<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
        schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
                  <notesStmt>
            54
        </notesStmt>
                 <titleStmt>
              <title>Appendix prima</title>
              <author ref="http://viaf.org/viaf/9875336">Leo I<date>440-461</date>
        </author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
              <edition>early modern edition, no apparatus</edition>
              <editor>Jacques-Paul Migne</editor>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
                 <publisher>J. P. Migne</publisher>
                 <pubPlace>Parisiis</pubPlace>
                 <date>1846</date>
              </publicationStmt>
          <seriesStmt>
           <title>Patrologia Latina, vol. 1</title>
           <idno>LeoI.AppPri</idno>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
  			<note/>
 		  </notesStmt>
  		<sourceDesc>
    		<p>Patrologia Latina</p>
  		</sourceDesc>
 	</fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
        <p>this file was encoded in TEI xml for the University of Zurich's <emph>Corpus Corporum</emph> project (www.mlat.uzh.ch) by Ph. Roelli in 2019</p>
      </projectDesc>
          <editorialDecl>
             <normalization>
          <p>Classical Latin orthography</p>
        </normalization>
          </editorialDecl>
      </encodingDesc>
 	  <profileDesc>
		<creation>
 		<date/>
  		</creation>
  	  <langUsage>
  		<language ident="lat">latin</language>
  	  </langUsage>
  	  <textClass>
  		<keywords>
 		 <list>
 		  <item/>
		  <item/>
	  	 </list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="genre">
  		 <list>
   			<item/>
  		</list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="period">
 		 <list>
   			<item/>
  		 </list>
  		</keywords>
 	   </textClass>
 	</profileDesc>
 </teiHeader>
<text>
 <body>	

<div1>
        <head>PRAEFATIO.</head>

<pb n="1233"/>
<div3>
          <head>1.</head>
          <p>
 Haec appendix trium documentorum genera complectetur. Primum epistolas Leoni affictas, et sententiam <hi>de apocryphis</hi> 
 ex Leonis epistola ad Turribium ex parte transcriptam. Dein duas epistolas a Quesnello
<pb n="1235"/>
Leoninis adjectas, alteram Turribii ad Idatium et Ceponium episcopos, alteram Juliani Coensis ad Leonem
Augustum. Subjiciemus tertiam ex codice Casinensi editam a Christiano Lupo et Baluzio, qua coaevus auctor
anonymus refellit Eutychis epistolam 21 ad Leonem scriptam. Tandem duo monumenta ad Leonis epistolas
pertinentia, nimirum fragmentum gestorum Constantinopolitani concilii ex vita S. Abundii Comensis editum,
in quo epistola 28 Leonis ad Flavianum recepta fuit, et actionem ineditam concilii Chalcedonensis, in qua
Leonis epistola 93 ad synodum Nicaeae primum indictam, postea vero Chalcedone habitam, Latine ac Graece
recitata cognoscitur.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>2.</head>
          <p>
 In serie autem epistolarum quae Leoni perperam tributae fuere, hic non recensuimus epistolam ad Demetriadem,
quia haec longior tractatus est, non disjungendus a duobus libris de Vocatione omnium gentium,
qui secundo tomo reservantur. Inserendum potius hoc loco videbatur breve illud fragmentum anathematismatum
adversus errores Manichaeorum et Priscillianistarum, quod e vetustissimo ms. Ambrosianae bibliothecae
Ludovicus Muratorius edidit tom. II Anecdot. Latin. pag. 112. Cum enim istorum haereticorum errores
S. Leo condemnaverit, hunc ille eorumdem anathematismatum auctorem suspicatus est. Hinc P. Mansius in
Leone hoc fragmentum recusit tom. I Supplementi Conciliorum pag. 118. Sed cum de Leone nihil certi
affirmari queat, adeo ut idem Muratorius scripserit pag. 119: <hi>An is</hi> qui hos anathematismos antiquitus proposuit <hi>Leo Magnus fuerit, an quisquam alius, nolo divinare;</hi> 
 hoc fragmentum indicasse sufficiat, ut ne tamen
ex simplici suspicione, qua, ipso codice non suffragante, Leoni tributum dici nequit, eodem appendicem
augendam putemus.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>3.</head>
          <p>
 Inter documenta ad Leonis epistolas pertinentia proferri potuisset liber quartus Vigilii Tapsensis adversus
Eutychianos, editus tom. VIII Bibliothecae Patrum pag. 730, necnon quae codice 228 excerpsit Photius
ex libris S. Ephremii Theopolitani, ac Eulogii Alexandrini contra Severianos et Acephalos, in quibus apologia
luculentissima texitur Leoninae epistolae 28 ad Flavianum. Sed ne nimium augeretur editio, sola hujus
generis documenta Leoni coaeva in hac appendice collocanda credidimus.
</p>
        </div3>
      </div1>

<div1>
        <head>ADMONITIO IN EPISTOLAM PRIMAM.</head>

<pb n="1235"/>
<div3>
          <head>1.</head>
          <p>
 <hi>Sequentem Leonis epistolam ad Gallicanos provinciae Viennensis Quesnellus non exiguis argumentis in suspicionem
adduxit, quae tamen ex aliorum potius quam ex suo sensu ita explicare et emollire studuit, ut eam, licet
suspectae fidei, a Leoninis plane expungendam haudquaquam crediderit, eademque praeterea velut indubio
Leonis fetu usus sit in diss. 5, part.</hi> I, <hi>c. 8. Integram ejus observationem notis ejusdem insertam in primis apponamus:</hi> 
Vix digna erat haec epistola, quae ex bibliotheca Floriacensi prodit, ut inter Leoninas locum
obtineret, cum suppositionis characteres plurimos prae se ferat. Primum enim abhorret omnino a Leoninae
dictionis nitore, vixque intelligi potest aliquot in locis. 2º Ipsa epistolae inscriptio <hi>Per Gallias et Viennensem
provinciam</hi> insulsa est. Quasi vero extra Gallias constituta esset Vienna! 3º Etsi vices suas nonnullis dederit
S. Leo, episcopis videlicet Thessalonicensibus, numquam tamen eosdem <hi>vicarios suos</hi> appellavit, nec ea voce
usus est uspiam. Sic etiam ea utitur suppositor hoc loco, quasi plurimos per regiones vicarios haberet, cum
unicus Thessalonicensis ejus vices tunc temporis gereret. Vicariatus enim Arelatensis constitutio posterioris
est aevi. 4º <hi>Archiepiscopi</hi> nomen aliam aetatem, et quidem recentiorem, arguit; etsi enim Graecis etiam tunc
in usu erat, at Latinis nequaquam. 5º Consularis nota nullo modo convenit anno quo Leonem inter et Hilarium
orta est contentio, atque in hunc ab illo lata sententia. Immo nec ulli anno congruit: cum enim Valentinianus
Augustus quartum gessit consulatum anno scilicet 435, nec Avienum collegam habuit, sed Theodosium
Augustum, nec Leo pontificatum adeptus erat; cum vero Avienus consul fuit an. 450, Valentinianus
septimum agebat consulatum, et Hilarius jam e vivis exierat. Denique valde inutilis erat brevior haec epistola,
cum prolixiorem, quae sequitur, scripserit ad ejusdem provinciae episcopos eodem anno et eodem consilio.
Qui tamen hujus epistolae <foreign xml:lang="greek">αὐθεντίαν</foreign> tueri voluerit, respondere poterit scribarum errore factum ut archiepiscopi
nomen pro episcopi voce suppositum fuerit; dum scilicet aevi sui usum ob oculos haberent: eorumdem
oscitantiae tribuendum, quod IV pro VI in Valentiniani consulatu scriptum sit, et <hi>Avieno</hi> pro <hi>Nomo;</hi> 
unum enim pro altero sumi in mss. codd. facile fuit. Denique quod stylus minus accuratus est, inde evenit
quod statim atque discessit ab urbe Hilarius, Leo, judicio quod inchoatum fuerat perfecto, confestim in Gallias
currente calamo scripsit perbreves has litteras, ut adventum narrationemque Hilarii praeveniret, scripturus
postmodum prolixiorem per otium epistolam. Quamobrem nec inutilis, inquient, videtur omnino epistola,
immo necessaria, cum inter utramque sex fere mensium intervallum fuerit; et altera mense Januario,
altera Junio scripta videatur. Hiemis videlicet tempore e Galliis profectum Hilarium narrat ejus Vitae scriptor:
unde et Januario mense scribere potuit sanctus Leo ad Gallicanos episcopos, quos cum didicisset nihilo
secius in Hilarium propensos, nec quidquam de sua in illum gratia et obsequiis remisisse, tunc Leo prolixiorem
epistolam scripsit, quam et Valentiniani edicto praemuniri curavit, ut parendi necessitas Gallicanis
episcopis imponeretur.
</p>
          <p> « In eadem Floriacensi bibliotheca, inter vetera monumenta quae res Viennenses attinent, exstat epistola
Adriani papae I ad Bertericum Viennensem archiepiscopum, in qua testatur pontifex sanctum Leonem post
Chalcedonensem synodum singulis metropolitis civitates quas subjectas sibi haberent distinxisse: quod de
solis Arelatensi et Viennensi verum est, et quidem ante synodum Chalcedonensem. » </p>
        </div3>
<div3>
          <head>2.</head>
          <p>
 <hi>Cum ea quae ex suo sensu suoque nomine opposuit Quesnellus satis sunt gravia, tum vero quae ex alieno
reposuit, quam sint imbecilla quisque cognoscet. In errore quidem consularis notae etsi facile tribui possit librarii
oscitantiae numerales litteras</hi> IV <hi>pro</hi> VI <hi>in Valentiniani consulatu signare, non tamen eidem lapsui verti potest</hi> 
Avieno <hi>pro</hi> Nomo <hi>scribere, nec unum ejusmodi nomen pro altero sumi in mss. codicibus facile fuisse quispiam
probaverit. Neque verum esse potest hanc epistolam datam fuisse die 6 Januarii an. 445, sex circiter mensibus
ante alteram, quam scriptam ostendimus mense non Junio, sed Julio. Hilarium enim Roma discessisse Viennensibus
notum initio ejusdem epistolae traditur. Ex Hilarii autem Vita c. 16 liquet eum hiemis tempore peditem
per Alpes profectum in Urbem, et postquam ibidem aliquamdiu constitisset, hieme pariter exinde aufugisse: quod
<pb n="1237"/>
si non ad Februarii initia, saltem ad finem Januarii referendum videtur; ac propterea probabilissimum est nondum
pontificem publicis saltem litteris quidquam statuisse in Hilarium, cum is Arelatem reversus illum placaturus
Romam misit primo Ravennium presbyterum, deinde Nectarium atque Constantium episcopos; cumque
Auxiliaris Praefectus ad Hilarium rescribens, mitius eidem consilium suasit. Quod si ad haec concilianda cum
Tillemontio quispiam suspicetur, in Leonis epistola pro</hi> VIII id. Jan. <hi>legendum</hi> VIII id. Jun., <hi>ut in Valentiniani
novella inter Leonis epistolas relata epist. 11, editum fuerat: cum novellam datam ostenderimus</hi> VIII id. Julii, <hi>non</hi> 
 Junii, <hi>haec conciliandi ratio haudquaquam subsistit.</hi> </p>
        </div3>
<div3>
          <head>3.</head>
          <p>
 <hi>Tandem addendum est suppositionis argumentum nostro quidem judicio maximum. Haec epistola in</hi> bibliotheca
Floriacensi <hi>prodiit ex Viennensis Ecclesiae archivo, ex quo aliae pariter decretales ejusdem Ecclesiae praerogativas
et privilegia ingerentes, ibidem editae sunt. Cum vero caeterae omnes antiquiorum pontificum epistolae eo
ex libro vulgatae, apocryphae et commentitiae sint, ut videre est apud P. Coustantium <note>(Tom. I Epist. Rom. pontif.)</note>
          </hi>, <hi>qui eas idcirco in appendicem spuriarum cum opportunis monitis rejecit, quis hanc pariter aliquot praesertim
falsitatis indiciis inspersam eadem impostura fabricatam nequaquam agnoscat? Recte siquidem P. Sirmondus in
notis posthumis tom.</hi> 
 IV <hi>Concil. pag. 697, eamdem, praesertim ex manifesto errore chronicae notationis, subdititiam
pronuntians, monuit haud laborandum in hoc vitio excusando et tribuendo scriptoribus,</hi> cum in caeteris
pontificum ad episcopos Viennenses epistolis, quae in eo volumine continentur, alia sint plurima tam aperte
falsa, ut merito detrahant etiam probabilibus fidem.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>4.</head>
          <p>
 <hi>Neque moveat mira quaedam cum rebus gestis hujus temporis convenientia, et simplicissimus antiquitatis
candor qui in ea deprehenditur. Impostor enim, ut fraudem antiquitatis et simplicitatis colore velaret, ex antiquis
monumentis plura decerpsit, uti animadvertere licet potissimum ex epistola Silvestri pro Ecclesia Viennensi, quae
ex genuinis Zosimi litteris pro Ecclesia Arelatensi fere ad verbum exscripta fuit. Haec autem Leonis decretalis ex
sincera ac fusiore ejusdem epistola ad Viennenses quasdam sententias recepit. In iis porro quae ibidem peculiaria
adduntur:</hi> Sitque redintegratum Viennensi archiepiscopo privilegium et jus antiquum, quod apostolica benignitas
ad Arelatensem ex parte transtulit civitatem; <hi>verba</hi> ex parte <hi>eam ex apostolica auctoritate ante hoc
tempus obtinuisse praesumunt Viennensis provinciae divisionem in partes duas, quam posteriori decreto ipse Leo
constituit, ita ut haec sententia ex epist. Leonis 66 ad comprovinciales metropolis Arelatensis deducta videatur:
unde etiam consularis notatio Valentiniani et Avieni ex eadem transcripta est: quod suppositionem evidentius
confirmat atque demonstrat.</hi> 
</p>
        </div3>
      </div1>

<div1>
        <head>EPISTOLA I. <hi>Ad episcopos Gallicanos provinciae Viennensis.</hi> </head>

<pb n="1237A"/>
<p>Dilectissimis fratribus per Gallias et Viennensem
provinciam episcopis constitutis, LEO episcopus.</p>
<p>Quali pertinacia Hilarius Arelatensis episcopus judicium
nostrum effugerit, sancta vestra fraternitas
non ignorat. Unde et justum esse videmus, ut quia
principis apostolorum magnam in judiciis moderationem,
quam in potestate per vicarios suos semper
exhibet, Arelatensis episcopus non exspectavit, a
privilegio suae civitatis submotus humili loco discat,
quod in magno gratis munere praedecessorum nostrorum
concesso tenere noluit. Sitque redintegratum
Viennensi archiepiscopo privilegium, et jus antiquum,
quod apostolica benignitas ad Arelatensem
ex parte transtulit civitatem, ut tali severitate Hilarius
<pb n="1238A"/>
coercitus, discat non temere transgredi terminos
antiquos canonica prolatione fundatos. Data
octavo <hi>[Al. tertio]</hi> idus Januarii Valentiniano Augusto
IV et Avieno consulibus.
</p>
      </div1>

<div1>
        <head>EPISTOLA II. <hi>Ad universos Germaniarum et Galliarum regionum episcopos. De privilegio chorepiscoporum sive presbyterorum.</hi> </head>
<p>LEO Romanae Ecclesiae et apostolicae sedis episcopus
universis Germaniarum et Galliarum regionum
episcopis salutem.</p>
<p>Cum in Dei nomine in Romana Ecclesia synodum
episcoporum, sive caeterorum consacerdotum Christique
fidelium coadunatam habuissemus. <hi>Vide reliqua
tom.</hi> II, <hi>in diss. 11 Quesnelli</hi>.
</p>
      </div1>

<div1>
        <head>ADMONITIO IN EPISTOLAM TERTIAM.</head>

<pb n="1237"/>
<p> <hi>Cum sequens epistola, in vulgatis antiquis 96 scripta praeferatur a Leone, Victorio et Eustochio, ac inter Leoninas
epistolas recenseatur in codicibus collectionis 12, una cum Leonis epistolis edita fuit a Merlino, et ex ipso
in alias ante Quesnellum editiones manavit. Hanc quidem, ac si esset nostri Leonis cum synodo Romae habita,
bis laudavit Hincmarus Rhemensis, primum in quaternione ad Carolum regem opusc. 1, tom.</hi> X <hi>Concil. Venetae
editionis col. 1243, ac dein initio opusculi 2 col. 868. Itaque vetus haec hallucinatio cognoscitur. Suppositionem autem
detexerunt nonnulli, inter quos praecipue audiendus est P. Jacobus Sirmondus in notis posthumis tom.</hi> IV <hi>Concil.
pag.</hi> 667: Leonis nomen, <hi>inquit,</hi> plerosque omnes hactenus induxit, ut hanc epistolam Leoni papae ascriberent,
atque inter ejus epistolas collocarent numero 96, cum revera sit Leonis Bituricensis, qui una cum
Victurio Cenomanensi et Eustochio Turonensi eam scripsit ad episcopos et presbyteros provinciae, non
Thraciae, ut inter Leonis epistolas vulgatum est, sed Tertiae, quo nomine Turonica provincia designatur,
quae est tertia Lugdunensis. Ad calcem vero epistolae, post subscriptiones trium episcoporum, sequebatur in
codice S. Remigii Remensis, <hi>et caeteri qui adfuerunt episcopi subscripserunt,</hi> ut hinc appareat, a pluribus episcopis
et in synodo fortasse aliqua editam fuisse, post Andegavensem <note>(an. 453)</note>, cui cum his tribus adfuerat
etiam Chariato, qui hoc loco inter ejusdem provinciae Tertiae antistites numeratur. <hi>Quapropter haec epistola
S. Leonis nostri aetate scripta fuit. Quaedam autem vulgatorum menda laudatus Sirmondus correxit ex codice
Remigiano collect. 12, cui etiam nostri ejusdem collectionis suffragantur. Hinc sola menda vulgatorum in annotationibus
indicabuntur.</hi> </p>
</div1>

<div1>
        <head>EPISTOLA III. Leonis Bituricensis, Victorii Cenomanensis, et Eustochii Turonensis ad episcopos et presbyteros intra Tertiam provinciam constitutos.</head>

<pb n="1239A"/>
<p> <hi>Domini fratribus merito beatissimis, in Christo venerabilibus 
 Sarmationi, Chariatoni, Desiderio episcopis
et presbyteris omnium Ecclesiarum, quae sunt intra
provinciam Tertiam constitutae, Leo, Victorius,
Eustochius episcopi.</hi> </p>
<p>Tanta saeculi potestates circa sacerdotalem ordinem
reverentia praevaluere, etiam hi quos sub imperiali
nomine terris divina potentia praeesse praecepit,
 ut jus distringendorum negotiorum episcopis
sanctis juxta divalia constituta permiserint. Quod
cum et juris antiqui formulis, et in latis frequentius
sit legibus confirmatum, praesenti tamen tempore
a plerisque invenimus fuisse calcatum. Nam praetermisso
sacerdotali judicio, passim ad examen saeculare
<pb n="1239B"/>
transiere. Idcirco nobis visum est ut hanc
et sacrae legis et nostri ordinis contumeliam et ad
<pb n="1240A"/>
praesens ulcisceretur plena districtio, et observandam
formulam constitueret in futurum. Censuimus itaque
ut quicumque, praetermisso sacerdote Ecclesiae
suae, ad disceptationem venerit saecularium, sacris
liminibus expulsus, a coelesti arceatur altario; neque
ullus post hanc definitionem, quae communi sedit
arbitrio, quidquam sibi ultra praescriptum vindicare
nitatur. Ita fiet ut hi qui ante erravere, congrua
emendatione se corrigant, et quisquis sub observatione
clericali coelesti probatur servire officio. ex
clero abjiciendum se noverit, si praetermisso sacerdotum
judicio, saecularem adierit potestatem.
Quod ideo singulos universosque voluimus agnoscere,
ut quod pleno justitiae et juris ordine constitutum
est, effectum totius firmitatis in omnibus clericorum
negotiis sortiatur. Sane si clericum laicus pulset,
prius se audiri ab episcopo poscat; tum si petitioni
suae laicum viderit obviare, ex permissu episcopi sui
in saeculi moderatoris disceptatione confligat.</p>
<p>Leo episcopus subscripsi.</p>
<p>
          <pb n="1240B"/>Victorius episcopus subscripsi.</p>
<p>Eustochius episcopus subscripsi.</p>
</div1>

<div1>
        <head>ADMONITIO IN SEQUENTEM SENTENTIAM.</head>

<pb n="1239"/>
<p> <hi>In duobus manuscriptis Vallicellanis</hi> XVIII, <hi>et</hi> B. 58, <hi>nec non in multo vetustiore Vat. Palatino 277, exhibetur</hi> 
Sententia papae Leonis de apocryphis Scripturis. <hi>Hanc sententiam e codice Herovallianae collectionis Leoni
tributam vulgavit Jacobus Petit post Theodori Poenitentiale, ac dein ex memorato ms. Palatino noster concivis
P. Joseph. Blanchinius tom.</hi> I <hi>Vindiciarum canonicarum Scripturarum pag. 405, qui et characteris octavum circiter
saeculum referentis specimen dedit pag. 295. Primum caput hujus sententiae sumptum quidem est ex Leonis
epist. 15, ad Turribium, cap. 15. Caput vero secundum Leonem non habet auctorem. Insignis porro est hujus
secundi capitis varietas in laudatis codicibus. Nam codex antiquior Palatinus plura continet quae in tribus aliis
mss. desunt. In his generalis sanctionis forma primo capite inducta, qua libri ab haereticis corrupti in Ecclesia
legi prohibentur, altero breviori capite de legendis orthodoxorum Patrum libris decernitur. In Palatino autem
ms. priori capite ex Leone exactius sumpto interdicitur, ne</hi> sub canonicorum codicum nomine <hi>libri a Priscilliano
vitiati legantur: altero autem capite proponitur ordo quo canonici libri juxta ritum Basilicae S. Petri legendi
sint; quod ex aliquo perantiquo Romano Ordine sumptum videtur. Qui enim Ordo apud Burchardum lib.</hi> 
III, <hi>c. 222, et apud Gratianum dist. 15, c. 3, § 82, subjicitur Gelasii decreto de apocryphis, licet in pluribus
concinat, uberior tamen et recentior est. Tum vero in Palatino pauca adduntur de lectione librorum sanctorum
Patrum, quae a textu aliorum codicum non nihilum discrepant. Palatini vetustioris codicis lectionem exhibebimus,
caeterorum autem variantes in annotationibus indicabuntur.</hi> </p>
</div1>

<div1>
        <head>EPISTOLA IV, SEU SENTENTIA PAPAE LEONIS <hi>De apocryphis Scripturis.</hi> </head>

<pb n="1239C"/>
<p>Curandum ergo est, et sacerdotali diligentia maxime
providendum, ut falsi codices et a sincera veritate
discordes, in nullo usu lectionis habeantur.
 Apocryphae Scripturae, quae sub nominibus apostolorum
<pb n="1240C"/>
multarum habent semina falsitatum, non solum
interdicendae sunt, sed etiam penitus auferendae
atque ignibus concremandae. Quamvis enim sint in
illis quaedam quae videantur speciem habere pietatis,
numquam tamen vacua sunt venenis; et per fabularum
illecebras hoc latenter operantur ut mirabilium
narratione seductos, laqueis cujuscumque erroris
involvant. Unde si quis episcoporum vel apocrypha
<pb n="1241A"/>
haberi non prohibuerit, vel canonicorum codicum
nomine eos libros in Ecclesia permiserit legi, qui
Priscilliani sunt adulterina emendatione vitiati, haereticum
se noverit judicandum: quoniam qui alios
ab errore non revocat, se ipsum errare demonstrat.</p>

<div2>
          <head>CAP. II. </head>
          <p>
Legitur autem omnis Scriptura divina
sancti Canonis ab initio anni usque ad finem in ecclesia
S. Petri hoc ordine. Tempore veris, hoc est
VII diebus ante initium Quadragesimae usque ad octavam
diem ante Pascha, leguntur quinque libri Moysi,
cum Jesu Nave, et Judicum. Et VII dies ante Pascha
liber Isaiae prophetae, unde ad passionem Christi <note>(Sic cod.)</note> 
 cum venit, et Lamentationes Hieremiae.
Diebus autem Paschae epistolae apostolorum et Actus
<pb n="1242A"/>
apostolorum atque Apocalypsis usque Pentecostem.
In tempore autem aestatis Regum <hi>et</hi> Paralipomenon
usque ad medium autumni, hoc est XV kal. Novembris:
deinde liber [ <hi>Lege</hi> libri] Salomonis, et Mulierum,
atque Machabaeorum, et liber Tobi usque ad
kal. Decembris. Ante autem Natalem Domini nostri
Jesu Christi, Isaiae, Hieremiae, et Daniel usque ad
Epiphaniam. Postea quidem Ezechiel, et Prophetae
minores, atque Job usque idus Februarias. Psalmi
omni tempore. Evangelium et Apostolum [ <hi>Lege</hi> Apostolus]
similiter. Tractatus vero sancti Hieronymi,
Ambrosii, <hi>et</hi> caeterorum Patrum, prout ordo poscit,
leguntur.
</p>
        </div2>
      </div1>

<div1>
        <head>ADMONITIO IN SEQUENTEM EPISTOLAM.</head>

<pb n="1241"/>
<p> <hi>Turribii Asturicensis epistolam ad Idatium et Ceponium episcopos, quam Quesnellus inter Leoninas edidit post
Leonis epistolam ad Turribium, Stephanus Baluzius <note>(Vid. t. IV Concil. pag. 731)</note>
          </hi>, <hi>et alii nonnulli in suspicionem
vocant. At illam satis vindicat antiquitas codicis S. Aemiliani, ex quo ea ab Ambrosio Morales primum prodiit,
uti pluribus ostendemus in observationibus ad not. 8 Quesnelli in epist. 15 S. Leonis ad Turribium. Aliae
vero objectiones, quae proferri possent, facile elidentur, si hanc epistolam non minus quam libellum adversus Priscillianistas,
qui cum hac epistola ad Idatium et Ceponium episcopos directus agnoscitur, ante episcopatum a
Turribio scriptos credamus. Hinc iidem Idatius et Ceponius Turribio antiquiores episcopi dicendi sunt: unde Idatius
ad an. 445, se ante Turribium nominat. Idem vero libellus cum eadem epistola ipsi praefixa ad Leonem
postea missus videtur, ita ut ex hac epistola Idatii et Ceponii antiquitatem et meritum S. pontifex intelligens,
hos in fine epistolae 15 maxime idoneos crediderit, qui Turribio juniori episcopo efficaciorem operam adjungerent,
ut adversus Priscillianistas Galliciae synodus convocaretur.</hi> </p>
</div1>

<div1>
        <head>EPISTOLA V S. TURRIBII ASTURICENSIS. <hi>De non recipiendis in auctoritatem fidei apocryphis Scripturis, et de secta Priscillianistarum.</hi> </head>
<p>Sanctis ac beatissimis et omni veneratione colendis
IDATIO et CEPONIO episcopis TURRIBIUS.</p>
<p>Molesta semper est et injucunda peregrinatio. <hi>Hic
<pb n="1242C"/>
afferenda erat tota epistola Turribii. Sed cum impressa
fuerit post Leonis epistolam XV, ad eumdem Turribium
col. 711, eo quod eam subjectam invenerimus in
Quesnelliana editione qua usi sumus, ne bis repetatur,
eo lectores remittimus.</hi> 
</p>
      </div1>

<div1>
        <head>ADMONITIO IN EPISTOLAM SEQUENTEM.</head>

<pb n="1241"/>
<div3>
          <head>1.</head>
          <p>
 <hi>In epistolam Juliani Coensis ad Leonem Augustum haec Quesnellus praemonuit.</hi> Leonis Magni epistolis
unicam, quae superest, Juliani episcopi Coensis epistolam subjicimus, non implendae solummodo vacuae
paginae gratia, sed et propter summam, quae inter utrumque pontificem fuit, necessitudinem. Haec maxime
enituit in causa fidei, quam adversus Eutychianam impietatem alter ex apostolicae sedis specula in Occidentalibus
praesertim partibus, hic tamquam apostolicae sollicitudinis vicarius in Orientalibus defendit. Argumentum
epistolae habet Liberatus Diaconus cap. 15 Breviarii ubi narrat Leonem Augustum, ut haereticos
novam synodum congregari importune flagitantes compesceret, <hi>scripsisse singularum civitatum episcopis de
utroque negotio consulens quid fieri oporteret, vel de ordinatione Timothei, vel de terminis synodi Chalcedonensis . . .
Qui rescribunt Chalcedonensem synodum usque ad sanguinem vindicandam: eo quod non alteram fidem
teneret, quam synodus Nicaena constituit. Timotheum vero non solum inter episcopos non haberi, sed etiam Christiana
appellatione privari.</hi> Hanc omnium sententiam in una habes Juliani epistola, quae ab octodecim (nunc <hi>viginti</hi> 
) quas ad eum scripsit Leo epistolis dividi neutiquam debuit.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>2.</head>
          <p>
 <hi>Porro idem Quesnellus in dissert. 1, ad an. 457, num. 7, hanc epistolam a Juliano scriptam putat Coi, unde
ejusdem reditum ad suam Ecclesiam ex hac epistola colligit; neque amplius Constantinopoli eum commoratum
opinatur,</hi> ex quo Marcianus obiit. <hi>Haec autem falsa colliguntur ex epistola nunc primum edita 144, ad ipsum
Julianum, nec non ex epist. 147 et 152, sub Leone Augusto scriptis anno 457, in quibus palam praesumitur illum
Constantinopoli adhuc exstitisse, et litteras etiam ad S. Leonem dedisse de turbis Constantinopoli excitatis post
novi imperatoris assumptionem, quibus S. pontifex respondit epistola 144. Julianum quidem demandatam sibi
ab eodem pontifice vicem et curam sine ipsius consensu deseruisse incredibile est, cum praesertim aliae difficiles
circumstantiae ejus diligentiam postularent. Neque vero Aetius Juliano substitutus credi potest, ac si ille Constantinopoli
<pb n="1243"/>
jam abiisset, commissumque sibi deposuisset officium: nam et ad Julianum, et ad Aetium iisdem
kalendis Septembris ann. 457 scriptae supersunt Leonis epistolae 152 et 153, in quibus utriusque cura in fidei
bonum excitatur. Neque moveat inscriptio epistolae 147 ad Julianum; quae cum in ms. Grimanico inscribatur</hi> et
Aetio presbytero a pari, <hi>ea ad Aetium quoque missa creditur eodem exemplo, propterea quod pontifici incertum
esset num Julianus Constantinopoli degeret. Nam et eam epigraphen</hi> et Aetio presbytero a pari, <hi>in codice Ratisponensi
omissam, delendam suspicamur, et Aetio aliam epistolam eodem fortassis die traditam conjecimus annot.</hi> 
2 <hi>(Col. 1116, n. <super>h</super>) in epist. 147. Quod si S. pontifex in hac epistola queritur Julianum non scripsisse ea occasione
qua Anatolius ad eumdem pontificem litteras transmiserat, id potius eum Constantinopoli adhuc subsistentem praesumit:
ea vero forte de causa omisit scribere, quia de eadem fere re scripserat paulo ante, et Anatolium pleniores
dedisse litteras sciebat. Aetio quidem delegatio et substitutio in Juliani locum nullibi indicatur. Quod in annis
sequentibus nullae aliae ad Julianum epistolae inventae sunt, cum aliae plures certo scriptae desiderentur, hoc argumentum
infirmum est, ut Julianus Constantinopolim deseruisse, officiumque suum, quod adhuc fidei causa requirebat,
dimisisse credatur. Cum porro idem Julianus subscriptus legatur synodo Constantinopolitanae sub Gennadio
Anatolii successore circa an.</hi> 459 <note>(Tom V. Conc. p. 51)</note>, <hi>eum ad hoc usque tempus in eadem urbe perstitisse
satis probabile videtur.</hi> </p>
        </div3>
<div3>
          <head>3.</head>
          <p>
 <hi>Inter eos ad quos Leo Augustus encyclicam dedit, de qua diximus in admonit. ad epist. 156, Julianus fuit,
cui licet Constantinopoli existenti potuit ea encyclica dirigi, sicut et Anatolio episcopo Constantinopolitano inscripta
invenitur. Cum autem caeteri omnes, ad quos eadem imperialis epistola directa fuit, essent saltem metropolitae,
solus Julianus simplex Coensis episcopus hoc gradu expers erat. Id autem peculiarem ejusdem existimationem
ob praeclara ipsius in Eutychianos gesta demonstrat. Haec in codice encyclio nobis conservata fuit ab Epiphanio
Scholastico, qui praeter autographam Leonis epistolam, quam Occidentalis vir facile invenit et inseruit, caeteras
litteras e Graeco reddidit; ac propterea haec Juliani non originale ipsum, sed versio est ex Graeco: totus enim
codex encyclius Graece prodiit. Hunc codicem cum aliquot mss. collatum post Surium dedit Baluzius, ejusque
variantes nobis utiles fuere.</hi> 
</p>
        </div3>
      </div1>

<div1>
        <head>EPISTOLA VI, JULIANI EPISCOPI COENSIS AD LEONEM IMPERATOREM.</head>

<pb n="1243A"/>
<p>Piissimo atque fidelissimo, victori atque triumphatori
LEONI, principi semper Augusto, JULIANUS humilis
episcopus Coensis.</p>
<p>Ego, domine Christo amabilis imperator, illam
sapientissimam monitionem mente percipiens, qua
dictum est, <hi>Cognosce temetipsum,</hi> volui taciturnitate
quiescere, et majorum Patrum judicium sustinere.
Non enim evocationis aequalitas parem rerum servat
effectum, sed quando coactus cum evocatione concordat,
tunc similitudo nominum habet rerum quoque
impermutabilem veritatem. Verumtamen quoniam
 consulere nos tranquillitas vestra praecepit de unoquoque
capitulo, quod continetur in precibus Deo
amabilium consacerdotum Aegyptiacae dioecesis, manifestam
meae parvitatis facio voluntatem, moestus
existens, et lacrymarum imbribus irrigatus, quid
loquar ignorans, captivitatem ac destructionem utique
pietatis, illam tamen et pontificis lugens inopinabilem
<pb n="1243B"/>
necem. Ea siquidem, quae in Alexandrina
civitate commissa sunt, ex ipsa narratione declarant
animi passionem, et ad vindictam tanti facinoris vestram
solummodo provocant aequitatem. Nam constituti
ut orbem debeatis gubernare terrarum, indisciplinationis
aegritudinem ad interitum perducentem
mederi summo studio festinantes, non gladium evaginantes
ad necem, sed interminationis verbo indisciplinatos
regulariter perducentes ad obedientiae
voluntatem. Sententiam itaque quam contra se Timotheus
nefandus exegit, sancti canones apertius
explanarunt, quos sua tyrannide saepius abnegavit,
disciplinam ecclesiasticam confundendo, et
<pb n="1244A"/>
injurias inferendo, inimicus nescio quo modo totius
Christianitatis effectus. Captus enim in talibus vestram
justitiam debet experiri solummodo: quoniam ad
magnitudinem commissorum ejus, sicut in precibus
continetur, potestas ecclesiasticarum non sufficit sanctionum.
Pando siquidem vestrae potentiae et quid de
sancto Chalcedonensi concilio sentire dignoscor. Hoc
etenim nullatenus a veritate discordat: quoniam fidem
traditam a sanctis beatisque trecentis decem et octo
Patribus consona voluntate divina inspiratione firmavit,
non dogma aliud introduxit, non alterum symbolum,
non vanam expositionem, non dualitatem
unigeniti Filii Dei, neque novitatem aliquam celebravit;
sed per omnia consonat etiam sacro concilio
centum quinquaginta sanctorum Patrum pariter, et
Ephesino, cui praesederunt ter beati et sanctissimi
Patres Coelestinus Romanae pontifex civitatis, et Cyrillus
Alexandrinus episcopus. Supplicamus igitur
vestrae potentiae, ut inviolabiliter conservetis ea quae
a Christo per ipsum de ipso bene sunt constituta. Ubi
<pb n="1244B"/>
enim tantorum erat congregata multitudo pontificum,
et sanctorum praesentia Evangeliorum, et frequens
simul oratio; illic creaturae totius opificem
invisibili virtute credimus fuisse praesentem. Terror
enim tunc nullus fuit imperialis auctoritatis: quoniam
sanctae piaeque memoriae Marcianus, amoris divini
diademate coronatus, spiritalem quoque suscipiens
curam, festinavit apostolorum dogmata confirmari a
praesulibus Ecclesiae, desiderio fidei accensus orthodoxae.
Quem cum vestra pietas imitatur, et victoriam
contra barbaros adipiscitur, et veritatis quoque destruit
inimicos.</p>
<p>Julianus humilis episcopus definiens retuli.</p>
</div1>

<div1>
        <head>ADMONITIO IN EPISTOLAM SEQUENTEM.</head>

<pb n="1243"/>
<p> <hi>Epistola Eutychis ad S. Leonem, inter Leoninas 21, cum caeteris documentis eidem annexis, post Flaviani
mortem, seu post an. 449, a nobili quodam viro ad peritum nescio quem missa fuit, ut quid circa illa sentiret,
exponeret. Quae iste confutanda credidit, una cum ipsa censura addita fuerunt velut Appendix documentis
ad Nestorianam haeresim pertinentibus quae e Casinensi codice Lupus et Baluzius typis dederunt, ac tom.</hi> 
IV <hi>Concil. recusa inveniuntur pag. 490. Epistolam Eutychis et caetera fragmenta, quae ab anonymo ad crisim vocantur,
jam exhibuimus epist. 21. Nunc ipsam confutationem proferimus, quae cum nullam mentionem faciat synodi
Chalcedonensis, ante hoc Concilium scripta videtur, nimirum circa an. 450. Ipsum titulum ex eodem codice
Casinensi exhibemus.</hi> </p>
</div1>

<div1>
        <head>EPISTOLA VII <hi>Tacito nomine facta ad quemdam senem cupientem scire quid contrarium catholicae fidei senserit Eutyches.</hi> </head>

<pb n="1245A"/>
<p>Misit mihi nobilitas tua exemplum libelli de novae
fidei Expositione Eutychetis, quem exposuit scribendo
ad beatissimum papam sedis apostolicae Leonem.
Scribere et dignatus es ut si quid inde sentirem, humilitatis
meae litteris indicarem. Quod quidem ipse
pro studio sanctae affectuose injungere dignatus es;
sed mihi trepidam habenti mentem et timore repletum
cor, in hac quaestione periculosum videtur aggredi,
praecipiente doctore et illuminatore gentium
apostolo Paulo et generaliter monente ac dicente: <hi>Stultas autem et ineruditas quaestiones et contentiones
et pugnas legis devita. Sunt inutiles et vanae.</hi> 
 Tamen
ipsius beatissimi apostoli Pauli precibus, adjuvante
Domino et Deo Jesu Christo, quod potuerit rusticus
sermo et tenuis meus sensus aggrediar; non ut magnitudo
<pb n="1245B"/>
et majestas fidei exigit, sed ut tenues vires
meae humilitatis patiuntur. Cum ergo percurrerem
praedictum exemplar epistolae vel libellum fidei Eutychetis,
inter caetera textus verborum ejus inveni,
ubi a sancto concilio Episcoporum expeti a se duas
naturas in Christo conqueritur confiteri. Quod si consulens
suae continentiae et vetustae in se castitatis laboribus
confiteri voluisset, numquam sententiae suae
fidei periculum fuisset passus. Sed quia in unam
Christi personam secundum apostolorum vel prophetarum
seu Evangeliorum traditionem duas naturas
in Christo confiteri noluit, in ipso portu exitus
sui non solum ipse laborum continentiae suae naufragium
passus est, verum etiam jam olim bene fundatam
Ecclesiarum per orbem terrarum perturbavit fidem,
et ad cumulum perfidiae suae, Christi veneratorem
et bonae fidei fidelem praedicatorem beatum occidit
episcopum Flavianum. Et ille quidem quietis
temporibus, nulla existente publica persecutione,
<pb n="1245C"/>
coronam accipiens martyrii, nunc cum beato suo magistro
apostolo Paulo gloriatur et dicit: <hi>Bonum
certamen certavi, cursum consummavi, fidem servavi.
De caetero superest corona justitiae, quam reddet mihi
Dominus in illa die justus judex, non solum autem mihi,
sed et omnibus qui diligunt manifestationem ejus.</hi> Et
illo quidem cum omnibus sanctis in Domino gloriante
nobis necesse est, si meremur ejus sequi vestigia et
traditionem fidei, per quam gloriosum meruit exitum,
totis fidei viribus et usque ad mortem tenere et in
unam Christi personam duas confiteri naturas, Divinitatis
et humanitatis, creatricis et creatae, assumptricis
et assumptae. Quae tamen substantiae aut naturae,
non confusae, sed unitae, et in una eademque
persona inseparabiliter, et in sua semper proprietate
sunt permanentes. Quapropter unicuique substantiae
naturae propria utique aptanda sunt, id est, infirmitatis
humanitati, quae creata est digna, non vero mutabilia
Divinitati, quae creavit. In tantum enim hae
<pb n="1245D"/>
duae naturae in una persona Christi simul unitae sunt
atque conjunctae, ut idem Jesus Christus Dei Filius,
Deus et homo, aliquando res aut agat aut loquatur
humanas, aliquando vero divinas. Nam denique ut
duarum naturarum, id est Divinitatis et humanitatis,
in se ostenderet substantias, navigans dormit in navi
ut homo, et procellae, eminenti vento, vel mari imperat
ut Deus, dicens: <hi>Tace, obmutesce.</hi> Et post quadraginta
dierum atque noctium jejunium esurit ut
homo, et in solitudine quinque millia virorum, exceptis
infantibus et mulieribus, de quinque panibus
et duobus piscibus refecit ut Deus. Et quid plura? A
Judaeis crucifixus, et lancea in latere compunctus,
moritur ut homo, et Lazarum quatriduanum de monumento
resuscitavit ut Deus, auctoritate divina dicens: <hi>Lazare, veni foras.</hi> 
 Harum ergo, domine, duarum
naturarum in Christo traditio est fortiter custodienda,
ne cum Eutychete aut caeteris ejus consentaneis
eas in unam confundentes, novum incertae
<pb n="1246A"/>
fidei teneamus tramitem. Optime enim eos dedignaris,
quia omne quod confusum, obscurum et incertum
esse cognoscitur: siquidem ut datur intelligi,
proprias easdem naturas Divinitatis et humanitatis
imprudenti sensu in unum confundere videntur, ut
non separantes humanitatis substantiam a Christi Divinitatis
natura, ipsa voce Deum passibilem pronuntient.
Nam denique epistola quam dicit Eutyches Julii
quondam episcopi urbis Romae esse, quam et ad solatium
suae perfidiae, ignoro, forsitan falsam protulit,
cujus et pravo sensu duci cognoscitur, in ipso ultimo
textus sui ita profitetur, dicens: <hi>Qui igitur sic sentiunt,
non excedunt, ab inconsona contraria sentientibus,
ut cum mente divinis praeceptis consonant, sermonibus
discrepent. Necesse est enim eos, cum duas naturas
intelligunt, alteram colere, alteram non adorare,
et in divinam quidem baptizari, in humanam vero non
baptizari.</hi> Vides ergo quomodo impugnantes et confundentes
duarum naturarum substantiam, Deum
passibilem pronuntiare perfido sensu conantur. Nos
<pb n="1246B"/>
vero, qui catholicae fidei rectum tenemus tramitem,
praetermissa hac confusione duarum naturarum, in
Dominicam carnem baptizati, propterea eam adoramus,
quia a Divinitate suscepta atque eidem ita unita
sit, ut non alium atque alium, sed unum eumdemque
Deum et hominem, Dei Filium confiteamur. Nam si
Eutyches aut caeteri ejus consentientes hominem separant
a Christo Deo, illi nos numquam adoramus
aut servimus. Aut si quis nostrum purpuram aut diadema
regale jacentia inveniat, numquid ea conabitur
adorare? Mox vero ut ea rex fuerit indutus, periculum
mortis incurrit, si quis eam simul cum rege adorare
contempserit. Ita Christi Domini nostri perfectam
humanitatem, non solam et nudam, sed Divinitati
suae unitam, unum eumdemque Dei Filium,
Deum verum, et hominem verum, si quis adorare
contempserit, aeternam mortem patietur. Sequitur et
Julius, cujus sensu ducitur Eutyches, et dicit: <hi>Si autem
in mortem Domini baptizamur, unam profitemur
<pb n="1246C"/>
naturam et impassionabilis Deitatis et passionabilis carnis.</hi> 
Velim plenius agnoscere quomodo dicant <hi>carnis?</hi> 
Si haec caro sine anima est, quid est caro ista nisi
terra sine sensu, quae nec gratias agere valuit, nec
crucis poenas sentire potuit? Quod autem caro sine
anima sentire non possit, cunctis est manifestum. Si
autem, ut illi sentiunt, in illa Dominica carne Divinitas
pro anima fuit, Divinitatem ergo passionibus
subjiciunt. Si autem, ut vera se habet Scripturarum
fidelissima ratio, simul cum carne et humanam suscepit
animam, ergo perfectus Deus perfectam suscepit
hominis naturam, ut ostenderet se simul cum humana
carne et humanam suscepisse animam, id est
perfectum hominem. Dicit enim: <hi>Pastor bonus animam
ponit pro ovibus suis.</hi> Et <hi>Potestatem habeo ponendi
animam meam, et iterum potestatem habeo sumendi
eam.</hi> Et in ipso articulo passionis suae dicit: <hi>Tristis est anima mea usque ad mortem;</hi> 
 et: <hi>Nunc anima
mea conturbata est.</hi> Non enim Deus aliquando perturbatur,
<pb n="1246D"/>
sed ille utique homo qui esuriit, qui sitiit,
qui dormivit, qui lassatus fuit atque ploravit: quae
omnia sine affectibus animae caro sola sentire non
potuit, nisi ille homo perfectus quem suscepit Deus
perfectus, dicente Hieremia propheta: <hi>Hic Deus noster,
non aestimabitur alius ad eum: qui invenit omnem
viam disciplinae, et dedit eam Jacob puero suo, et Israel
dilecto a se.</hi> Et adjecit: <hi>Post haec in terris visus est, et
cum hominibus conversatus est.</hi> Qua porro forma in
terra visus fuerit et conversatus sit, sanctissimus
prophetarum Isaias plenissime et apertius exponit: <hi>Domine, quis credidit auditui nostro, et brachium Domini
cui revelatum est? Annuntiavimus coram ipso
tamquam pueri, ut radix in terra sitienti. Non est ei
species neque gloria. Vidimus eum, et non habuit speciem
neque decorem; sed species ejus sine honore, et
abjecta prae omnibus hominibus. Homo in plaga positus,
sciens ferre infirmitates. Quoniam aversata est
species ejus, et dehonestatus, et pro nihilo aestimatus
<pb n="1247A"/>
est. Hic peccata nostra portat, et pro nobis dolet. Nos
aestimavimus eum in dolore esse et in plaga et in vexatione.
Ipse autem vulneratus propter peccata nostra, et
infirmatus est propter iniquitates nostras. Eruditio pacis
nostrae in eum, livore ejus nos sanati sumus. Omnes
ut oves erravimus, et omnes homines a sua via erraverunt.
Et Dominus tradidit eum pro peccatis nostris. Ipse
autem male vexatus continuit labia sua, ut ovis ad immolandum
ductus est. Et sicut agnus coram tondente
se sine voce, sic non aperuit os suum. In humilitate
judicium ejus sublatum est. Generationem autem ejus
quis enarravit? Quoniam tolletur a terra vita ejus, et
ab iniquitatibus populi mei ductus est ad mortem. Et
dabo inanes pro sepultura ejus, et divites pro morte
ejus. Quoniam iniquitatem non fecit, nec dolus inventus
est in ore ejus. Et Dominus vult purgare eum de
plaga. Si detis pro peccato animas vestras, videbitis semen
longae vitae, et vult Dominus adolere animae ejus,
ostendere ei lumen, formare prudentiam, justificare
justum, bene servientem pluribus. Et peccata eorum
<pb n="1247B"/>
ipse portavit. Ideo ipse haereditatem possidebit multos,
et fortium partietur spolia. Propter quod tradita est
in mortem anima ejus, et inter iniquos deputatus est.
Et ipse peccata multorum tollit, et propter iniquitates
nostras traditus est.</hi> 
 Pervide igitur, domine mi, secundum
sanctae tuae mentis studium, quomodo praedicti
prophetae Hieremias et Isaias sibimet consentientes
asserant qualiter perfectus Deus de coelo
descendens pro salute generis humani, susceperit
hominem, et superius ab Isaia praedictas passiones
uterque naturae illius in Christo suscepti hominis assignet.
Nam numquid Deus, qui est invisibilis, incomprehensibiliter
poterat comprehendi, aut inimicis
tradi, aut inter impios deputari, aut mori, aut vita
ejus a terra tolli? Sed ille utique qui, ut supra jam
diximus, esuriit, sitivit, lassatus fuit, dormivit atque
ploravit, qui etiam in cruce passionis pendens, cum
vidisset in se inhabitantem Deum de suo exire corpore,
lacrymabili voce clamavit post eum, Hebraica
<pb n="1247C"/>
lingua dicens: <hi>Heli, Heli lamasabactani:</hi> hoc est: <hi>Deus meus, quare me dereliquisti?</hi> 
 quamvis tertia die
eum esset resuscitaturus. Tamen necesse erat illud
adimpleri quod jam praedixerat in Evangelio Jesus,
suis discipulis dicens: <hi>Ego a Deo processi, exivi a
Patre, et veni in hunc mundum, et iterum relinquo
hunc mundum et vado ad Patrem.</hi> Siquidem et in ipsa
passione, quamvis ille perfectus homo, a perfecto
Deo susceptus, impiam moriens in cruce patiatur
poenam, tamen et ipse impassibilis Deus in eodem a
se suscepto perfecto homine, quamvis passionem non
sustinuerit, tamen injuriam passus est. Nam sicut
qui indumentum conscindit, et induto facit injuriam,
ita et qui carnem ejus crucifixerunt, Divinitati ejus
injuriam intulerunt. Hanc ergo Divinitatis injuriam
omnia elementa videntia expaverunt. Nam denique
terra contremuit, petrae scissae sunt, sol fugit in
noctem, luna sanguineo colore fuscata est, et tamquam
damnatione perpetua jam mundus oppressus
esset, avulsae locis coelestibus stellae ruerunt, elementorum
<pb n="1247D"/>
lege confusa, apertis monumentis, sepulta
jam olim corpora animas receperunt. Ideo ergo catholici
per orbem terrarum fidelissimi Ecclesiarum
doctores secundum Scripturarum auctoritatem duas
in Christo naturas praedicant, Divinitatis <note>(et humanitatis.
Quae utinam considerasset Eutyches)</note>, et tot
annorum continentiae laboribus (se) apertis oculis
non immersisset, nec Orientis Ecclesiis impiam protulisset
<pb n="1248A"/>
perturbationem per confusas duarum naturarum
substantias, Deum passibilem pronuntians.
Sed cum in ista suam sententiam Paulus apostolus
compleat dicens: <hi>Quia in novissimis temporibus recedent
quidam a fide,</hi> tamen nos sollicitus praemonet
dicens: <hi>Attendite spiritibus seductoribus in hyprocrisi
mendaciloquorum, cauteriatam habentium conscientiam.</hi> 
Nisi enim secundum Apostoli dictum cauteriatam
et incertam suae fidei habuisset conscientiam,
numquam tantam confusionem Ecclesiis Dei excitans,
suae perfidiae socios fecisset sanctos trecentos
decem et octo Patres Nicaeni concilii, nec non et
Cyrillum et Athanasium, Felicem, Gregorium, et
Proclum, sanctos episcopos; qui non utique ejus
perfidiam sequendo, sed superius a mea humilitate
expositam fidem docendo, inter sanctos et electos
Dei in numero et libro viventium dinumerati sunt.
Sed ut simplicium et imperitorum illudat et ad se
ducens aduniat animos, ideo praedictos viros, catholicae
fidei auctores et praedicatores, suae novae et novissimae
<pb n="1248B"/>
perfidiae fingit esse socios. Vere in hunc
Eutycheten completa est Apostoli sententia dicentis: <hi>Hujusmodi pseudoapostoli, operarii dolosi, transfigurant
se in apostolos Christi. Et non mirum. Ipse enim
Satanas transfigurat se sicut angelum lucis. Non ergo
magnum, si ministri ejus transfigurentur sicut ministri
justitiae: quorum finis est secundum operationem eorum.</hi> 
 
Secundum hanc ergo Apostoli sententiam, cum
sit minister perfidiae, simulat se socium esse ministris
justitiae, a quibus praedictam fidei nostrae (non)
tenuit, a se doctam exposuit rationem: inter quorum
discipulos et dulcissimos fideles fidei filios cupio
tuam nobilitatem mecum pariter ascribi; ut eorum,
si meremur, sequentes fidei vestigia, precibus in futuro
judicio misericordiam impetrare mereamur a
triplici pietatis unita majestate, hoc est Patris, et
Filii, et Spiritus sancti, cui gloria in saecula saeculorum.
Amen.</p>
</div1>

<div1>
        <head>EPISTOLA VIII, <hi>Seu</hi> FRAGMENTUM GESTORUM <hi>Constantinopolitanae synodi habitae anno 450, in qua lecta et recepta fuit S. Leonis epist. 28, ad Flavianum, ex Vita S. Abundii episcopi Comensis.</hi> </head>

<pb n="1248C"/>
<p>Anatolius episcopus Constantinopolitanus novae
Romae accepta epistola S. Leonis papae ad confirmationem
catholicae fidei contra vesaniam haereticorum,
congregavit concilium omnium episcoporum, archimandritarum,
presbyterorum et diaconorum; et ante
conspectum omnium recitata est epistola S. Leonis
papae, quam beatus Abundius coram omnibus praesentavit:
concordantibus testimoniis Romanorum Patrum
ac Graecorum, Anatolius episcopus Constantinopolitanus
huic epistolae S. Leonis papae continenti
catholicae fidei veritatem, concordantibus etiam testimoniis
Patrum ab eadem apostolica sede decretorum
( <hi>Lege</hi> directis) [ <hi>Lege</hi> directorum] plena devotione
consensit et subscripsit, anathema dicens Eutycheti
et Nestorio, et ipsorum dogmati cum sectatoribus
<pb n="1248D"/>
eorum. Id ipsum fecere omnes qui aderant episcopi,
presbyteri, archimandritae atque diaconi.</p>
<p> Mox sanctus Abundius, Asterius episcopi, Basilius
et Senator presbyteri dixerunt: Omnipotenti
Deo gratias: quoniam reverendorum episcoporum,
presbyterorum, archimandritarum, diaconorum, ac
totius cleri professiones cognovimus, fidem rectam
et a Patribus traditam profiteri, sicut eorumdem subscriptio
<pb n="1249A"/>
gestis praesentibus inserta declarat. Ideo nos
quoque, quia omnes hoc exigere et exspectare comperimus,
secundum assertionem venerabilis viri Eusebii
episcopi Dorylaei et sententiam sanctae memoriae
Flaviani episcopi, vel assensum papae Leonis, qui ad
insinuandam cunctis fidem catholicam nos Roma
misit, anathema dicimus Eutycheti, vel omnibus qui
ejus perfidiam sequuntur, et dicunt in Christo ante
incarnationem duas fuisse naturas, post incarnationem
unam tantum naturam: cum catholica fides et
ante incarnationem unam tantum Verbi fuisse, et
<pb n="1250A"/>
post incarnationem duas, id est, Verbi et perfecti
hominis fateatur in una persona, inconfusa proprietate
sui, manere naturas. Nestorio etiam, qui vesanum
(ut legitur) dudum dogma dispersit, dicendo
Dominum Jesum Christum ex Maria Virgine hominem
tantum, non etiam Deum natum, sed et sectatoribus
ejus in hujusmodi perversitate durantibus
anathema dicimus. Propter quod convenit, ad confirmationem
subscriptionis, sanctam, quae praesens
est, fraternitatem iisdem, vel omnibus, qui eorum
doctrinam sequuntur, anathema similiter dicere.
</p>
      </div1>

<div1>
        <head>ADMONITIO <hi>In sequentem actionem hactenus ineditam concilii Chalcedonensis.</hi> </head>

<pb n="1249"/>
<div3>
          <head>1.</head>
          <p>
 <hi>Graeci codices concilii Chalcedonensis bibliothecae Venetae S. Marci 164 et 555, locupletiores sunt iis quibus
Romani editores usi fuerunt. Lacunae quae in Graeco punctis signantur initio actionis 4 in iisdem codicibus
supplentur, ita ut in lacuna tertia notata tom.</hi> IV <hi>Concil. editionis Venetae pag. 1357, duas integras paginas
impleant episcoporum nomina, quae in ipsa antiqua versione Latina e regione posita desiderantur. Supplentur
quoque episcoporum nomina initio actionis 6, quae in Graeco vulgato desunt, et in sola antiqua interpretatione
Latina leguntur, ac propterea omittuntur illa,</hi> <foreign xml:lang="greek">καὶ τῶν λοιπῶν ὁσιωτάτων καὶ εὐσευεστάτων ἐπισκόπων,</foreign> et caeteris
sanctissimis ac religiosissimis episcopis, <hi>quae integro episcoporum catalogo recitato locum non habent.
Actione 14 de Sabiniano Perrhenorum episcopo, quae in codd. Venetis est 15, Graecus textus editus quaedam sola
nomina praefert, quae omnino desunt in antiqua versione: plura autem iidem codices addunt, et solum per saltum
antiqui librarii intermedia quaedam nomina omissa fuere. Idipsum accidit actione in vulgatis 16, in iisdem
autem manuscriptis 17; quae enim nomina in antiqua interpretatione exhibita, desunt in Graeco vulgato, ex laudatis
codicibus hauriri poterunt, sicut et alia, quae conferentibus patefient.</hi> </p>
        </div3>
<div3>
          <head>2.</head>
          <p>
 <hi>Quod autem in his praecipuum invenitur, est Actio 16 hactenus ignota, in qua lecta fuit Leonis epistola 93.
Id vel maxime eam sententiam confirmat, in codicibus Graecis concilii Chalcedonensis non omnes actiones collectas
fuisse, nec ex eo quod aliqua actio deest in uno vel pluribus codicibus Graecis, illam repudiari posse. Ita
actio de Domno in codicibus nostris Graecis nec non in Romanis non legitur, et deerat etiam in eo exemplo ex
quo antiqua versio prodiit; at in ms. Patriciae Juliae a Rustico inventa fuit. Actio de Photio Tyri episcopo, quae
aberat ab exemplis antiqui interpretis et Rustici, in Graecis Romanis, et nostris codicibus invenitur in fine caeterarum
actionum, quemadmodum erat in codice quem Balsamon laudat. Ita etiam Graeci codices, qui noti sunt,
concilii Ephesini, carent aliquot actionibus, quae cum ex antiqua versione supersint, in aliquo antiquo codice
Graeco inventae fuere. Cur id acciderit optime explicat Baluzius in praefatione ad versionem antiquam synodi
Chalcedonensis num. 40 et 41. Hanc quidem ineditam actionem, quam soli codices Veneti suppeditarunt, in suppositionem
vocari non posse, praeter manuscriptorum auctoritatem, ex eo manifestum fit, quia ex omnium conciliorum
more litterae summi pontificis ad concilium semper lectae fuerunt. Haec igitur actio, quae ad S. Leonem
nostrum maxime pertinet, appendicem claudet.</hi> </p>
        </div3>
<div3>
          <head>3.</head>
          <p>
 <hi>Quoniam vero de manuscriptorum Graecorum S. Marci utilitate hoc loco incidit mentio, aliam observationem
gratam futuram arbitramur, quam ex alio Graeco codice ejusdem bibliothecae Venetae signato num. 165 eruimus.
In hoc, qui partem actorum Chalcedonensium continet, descripti leguntur canones 27 ejusdem concilii,
affixo cuique canoni numero 1, 2, 3, etc., usque ad 27, eo quod hi sint canones una eademque actione constituti.
Tum vero post ultimum canonem ducta linea, quae canonum finem indicat, post intervallum quoddam subjiciuntur
sine ulla numerali nota tres alii addititii canones, qui in solis Graecis collectionibus canonum una cum caeteris
proferuntur, simulque omnes efficiunt canones 30, uti ex collectionibus et collectoribus canonum Graecis editi
sunt tom.</hi> IV <hi>Conciliorum pag. 1691. Canon primus qui in vulgatis est 28, Constantinopolitanae sedis privilegia
decernit, iisdemque verbis exprimitur ac in vulgatis, et sumptus est ex actione ultima. At duo alii canones uberiores
sunt quam in editis. Nam canon in vulgatis 29 excerptus ex actione pro Photio Tyri metropolita, incipit a verbis
ejusdem actionis pag.</hi> 1440, D. <foreign xml:lang="greek">Οἱ μεγαλοπρεπέστατοι καὶ ἐνδοξότατοι ἄρχοντε εἶπον. Περὶ τῶν ἐπισκοπῶ,</foreign> etc.,
usque ad <foreign xml:lang="greek">τῇ ἁγίᾳ συνόδῳ,</foreign> <hi>quibus petitio judicum ad canonem intelligendum necessaria exprimitur. Tum subjiciuntur
interlocutiones legatorum apostolicae sedis et Anatolii, ex quibus vulgatus canon compactus est. Tandem
approbatio synodi ex eadem actione pag. 1449, C; canon vero in vulgatis 30, ex actione 4 male digestus, in nostro
codice incipit ab interlocutione judicum et senatus pag. 1407, D, et subjecta interlocutione Paschasini legati
apostolicae sedis, eorumdem judicum et senatus sententia concluditur usque ad pag. 1410, A. Eadem quoad hos
canones leguntur in collectione Graeca canonum, quae continetur in vetusto codice</hi> XIX <hi>monachorum S. Basilii
Romae pag. 54. Ex his quid et unde tres isti addititii canones sint, perspicue cognoscitur.</hi> 
</p>
        </div3>
      </div1>

<div1>
        <head>EPISTOLA IX, SEU ACTIO XVI CHALCEDONENSIS. <hi>Nunc primum edita ex mss. Graecis bibliothecae Venetae S. Marci 555, saeculi</hi> XII, <hi>et 164 saeculi</hi> XIV, <hi>in qua lecta fuit epistola 93 S. Leonis ad ipsam synodum.</hi> </head>
<p>
          <pb n="1249B"/>Consulatu domini nostri Marciani semper Augusti,
et qui erit nuntiandus, pridie kalendas Novembris
Chalcedone juxta mandatum divinissimi et piissimi
domini nostri Marciani semper Augusti congregatis
in sanctissima Ecclesia sanctae martyris Euphemiae,
<pb n="1251A"/>
magnificentissimo et gloriosissimo magistro militum,
exconsule, et Patricio Anatolio, et magnificentissimo
ac gloriosissimo praefecto sacrorum praeteriorum Palladio,
et magnificentissimo atque gloriosissimo magistro
divinorum officiorum Vincomalo; convenientibus
quoque reverendissimis episcopis Paschasino et
Lucentio, et reverendissimo presbytero Bonifacio
locum habentibus sanctissimi archiepiscopi senioris
Romae Leonis, et Anatolio reverendissimo archiepiscopo
magni nominis Constantinopolis, et Maximo
reverendissimo episcopo Antiochiae Syriae, et Juvenali
reverendissimo episcopo Jerosolymorum, et Quintillo
reverendissimo episcopo Heracleae Macedoniae locum
habente sanctissimi archiepiscopi Thessalonicensium
Anastasii, et Thalassio reverendissimo episcopo Cesareae
Cappadociae, et Stephano reverendissimo episcopo
Ephesi, et Luciano reverendissimo episcopo
Byzae tenente locum Deo amantissimi Cyriaci episcopi
Heracleae Thraciae,et Eusebio reverendissimo episcopo
Ancyrae Galatiae, et Diogene reverendissimo
<pb n="1251B"/>
episcopo Cycizi, et Petro reverendissimo episcopo
Corinthi, et Florentio reverendissimo episcopo Sardium,
et Eunomio reverendissimo episcopo Nicomediae,
et Anastasio reverendissimo episcopo Nicaeae,
et Juliano reverendissimo episcopo Coensi locum
habente etiam ipso apostolicae sedis Romae, et Eleutherio
reverendissimo episcopo Chalcedonensium, et
Basilio reverendissimo episcopo Seleuciae Isauriae,
et Meletio reverendissimo episcopo Larissae locum
habente reverendissimi episcopi Apameae Syriae
Domni, et Amphilochio reverendissimo episcopo
Sidae, et Theodoro reverendissimo episcopo Tapsi,
et Cyro reverendissimo episcopo Anazarbi, et Constantino
reverendissimo episcopo Bostrorum, et
Photio reverendissimo episcopo Tyri, et Theodoro
reverendissimo episcopo Damasci, et Stephano reverendissimo
episcopo Hierapoleos, et Symeone reverendissimo
episcopo Amidae, et Epiphanio reverendissimo
episcopo locum habente reverendissimi
<pb n="1251C"/>
Olympii episcopi Constantiae, et Joanne reverendissimo
episcopo Sebastiae, et Seleuco reverendissimo
episcopo Amasiae, et Constantino reverendissimo
episcopo Melitenae, et Patricio reverendissimo episcopo
Tyanorum, et Petro reverendissimo episcopo
Gangrorum, et Eustathio reverendissimo episcopo
Beryti, et Apragmonio reverendissimo episcopo locum
habente reverendissimi episcopi Claudiopolis
Calogeri, et Atarbio reverendissimo episcopo Trapezuntis,
locum habente Dorothei reverendissimi
episcopi Neocaesareae, et Photino archidiacono locum
habente Theoctisti reverendissimi episcopi Pissinuntis,
<pb n="1253A"/>
et Romano reverendissimo episcopo Myrorum
Lyciae, et Nunechio reverendissimo episcopo Aphrodisiadis
Cariae, et Critoniano reverendissimo episcopo
Laodiceae Phrygiae, et Mariniano reverendissimo episcopo
Synadorum, et Onesiphoro reverendissimo
episcopo Iconii, et Pergamio reverendissimo episcopo
Antiochiae Pisidiae, et Epiphanio reverendissimo
episcopo Pergae, et Attico reverendissimo episcopo
Nicopolis Epiri, et Martyrio reverendissimo episcopo
Gortynae, et Luca reverendissimo episcopo Dyrrhachii,
et Vigilantio reverendissimo episcopo Larissae
Thessaliae, et Francione reverendissimo episcopo
Philippopolis, et Sebastiano reverendissimo episcopo
Beroae, et Basilio reverendissimo episcopo Trajanopolis,
et Triphone reverendissimo Chii locum
habente Joannis episcopi Rhodi, et Theoctisto reverendissimo
episcopo Beroeae, et Gerontio reverendissimo
episcopo Seleuciae Syriae, et Eusebio presbytero
locum habente Macarii episcopi Laodiceae Syriae,
<pb n="1253B"/>
et Eusebio reverendissimo episcopo Dorilei, et
reliqua sancta et oecumenica synodo, quae secundum
sanctionem divinissimi et piissimi Domini nostri in
Chalcedonensium civitate collecta; et residentibus
omnibus ante cancellos sacri altaris Bonifacius presbyter
locum habens apostolicae sedis senioris Romae
ait: Apostolicus episcopus, et apostolicae fidei Romae
Leo dominus meus ad sanctissimam synodum epistolam
misit: jubete ut recipiatur et legatur. Gloriosissimi
judices dixerunt: Legatur epistola Leonis
reverendissimi archiepiscopi Romae. Et praebente
Juliano reverendissimo episcopo civitatis Coensium
locum habente etiam ipso apostolicae sedis, cum
authenticam Latinam epistolam, tum ejusdem interpretationem
Constantinus devotissimus secretarius
sic habentem legit:</p>
<p>Leo episcopus sanctae synodo apud Chalcedonem
constitutae, dilectissimis in Domino fratribus salutem.</p>
<p>Optaveram quidem . . . <hi>et caetera, uti legitur epistola
93, usque ad illa:</hi> Bene valete in Domino, fratres
charissimi.</p>
<p>
          <pb n="1250B"/> <foreign xml:lang="greek">Ὑπατείας τοῦ δεσπότου ἡμῶν Μαρκιανοῦ τοῦ αἰωνίου
Ἀυγούστου, καὶ τοῦ δηλωθησομένου τῇ πρὸ μιᾶς καλανδῶν
Νοεμβρίων. Ἐν Χαλκηδόνι κατὰ κέλευσιν τοῦ θειοτάτου
καὶ εὐσεβεστάτου ἡμῶν δεσπότου Μαρκιανοῦ τοῦ
αἰωνίου αὐγούστου συνελθόντων ἐν τῇ ἁγιωτάτῃ Ἐκκλησιᾳ
<pb n="1252A"/>
τὴς ἁγίας μάρτυρος Ευφημίας·</foreign> <foreign xml:lang="greek">του μεγαλοπρεπεστάτου
καὶ ἐνδοξοτάτου στρατηλάτου ἀπὸ ὑπάτων καὶ
Πατρικίου Ἀνατολίου· καὶ τοῦ μεγαλοπρεπεστάτου καὶ
ἐνδοξοτάτου ἐπάρχου τῶν ἱερῶν πραιτωρίων Παλλαδίου</foreign>: <foreign xml:lang="greek">καὶ τοῦ μεγαλοπρεπεστάτου καὶ ἐνδοξοτάτου μαγίστρου
τῶν θείων ὀφικίων Βιγκομάλου</foreign>
:-- <foreign xml:lang="greek">Συνελθόντων δὲ
καὶ Πασκασίνου, καὶ Λουκηνσίου, τῶν εὐλαβεστάτων ἐπισκόπων,
καὶ Βονιφατίου τοῦ εὐλαbgr;εστάτου πρεσβυτέρου ἐπεχόντων
τὸν τόπον τοῦ ἀγιωτάτου ἀρχιεπισκόπου τῆς πρεσβύτιδος
Ῥώμης Λέοντος</foreign>:-- <foreign xml:lang="greek">καὶ Ἀνατολίου τοῦ εὐλαβεστάτου
ἀρχιεπισκόπου τῆς μεγαλωνύμου Κωνσταντινουπόλεως,
καὶ Μαξίμου τοῦ εὐλαβεστάτου ἐπισκόπου
Ἀντιοχείας Συρίας, καὶ Ἰουβεναλίου τοῦ εὐλαβεστάτου
ἐπισκόπου Ἱεροσολύμων, καὶ Κυντίλλου τοῦ εὐλαβεστάτου
ἐπισκόπου Ἡρακλείας Μακεδονίας, ἐπέχοντος τὸν τόπον
τοῦ ἁγιωτάτου ἀρχιεπισκόπου τῆς Θεσσαλονικέων Ἀναστασιου,
καὶ Θαλασσίου τοῦ εὐλαβεστάτου ἐπισκόπου
Καισαρείας Καππαδοκίας, καὶ</foreign> <foreign xml:lang="greek">Στεφάνου τοῦ εὐλαβεστάτου
ἐπισκόπου Ἐφέσου καὶ Λουκιανοῦ τοῦ εὐλαβεστατου
ἐπισκόπου Βύζης, ἐπέχοντος τὸν τόπον τοῦ θεοφιλεστάτου
<pb n="1252B"/>
ἐπισκόπου Ἡρακλείας Θρᾴκης Κυριακοῦ, καὶ Εὐσεβίου
τοῦ εὐλαβεστάτου ἐπισκοπου Ἀγκύρας Γαλατίας,
καὶ Διογένους τοῦ εὐλαβεστάτου ἐπισκόπου Κυζίκου, καὶ
Πέτρου τοῦ εὐλαβεστάτου ἐπισκόπου Κορίνθου, καὶ Φλωρεντίου
τοῦ εὐλαβεστάτου ἐπισκόπου Σαρδέων, καὶ Εὐνομίου
τοῦ εὐλαβεστάτου ἐπισκόπου Νικομηδείας, καὶ
Ἀναστασίου τοῦ εὐλαβεστάτου ἐπικόπου Νικαίας, καὶ
Ἰουλιανοῦ τοῦ εὐλαβεστάτου ἐπισκόπου τῆς Κωνσταντινουπόλεως,
ἐπέχοντος καὶ αὐτοῦ τὸν τόπον τοῦ ἀποστολικοῦ
θρόνου Ῥώμης, καὶ Ἐλευθερίου τοῦ εὐλαβεστάτου
ἐπισκόπου τῶν Χαλκηδονέων, καὶ Βασιλίου τοῦ εὐλαβεστάτου
ἐπισκόπου Σελευκείας Ἰσαυρίας, καὶ Μελιτίου
τοῦ εὐλαβεστάτου ἐπισκόπου Λαρίσσης, ἐπέχοντος τὸν
τόπον τοῦ εὐλαβεστάτου ἐπισκόπου Ἀπαμείας Συρίας
Δόμνου, καὶ Ἀμφιλοκίου τοῦ εὐλαβεστάτου ἐπισκόπου
Σίδης, καὶ Θεοδώρου τοῦ εὐλαβεστάτου ἐπισκόπου Τάρσου,
καὶ Κύρου τοῦ εὐλαβεστάτου ἐπισκόπου Ἀναζάρβου,
καὶ Κωνσταντίνου τοῦ εὐλαβεστάτου ἐπισκόπου Βόστρων,
καὶ Φωτίου τοῦ εὐλαβεστάτου ἐπισκόπου Τύρου· καὶ
<pb n="1252C"/>
Θεοδώρου τοῦ εὐλαβεστάτου ἐπισκόπου Δαμασκοῦ, καὶ
Στεφάνου τοῦ εὐλαβεστάτου ἱερᾶς πόλεως ἐπισκόπου,</foreign> 
 <foreign xml:lang="greek">καὶ Συμεώνου τοῦ εὐλαβεστάτου ἐπισκόπου Ἀμίδης,
καὶ Ἐπιφανίου τοῦ εὐλαβεστάτου ἐπισκόπου, ἐπὲχοντος
τὸν τόπον τοῦ εὐλαβεστάτου ἐπισκόπου Κωνσταντίας
Ὀλυμπίου, καὶ Ἰωάννου τοῦ εὐλαβεστάτου ἐπισκόπου
Σεβαστείας, καὶ Σελεύκου τοῦ εὐλαβεστάτου ἐπισκόπου
Ἀμασείας, καὶ Κωνσταντίου τοῦ εὐλαβεστάτου ἐπισκόπου
Μελιτινῆς, καὶ Πατρικίου τοῦ εὐλαβεστάτου ἐπισκόπου
Τυάνων, καὶ Πέτρου τοῦ εὐλαβεστάτου ἐπισκόπου Γαγγρῶν,</foreign> 
 <foreign xml:lang="greek">καὶ Εὐσταθίου τοῦ εὐλαβεστάτου ἐπισκόπου Βηρυτοῦ,</foreign> 
 <foreign xml:lang="greek">καὶ Ἀπραγμονίου τοῦ εὐλαβεστάτου ἐπισκόπου,
<pb n="1254A"/>
ἐπέχοντος τὸν τόπον τοῦ εὐλαβεστάτου ἐπισκόπου Κλαυδιουπόλεως
Καλογήρου, καὶ Ἀταρβίου τοῦ εὐλαβεστάτου
ἐπισκόπου Τραπεζοῦντος, ἐπέχοντος τὸν τόπον τοῦ εὐλαβεστάτου
ἐπισκόπου Νεοκαισαρείας Δωροθέου, καὶ Φωτεινοῦ
ἀρχιδιακόνου, ἐπέχοντος τὸν τόπον Θεοκτίστου
τοῦ εὐλαβεστάτου ἐπισκόπου Πισινοῦντος, καὶ Ῥωμανοῦ
τοῦ εὐλαβεστάτου ἐπισκόπου Μύρων τῆς Λυκιᾶς,
καὶ</foreign> <foreign xml:lang="greek">Νουνεχίου τοῦ εὐλαβεστάτου ἐπισκόπου
Ἀφροδησιάδος Καρίας, καὶ Κριτωνιανοῦ τοῦ εὐλαβεστάτου
ἐπισκόπου Λαοδικείας Φρυγίας, καὶ Μαρινιανοῦ
τοῦ εὐλαβεστάτου ἐπισκόπου Συνάδου, καὶ Ὀνησιφόρου
τοῦ εὐλαβεστάτου ἐπισκόπου Ἰκονίου,</foreign> <foreign xml:lang="greek">καὶ Περγαμίου
τοῦ εὐλαβεστάτου ἐπισκόπου Ἀντιοχείας Πισιδίας, καὶ
Ἐπιφανίου τοῦ εὐλαβεστάτου ἐπισκόπου Πέργης, καὶ
Ἀττικοῦ τοῦ εὐλαβεστάτου ἐπισκόπου Νικοπόλεως Ἡπείρου,
καὶ Μαρτυρίου τοῦ εὐλαβεστάτου ἐπισκόπου Γορτύνης,
καὶ Λουκᾶ τοῦ εὐλαβεστάτου ἐπισκόπου Δυῤῥαχίου,
καὶ Βιγιλαντίου τοῦ εὐλαβεστάτου ἐπισκόπου Λαρίσσης
Θεσσαλίας, καὶ Φραγκίωνος τοῦ εὐλαβεστάτου
ἐπισκόπου Φιλιππουπόλεως, καὶ Σεβαστιανοῦ τοῦ εὐλαβεστάτου
<pb n="1254B"/>
ἐπισκόπου Βερόης, καὶ Βασιλίου τοῦ εὐλαβεστάτου
ἐπισκόπου Τραϊανουπόλεως, καὶ Τρύφωνος τοῦ εὐλαβεστάτου
ἐπισκόπου Χίου,</foreign> <foreign xml:lang="greek">ἐπέχοντος τὸν τόπον Ἰωάννου
ἐπισκόπου Ῥόδου, καὶ Θεοκτίστου ἐπισκόπου Βεροίας,
καὶ Γεροντίου τοῦ εὐλαβεστάτου ἐπισκόπου Σελευκείας
Συρίας, καὶ Εὐσεβίου πρεσβυτέρου, ἐπέχοντος τὸν τόπον
Μακαρίου ἐπισκόπου Λαοδικείας Συρίας, καὶ Εὐσεβίου
τοῦ εὐλαβεστάτου ἐπισκόπου Δορυλαίου, καὶ τῆς λοιπῆς
ἁγίας καὶ οἰκουμενικῆς συνόδου τῆς κατὰ θέσπισμα τοῦ
θειοτάτου καὶ εὐσεβεστάτου ἡμῶν δεσπότου ἐν τῇ Χαλκηδονέων
πόλει συναθροισθείσης, καὶ καθεσθέντων πάντων
πρὸ τῶν κακκέλλων τοῦ ἁγίου θυσιαστηρίου--Βονιφάτιος
πρεσβύτερος ἐπέχων τὸν τόπον τῆς ἀποστολικῆς
καθέδρας τῆς πρεσβυτέρας Ῥώμης εἶπεν·  « Ὁ ἀποστολικὸς
ἐπίσκοπος καὶ τῆς ἀποστολικῆς πίστεως Ῥώμης Λέων ὁ
ἐμὸς δεσπότης, ἐπιστολὴν πρὸς τὴν ἁγιωτάτην σύνοδον
ἀπέστειλε, κελεύσατε αὐτὴν ἀποδεχθῆναι, καὶ ἀναγνωσθῆναι. » 
Οἱ ἐνδοξότατοι ἄρχοντες εἶπον·  « Ἀναγινωσκέσθω ἡ
ἐπιστολὴ Λέοντος τοῦ εὐλαβεστάτου ἀρχιεπισκόπου Ῥώμης. » 
Καὶ</foreign> <foreign xml:lang="greek">ἐπιδόντος Ἰουλιανοῦ τοῦ εὐλαβεστάτου ἐπισκόπου
<pb n="1253"/>
τῆς Κώων πόλεως τοποτηροῦντος καὶ αὐτοῦ τῷ ἀποστολικῷ θρόνῷ, τήντε αὐθεντικὴν Ῥωμαϊκὴν ἐπιστολὴν, καὶ
τὴν ταύτης ἑρμηνείαν, Κωνσταντῖνος ὁ καθωσιωμένος Σηκρητάριος ἀνέγνω ἔχουσαν οὔτως·  « Λέων ἐπίσκοπος τῇ ἁγίᾳ
συνόδῳ τῇ ἐν Καλκηδόνι, τοῖς ἀγαπητοῖς ἀδελφοῖς ἐν Κυρίῳ</foreign> <foreign xml:lang="greek">χαίρειν . . . . Ἔῤῥωσθε ἐν Κυρίῳ, ἀδελφοὶ προσφιλέστατοι</foreign> » 

</p>
      </div1>
</body>
  </text>
</TEI>