<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
        schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
         <titleStmt>
              <title>Sermones inediti</title>
              <author ref="http://viaf.org/viaf/9875336">Leo I<date>440-461</date> </author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
              <edition>early modern edition, no apparatus</edition>
              <editor>Jacques-Paul Migne</editor>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
                 <publisher>J. P. Migne</publisher>
                 <pubPlace>Parisiis</pubPlace>
                 <date>1846</date>
              </publicationStmt>
          <seriesStmt>
           <title>Patrologia Latina, vol. 56</title>
           <idno>LeoI.SerIne2</idno>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
  			<note/>
 		  </notesStmt>
  		<sourceDesc>
    		<p>Patrologia Latina</p>
  		</sourceDesc>
 	</fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
        <p>this file was encoded in TEI xml for the University of Zurich's <emph>Corpus Corporum</emph> project (www.mlat.uzh.ch) by Ph. Roelli in 2019</p>
      </projectDesc>
          <editorialDecl>
             <normalization>
          <p>Classical Latin orthography</p>
        </normalization>
          </editorialDecl>
      </encodingDesc>
 	  <profileDesc>
		<creation>
 		<date/>
  		</creation>
  	  <langUsage>
  		<language ident="lat">latin</language>
  	  </langUsage>
  	  <textClass>
  		<keywords>
 		 <list>
 		  <item/>
		  <item/>
	  	 </list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="genre">
  		 <list>
   			<item/>
  		</list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="period">
 		 <list>
   			<item/>
  		 </list>
  		</keywords>
 	   </textClass>
 	</profileDesc>
 </teiHeader>
<text>
 <body>	

<note>
        <div1>
          <head>ADMONITIO.</head>
<p>Ex his sermonibus qui omnes in codicibus nomen sancti Leonis papae praeseferunt, alii sunt qui recte illi
tribui posse videntur, alii qui ab ejus dicendi ratione evidenter recedunt. Ne autem, ut in nostra sancti Augustini
editione factum est, nobis exprobretur audacia quaedam, qua nos omnibus sententiam nostram imponere
voluisse nonnulli suspicati sunt, orationes istas, prout jacent in manuscriptis, lectorum oculis subjicimus,
eorum sagacitati hoc operis relinquentes, ut quae vera sunt, ab iis quae spuria, proprio secernat judicio.</p>
</div1>
      </note>

<div1>
        <head>SERMO PRIMUS. <hi>In tempore jejunii</hi> </head>

<pb n="1131B"/>
<div3>
          <head>I.</head>
          <p>
 Dilectissimi nobis, fides vestra nos admonet
religionis promere documenta. Hortamur namque
ad jejunium, quod est recte viventibus devotionis
augmentum, murus fidei, expugnatio pravitatis. Suademus
etiam non solum a cibis esse, sed ab omnibus vitiis
semper abstinendum. Nolite esse in comessationibus
prodigi vel in ebrietatibus arrogantes; quoniam
scriptum est in Salomone: <hi>Corpus quod corrumpitur,
aggravat animam <note>(Sap. IX, 15)</note>
          </hi>. Nec non et Apostolus
ait: <hi>Carnis curam ne feceritis in desideriis vestris <note>(Rom.
XIII, 14)</note>
          </hi>. Abstinete vos ergo his diebus a saecularibus
curis desideriisque carnalibus. Castigetur corpus,
ut anima satietur. Roboratur enim spiritus, attenuata
<pb n="1131C"/>
parcimoniis carne. Nam deliciarum in victu vita praesens
alitur, non futura, quoniam abundantiam rerum
luxuria comitatur. Auferte a vobis invidias, simultates,
maliloquia, contentiones, et universa semina
peccatorum dissolvite. Violentarum laqueos actionum,
et nodosa calumniarum argumenta cassate ( <hi>sic</hi> ). Praebete
egentibus ac domesticis fidei mansionem. Chirographa
iniqua dirumpite, ut non solum corpore,
sed etiam spiritu, placita Deo jejunia celebretis.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>II.</head>
          <p>
 Oportet quoque eleemosynarum semine, fructus
nos proprii sperare jejunii. Scriptum est enim: <hi>Sicut aqua exstinguit ignem, sic eleemosyna exstinguit
peccatum 
 <note>(Eccli. III, 33)</note>
          </hi>. Agendum est etiam, ut
<pb n="1131D"/>
non avaritiae studio, sed misericordiae cura videamur
ab opulentis apparatis abstinere. Demus temporalia
<pb n="1132B"/>
pauperibus, ut perpetua nobis orationibus eorum munera
praebeantur. Nam exigui panis aerisque commercio
peccatorum nobis confertur impunitas.
Sciendum est etiam quia sicut debiles multos, ita
pauperes Dominus fecit, quatenus sit Dominum rogandi
necessitas, ut qui nihil horum passus es, timeas
ne forte patiaris. Pasce igitur qui sanus es, debilem,
tanquam vicariae calamitatis exemplum. Pasce igitur
pauperem dives, cujus forsitan portionem a Domino
Deo nostro ut eum pasceres accepisti. Pasce jejunum,
ne pars ejus tibi sublata detur alio largienti.
Pasce fame morientem; quisquis enim servare pascendo
hominem poteras, si non paveris, occidisti.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>III.</head>
          <p>
 Anticipentur etiam tacentum desideria mendicorum,
quoniam legimus: <hi>Beatus qui intelligit super
<pb n="1132C"/>
egenum et pauperem, in die mala liberabit eum Dominus <note>(Psal. XL, 2)</note>
          </hi>.
Demus itaque alimoniam egentibus,
antequam petant, ne prae nimia necessitate clamando,
cunctantes nos exigere videantur. Praebeamus eis collatorum
nobis coelestium munerum vel aliquam portionem,
ne poenales ob segnitiem feneratori nostro
reddamus usuras. Cogitemus illum divitem, qui propter
micas panis, guttam aquae petiit, nec accepit.
Recolamus viduam illam quae in gazophylacio duo aera
mittendo, totum quem habuit Deo obtulit victum.
Et nos fratribus, vel quod nobis superat, demus. Nec
sane tristes et hypocritae divina debemus exercere
mandata, sed agamus gratias Deo, nostrae largitatis
<pb n="1132D"/>
auctori, ut orantes assidue praebeamus egentibus
substantiam vitae temporalis, ut vitam consequamur
<pb n="1133A"/>
aeternam, praestante Domino nostro Jesu Christo, qui
vivit et regnat in saecula saeculorum. Amen.
</p>
        </div3>
      </div1>

<div1>
        <head>SERMO II. <hi>De passione Domini</hi> .</head>
<div3>
          <head>I.</head>
          <p>
 Post illam humanae praevaricationis primam et
universalem ruinam ex quo <hi>per unum hominem peccatum
intravit in hunc mundum, et per peccatum mors <note>(Rom. V, 12)</note>
          </hi>,
nemo jam diaboli dominationem, nemo
vincula dirae captivitatis evaderet nec cuiquam aut
reconciliatio ad veniam, aut reditus pateret ad vitam,
nisi coaeternus, et coaequalis per omnia Deo Patri
Filius Deus, etiam hominis esse filius dignaretur,
et pro omnium hominum redemptione et salute
carnaliter in cruce suspenderetur. Totius enim humani
generis haec fuit causa redemptionis et salutis,
<pb n="1133B"/>
quod ipse Deus in homine vere passus, vereque
mortuus est, vereque surrexit a mortuis, et vere hominibus
credentibus sibi, et in voluntate ejus morientibus
regni coelestis januas aperiret, atque nos ab
aeterna morte et punitione redimeret. Multas enim
atque diversas pro nobis sustulit injurias, non suis
exigentibus culpis, qui nullum unquam peccatum
fecit, sed nostra tantum necessitate; quia tam duris
fuimus vinculis catenati, et in tam profundum mortis
barathrum devoluti, ut nisi per ejus clementiam
immensam, per ejusque humanam passionem et
mortem, non possemus absolvi. Nisi ipse pretioso
sanguine redimeret, nisi ipse morte sua aeterna a
nobis auferret supplicia, nisi ipse diaboli vires
frangeret, atque ad coelestia secum regna perduceret,
<pb n="1133C"/>
et nobis omnibus iter suave ac leve volentibus in
sua voluntate permanere ad coelestia regna donaret.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>II.</head>
          <p>
 Quapropter, fratres charissimi, quid nobis pro
tantis beneficiis Dei agendum est, nisi ut moriamur
mundo, et concupiscentiis ejus, mortificantes in nobis
carnalia desideria in vigiliis, in jejuniis, in castitate,
in tolerantia adversitatis, in perseverantia totius
bonitatis, in orationibus nosmetipsos Deo jugiter
commendemus. Poenitendo, deflendo, atque confitendo
peccata nostra eleemosynisque nos ab aeternis
suppliciis redimentes, ut ita divina ope suffulti, illic
ubi nos sua morte reduxit misericors Dominus Deus
noster, in aeterna mereamur beatitudine permanere,
praestante Domino nostro Jesu Christo, cui est honor
<pb n="1133D"/>
et gloria in saecula saeculorum. Amen.
</p>
        </div3>
      </div1>

<div1>
        <head>SERMO III. <hi>De Pascha</hi> .</head>

<pb n="1134A"/>
<div3>
          <head>I.</head>
          <p>
 Scripturam quidem Hebraici exitus, et verba
mysterii, dilectissimi fratres, audistis; quomodo
Agnus immolatus est, quomodo plebs salvata est; et
quomodo Pharao per mysterium verberatus est. Intelligite,
dilectissimi, quemadmodum sit novum ac
vetus, temporale et aeternum, corruptibile et incorruptum,
mortale et immortale Paschae mysterium.
Vetus quidem secundum legem, novum autem secundum
Verbum; temporale per exemplar, aeternum
per gloriam; corruptibile propter victimam pecudis,
incorruptibile propter Domini vitam; mortale propter
sepulturam, immortale propter resurrectionem;
vetus quidem lex, novum autem est verbum. Temporale
<pb n="1134B"/>
 exemplar, sed sempiterna est gratia;
corruptibiles oves, incorruptibilis Dominus. Nam
 comminutus ut agnus, sed resuscitatus ut
Deus. Etenim <hi>ut ovis ad victimam ductus est,</hi> sed non
erat ovis; <hi>Et sicut agnus sine voce <note>(Isai. LIII, 7)</note>
          </hi>, sed
non erat agnus. Illa enim in figura fiebant, haec verius
reperiuntur. Pro agno enim Dominus factus est,
et pro pecude homo, homo autem Christus, in quo
capiunt omnia. Esaias autem ait: <hi>Sicut ovis ad occisionem
ductus est, et sicut agnus coram tondente se, sine voce,
sic non aperuit os suum. In humilitate judicium ejus
sublatum est. Generationem autem ejus quis enarrabit <note>(Ibid. 7, 8)</note>
          </hi>?
Multa quidem et alia plurima a prophetis
praedicta sunt, in Pascha, mysterium Jesu Christi,
cui gloria in saecula saeculorum. Amen.
<pb n="1134C"/>
</p>
        </div3>
<div3>
          <head>II. </head>
          <p>
Ipse enim adductus ut agnus, et occisus ut ovis,
veluti ab Aegypto, nos a mundi cultu redemit, et
salvavit nos de manu diaboli, quasi de manu Pharaonis;
et consignavit animas nostras proprio spiritu, et
membra corporis nostri suo sanguine pretioso. Hic
est qui confusione mortem induit, et diabolum in
planctum constituit. Hic est qui iniquitatem percussit
et injustitiam, sicut Moyses Aegyptum sterilitate
 damnavit. Hic est qui nos eripuit de servitute
ad libertatem, de tenebris ad lucem, de morte ad vitam,
a tyrannide ad regnum perpetuum. Hic est qui
in multis multa sustinuit; hic est qui in Abel occisus
est, et in Isaac pedibus colligatus est, et in Jacob
peregrinatus est, et in Joseph venundatus est, et in
Moyse obvolutus est, et in amne a matre expositus,
<pb n="1134D"/>
et in agno jugulatus, et in David persecutus, et
<pb n="1135A"/>
in prophetis exhonoratus. Hic est qui in terra sepultus
est, et resurgens a mortuis ad coelorum excelsa
conscendit. Hic est agnus sine voce; hic est qui
de grege assumptus est ad victimam, qui vespere
immolatus est, qui nocte sepultus est. Hic est Jesus
Christus Dominus noster qui resurrexit a mortuis, et
de inferiore sepulcro hominem resuscitavit ad vitam.
Hic itaque in medio Jerusalem interemptus est. A
quibus? Ab Israel. Quam ob causam? Quia claudos
eorum curavit, et leprosos mundavit, et caecos illuminavit,
et mortuos suscitavit.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>III.</head>
          <p>
 Quid fecisti, Israel, tam novam injustitiam?
Ignobilitasti eum qui te nobilem fecerat; ignominiasti
eum qui te glorificaverat; reticuisti eum qui te praedicaverat;
occidisti eum qui te vivificaverat. Nonne
<pb n="1135B"/>
scriptum est: <hi>Non effundas sanguinem innocentem,
ne pessime moriaris <note>(Jer. XXII, 3)</note>
          </hi>? Ergo, inquit, Israel,
hoc fecisti, quia <hi>pati eum oportuit <note>(Act. XVII, 3)</note>
          </hi>.
Erras, o Israel, cum taliter sapis. Pati eum oportuit,
sed non per te; oportuerat eum contumeliis affici,
sed non per te; oportuerat eum in cruce suspendi
patibulo, sed minime per tuam dexteram fieri debuit.
Hac, o Israel, voce ad Dominum clamare debueras:
O Domine, si voluntas tua ita decrevit ut tuus
Filius patiatur, sed minime per me patiatur. Plane
ab alienigenis dijudicetur; ab incircumcisis, a
quolibet tyranno clavis configatur. Absit ut per me
hoc piaculum perpetretur. Hac, o Israel, voce, proclamare
minime voluisti, nec inferre in Dominum
tuum manus proprias pepercisti. Non es veritus
<pb n="1135C"/>
opera ejus; nullam tibi incussit verecundiam cum
manus arida proprio corpori restituta esset incolumis.
Neque cum obturati oculi patefacti fuissent,
nec cum dissoluta membra per ejus consolidata sunt
vocem. Sed neque recens illud erubuisti miraculum,
quod jam quatriduanus mortuus ad vocis ejus
imperium de sepulcro surrexit.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>IV.</head>
          <p>
 O Israel, tanta mirabilia Christi vidisti, et semper
in infidelitate permansisti. Te quidem, universa haec
praetervolans, ad necem Domini praeparasti. Parasti
ei acutissimos clavos, testes mendaces, fel
quoque et gladium, ut homicidae latroni. Intulisti
etiam verbera ejus corpusculo, et in capite ejus coronam
spineam posuisti, et manus ejus illas bonas,
quae te de humo plasmaverant, vinculis colligasti; et
<pb n="1135D"/>
bonum illud os ejus, per quod tu cibatus es vita, e
<pb n="1136A"/>
contrario felle cibasti. In magna diei festivitate
tuum Dominum peremisti. Et tu quidem epulis fruebaris,
ille autem famis patiebatur esuriem; tu bibebas
vinum et panes edebas, ille autem fel et acetum;
tu eras splendidus corpore, et ille confectus moeroribus;
tu exsultabas, et ille tribulabatur; tu psallebas,
et ille dijudicabatur; tu choros ducebas, et
ille in tumulo condebatur; tu quidem in mollitie
strati jacebas, ille autem in sepulcro et loculo. O
Israel impiissime, quid hanc novam injustitiam perpetrasti?
Novis tuum Dominum subjiciens passionibus
peremisti, dominatorem tuum, factorem
tuum qui te honoravit, qui tibi Israel nomen imposuit.
Tu autem Israel nequaquam inventus es, neque
vidistit Dominum, nec Deum intelligere voluisti.
<pb n="1136B"/>
</p>
        </div3>
<div3>
          <head>V. </head>
          <p>
Nesciebas, o Israel, quoniam hic est primogenitus
Dei, qui ante luciferum genitus est? Hic est, qui
te in Aegyptum perduxit, atque ibi te conservans alimentum
exhibuit. Hic est, qui ad te transmissus est,
qui patientes tuos curavit, qui mortuos suscitavit.
Hic est, in quem inique gessisti, quem trucidasti. Hic
est, quem vendidisti. Idcirco, o Israel, quia super
Dominum non contremuisti, impugnatus ab hostibus
contremuisti. Super Dominum non formidasti, super
Dominum non ejulasti, super mortuos filios ejulasti.
Quia dereliquisti Dominum, nec invenieris
ab eo; allisisti Dominum, et tu quoque ad terram
allideris. Et tu quidem jaces in terra, ille autem
surgens a mortuis transvectus est ad altitudinem
coeli.
</p>
        </div3>
<div3>
          <head>VI. </head>
<p>
            <pb n="1136C"/>Nunc ergo venite, universae familiae hominum,
qui estis commixtae delictis, et remissionem accipite
peccatorum. Dicit enim vobis Dominus: Ego
enim sum vestra remissio, ego pascha salutis, ego
agnus, qui pro vobis sum jugulatus; ego vestra
redemptio, ego vita, ego vestra sum salus, ego vestra
resurrectio. Ego vester sum rex, ego vos resuscitabo
per dexteram meam. Hic est Dominus noster,
qui fecit coelum et terram; qui in ligno suspensus
est, qui in terra sepultus, qui resurrexit a mortuis,
ascendit ad celsa coelorum, et vivit et regnat cum
Patre et cum Spiritu sancto in saecula saeculorum.
Amen.
</p>
        </div3>
      </div1>

<div1>
        <head>SERMO IV. <hi>De Pascha II</hi> .</head>
<div3>
          <head>I. </head>
<p>
            <pb n="1136D"/>Licet omnes solemnitates, dilectissimi, quae in
<pb n="1137A"/>
Ecclesiis pro Dei honore celebrantur, sanctae sint
atque venerabiles, tamen hodierna Dominicae resurrectionis
dies peculiarem festivitatem habet. Ideo
utique, quia omnes alii dies viventium in se tantum
continet gaudium, haec etiam laetitiam defunctorum.
Communis ergo est infernis simul ac supernis ista
festivitas, quia resurgens Dominus a mortuis, et illic
festivitatem dedit, ubi mortem vicit, et istic, ubi victor
a morte remeavit. Et ideo bene Psalmista loquitur
de hac peculiariter die dicens: <hi>Haec dies quam
fecit Dominus; exsultemus et laetemur in ea <note>(Psal.
CXVII, 24)</note>
            </hi>. Annuntians enim Dominicam resurrectionem
non supernis tantum, sed infernis, diem salutiferae
exsultationis indixit; quia descendente in tenebrosam
inferorum caliginem Domino etiam illic
<pb n="1137B"/>
tunc absque dubio dies splendidissimus fuit, ubi salvator
illuxit. Unde pulchre evangelista q. lect. <hi>Et illud,</hi> 
 inquit, <hi>in tenebris lucet, et tenebrae eam non
comprehenderunt <note>(Joan. I, 5)</note>
            </hi>; quia licet, et in tenebris
Dominus ascenderit, tenebrarum tamen obscura
non sensit. Tenuit in illo noctis horrore inviolabilem
majestatis suae splendorem lux sempiternae
naturae, ac sic non lux a nocte, sed nox a luce superata
est.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>II.</head>
          <p>
 Laetemur ergo, dilectissimi, et exsultemus in
Domino. Hodie enim nobis data est a Domino lux salutis,
secundum illum quod idem Psalmista in consequentibus
ait: <hi>Deus Dominus, et illuxit nobis <note>(Psal.
CXVII, 22)</note>
          </hi>. Et quid adhuc addidit: <hi>Constituite,</hi> inquit, <hi>diem solemnem in confrequentationibus usque ad
<pb n="1137C"/>
cornu altaris 
 <note>(Ibid.)</note>
          </hi>. Completum etiam hoc hodie in
Ecclesia Dei video, nam cum usque ad cornu altaris
omnia religiosis conventibus plena sint, ista Scripturam
sacrae Ecclesiae plenitudo complevit. Dies ergo
hic, dilectissimi, dies est resurrectionis et vitae. Facit
eum per Quadragesimam gratiorem delectabilior gratulatio,
quia ad tristitiam rerum juncti sunt dies remissionum,
ut patientiam utique statim remuneratio
consequatur, secundum illud: <hi>Qui seminant in lacrymis,
in gaudio metent <note>(Psal. CXXV, 5)</note>
          </hi>. Quicunque
ergo seminastis in lacrymis, capite praemia exsultationis.
Sciat se unusquisque quo majora seminavit
semina fletuum, majores fructus capere gaudiorum. Species ergo futurarum beatitudinum jam in
praesentibus continetur. Sicut enim nunc est relaxatio
<pb n="1137D"/>
post strictionem, sic et in futuro erit requies post
laborem.
<pb n="1138A"/>
</p>
        </div3>
<div3>
          <head>III. </head>
          <p>
Unde obsecro, dilectissimi, cum universa Ecclesia,
praecipue vos qui in novam salutem regenerati
 candida indumenta sumpsistis, ut munus
quod accepistis, purum immaculatumque teneatis, ut
nitorem vestri habitus etiam in conversatione servetis,
et tam candida sint corda vestra quam vestimenta
vestra. Audistis evangelistam dicentem hodie quod
quicunque in Deum credunt, ii filii Dei sunt. <hi>Dedit
enim eis,</hi> inquit, <hi>potestatem filios Dei fieri, his qui non
ex sanguinibus, neque ex voluntate carnis neque ex voluntate 
 viri, sed ex Deo nati sunt <note>(Joan. I, 12)</note>
          </hi>. Ergo,
et vos non estis nunc ex carnis conceptu editi, sed ex
Deo Patre generati. Superest ut conservetis per sanctae
vitae conversationem sanctae originis dignitatem,
et vere juxta id quod Apostolus ait: <hi>Sicut modo geniti
<pb n="1138B"/>
infantes rationabile sine dolo lac concupiscite, ut in
eo crescatis in salutem <note>(I Petr. II, 2)</note>
          </hi>. <hi>Et pax Dei quae
exsuperat omnem sensum custodiat corda vestra, et corpora
vestra <note>(Philip. IV, 7)</note>
          </hi> per Dominum nostrum Jesum
Christum, cui est honor et gloria in saecula saeculorum. Amen.
</p>
        </div3>
      </div1>

<div1>
        <head>SERMO V. <hi>In natali sancti Pauli</hi> . <note>( <hi>Dictus apud ejus Ecclesiam.</hi> )</note>
        </head>
<div3>
          <head>I.</head>
          <p>
 Gemina hodiernae festivitatis nobis, fratres charissimi,
renovantur gaudia, dum annua Doctoris
mundi percolimus natalitia. Unde exsultantes in Deo
et immensas ejus ineffabili majestati referentes laudes,
ingenti laetitia gratulemur, et nimirum affluentissima
jucunditate laetari oportet, quia quoties sanctorum
<pb n="1138C"/>
memoria celebratur, nimio fidelium mentes
gaudio replentur, et spiritualibus admodum profectibus
illustrantur, in id quod eorum praesentia adesse
non ambigitur. Convenientibus ergo nobis, charissimi,
huic sacratissimae aulae eumdem in medio nostrum
egregium praedicatorem assistere et spirituali
atque invisibili quodammodo pariter nobiscum
in hac ejus celeberrima solemnitate credimus gratulari.
Et ideo nulla debet, dilectissimi, quemquam
Christianorum ad occurrendum huic venerandae ecclesiae,
ubi sanctum ejus quiescit corpus, desidia irretire
torporis, praecipue autem cuncti Romanae urbi
et finitimis commorantes regionibus; quam totam
 accelerare prae omnibus congruit, nam si universi
de extremis mundi partibus, neque austeritatem
<pb n="1138D"/>
acerrimi itineris, neque prolixitatis terrae spatia
metuentes, eo quo valent tempore, apostolorum
<pb n="1139A"/>
devote se praesentari inhiant liminibus, quid Romani
cives excusationis proferre in eo quod praesentialiter assistentes dissimulant saltem in eorum
occurrere festivitate, dum eorumdem apostolorum
precibus defensionis tueri noscuntur ope.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>II.</head>
          <p>
 Hesterno quippe die, quo ipsi apostolorum
principes martyrio sunt coronati, devotissimo affectu
in ecclesia beati Petri apostoli properantes ejus celebravimus
solemnitatem; etenim oportebat ut ejus
qui principatum promeruit adipisci apostolatus, prius
celebraretur festivitas. Hodie vero doctoris gentium
et totius mundi illuminatoris natalitia colimus. Nam
licet pariter ambo martyrii bravium sumpserint,
propter confluentis tamen populi frequentiam in illum
diem beati apostoli Pauli festum inerat ratio
<pb n="1139B"/>
transferendi; ut sicut in beati Petri aulam universa
convenit multitudo, ita in ejus coapostoli Ecclesiam
eadem pariter annexa conflueret populi congregatio,
aequaliterque omnibus inesset laetandi devotio. Et
ecce plures aut desidiae, aut saecularibus dediti curis,
ad hanc distulerunt praestantissimi beati Pauli
advenire aulam. Quapropter, fratres charissimi, abjicienda
est omnis mundana cogitatio et temporalis
lucri desideria respuenda, eoque omnes quo valemus
annisu ad celebrandam sanctorum memoriam,
maxime beatorum Petri et Pauli apostolorum principum
natalitio occurrentes. In amborum ecclesias
devote pariter aggregati conveniamus, ut sicut pares
eos honorum infula divina illustravit dignatio, illos
sic habeat in solemnitatibus devotio.
<pb n="1139C"/>
</p>
        </div3>
<div3>
          <head>III. </head>
          <p>
Hic enim beatissimus prius quidem Saulus et
postmodum Paulus, prius inquam persecutor, postmodum
praedicator, Judaicae crudelitatis infectus saevitia,
nimia ferocitatis adversus Christianos exardescebat
insania. Nam sicut in Actibus apostolorum
continetur, accepta a principibus sacerdotum potestate
ut si quos cultores Christianae religionis
invenire potuisset, vinctos in Jerusalem deduceret,
ibat fremens, magna irreptus saevitia, et subito coelestis
radii splendore illustratus ac perterritus audivit
vocem de coelo dicentem sibi: <hi>Saule, Saule, quid me
persequeris? Durum est tibi contra stimulum calcitrare <note>(Act. IX, 4)</note>
          </hi>;
et protinus cadens in terram oculorum lumen
amisit. O magnae pietatis omnipotentis Dei nostri
benignitas! O inaestimabilis longanimitatis misericordia!
<pb n="1139D"/>
Modicum eum perterruit, ut multipliciter consolaretur.
</p>
        </div3>
      </div1>

<div1>
        <head>SERMO VI. <hi>De Annuntiatione beatae Mariae virginis</hi> .</head>

<pb n="1140A"/>
<p>Virginalis hodie solemnitas linguam nostram,
fratres, ad praeconium vocat, et in praesenti vita, his
qui convenerunt, provisor utilitatis efficitur; et
valde competenter. Castitatis enim mater est et
feminei gloria sexus. Propterea quae in tempore mater
est, semper virgo permanet. O quam concupiscibilis
congregatio! Ecce enim et terra et mare munera
 Virgini offerunt. Illud quidem nubibus
dorsum tranquille substernens, imbrem effundit;
haec gradientium sine impedimento dirigens vestigia,
coelitus munera confert. Gaudent enim naturae et
mulieres honorantur, atque corruscat humanitas. <hi>Ubi</hi> 
 enim <hi>abundavit peccatum superabundavit et gratia</hi> 
<pb n="1140B"/> <note>(Rom. V, 20)</note>.
Convocavit nos beata Maria, immaculatum
virginitatis ros, rationalis secundi Adam
 paradisum, officina unitionis naturarum, solemnitas
salutaris commutationis, thalamus in quo Verbum
desponsatum est carne animatum, naturae rubus,
quem divini partus ignis combussit. Vere levis
nubes, quae eum quem cherubim et seraphim
contremiscunt, cum corpore portavit. O coelestis
imber! O purissimum vellus, ex quo Pastor ovium
indutus est! Maria mater et ancilla, virgo et coelum,
sola Deum et hominem ferens. Fons terribilis, dispensationis
tela, in qua ineffabiliter incarnationis
nexta est tunica, cui operi quidem superspector Spiritus
sanctus est, textrix autem altissimi obumbrans
 virtus; vestit autem antiquum Adam indumento
<pb n="1140C"/>
florido. Haec sancta et immaculata caro est. Sed et
radius hujus telae admirabilis gratia exstitit; artifex
vero quod per obedientiam insiluit, verbum Dei.
Nam quis vidit vel quis audierit quomodo in sacra
sanctae Virginis vulva incircumscriptus Deus habitavit,
et quem coelum non capit, venter beatae Virginis
cepit. Natus est ex muliere Deus, sed non nudus,
et homo non purus. Et quia natus est, veteris
hominis peccatum auferens, portam salutis ostendit.
Ubi enim serpens per inobedientiam venenum effudit,
ibi Verbum per obedientiam ingrediens templum
vivificum plasmavit. Unde primus peccati discipulus
Cain emersit, inde generis nostri liberator Christus
sine semine pullulavit. Non erubuit amator omnium
mulieris dolores; unde emerat negotiatio quae agebatur.
<pb n="1140D"/>
Non coinquinatus est, habitans, quam ipse
sine contumelia condiderat. Si non virgo mansit
<pb n="1141A"/>
mater, purus homo est qui natus est, et non mirabilis
partus; si autem et post partum virgo permansit,
ille ineffabiliter natus est, qui sine prohibitione januis
clausis ingressus est, cujus conjunctionem naturarum
Thomas exclamavit dicens: <hi>Dominus meus
et Deus meus <note>(Joan. XX, 28)</note>
          </hi>. Non erubescas, o homo;
ipse nobis factus est occasio salutis. Si non ex muliere
nasceretur, nequaquam moreretur; si non moreretur
carne, nequaquam <hi>per mortem destrueret eum,
qui habebat mortis imperium, id est diabolum <note>(Hebr.
II, 14)</note>
          </hi>. Non est injuria architecto manere in his
quae ipse aedificavit. Nam sicut non coinquinat
figulum lutum renovantem id quod plasmaverat, sic
non coinquinat incontaminabilem sacro ex Virginis
ventre procedere. Quam enim dum plasmaret non
<pb n="1141B"/>
 coinquinatus est, per ipsam transiens non pollutus
 est. O uterus in quo communis libertatis cautio
composita est! O venter in quo contra mortem
 fabricata sunt arma! O area, in qua naturae agricola
Christus, sicut spica, sine semine pullulavit! O
templum in quo Deus factus est sacerdos, non
naturam commutans; sed eum qui secundum ordinem
est Melchisedech miseratus, indutus est: <hi>Verbum</hi> 
enim <hi>Dei caro factum est <note>(Joan., I, 14)</note>
          </hi>; etsi Judaei non
credunt partum, Deus hominis formam indutus est;
etsi pagani detrahunt miraculo incarnationis judicium
manifestum est; propter hoc enim et <hi>Judaeis
scandalum, et gentibus stultitia est <note>(I Cor. I, 23)</note>
          </hi>. Mysterium
resonat, quia ultra rationem est miraculum.
Si non Verbum habitasset in utero, nequaquam caro
<pb n="1141C"/>
sederet super thronum. Si ideo injuria fuisset in
vulvam ingredi, et angelis injuria esset hominibus
ministrare. Qui enim est secundum naturam, utpote
Deus, impassibilis, propter misericordiam factus est
multarum passionum. Nonne ergo ex proventu factus
est Deus Christus? Absit. Propter miserationem,
quemadmodum credimus, factus est homo; hominem
enim Dei factum praedicamus, sed Deum incarnatum
confitemur. Propriam ancillam conscripsit matrem,
qui secundum essentiam sine matre est, et secundum
dispensationem sine patre; si purus homo
est, non est sine patre, habet enim patrem. Nunc
autem idem ipse sine matre ut plasmator, sine patre
autem ut plasmatus. Erubesce vel appellatione archangeli,
o homo, qui Mariae evangelizavit. Gabriel
<pb n="1142A"/>
dicitur: quid autem interpretatur Gabriel? beatissimae
virginis (filius) Deus et homo. Ergo quia
is qui ab ipso evangelizabatur, Deus erat et homo,
praecessit appellatio, ut crederetur dispensatio. Disce
causativum praesentiae, et glorifica virtutem incarnati,
multum in hac re debebat genus humanum, et
deficiebat debitum. Per Adam omnes peccatum
conscripsimus, per quem et servos nos retinebat
diabolus instrumenta nostra proferens <hi>tantum scientia
corporis</hi> (sic), stabat malus omnium falsarius, concutiens
contra nos debitum, et postulans ex judicio.
Erat igitur necessarium unum e duobus, aut
omnibus importari ex judicio mortem, quia omnes
peccaverunt, aut talem dari in compensationem qui
totius redemptionis justificatio existeret. Et homo
<pb n="1142B"/>
quidem salvari non poterat, subjacebat enim debito.
Angelus redimere non valebat, deficiebat
enim in tali liberatione. Tantum eum, qui sine peccato
erat, pro peccatoribus mori oportebat; ipse
enim solus relictus est ad mali solutionem. Quid
ergo? ipse qui universam naturam mutat, te duxerat
ut Deus, et qui in nullo bonitatis deficiebat, adinvenit
adjudicatis vitam decorissimam et mortis solutionem
certissimam, quia homo sicut et nos.
Sermo enim interpretari miraculum non potest.
Moritur itaque qui homo factus est, et hoc liberat
quod exciderat secundum Paulum dicentem: <hi>In
quo habemus redemptionem per sanguinem ejus et
remissionem peccatorum <note>(Coloss. I, 14)</note>
          </hi>. O stupenda
res! talis negotiatus est inmortalitatem, et
<pb n="1142C"/>
ipse enim erat immortalis. Talis enim alter secundum
dispensationem nec erat, nec factus est, nec est,
nec erit. Solus iste ex Virgine natus est Deus et
homo, non solum quae contra poni et appretiationem
afferre possit, habens dignitatem ad multitudinem
eorum, sed etiam omnibus sententiis supereminentem;
in hoc quidem quod filius erat, id quod
incommutabile est ad patrem conservans, in hoc
autem quod conditor, id quod virtutis est, indeficienter
habens; in amore autem miserandi, et quae
compassionis sunt, sine ulla publicans dilatione.
In hoc vero quod sacerdos, id quod ad reparationem
erat, digna fide afferens, quorum nihil simile
inveniet quis in aliquo aut vicinum aliquando.
Attende enim ejus in hominibus amorem; voluntarie
<pb n="1143A"/>
adjudicatus est, et se crucifigente eam quae
erat mortem dissolvit, et convertit perimentium
se iniquitatem in iniquorum salutem. Hominis igitur
pueri salvare posse non erat, etenim ipse indigebat
salvari, secundum Paulum dicentem: <hi>Omnes
enim peccaverunt, et egent gratia Dei (Rom, III,
23)</hi>. A diabolo peccatum ducebat, quia diabolus ei
mortem exportabat in magno periculo, eamque circa
nos callide subintroducebat, et jam inpossibilis
erat solutio mortis. Denique qui missi fuerant a
coelesti medico eam accusabant, unde videntes quidem
ipsi prophetae ultra humanam artem rem
esse, ad coelestem medicum exclamabant. Et hic
quidem dicebat: <hi>Domine, inclina coelos tuos et descende <note>(Psal. CXLIII, 5)</note>
          </hi>.
Alius: <hi>Sana me, Domine, et
<pb n="1143B"/>
sanabor <note>(Jerem. XVII, 14)</note>
          </hi>. Alter clamabat: <hi>Excita
potentiam tuam et veni, ut liberes nos <note>(Psal. LXXIX, 3)</note>
          </hi>.
Alius dicebat: <hi>Heu! me, anima, quia periit misericors
a terra <note>(Mich. VII, 1, 2)</note>
          </hi>. Alter: <hi>Si vere Deus
habitavit cum hominibus <note>(III Reg. VIII, 27)</note>
          </hi>. Alius: <hi>Cito apprehendit nos misericordia tua, Domine 
 <note>(Psal.
LXXVIII, 8)</note>
          </hi>. Item alter: <hi>Deus, in adjutorium meum
intende, Domine, ad adjuvandum me festina <note>(Psal.
LXIX, 2)</note>
          </hi>. Alius: <hi>Qui venturus est, veniet et non tardabit <note>(Habac. II, 3)</note>
          </hi>.
Alter: <hi>Erravi sicut ovis quae perierat,
require servum tuum, Domine <note>(Psal. CXVIII, 176)</note>
          </hi>.
Non despexit igitur diu naturae oppressionem, qui
naturaliter exstat rex et Deus. Sed venit qui semper
aderat et exsolvit redemptionem proprio sanguine,
ac dedit pro genere humano in compensationem
<pb n="1143C"/>
mortis, quod ex Virgine indutus fuerat, corpus, et
redemit mundum ex maledicto legis, de quo clamabat
et Paulus: <hi>Christus nos redemit de maledicto legis <note>(Gal. III, 13)</note>
          </hi>.
Hominum enim natura peccato decepta
serviebat. Qui enim redemit nos non purus homo
est, o Judaee, sed nec Deus nudus, corpus enim
habuit. Omnia haec si non indutus esset, me non
salvasset. Sed qui in utero Virginis sententiam
tulerit, indutus est reum. Ibi terribilis illa facta est
commutatio; dans enim se Christus accepit carnem,
et idem ipse cum virgine ex virgine; et hic idem
obumbravit eam, hic autem incarnatus est ex ea: si
alter Christus, et alter Deus Verbum, non jam Trinitas,
sed quaternitas. Non disrumpas dispensationis
tunicam, quae desuper contexta est. Non sis doctor
<pb n="1143D"/>
Arii; impius ille sententiam dividit, tu unitatem non
patiaris conscindi. Quis enim <hi>apparuit in tenebris et
umbra mortis sedentibus <note>(Isa. IX, 2)</note>
          </hi> homo, et quomodo?
quia in tenebris degebant secundum Paulum dicentem: <hi>Qui eripuit nos de potestate tenebrarum 
 (Coloss.
<pb n="1144A"/>
I, 13)</hi>? Et iterum: <hi>Eratis enim aliquando tenebrae <note>(Ephes. V, 8)</note>
          </hi>.
Quis ergo illuxit? David te doceat
dicens: <hi>Benedictus qui venit in nomine Domini <note>(Psal. CXVII, 26)</note>
          </hi>. Quis est iste? dic aperte, o David: <hi>Deus
Dominus et illuxit nobis <note>(Psal. CXVII, 27)</note>
          </hi>. Convenerunt
naturae et inconfusa permansit unitas.
Venit salvare, sed oportebat et pati. Nam quomodo
ergo poterat utraque homo purus salvare qui
non praevalebat; nam et Deus nudus pati non poterat.
Ipse existens Deus natura factus est homo, et
quod emerat salvavit, quod autem factus est pertulit.
Propterea cum synagoga eum spinis coronasset, sancta
Ecclesia plorans dicebat: <hi>Filiae Jerusalem, exite, et
videte coronam qua coronavit eum mater sua <note>(Cant.
III, 11)</note>
          </hi>. Ipse enim ex spinis coronam portavit, ut
<pb n="1144B"/>
spinarum sententiam dissolveret; ipse in sinu Patris
et in ventre Virginis, in ulnis matris et super pennas
ventorum; sursum ab angelis adorabatur, et deorsum
cum telonibus recumbebat. Seraphim non proficiebant,
et Pilatus interrogabat. Servus percutiebat,
et creatura terrebatur. In cruce confitebatur, et in
throno erat. In sepulcro jacebat et <hi>coelum tendebat
sicut pellem <note>(Psal. CIII, 2)</note>
          </hi>. In mortuis reputabatur,
et infernus spoliabatur. Deorsum quasi seductorem
calumniabant, et sursum a sanctis glorificabatur.
O stupendum mysterium! video miracula, et praedico
deitatem; aspicio passionem et non abnego humanitatem.
Sed Emmanuel natura quidem apparuit ut
homo, virginale autem claustrum non dirupit ut
Deus, sed sic ex vulva egressus est, quomodo per
<pb n="1144C"/>
auditum ingressus est. Sic natus est, quomodo conceptus
est. Impassibiliter introiit, incorruptibiliter
egressus est, secundum prophetam Ezechielem dicentem: <hi>Convertit me,</hi> 
 inquit, <hi>Deus ad viam portae
sanctuarii exteriorem, quae attendit ad Orientem;
et haec clausa erat; et dixit Dominus ad me: Fili hominis,
porta ista clausa erit et non aperietur <note>(Ezech. XLIV,
1, 2)</note>
          </hi>. Nullus enim transivit per eam, sed solus
Dominus Deus ingredietur et egredietur; et erit porta
clausa. Ecce approbatio manifesta sanctae Dei Genitricis
et perpetuae virginis Mariae. Dissolvatur deinceps
omnis contradictio, et sanctarum Scripturarum illuminetur
doctrina, ut coelorum regnum obtineamus
in Christo Jesu Domino nostro, cui est honor et
gloria una cum Deo Patre et Spiritu sancto, per
<pb n="1144D"/>
nunquam finienda saecula saeculorum. Amen.</p>
</div1>

<div1>
        <head>SERMO VII. <hi>De sancto Dionysio martyre</hi> .</head>
<div3>
          <head>I.</head>
          <p>
 Sanctam atque gloriosam et omni veneratione
<pb n="1145A"/>
colendam beatissimi Patris nostri atque pastoris sanctissimi
Dionysii, nobis dilectissimi fratres, hodie
festivitatem divina pietas renovare dignata est. Quam
non minus credimus in coelestibus praedicari, dum a
nobis etiam peccatoribus devote veneratur in terris;
nam licet omnium sanctarum solemnitatum Christianorum
sit animus particeps, nobis tamen proprie ac
peculiarius in ducis et Patris nostri festivitate
laetandum est, ut ubi praecipuus martyris et pontificis
glorificatus est exitus, ibi in die ejus martyrii sit
laetitiae principatus. Quidquid tamen a nobis ejus impenditur
servituti, ad laudem sui nostrique referatur
auctoris. Sicut enim ipsa vestra, fratres, pia testatur
praesentia, intelligitis diei hujus recursum ad
communem pertinere laetitiam, dum honorem celebraturi
<pb n="1145B"/>
concurritis ad annua festa pastoris; abundantiori
namque devotione vos credimus praesentis patroni
precibus divinae clementiae appropiare, dum
solerti studio ad ejus sanctas vigilias convenitis;
namque devotionem vestram ille non deserit, cujus
vos reverentia congregavit. Vestris nempe, fratres,
ut pius pater, sanctis congaudet obsequiis,
et in suorum exsultat numero filiorum.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>II.</head>
          <p>
 O veneranda nobis sancti Patris nostri festivitas!
O vere beata et magnis laudibus praeferenda
solemnitas, de qua Dominum angeli collaudant in
astris! Sacerdotum coetus magno resultant honore, et
martyrum praedicat chorus victoriae palmam, in
qua diu clausa ora reserantur in terris, caecorum redeunt
caecata lumina, dum dirae abluuntur maculae
<pb n="1145C"/>
 peccatorum, et vota cunctorum assumuntur gesta
piorum. Quamvis etenim, fratres charissimi, anni
revoluto circuitu, ejus nobis sacrae videantur renovari
vigiliae, et Christianis populis per spatia temporum
novae sint ac stupendae, sed ad Christi gloriam
nobiscum virtutibus quotidianae permanent et
laudandae. Quis enim huc aeger adveniens, non
sanus abscedet? quis delictorum sarcina praegravatus
cum gemitu dixerit esse se reum, et non indulgentiam
promeretur? hujus certe, ut credo, diei festivitatem
multo ante propheta conspexerat, Domino cum diceret: <hi>Domine, dilexi decorem domus tuae, et locum habitationis
gloriae tuae 
 <note>(Psal. XXV, 8)</note>
          </hi>. Et beatissimi
Patris nostri condigne sacrum transitum praedicans,
et Dominum collaudans aiebat: <hi>Beatus quem elegisti
<pb n="1145D"/>
et assumpsisti, Domine, inhabitabit in atriis tuis <note>(Psal.
LXIV, 5)</note>
          </hi>.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>III.</head>
          <p>
 Magnum enim et admirabile, dilectissimi,
<pb n="1146A"/>
huic viro donum post apostolos tribuit divina dignatio,
cui cum potentiae suae tribuit potestatem, qualis
cum eo esset gloria declaravit. Iste omnino, fratres
mei, iste est beatus ille et vere praedicandus Christi
sacerdos et martyr Dionysius Areopagita, quem apostolorum
Acta commemorant, civis Atheniensium
nobili progenie ortus, dialecticis et rhetoricis studiis
ab infantia rudimentis instructus, in Diona insula
Atticae provinciae genitus. Qui ideo Areopagita dictus
est, eo quod in eodem loco qui areopagus dicitur
liberalibus fuerat litteris eruditus, et eamdem sectam
ejusdem gentis non solum didicerat, sed aliorum
eruditissimus doctor inerat. Sed adjuvante nos ipsius
misericordia qui per prophetam polliceri dignatus
est, dicens: <hi>Aperi os tuum et eqo adimplebo illud</hi> 
<pb n="1146B"/> <note>(Psal. LXXX, 11)</note>,
et bruti voluit animalis ora laxari,
pauca vobis de hujus sancti signis intimandum credidi,
 quae vestris sine dubio devotis credimus
animis placitura. Quaedam etenim in quibusdam Graecis
codicibus legendo agnovimus, et quaedam relatione
nobis virorum sunt nota fidelium.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>IV.</head>
          <p>
 In Dei nomine Eugippius aristarcus Onesiphoro
primicerio salutem. Apices vestrae caritatis, Anatolio
deferente, suscepimus, in quibus insertum est
ut nostrae memoriae nota, vel priscorum vetusta
traditione recordata de variis dogmatibus vel sectarum
 varietate Atheniensium, seu de ritu vel compositione
urbis Athenarum vobis rescribere studio
litterario curaremus. Et inter caetera in scriptis vestris
reperimus, qualiter vobis brevi stylo perstringerem
<pb n="1146C"/>
 quae in ipsa civitate Atheniensium temporibus
apostolorum gesta sunt; vel quomodo Paulo
apostolo ibidem supervenienti per inanes philosophias
et fallaces rerum imaginationes quidam restiterunt.
Imo etiam expetistis a nobis ut de Simacho et Apollinare
Chronopagita nec non et de Dionysio Areopagita
qui auditores Pauli apostoli temporibus apud
Athenas claruerunt, ut quod de illis scirem vel quali
prosapia Atheniensium, quaque de stirpe orti
sint, vobis luculentius exprimerem. Quod ita secundum
imbecillitatem ingenii nostri per transacta retro tempora,
traditione vetustatis sicut audire potuimus,
vobis per Anatolium, nostrum filium et gerulum
vestrarum litterarum, direximus.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>V.</head>
          <p>
 Athenarum civitas in confinio Thraciae et
<pb n="1146D"/>
Lacedaemoniorum posita, situ terrarum montuosa,
Ionici maris faucibus interclusa, Aegaeo pelago sinistra
parte contracta, urbs inclyta et antiqua, terrarum
<pb n="1147A"/>
fertilitate opulenta fuit, et eloquentiae nutrix philosophorum
et sapientium genitrix, artiumque variarum
et divitiarum opulentia prae caeteris urbibus
pollebat. Haec posita est in Attica provincia, ubi
Cecrops et Minander reges gentium claruerunt; ubi
Apollo, et Hippocras, et Aristoteles nati sunt, qui toto
orbe in ipsis temporibus sapientiae floribus fulserunt.
In hoc tempore Cecrops et Minander reges, simulacrorum
cultores exstiterunt, idolorum quippe
superstitiosa religio primitus apud eos reperta emicuit.
Quinque etenim regionibus dispertita describitur.
Prima regio est quae Aegaeum mare respicit,
mons supereminens urbi, ubi Saturni et Priapi
aurea simulacra variis celantur illusionibus, quam
regionem Chronopagium Graeci nuncupant; Chronon
<pb n="1147B"/>
etenim Graeci Saturnum vocant. Secunda regio Athenarum
est quae respicit contra Chium, ubi terebintus
mirae magnitudinis inerat, et ubi fauni
agrestes homines a pastoribus, diebus constitutis,
colebantur. Tertia regio urbis est Athenarum, quae
respicit portum Neptuni, ubi simulacrum Dianae et
Neptuni Aegaei colebant. Quem locum Popedon pagani
appellant; Graeci enim Neptunum Popedon dicunt.
Quarta regio Atheniensis urbis est, ubi idolum
 Martis et Herculis simulacrum ponebantur,
quae est in colle Tritoniae: mons in medio
urbis positus, ubi concursus totius populi, luna renascente,
veniebat ad colendum scilicet Martem et
Herculem, quos deos fortissimos adorabant; quem
locum Graeci Ariopagium vocant: Aris enim Graece,
<pb n="1147C"/>
Mars Latine dicitur. Quinta regio urbis Atheniensis
est quae respicit ad portam Sichaeam, ubi idolum et
simulacrum Mercurii positum est, qui locus Ermipagos
nominatur; Ermis enim Graece Mercurius dicitur.
Haec urbs maris terraeque, silvarum et montium,
fluminum et virctorum opulentia prae caeteris urbibus
Graecis nobilissima floruit; et quae tunc caput
 urbibus caeteris praeferebatur modo gentium
impetu oppressa et intercepta deprimitur.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>VI.</head>
          <p>
 Apollo dictus est ab Apollinis cujusdam nobilissimi
Atheniensium principis prosapia derivatus,
cujus pater Nicolaus, vir magni ingenii, litterarum
studio pollens civis et inclytus Argolicae artis magister.
Cujus filius Apollo dum inter philosophorum
scholas clarus haberetur, et authenticas bibliothecas
<pb n="1147D"/>
revolveret, dumque deditus esset philosophiae et
vanis superstitionibus, audivit Paulum apostolum nova
et inaudita antea dogmata praedicantem. Qui dum ei
<pb n="1148A"/>
resistere non valeret, invenit veram esse doctrinam,
quam Paulus apud Athenas edocuit. Relinquens
ergo vanas superstitiones gentium, provolutus pedibus
 Apostoli, deprecatus est ut ei veram doctrinam
et viam salutis ostenderet, seque jam Christi
non Saturni dicebat esse discipulum.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>VII.</head>
          <p>
 His ita gestis, cum quadam die Paulus Ariopagum
vidisset, beatum Dionysium interrogare coepit
quid coleret aut quibus numinibus in tam spatioso
et venerabili loco inserviret. Cui ait Dionysius:
Deos, quos coluerunt patres nostri, quorum
virtute et solertia mater terra continetur, hos colimus,
et adoramus aras, quae Martis et Herculis,
Mercurii et Priapi nomine et honore sacratae sunt.
Dum vero Paulus singula altaria et simulacra falsorum
<pb n="1148B"/>
deorum perlustraret, inter alias aras reperit altare
unum, in quo erat desuper scriptum: <hi>Deo ignoto <note>(Act. XVII, 23)</note>
          </hi>. Et conversus ad eum Paulus, et ad reliquos
qui eum comitabantur, interrogavit illos quis
esset deus ille ignotus? Cui respondit inter caeteros
Dionysius dicens: Adhuc non est ipse deus demonstratus
inter deos: sed est incognitus nobis, et venturo
saeculo futurus; et ipse est Deus qui regnaturus
est in coelo et in terra, et regnum ipsius non accipiet
finem. Interrogans iterum Paulus: Quid vobis videtur?
homo erit aut spiritus deorum? Respondentes
dixerunt: Quia et verus Deus et verus homo, et ipse
renovaturus est mundum; sed adhuc ignotus est hominibus,
quia apud deos in coelo conversatio est ejus.
Paulus dixit: Illum Deum praedico vobis quem
<pb n="1148C"/>
ignotum usque nunc habuistis. Natus enim de virgine
sedet ad dexteram Patris verus Deus et verus homo,
per quem omnia facta sunt. <hi>Notus</hi> est <hi>in Judaea
Deus, et in Israel sanctum nomen ejus <note>(Psal. LXXV, 2)</note>
          </hi>.
Quem incognitum usque nunc habuistis modo cognoscite,
quia ipse est solus Deus, et praeter illum
non est alius Deus, qui vos de morte reduxit ad vitam,
qui coelum et terram, homines et angelos in
unitate regni sui conjunxit, <hi>Qui vivificat et mortificat <note>(II Reg. II, 6)</note>
          </hi>;
qui <hi>claudit, et nemo aperit;</hi> qui <hi>aperit et nemo claudit <note>(Apoc. III, 7)</note>
          </hi>.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>VIII.</head>
          <p>
 Haec et alia plurima Paulo praedicante, cum
per singula templa praedicaret Christum Dei filium
esse, Dionysius veram doctrinam et dogma salutis
accipiens, et nihil esse idola quibus serviebat ac daemonia
<pb n="1148D"/>
magis quam deos esse recognoscens, Spiritum
quoque sanctum et verba vitae in Pauli doctrina evidenter
sentiens, divina gratia instigatus, ad Paulum
<pb n="1149A"/>
conversus, expetivit ab eo, ut pro illo divinam misericordiam
deprecaretur, ut ejus discipulus esse mereretur.
Cumque die altero iter ageret Paulus, caecus
quidam oculorum luce privatus, Pauli se postulat virtute
sanari. Mox ergo sanctus apostolus, Domini et
magistri sui Jesu Christi imitator effectus, crucem
ejus diu clausis oculis imposuit dicens: Christus
videlicet Dominus et magister noster, qui oculis lutum
imposuit caeci nati, et lumen illico accipere meruit,
ipse tuis oculis potentia sua lumen restituat.
Tum mirum in modum lumen accipere meruit oculis
caecus natus, quem his verbis statim adorsus est
dicens Paulus: Vade ad Dionysium, et dic ei, quia
Paulus servus Christi Jesu ad te me misit, ut memor
sponsionis tuae ad eum venire non pigriteris, quatenus
<pb n="1149B"/>
baptismum salutis accipiens, ab omnibus absolvi
possis nexibus delictorum. Mox is qui lumen receperat
obedientiae pede verba jubentis implevit, et ad
Dionysium properans, Pauli ei verba per ordinem
nuntiavit. Sed electus jam Domini Dionysius ut
caecum respexit firmis luminibus incedentem, his
eum verbis allocutus est dicens: Tune es ille quem caecum
natum cuncti cognoverunt affines? Cui ille respondit:
Ego nempe sum, qui caecus natus sum, cuique
usque nunc lux mihi vitae est negata praesentis.
Sed ipse Paulus qui tibi ad se venire mandavit,
invocata Jesu Christi magistri sui virtute, sanitatis
mihi lumen indulsit. Tunc protinus surgens ad
beati properat mandati monita Pauli. Quid diutius
moror? Confestim credidit, et sacri baptismatis
<pb n="1149C"/>
unda respersus, abnegatis erroribus paganorum, ejus
se tradidit magisteriis imbuendum; ac deinde ipso
Paulo jubente Christi Evangelium praedicavit. Qui de
Thessalonica convertens plures ad viam salutis, maximam
 partem illius provinciae convertit ad
fidem.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>IX.</head>
          <p>
 Hunc etiam beatissimum virum sancti Spiritus
ardore succensum, cum in cruce mundi Dominus
Judaeorum manibus penderet affixus, et sol sui Domini
mortem expavescens, lucis suae radios in tetrae
noctis mutaret horrorem, et mundi climata tenebrarum
nocte texisset, dixisse ferunt: Haec nox,
quam nostris oculis novam descendisse miramur,
totius mundi salutem advenisse monstravit. O vere
sanctum vatem! o vere divina perfusum luce, qui
<pb n="1149D"/>
sic erat beata jam sorte praeelectus, ut qui necdum
sacro erat fonte renatus, paganus adhuc membris,
tanti valeret mysterii esse relator. Nam cum tot
<pb n="1150A"/>
donorum gratia praepolleret, in doctrinae eloquentia,
et scripturarum floribus per omnia fulsit. Graeci nempe
eum tres libros mirificos scripsisse referunt.
Unum qui dicitur <hi>Antihaereseos,</hi> hoc est, contra
omnes haereses volumen; unum <hi>de Contemptu mundi
et novem Ordinibus angelorum;</hi> unum qui, ut audivimus,
Constantinopolitanis scriniis retinetur.
Hunc etiam sanctum virum beatus Gregorius in homiliis
suis verum et antiquum Patrem omni cum veneratione
collaudat.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>X.</head>
          <p>
 Qualiter autem sub Domitiano Christianorum
persecutore per martyrii gloriam transivit ad superos,
passionis ejus vobis lumen innotuit. Nos autem
ex ingenii imbecillitate et segni scientia, non
tam temere quam felici praesumptione, ob amorem
<pb n="1150B"/>
et reverentiam sanctissimi Domini et patroni nostri
vestrae charitati ob aedificationis gratiam breviter hoc
innotuimus, scientes hoc quia si quid vobis servitutis
impendimus, vestris nos sine dubio apud sanctum
martyrem precibus adjuvetis. Operae pretium
et hoc reor, ut inter tanti patroni sacerdotis et martyris
solemnitatem beatorum etiam Rustici et Eleutherii
memoria recitetur, ut ubi uno die pro Christo
subierunt martyrium, ibi in die eorum martyrii sit
veneratione digna festivitas. Namque cum in omnium
martyrum sanctorum commemoratione laetandum
sit, in horum tamen excellentia martyrum merito
exsultantius gloriandum est, quos gratia Dei in tantum
apicem inter omnia Ecclesiae membra provexit,
ut eos Christi gratia et electio pares, et labor similes
<pb n="1150C"/>
et finis fecisset aequales.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>XI.</head>
          <p>
 Isti sunt enim viri sancti, patres tui, per quos
tibi, Gallia, evangelium Christi et gratia salutis
resplenduit, et quae eras mater erroris, facta es filia
 veritatis. Isti sunt sancti tui patres verique pastores,
qui te regno coelesti tradiderunt aptandam,
Quamvis enim multis aucta victoriis jus regni tui
terrae marique distenderis, minus tamen est quod tibi
bellicus labor contulit quam quod christiana pax per
horum pretiosorum martyrum ora subegit. Namque
ignorans tuae dignitatis auctorem, cum caeteris
dominari gentibus videreris, magnis nempe subacta
 serviebas erroribus. Nam quanto tenacius eras
per diabolum vincta, tantum es per eorum passiones
mirabilius absoluta. Felix es, Gallia, quae tantos
<pb n="1150D"/>
ac tales meruisti suscipere sacerdotes. Felix es,
Parisius, cujus glebae meruerunt tantorum martyrum
cruore rigari. Ecce trium martyrum gloria
<pb n="1151A"/>
polles; ecce rutilantibus agminibus eorum te
beata praemia ambierunt, et quasi ex multarum honore
gemmarum conserto diademate coronarunt. De
quorum praesidio, dilectissimi fratres, nostris ad
exemplum patientiae et confirmationis fidei praeparatis
animis, eorum, in quantum possumus, imitemur
exempla, ut illuc perveniant merita gregis quo praecepit
fortitudo pastorum. Nam illud nobis, fratres
charissimi, magnopere providendum est ut cum praesentibus
martyrum festivitatibus honoramur, futuris
valeamus sanctis eorum consortiis copulari. Ecce,
fratres mei, ut aspicitis beatorum martyrum auri
gemmarumque copia corpora teguntur, et qui
hic pro Christo impiis submiserunt colla felicia, terrarum
eos principes pronis adorant cervicibus.
<pb n="1151B"/>
Quanta eos illic ergo putatis inter angelorum et archangelorum
choros gloria sublimari, quando hic
eorum beata cadavera tantis honoribus extolluntur.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>XII.</head>
          <p>
 Haec nos fratres et domini, ut superius diximus,
pro tanti diei hujus solemnitate vestris auribus
non tam temere quam felici devotione intimare
curavimus, scientes quod habet quamvis ignara,
pura tamen devotio et fidelis dilectio, justae retributionis
mercedem, sicut ante et nos experti sumus, et
nostri probaverunt majores. Credimus autem atque
confidimus inter omnes labores istius vitae ad obtinendam
misericordiam Dei semper nos horum specialium
patronorum orationibus adjuvandos, ut
quantum propriis peccatis deprimimur, tantum eorum
sacris meritis erigamur. Et qui in nostris iniquitatibus
<pb n="1151C"/>
maceramur, beatorum Patrum nostrorum
martyrum precibus foveamur, ista ipso concedente
aeterni Filio Patris, qui cum ipso et Spiritu sancto
vivit, dominatur et regnat, nunc et per immortalia
saecula saeculorum. Amen.
</p>
        </div3>
      </div1>

<div1>
        <head>SERMO VIII. <hi>De Absalom: quomodo patrem suum persequebatur</hi> .</head>
<div3>
          <head>I.</head>
          <p>
 Perdidit Absalom sceleratissimus mentem, perdidit
sensum, amisit consilium; insectatur patrem, fugat
innocentem; insequitur genitorem, usurpat imperium,
potestatem corripit, regnum invadit, non ut
cum patre societatem regni iniret, sed ut totum regnum
patris sanguine possideret. Perdidit, inquam,
Absalom consilium, dum parricidio mercari cupit
imperium; amisit sensum, dum per exitium patris
<pb n="1151D"/>
consequi desiderat regnum. Festinat, properat, quaerit
innocentem opprimere, reus patre superstite moriturus.
At contra David humilis ac mitis cedit homini,
persequentem fugit, declinat hostem, relinquit
affectus ne aut parricidae interitus ei luctum afferret,
<pb n="1152A"/>
aut peremptio ejus reum filium exhiberet. Vult furorem
filii fugiendo compescere, desiderat declinando
parricidae saevitiam temperare. Sed crudelitas mente
concepta tam sedari non potuit, quam immanis
saevitia ad perficiendum facinus provocavit. O innocentia,
quantum apud reos periculi suscipis, quantum
molestiae per flagitiosos incurris! David sanctissimus
tot dementes exercitus quia non reliquit offendit; tot
populorum rabiem, quia non laesit, incurrit. Absalom
unus est reus et infelix, et universus contra patrem
spirat exercitus. Armantur in caedem patris funestae
multorum manus; provocatur in innocentem
ulcisci facinus alienum; unius parricidae furor, tot
millia insanire compellit; unius dementia dementes
efficit multos.
<pb n="1152B"/>
</p>
        </div3>
<div3>
          <head>II. </head>
          <p>
Offendit enim David filium, quia fratris in eum
noluit ulcisci parricidium. Semper enim scelera, dum
non resecantur, increscunt, et in augmenta facinorum
prosilitur, quoties sedatur impunitate peccatum.
Dum enim in Absalom fratris occisi facinus non
vindicatur, in parricidium patris recidivum facinus
iteratur. Vos, vos, inquam, exercitus infelices, admoneo,
vos affectu pietatis exhortor, cur in alienum
facinus irruitis? Cur furentis insaniam adjuvatis?
Cur parricidae similes ac dementes existitis? Deserite,
quaeso, deserite reum, deserite novo supplicio moriturum.
Forsitan enim si deseritis, cessabit, quem,
ut auderet, vester numerus provocavit. Certe solus
pereat qui naturae vim debellat, solus concidat qui
pietatem patris impugnat. Aut enim cessabit, dum
<pb n="1152C"/>
poenitet, aut perseverabit et periet. Ego enim doleo
reum, doleo impium, doleo novo supplicio moriturum.
Quis te in hoc facinus prosilire, parricida teterrime,
docuit? Quis te furor audere tam immane
facinus provocavit? Si offendit, pater est, si laesit,
genitor, quin imo nec offendit, nec laesit; vincat furorem
pietas, affectus insaniam superet, crudelitatem
natura debellet; aut nunquid te pater, quia non laesit,
offendit, aut idcirco te offendit, quia non laesit,
qui forsitan non offenderet si laesisset. Redde affectus,
exhibe pietatem; tibi parcis, dum a patre manus
avertis, quem defendere deberes, si quod audes, alterum
audentem cognovisses. Ubi jam solatium
patres, ubi praesidium genitores invenient, si filios
senserint parricidas, aut quando externa tuta sunt,
<pb n="1152D"/>
si domestica nobis obsistunt. Bestiae et mutae pecudes
pietatis jura conservant, et quibus natura denegat
rationem, non tamen denegat pietatem. Innocentem
perimere nefas est, patrem occidere scelus, prophetam
jugulare facinus inauditum, et ante hoc tempus
<pb n="1153A"/>
mortalibus cunctis ignotum. Sed cessa jam ab isto
scelere, cessa; ne semper te boni omnes exhorreant,
ne audaces ex te, quod non noverint, discant; cessa,
inquam, ne qui post te tantum facinus perpetrarit,
te utatur auctore. Cur mundo novum facinus tradis?
Cur doces quod pietatis natura non novit? Cur
cupis quod pietas ipsa horrescit? Cur audes perficere
quod novo supplicio cogatur Dominus vindicare?</p>
        </div3>
<div3>
          <head>III.</head>
          <p>
 Interea parricidae furor non minuitur, non refrenatur;
ardescit, in pejus immanis accenditur. Cupit
facinus conceptum implere, desiderat scelus dispositum
instantissime perpetrare. Perpetranti nefas
 tarda sunt cuncta, festinanti ad facinus
videntur remorari disposita. Cupit parricidium ante
complere quam agat; festinat patrem ante intercipere
<pb n="1153B"/>
quam occidere; sui sanguinem patris, cruorem
appetit genitoris; timet differre vel modicum, ne
aut ira remorata deficiat, aut furia dilata languescat,
disponitur prope bellum, acies dirigitur, pugna paratur,
cognatae classes in semet ardescunt. Inde parricida
exercitum contra patrem inflammat; hinc David
ut parcatur filio abeuntes duces exorat: Parcite,
inquit, filio meo Absalom; inde dementia contra genitorem
insurgit, hinc clementia, ut parricidae parcatur,
exposcit; inde furor, hinc pietas operatur;
inde insania, hinc misericordia interponitur; inde
crudelitas, hinc bonitas ostenditur. Parricida non
laesus insanit, David laeditur et mitescit; debellatur
ab impietate pietas; nec movetur pietas patris,
nec gladio vincitur, nec terrore mutatur; parricida
<pb n="1153C"/>
nec ratione frangitur, nec imminente interitu deterretur.
Obduratur in poenam, in supplicium cogitur,
nec salutem jam in aliquo meretur, qui patrem
salute spoliare conatur.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>IV.</head>
          <p>
 Respice jam scelestissime hostis; nefande,
jam respice, parricida. Respice, inquam, usquequaque
quasi in te cuncta converti. Respice contra te ab
ipsa rerum natura pugnari, et quamvis contra te dimicet
coelum, moveatur terra, exercitus pugnet,
tamen aliud ignotum te et inopinatum sustinet bellum;
aliud tibi jam paratum est praelium, quod fugientem
excipiat, perpetrantem interimat, festinantem
occidat. Non enim isti exercitus carnis quos
conspicis, quos aut tuus furor contra patrem armavit,
aut patris contra te necessitas provocavit, qui
<pb n="1153D"/>
quamvis digne contra te exerant gladios, vibrent enses,
<pb n="1154A"/>
lanceas torqueant, ut dolor laesi patris tuo interitu
diluatur, tamen te fugientem arbor excipiet,
rami interiment, ligna suspendent. Adest, inquam,
arbor quae nec patrem, ut tibi parcatur audivit, et
jussa Dei implere contendit, nec poteris hoc bellum
impunitus evadere, qui genitori necem conatus es
irrogare. Igitur commisso bello prosternuntur hostes,
adversi cadunt, inimici vincuntur, nudatur hostis,
deseritur parricida, jam suam in suis concipit poenam,
jam supplicium debitum sibi suorum interitu
recognoscit, jam timet, jam formidat, jam proprium
meditatur interitum. Denique animal petit, mulam
conscendit, dat se in fugam praecipitem, paratam
prope festinat ad arborem, cui traditur, et ictu violento
immissus a sali (sic) subducto, et subter in
<pb n="1154B"/>
campis elapso inseritur ramis, obligatur lignis, transfixo
gutture colligatus ac pendens. Jam mortuus ab
omnibus invenitur, quem jam nec coelum potuit vivum
conspicere, nec terra ulterius sustinere.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>V.</head>
          <p>
 O nefandum meritum parricidae, injuriam patris
non pugnantis gladius, non hostilis manus, non jaculantis
ictus defendit, sed vindicant ligna, ulciscitur
arbor, rami defendunt, nec est ulla creatura, quae
mota non fuerit, cum ipsum Dominum senserit moveri
auctorem. Ideo redeunt cuncti de bello, parricida
auctore belli prostrato, cujus sanguine scelus diluitur,
cujus supplicio immanis crudelitas sepelitur,
Gaudent omnes, cuncti laetantur, solus David plangit
filium, parricidae lamentatur interitum. Quid plangis,
gloriose pater? Quid lamentatione quasi Absalom
<pb n="1154C"/>
quod ausus est comprobaris? Quid fles scelestum,
quasi eum perpetrare volueris parricidium. Frangitur
gloria victoris exercitus, etiam fletur hostis interitus,
nec laetitia esse poterit in victoria, dum parricidae
plangitur poena. Ille tuus non fuit filius, qui sic violavit
paternos affectus. Ille tuus dici non meruit, qui
jus patris altissimi violavit. Te non contempserunt
exercitus, non duces quibus pro tam scelesto mandasti,
sed illa arbor, illa te ulta est, illa defendit, illa
laesi patris injuriam, quae te non audierat, vindicavit.
Defensio tua securitatem patribus attulit, et parricidarum
audaciam removit, per te injuria naturae
defensa est, et paterna pietas revocata. Novo enim
supplicio debuit interire, qui saeculo novum scelus
patris exitium voluit intulisse.

</p>
        </div3>
      </div1>
</body>
  </text>
</TEI>