<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
        schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
         <titleStmt>
              <title>Epistola ad Flavianum</title>
              <author ref="http://viaf.org/viaf/9875336">Leo I<date>440-461</date>
        </author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
              <edition>early modern edition, no apparatus</edition>
              <editor>Jacques-Paul Migne</editor>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
                 <publisher>J. P. Migne</publisher>
                 <pubPlace>Parisiis</pubPlace>
                 <date>1848</date>
              </publicationStmt>
          <seriesStmt>
           <title>Patrologia Latina, vol. 62</title>
           <idno>LeoI.EpAdFl2</idno>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
  			<note/>
 		  </notesStmt>
  		<sourceDesc>
    		<p>Patrologia Latina</p>
  		</sourceDesc>
 	</fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
        <p>this file was encoded in TEI xml for the University of Zurich's <emph>Corpus Corporum</emph> project (www.mlat.uzh.ch) by Ph. Roelli in 2019</p>
      </projectDesc>
          <editorialDecl>
             <normalization>
          <p>Classical Latin orthography</p>
        </normalization>
          </editorialDecl>
      </encodingDesc>
 	  <profileDesc>
		<creation>
 		<date/>
  		</creation>
  	  <langUsage>
  		<language ident="lat">latin</language>
  	  </langUsage>
  	  <textClass>
  		<keywords>
 		 <list>
 		  <item/>
		  <item/>
	  	 </list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="genre">
  		 <list>
   			<item/>
  		</list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="period">
 		 <list>
   			<item/>
  		 </list>
  		</keywords>
 	   </textClass>
 	</profileDesc>
 </teiHeader>
<text>
 <body>	
<div1>
        <head>Epistola ad Flavianum</head>

<pb n="0503"/>
<p>
          <pb n="0503A"/> <emph>86</emph> Dilectissimo fratri Flaviano episcopo Constantinopolitano LEO episcopus.</p>
<p>Lectis dilectionis tuae litteris, quas miramur fuisse
tam seras, et gestorum episcopalium ordine recensito,
tandem quid apud vos scandali contra integritatem
fidei exortum fuisset agnovimus: et quae prius
videbantur occulta, nunc nobis reserata patuerunt.
Quibus Eutyches, qui presbyterii nomine honorabilis
videbatur, multum imprudens et nimis imperitus
ostenditur: ut etiam de ipso dictum sit a propheta: <hi>Noluit intelligere ut bene ageret: iniquitatem meditatus
est in cubili suo 
 <note>(Psal. XXXV, 4)</note>
          </hi>. Quid autem iniquius
quam impia sapere, et sapientioribus doctioribusque
non cedere? Sed in hanc insipientiam cadunt qui,
cum ad cognoscendam veritatem aliquo impediantur
 obscuro, non ad propheticas voces, non ad apostolicas
litteras, nec ad evangelicas auctoritates, sed ad
semetipsos recurrunt: et ideo magistri erroris existunt,
quia veritatis discipuli non fuerunt. Quam
enim eruditionem de sacris Novi et Veteris Testamenti
<pb n="0503B"/>
paginis acquisivit, qui ne ipsius quidem symboli
initia comprehendit? Et quod per totum mundum,
omnium regenerandorum voce depromitur,
istius adhuc senis corde non capitur. <emph>87</emph> Nesciens
igitur quid deberet de Verbi Dei incarnatione sentire,
nec volens ad promerendum lumen intelligentiae, in
sanctarum Scripturarum latitudine laborare, illam
saltem communem et indiscretam confessionem sollicito
 recepisset auditu, qua fidelium universitas
profitetur credere se in Deum Patrem omnipotentem,
et in Jesum Christum Filium ejus unicum, Dominum
nostrum, qui natus est de Spiritu sancto et
Maria Virgine. Quibus tribus sententiis, omnium fere
haereticorum machinae destruuntur. Cum enim Deus
 et omnipotens et Pater creditur, consempiternus
cidem Filius demonstratur: in nullo a Patre differens,
quia de Deo Deus, de omnipotente omnipotens,
de aeterno natus est coaeternus: non posterior tempore,
non inferior potestate, non dissimilis gloria,
<pb n="0503C"/>
non divisus essentia. Idem vero sempiterni genitoris
unigenitus sempternus, natus est de Spiritu sancto
et Maria Virgine. Quae nativitas temporalis illi nativitati
divinae et sempiternae nihil minuit, nihil contulit,
sed totam se reparando homini qui erat deceptus
impendit; ut et mortem vinceret, et diabolum, qui
mortis habebat imperium, sua virtute destrueret.
Non enim superare nos possemus peccati et mortis
auctorem, nisi naturam nostram ille susciperet, et
suam faceret, quem nec peccatum contaminare, nec
mors potuit detinere. Conceptus quippe est de Spiritu
sancto intra uterum Virginis matris; quae illum ita
salva virginitate edidit, quemadmodum salva virginitate
concepit. Sed si de hoc Christianae fidei fonte
purissimo sincerum intellectum haurire non poterat,
quia splendorem perspicuae veritatis, obcaecatione
sibi propria tenebrarat, doctrinae se evangelicae subdidisset,
dicente Matthaeo: <hi>Liber generationis Jesu
Christi, filii David, filii Abraham <note>(Matth. I, 1)</note>
          </hi>. Apostolicae
quoque praedicationis expetisset instructum,
<pb n="0503D"/>
et legens in Epistola ad Romanos: <hi>Paulus servus Jesu
Christi, vocatus apostolus, segregatus in Evangelium
Dei, quod ante promiserat per prophetas suos in Scripturis
sanctis: de Filio suo, qui factus est ei ex semine
David secundum carnem <note>(Rom. I, 1)</note>
          </hi>, ad propheticas
quoque paginas piam sollicitudinem contulisset, et
inveniens promissionem Dei ad Abraham <emph>88</emph> dicentis: <hi>In semine tuo benedicentur omnes gentes 
 <note>(Gen. XXII, 18)</note>
          </hi>:
et ne de hujus seminis proprietate dubitaret, secutus
fuisset Apostolum dicentem: <hi>Abrahae dictae sunt promissiones,
<pb n="0504A"/>
et semini ejus. Non dicit: Et seminibus.
quasi in multis, sed quasi in uno: Et semini tuo, quod
est Christus <note>(Gal. III, 16)</note>
          </hi>. Isaiae quoque praedicationem
interiore apprehendisset auditu, dicentis: <hi>Ecce virgo
in utero concipiet, et pariet Filium, et vocabunt nomen
ejus Emmanuel; quod est interpretatum Nobiscum
Deus <note>(Isai. VII, 14; Matth. I, 23)</note>
          </hi>: ejusdemque prophetae
fideliter verba legisset: <hi>Puer natus est nobis,
et Filius datus est nobis, cujus potestas super humerum
ejus: et vocabunt nomen ejus magni consilii Angelus,
Admirabilis, Consiliarius, Deus, Fortis, Princeps pacis,
Pater futuri saeculi <note>(Isai. IX, 6)</note>
          </hi>. Nec frustratorie loquens,
ita Verbum diceret carnem factum, ut editus
utero Virginis Christus haberet formam hominis, et
non haberet materni corporis veritatem. An forte
ideo putavit Dominum nostrum Jesum Christum non
nostrae esse naturae, quia missus ad beatam Mariam
angelus ait: <hi>Spiritus sanctus superveniet in te, et virtus
Altissimi obumbrabit tibi: ideoque quod nascetur ex
te sanctum, vocabitur Filius Dei <note>(Luc. I, 35)</note>
          </hi>: ut quia
<pb n="0504B"/>
conceptus Virginis divini fuit operis, non de natura
concipientis fuerit caro concepti? Sed non ita intelligenda
est illa generatio singulariter murabilis, et
mirabiliter singularis, ut per novitatem creationis,
proprietas remota sit generis. Fecunditatem enim
Virgini Spiritus sanctus dedit, veritas autem corporis
sumpta de corpore est: et aedificante sibi Sapientia
domum, <hi>Verbum caro factum est, et habitavit in
nobis <note>(Joan. I, 11)</note>
          </hi>; hoc est, in ea carne quam assumpsit
ex homine, et quam spiritus vitae rationalis
animavit. Salva igitur propri tate utriusque naturae,
et in unam coeunte personam, suscepta est a majestate
humilitas, a virtute infirmitas, ab aeternitate
mortalitas: et ad resolvendum conditionis nostrae
debitum, natura inviolabilis naturae est unita passibili:
ut (quod nostris remediis congruebat) unus atque
idem mediator Dei et hominum homo Christus
Jesus, et mori posset ex uno, et mori non posset ex
altero. In integra ergo veri hominis perfectaque natura
<pb n="0504C"/>
verus natus est Deus, totus in suis, totus in nostris.
Nostra <emph>89</emph> autem dicimus quae in nobis ab
initio Creator condidit, et quae reparanda suscepit:
nam illa quae deceptor intulit, et homo deceptus admisit,
nullum habuerunt in Salvatore vestigium: nec
quia communionem humanarum subiit infirmitatum,
ideo nostrorum fuit particeps delictorum. Assumpsit
formam servi sine sorde peccati; humana augens,
divina non minuens: quia exinanitio illa, qua se invisibilis
visibilem praebuit, et creator ac Dominus
omnium rerum, unus voluit esse mortalium, inclinatio
fuit miserationis, non defectio potestatis. Proinde
qui manens in forma Dei fecit hominem, idem in
forma servi factus est homo. Tenet enim sine defectu
proprietatem suam utraque natura: et sicut formam
servi, Dei forma non amisit; ita formam Dei, servi
forma non minuit. Nam quia gloriabatur diabolus,
hominem sua fraude deceptum divinis caruisse muneribus,
et immortalitatis dote nudatum duram mortis
subiisse sententiam; seque in malis suis quoddam
<pb n="0504D"/>
 de praevaricatoris consortio invenisse solatium;
Deum quoque, justitiae exigente ratione, erga
hominem quem in tanto honore condiderat, propriam
mutasse sententiam: opus fuit secreti dispensatione
consilii, ut incommutabilis Deus, cujus voluntas non
potest sua benignitate privari, primam erga nos pietatis
suae dispensationem sacramento occultiore compleret:
et homo, diabolicae iniquitatis versutia actus
in culpam, contra Dei propositum non periret. Ingreditur
ergo haec mundi infima Filius Dei, de coelesti
<pb n="0505A"/>
sede descendens, et a paterna gloria non recedens:
novo ordine, nova nativitate generatus. Novo ordine,
quia invisibilis in suis, visibilis est factus in nostris:
incomprehensibilis voluit comprehendi: ante tempora
manens, esse coepit ex tempore: universitatis
Dominus servilem formam obumbrata majestatis suae
immensitate suscepit: impassibilis Deus, non dedignatus
est homo esse passibilis, et immortalis mortis
legibus subjacere. Nova autem nativitate generatus,
quia inviolata virginitas concupiscentiam nescivit,
carnis materiam ministravit: assumpta est de matre
Domini natura, non culpa: nec in Domino <emph>90</emph> 
Jesu Christo, ex utero Virginis genito quia nativitas
est mirabilis, ideo nostri est natura dissimilis. Qui
enim verus est Deus, idem verus est homo: et nullum
est in hac unitate mendacium, dum invicem sunt,
et humilitas hominis, et altitudo deitatis. Sicut enim
Deus non mutatur miseratione, ita homo non consumitur
dignitate. Agit enim utraque forma cum alterius
communione quod proprium est: Verbo scilicet
<pb n="0505B"/>
operante quod Verbi est, et carne exsequente quod
carnis est. Unum horum coruscat miraculis, aliud
succumbit injuriis: et sicut Verbum ab aequalitate
paternae gloriae non recedit, ita caro naturam nostri
generis non reliquit. Unus enim idemque est
vere Dei Filius, et vere hominis Filius: Deus per id
quod in principio erat Verbum, et Verbum erat apud
Deum, et Deus erat Verbum; homo per id quod Verbum
caro factum est. et habitavit in nobis: Deus per
id quod omnia per ipsum facta sunt, et sine ipso factum
est nihil <note>(Joan. I)</note>; homo per id quod factus
est ex muliere, factus sub lege <note>(Gal. IV, 4)</note>. Nativitas
carnis, manifestatio est humanae naturae: partus Virginis,
divinae est virtutis indicium: infantia parvuli
ostenditur humilitate cunarum, magnitudo Altissimi
declaratur vocibus angelorum. Similis est rudimentis
hominum quem Herodes impie molitur occidere, sed
Dominus est omnium quem magi gaudent suppliciter
adorare. Jam cum ad praecursoris sui Joannis baptismum
<pb n="0505C"/>
venit, ne lateret quod carnis velamine divinitas
tegeretur, vox Patris de coelo intonans dixit: <hi>Hic
est Filius meus dilectus in quo mihi bene complacui <note>(Matth. XVII, 5)</note>
          </hi>.
Quem itaque sicut hominem diabolica
tentat astutia, eidem sicut Deo angelica famulantur
officia. Esurire, sitire, lassescere, atque dormire
procul dubio humanum est; sed quinque
panibus quinque millia hominum satiare, et largiri
 Samaritanae aquam vivam, cujus haustus bibenti
 praestet ne ultra jam sitiat: supra dorsum maris
plantis non desidentibus ambulare, et elationes fluctuum
increpata tempestate consternere, sine ambiguitate
divinum est. Sicut ergo (ut multa praeteream)
non ejusdem naturae est flere miserationis affectu
amicum mortuum, et eumdem remoto quatriduanae <emph>91</emph> 
 augere sepulturae, ad vocis imperium excitare
redivivum; aut in ligno pendere, et in noctem luce
conversa, omnia elementa tremefacere; aut clavis
transfixum esse, et paradisi portas fidei latronis aperire:
ita non ejusdem naturae est dicere: <hi>Ego et Pater
<pb n="0505D"/>
unum sumus <note>(Joan. X, 30)</note>
          </hi>, et dicere: <hi>Pater major
me est <note>(Joan. XIV, 28)</note>
          </hi>. Quam is enim in Domino Jesu
Christo Dei et hominis una persona sit; aliud tamen
est unde contumelia in utroque communis, aliud unde
communis est gloria: de nostro enim illi est minor
Patre humanitas, de Patre illi est aequalis cum Patre
divinitas. Propter hanc ergo unitatem personae in
utraque natura intelligendam, et Filius hominis legitur
descendisse de coelo, cum Filius Dei, carnem
de ea Virgine de qua est natus assumpserit. Et rursum
Filius Dei crucifixus dicitur ac sepultus, cum
haec non in divinitate ipsa, qua unigenitus consempiternus
et consubstantialis est Patri, sed in naturae
humanae sit infirmitate perpessus. Unde unigenitum
Filium Dei crucifixum et sepultum omnes etiam in
symbolo confitemur, secundum illud Apostoli: <hi>Si
enim cognovissent, nunquam Dominum majestatis crucifixissent <note>(I Cor. II, 8)</note>
          </hi>.
Cum autem ipse Dominus
noster atque Salvator fidem discipulorum suis interrogationibus
<pb n="0506A"/>
erudiret: <hi>Quem me,</hi> inquit, <hi>dicunt
homines esse Filium hominis <note>(Matth. XVI, 13)</note>
          </hi>? Cumque
illi diversas aliorum opiniones retexuissent: <hi>Vos autem,</hi> 
ait, <hi>quem me esse dicitis <note>(Ibid., 15)</note>
          </hi>? me utique
qui sum Filius hominis, et quem in forma servi atque
in veritate carnis aspicitis, quem me esse dicitis?
Ubi beatus Petrus divinitus inspiratus, et confessione
sua omnibus gentibus profuturus: <hi>Tu es,</hi> inquit, <hi>Christus Filius Dei vivi 
 <note>(Ibid., 16)</note>
          </hi>. Nec immerito
beatus est pronuntiatus a Domino, et a principali petra
soliditatem et virtutis traxit et nominis, qui per
revelationem Patris eumdem et Dei Filium est confessus
et Christum: quia unum horum sine alio receptum,
non proderat ad salutem: et aequalis erat
periculi, Dominum Jesum Christum aut Deum tantummodo
sine homine, aut sine Deo solum hominem credidisse.
Post resurrectionem vero Domini (quae
utique veri corporis fuit, quia non alter est resuscitatus
quam qui fuerat crucifixus et mortuus) quid
aliud quadraginta <emph>92</emph> dierum mora gestum est, quam
<pb n="0506B"/>
ut fidei nostrae integritas ab omni caligine mundaretur?
Colloquens enim cum discipulis suis, et cohabitans
atque convescens; et pertractari se diligenti
curiosoque contactu ab eis quos dubietas perstringebat
admittens; ideo et clausis ad discipulos januis introibat,
et flatu suo dabat Spiritum sanctum, et donato
intelligentiae lumine sanctarum Scripturarum
occulta pandebat: et rursum vulnus lateris, fixuras
clavorum, et omnia recentissimae passionis signa monstrabat,
dicens: <hi>Videte manus meas, et pedes, quia ego
sum. Palpate et videte, quia spiritus carnem et ossa non
habet sicut me videtis habere <note>(Luc. XXIV, 39)</note>
          </hi>; ut cognosceretur
in eo proprietas divinae humanaeque naturae individua
permanere; et ita sci emus Verbum non hoc
esse quod carnem, ut unum Dei Filium, et Verbum
confiteremur, et carnem. Quo fidei sacramento Eutyches
iste nimium aestimandus est vacuus, qui naturam
nostram in unigenito Dei, nec per humilitatem
mortalitatis, nec per gloriam resurrectionis agnovit:
<pb n="0506C"/>
nec sententiam beati apostoli et evangelistae Joannis
expavit, dicentis: <hi>Omnis spiritus qui confitetur Jesum
Christum in carne venisse, ex Deo est: et omnis spiritus
qui solvit Jesum, ex Deo non est, et hic est Antichristus <note>(I Joan. IV, 2)</note>
          </hi>.
Quid autem est solvere Jesum,
nisi humanam ab eo separare naturam, et
sacramentum per quod unum salvati sumus, impudentissimis
evacuare figmentis? Caligans vero circa
naturam corporis Christi, necesse est ut etiam in passione
ejus eadem obcaecatione desipiat. Nam si crucem
Domini non putat falsam, et susceptum pro
mundi salute supplicium verum fuisse non dubitat,
cujus credit mortem, agnoscat et carnem; nec diffiteatur
nostri corporis hominem, quem cognoscit fuisse
passibilem: quoniam negatio verae carnis, negatio
est etiam corporeae passionis. Si ergo Christianam
suscipit fidem, et a praedicatione Evangelii suum non
avertit auditum, videat quae natura transfixa clavis
pependerit in crucis ligno; et aperto per militis lanceam
latere crucifixi, intelligat unde sanguis et
<pb n="0506D"/>
aqua fluxerit; ut Ecclesia Dei, et lavacro rigaretur,
et poculo. Audiat et beatum Petrum apostolum praedicantem,
quod <emph>93</emph> sanctificatio Spiritus per aspersionem
fiat sanguinis Christi: nec transitorie legat
ejusdem apostoli verba, dicentis: <hi>Scientes quod non
corruptibilibus argento et auro redempti estis de vana
vestra conversatione paternae traditionis, sed pretioso
sanguine quasi agni incontaminati et immaculati Jesu
Christi <note>(I Petr. I, 18)</note>
          </hi>. Beati quoque Joannis apostoli
testimonio non resistat, dicentis: <hi>Et sanguis Jesu
Christi Filii Dei emundet nos ab omni peccato <note>(I Joan.
I, 7)</note>
          </hi>. Et iterum: <hi>Haec est victoria quae vincit mundum,
fides nostra. Quis est qui vincit mundum, nisi qui credit
quoniam Jesus est Filius Dei? Hic est qui venit per
aquam et sanguinem Jesus Christus: non in aqua solum,
sed in aqua et sanguine. Et Spiritus est qui testificatur,
 quoniam Spiritus est veritas. Quia tres sunt
qui testimonium dant, Spiritus, et aqua, et sanguis et
tres unum sunt <note>(I Joan V, 1)</note>
          </hi>. Spiritus utique sanctificationis,
<pb n="0507A"/>
et sanguis redemptionis, et aqua baptismatis:
quae tria unum sunt, et individua manent, nihil
que eorum a sui connexione sejungitur: quia catholica
Ecclesia hac fide vivit ac proficit, ut nec sine vera
divinitate humanitas, nec sine vera credatur humanitate
divinitas. Cum autem ad interlocutionem examinis
vestri Eutyches responderet, dicens: <hi>Confiteor
ex duabus naturis fuisse Dominum nostrum ante
adunationem, post adunationem vero unam naturam
confiteor;</hi> miror tam absurdam tamque perversam
ejus professionem nulla judicantium increpatione
repressam, et sermonem nimis insipientem, nimisque
blasphemum ita omissum, quasi nihil quod offenderet
esset auditum: cum tam impie duarum naturarum
ante incarnationem unigenitus Dei Filius fuisse dicatur,
quam nelarie postquam Verbum caro factum est,
natura in eo singularis asseritur. Quod ne Eutyches
ideo vel recte vel tolerabiliter aestimet dictum, quia
nulla vestra est sententia confutatum, dilectionis
tuae diligentiam commonemus (frater carissime), ut
<pb n="0507B"/>
si per inspirationem misericordiae Dei ad satisfactionem
causa perducitur, imprudentia hominis imperiti,
 etiam in hac sensus sui peste purgetur. Qui
quidem, sicut gestorum ordo patefecit, bene coeperat
a sua persuasione discedere, cum vestra sententia
coare atus profitetur se dicere quod ante noa dixerat, <emph>94</emph> 
 et ei fidei acquiescere cujus prius fuisset alienus,
<pb n="0508A"/>
Sed cum anathematizando impio dogmati noluisset
praebere consensum, intellexit cum fraternitas vestra
in sua manere perfidia, dignumque esse qui judicium
condemnationis exciperet. De quo si fideliter atque
utiliter dolet, et quam recte mola sit episcopalis auctoritas
 vel sero cognoscit; si ad satisfactionis plenitudinem,
omnia quae ab eo male sunt sensa, viva
voce et praesenti subscriptione damnaverit, non erit
reprehensibilis erga correctum quantacunque miseratio.
Quia Dominus noster, verus et bonus Pastor, qui
animam suam posuit pro ovibus suis, et qui venit
animas hominum salvare, non perdere, imitatores nos
suae vult esse pictatis; ut peccantes quidem justitia
coerceat, conversos autem misericordia non repellat.
Tunc enim demum fructuosissime fides vera defenditur,
quando etiam a sectatoribus suis opinio falsa
damnatur. Ad omnem vero causam pie ac fideliter
exsequendam, fratrem nostrum Julianum episcopum,
et Renatum presbyterum, sed et filium meum
Hilarum diaconum, vise nostra direximus. Quibus
<pb n="0508B"/>
Dulcitium notarium nostrum, cujus fides nobis est
probata sociamus: confidentes adfuturum divinitatis
auxilium, ut is qui erraverat, damnata sensus sui
pravitate salvetur. Deus te incolumem servet, frater
carissime. Data idibus Junii, Asterio et Protogene
VV. CC. coss. Tiburtius notarius, jussu domni
mei venerabilis papae Leonis edidi.

</p>
      </div1>
</body>
  </text>
</TEI>