<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
        schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
         <titleStmt>
              <title>Epistola ad Petrum</title>
              <author>Gregorius Nyssenus; Dionysius Exiguus<date>c.470–c.544</date> </author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
              <edition>early modern edition, no apparatus</edition>
              <editor>Jacques-Paul Migne</editor>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
                 <publisher>J. P. Migne</publisher>
                 <pubPlace>Parisiis</pubPlace>
                 <date>1848</date>
              </publicationStmt>
          <seriesStmt>
           <title>Patrologia Latina, vol. 67</title>
           <idno>GrNyDiE.EpAdPe</idno>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
  			<note/>
 		  </notesStmt>
  		<sourceDesc>
    		<p>Patrologia Latina</p>
  		</sourceDesc>
 	</fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
        <p>this file was encoded in TEI xml for the University of Zurich's <emph>Corpus Corporum</emph> project (www.mlat.uzh.ch) by Ph. Roelli in 2019</p>
      </projectDesc>
          <editorialDecl>
             <normalization>
          <p>Classical Latin orthography</p>
        </normalization>
          </editorialDecl>
      </encodingDesc>
 	  <profileDesc>
		<creation>
 		<date/>
  		</creation>
  	  <langUsage>
  		<language ident="lat">latin</language>
  	  </langUsage>
  	  <textClass>
  		<keywords>
 		 <list>
 		  <item/>
		  <item/>
	  	 </list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="genre">
  		 <list>
   			<item/>
  		</list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="period">
 		 <list>
   			<item/>
  		 </list>
  		</keywords>
 	   </textClass>
 	</profileDesc>
 </teiHeader>
<text>
 <body>	
<div1>
        <head>Epistola ad Petrum</head>
<p>
          <pb n="0347A"/>Si pecuniarum pretiis eos oporteret honorare qui
virtutibus eminent, parvus utique, sicut Salomon ait <note>(Prov. post. v. 40 apud LXX)</note>,
totus mundus divitiarum
videretur, qui tuis possit adaequari virtutibus.
Sed quia multo gratia melior quam divitiarum opulentia
quae tuae venerationi debetur, existit, exigit
autem et sanctum Pascha charitatis munificentiam
consuetam; offerimus excellenti prudentiae tuae munus,
o homo Dei, parvum quidem, quanquam dignum
videatur tibi deferri, sed nostris impar viribus non
habetur. Hoc autem munus sermo est, veluti vestimentum
pauperrimum, ex inopi nostra intelligentia
non sine labore contextum: sermonis vero materia
forsitan audacior plurimis esse videbitur, verumtamen
haud absurda vel indecens aestimatur. Solus
<pb n="0347B"/>
quidem digne creaturam Dei consideravit, qui secundum
Deum creatus est. Et vere ad imaginem Dei conditus
formatusque Basilius, communis pater noster
atque praeceptor, qui sublimissimum creaturae totius
ornatum multis intelligibilem sua contemplatione
perfecit, et in vera Dei sapientia formatum mundum
his qui per ejus prudentiam huic aptantur inspectioni,
notissimum esse constituit. Nos autem quamvis
admirari de eo, ut dignum est, minime valeamus;
tamen ea quae desunt his quae ab hoc magistro perspecta
sunt, adjicienda credidimus, nullatenus occasione
praesenti laboris ejus attenuantes industriam
(nec enim fas sublime ejus eloquium nostris obumbrari
sermonibus); sed ne ea quae videtur magistro
deesse gloria, discipulis imputetur. Nam cum Hexaemero
<pb n="0347C"/>
ejus de conditione hominis expositio desit, si
nullus auditorum illius aliquod afferret studium, quo
minus id quod desiderabatur impleret, adversus
magnam gloriam ejus vituperationi forsitan praestaretur
occasio, veluti qui neglexerit ad habitum quemdam
perspicacis intelligentiae suorum discipulorum
mentes imbuere. Nunc ergo juxta vires nostras id,
quod minus deest, exponere aggressi, si quid tale
reperitur in nostris quod ejus doctrinae non sit indignum,
<pb n="0348A"/>
id ad magistrum jure referatur; si vero magnificentiam
contemplationis ejus nostra non assequatur
oratio; ille quidem praeter accusationem manebit,
qua putatur effectum dexterioris eventus noluisse
suis insinuare discipulis, notam causationis effugiens.
Nos autem apud eos qui vituperationibus student,
consequenter erimus obnoxii, veluti qui parvitate
cordis nostri tanti magistri sapientiam capere nequeamus.
Est autem non parva ad contemplationem
proposita nobis intentio, nec alicui eorum miraculorum,
quae in mundo sunt, postponenda; fortassis autem
et praeferenda est omnibus, quae notitiae nostrae
subjecta sunt. Nihil enim eorum quae videntur, simile
est Deo, sicut est humana conditio: ita ut a
benignis auditoribus de his quae dicturi sumus venia
<pb n="0348B"/>
nobis in praesenti petenda sit, si sermo noster
inferior quam rei dignitas exsposcit appareat. Oportere
autem existimo nihil eorum quae circa hominem
prius effecta creduntur, et quae complenda sperantur
in posterum, quaeque nunc in praesenti cernuntur,
indiscussum prorsus omittere, ne minor promissione
nostra haec expositio forsitan arguatur, si
homine in contemplatione proposito praetermittatur
aliquid eorum quae ad causam pertinere monstrantur.
Sed et quae videntur erga eum accidisse contraria,
et cur non illa quae ab initio facta sunt, in ejus
natura reperiantur, per quamdam consecutionem
necessariam, quae tam Scripturarum auctoritate quam
rationis excogitatione collecta est, decentius explicantur:
ita ut sibi consonet universa materia, cum
<pb n="0348C"/>
ordo ac series quae putatur adversa, ad unum terminum
eumdemque conveniat, sic divina ope atque virtute
spem contra spem et facultatem nobis ex difficultate
praestante. Manifestationis autem gratia optimum
fore credidi praesentem sermonem tibi capitulis
explicare, quo possis in brevi totius operis effectum
per singula coeptorum nostrorum argumenta
cognoscere.
</p>
</div1>
</body>
  </text>
</TEI>