<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
        schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
         <titleStmt>
              <title>De creatione hominis</title>
              <author>Gregorius Nyssenus; Dionysius Exiguus<date>c.470–c.544</date> </author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
              <edition>early modern edition, no apparatus</edition>
              <editor>Jacques-Paul Migne</editor>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
                 <publisher>J. P. Migne</publisher>
                 <pubPlace>Parisiis</pubPlace>
                 <date>1848</date>
              </publicationStmt>
          <seriesStmt>
           <title>Patrologia Latina, vol. 67</title>
           <idno>GrNyDiE.DeCrHo</idno>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
  			<note/>
 		  </notesStmt>
  		<sourceDesc>
    		<p>Patrologia Latina</p>
  		</sourceDesc>
 	</fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
        <p>this file was encoded in TEI xml for the University of Zurich's <emph>Corpus Corporum</emph> project (www.mlat.uzh.ch) by Ph. Roelli in 2019</p>
      </projectDesc>
          <editorialDecl>
             <normalization>
          <p>Classical Latin orthography</p>
        </normalization>
          </editorialDecl>
      </encodingDesc>
 	  <profileDesc>
		<creation>
 		<date/>
  		</creation>
  	  <langUsage>
  		<language ident="lat">latin</language>
  	  </langUsage>
  	  <textClass>
  		<keywords>
 		 <list>
 		  <item/>
		  <item/>
	  	 </list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="genre">
  		 <list>
   			<item/>
  		</list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="period">
 		 <list>
   			<item/>
  		 </list>
  		</keywords>
 	   </textClass>
 	</profileDesc>
 </teiHeader>
<text>
 <body>	


<div2>
        <head>CAPUT PRIMUM. <hi>Particularis quaedam ratiocinatio de mundo, naturalisque disputatio et clarior expositio de his quae prius in hominis formatione pacta monstrantur.</hi> </head>
<p>Hic liber, ait Scriptura, generationis coeli et terrae
<pb n="0348D"/>
quando perfecta sunt omnia quae videntur, et ad proprium
situm singula discreta cesserunt, quando volubile
hoc corpus coeli cuncta constituit, medium
vero locum totius creaturae gravia corpora et deorsum
vergentia sortita sunt, terra scilicet atque aqua
<pb n="0349A"/>
sese mutuo continentia. Vinculum autem quoddam
atque firmamentum eorum quae facta sunt divina
aeternaque potentia est, exstantium naturis inserta,
quae geminis effectibus universa moderatur. In statu
namque et motu non solum ex non stantibus generationem,
sed permansionem subsistentibus, machinata
est circa gravissimam et incommutabilem naturae
immobilitatem, veluti quemdam axem stabilem
atque firmissimum, velocissimam coeli circulationem
ad instar rotae jugiter pervehens, et indissolubilem
substantiam per alterutrum utrisque conservans.
Nam et volubilis materia per celerrimum motum soliditatem
terrae circumacta constringit, et terrae
stabilitas per immobilem firmitatem, volubilium circuitu
incessanter extenditur: aequa vero juxta
<pb n="0349B"/>
unumquodque eorum quorum operatio distat, magnitudo
compacta est, id est, tam ejus quae stabilis
naturae est, quam illius quae incessabili rotatione
raptatur, nam neque terra potest a propria soliditate
transferri, neque coelum unquam velocissima
motus sui circuitione laxari. Haec autem et prima secundum
Conditoris sapientiam veluti quoddam principium
totius machinae probantur esse constructa,
declarante magnifico illo Moyse per hoc quod in
principio coelum et terram a Deo facta commemorat,
et quod ex motu et statione quae videntur in hac
creatura, juxta divinum consilium in generatione
cuncta producta sunt. Cum ergo coelum et terra
mensuris aequis juxta contrariam efficaciam ab invicem
disparata sint, ea creatura quae in medio contrariorum
<pb n="0349C"/>
est, ex parte quadam cohaerentium sibi
participans, summitates divisas propria mediatione
connectit. Ita ut manifestae sint contrariorum ad alterutrum
hac interpositione conjunctionis. Nam mobilis
semper et subtilissimi ignis substantiam imitatur
aliquatenus aer, tam levitate naturae quam motus
opportunitate: non tamen hujusmodi est, ut a solidissimorum
cognatione videatur alienus, neque
semper immobilis permanens, neque jugiter effluens
atque deficiens: sed utriusque proprietate veluti
quibusdam contrariorum effectibus confinis efficitur,
immiscens simul et dividens in seipso quae natura
discreta sunt, secundum hanc rationem a liquida quoque
substantia gemina charitate subnixa utrisque
contrarietatibus coaptatur; quod enim gravis et in
deorsum proclivis est, multa ad terrenam naturam
<pb n="0349D"/>
cognatione foederatur: quod vero fluxae et decurrentis
efficaciae est, non omni modo naturae mobilis expers
esse cognoscitur: quaedam namque per hoc
ipsum fit oppositorum mixtura atque concursio, dum
et gravitas in motu transeat, nec motus item gravitate
tardetur, sed ad sese conveniant, quae juxta summitates
naturaliter sunt divisa, dum sibi mutuo quadam
mediatione copulantur, imo potius diligentissimam
rationem nec ipsa contrariorum substantia sine
permixtione alterius proprietatis existat. Item, quantum
reor, universa quae in mundo cernuntur, mutua
sibi societate consentiunt, et in unum omnis creatura
conspirare cognoscitur, dum in oppositorum
proprietatibus invenitur. Nam cum motus non solum
<pb n="0350A"/>
juxta localem translationem, verum et juxta vertibilem
modum atque mutabilem fiat: itemque natura
stabilis motum qui fit per commutationem, nulla ratione
recipiat: sapientia Dei proprietates uniuscujusque
permutans, immobilem quidem naturam convertibilem
fecit, mobilem vero inconvertibilem: providentia
quadam haec ita dispensans, ne quod divinae
naturae est singulare vel proprium (id est immobilitas
et incommutabilitas) in aliqua creatura
conspecta Deum aestimare faceret creaturam. Non
enim poterit anima videri opinionem habere Divinitatis,
quod mobile vel mutabile fuerit. Idcirco, terra
quidem stabilis, sed mutabilis est; coelum vero econtrario
cum non sit mutabile, simul nec stabile est:
ut stabili quidem substantiae mutabilitatem, incommutabili
<pb n="0350B"/>
vero mobilitatem divina virtus adnectens,
et alterutrum per utriusque contrarietatem suis proprietatibus
copulans, a Divinitatis opinione removeret,
quod neutrum horum (sicut dictum est) divinae
naturae putabitur, id quod mutabile et instabile comprobabitur.
Universa igitur ad suum finem congruenter
aptata sunt. Perfecta sunt enim, sicut Moyses
ait, coelum et terra et quae inter haec media sunt,
omnia mira pulchritudine, singula quaeque competenter
ornata: coelum quidem stellarum luminibus
micans; mare vero atque aer animantibus tam natabilibus
quam volatilibus mire tripudians; terra vero
multimodis herbarum naturis, virgultorum diversitatibus
quodam modo gestiens, quae conservantem
cuncta divino nutu vegetata progenuit; et repleta
<pb n="0350C"/>
quidem erat speciebus universis simul cum floribus
fructus quoque producens, plena et parata his quae
in eis solita sunt oriri: cuncta quoque dorsa montium
atque cacumina et quidquid convexum atque supinum,
vel in convallibus planum atque substratum
herbarum nova specie et varia arborum pulchritudine
coronabantur, modo quidem de terris eminentia;
sed ad perfectionis suae concurrentia mox decorem
laetabantur, universa juxta modum suum praecepto
vivificata divino. Jumenta quidem gregatim
juxta proprium genus in silva discurrentia morabantur;
avium vero modulatis cantibus omnium silvarum
consona resonabant. Maris etiam facies (ut aestimare
licet) maxima tunc erat placiditate et tranquillitate
suis congregationibus profundissimis constituta.
<pb n="0350D"/>
Juxta quam stationes et portus divina voluntate
veluti quidam sinus effecti per littora terris maria
copulabant, quietissimi etiam motus undarum vibrabantur
veluti prata virentia, tenuissimis atque innoxiis
flatibus summitatis superficiem congrua subtilitate
crispantes, et universus orbis secundum creationem
suam terra marique paratus astabat. Sed qui
his uteretur interim non erat.</p>
</div2>

<div2>
        <head>CAPUT II. <hi>Cur novissimus post creaturam factus sit homo.</hi> </head>
<p>Nondum namque magna haec et pretiosa res homo
mundi dominus aderat, nec enim decuerat prius
existere principem quam illa quorum gereret principatum.
Sed ubi cuncta ei subjicienda parata sunt,
<pb n="0351A"/>
jam consequens erat apparere rectorem. Quia igitur
veluti quoddam regni domicilium futuro regi Creator
universitatis effecerat, id autem erat terra, insulae,
maria, et super haec coelum in modum camerae curvatum;
divitias vero reposuerat regni multiplices;
divitias autem dico totam creaturam quidquid est in
herbis et plantis et arboribus, quidquid in spiritalibus
et sensilibus et animatis, quod nisi metalla quoque
his convenit adnumerari divitiis quae propter
colorum pulchritudinem pretiosa humanis oculis visa
sunt, ut auri et argenti et lapidum eorum quos homines
amant, horum omnium copiam velut quibusdam
regalibus thesauris terrae finibus occulens, in
hunc mundum hominem protinus introduxit, ut quorumdam
miraculorum spectator existeret, quorumdam
<pb n="0351B"/>
vero dominatum principaliter obtineret; quatenus
per ea quibus uteretur intelligeret largitorem,
per ea vero quae pulchra et magnilica contemplatur,
ineffabilem sui factoris posset investigare potentiam.
Propterea novissimus in hunc mundum post
creaturam introductus est homo: non ut vilissimus
in extrema parte projectus, sed quem decebat genitum
mox esse rectorem. Nam sicut quidam optimus
invitator non prius in domum pransorem quam praeparet
epulas introducit, sed omnem apparatum instruens,
domumque congruenter exornans, discubitum
quoque et mensam et caetera; tunc ad praeparatas
jam delicias convocatum invitat: juxta
hunc modum dives et copiosus nostrae conditor educatorque
substantiae, bonis omnibus replens habitaculum
<pb n="0351C"/>
mundi hujus et magnas has epulas variasque
disponens, sic introduxit hominem, dans ei opus
eximium custodire mandatum, quo non appetitu rerum
non exstantium, sed praesentium possessione
gauderet. Idcirco etiam duplicis compositionis ei
causas intexuit, terreno spirituale commiscens, ut
per utriusque cognationem utraque proprietate potiretur,
Deo quidem spiritualiter fruens, terrena vero
bona corporali usu percipiens.</p>
</div2>

<div2>
        <head>CAPUT III. <hi>Quod pretiosior omni creatura quae videtur, existat humana conditio.</hi> </head>
<p>Dignum vero est ut nec ista res incontemplata
praetereat, quod tanti hujus orbis exstructio et partium
ejus quibus in elementis continetur universitas,
<pb n="0351D"/>
a divina potentia perficiatur extemplo pariter cum
jussione subsistens, hominis autem formationem
artificis praecedebat tanti consilium, et descriptione
verbi quod futurum est ante signatur, qualemque
esse oporteat, et cujus primae formae similitudinem
referat, ob quam causam fiat, quidve finitus efficiat,
et quorum dominatum gerat, omnia prius actione
perspecta sunt, ut ante generationem suam homo
antiquiorem quodammodo sortitus sit dignitatem,
priusquam subsisteret universorum possidens principatum.
Dixit enim Deus: <hi>Faciamus hominem ad imaginem
et similitudinem nostram, et dominetur piscibus
maris, et bestiis terrae et volatilibus coeli, et pecoribus
universae terrae.</hi> O quale miraculum! sol fit, et nullum
praecedit consilium; coelum quoque, cui nihil
<pb n="0352A"/>
in creaturis visibilibus simile reperitur, verbo solo
perficitur, et opus tam mirabile nec unde fiat nec
qualiter, intimatur: sic et singula quaeque creaturarum,
aether, stellae et aer qui medium locum continet,
mare, terra, animalia et nascentia omnia,
verbo tantummodo producuntur ut sint; ad hominis
autem solius conditionem cum consilio quodammodo
Conditor universitatis accedit, et materiam quae
constructioni ejus sit necessaria praeparat, et ad formam
primaevae ac principalis pulchritudinis ejus
coaptat similitudinem, et intentionem, cujus rei gratia
fiat, insinuat, congruam illi naturam effectibus
suis instituens, quae ad propositum aptissima esse
probatur.</p>
</div2>

<div2>
        <head>CAPUT IV. <hi>Quare per omnia imperiosam quamdam potestatem ipsa constructio humana significet.</hi> </head>
<p>Sicut enim in hac vita ad quoslibet usus ab artificibus
instrumenta competenter aptantur, ita veluti res
quaedam ad opus imperii congruens ab optimo artifice
natura nostra construitur, quae sive juxta animae
praerogativam, seu juxta corporis habitum talis existeret,
quae ad imperandum opportunior appareret:
denique anima, id quod regale atque sublimissimum
est, suae substantiae et a privata procul humilitate sejunctum
clarius hinc declaratur, quod nullius subjiciatur
imperio, habens arbitrii libertatem, suoque se
nutu atque moderatione dispensans, cujus enim hoc
nisi imperantis est proprium? Super haec etiam totius
creaturae Dominus ad imaginem sui Creatoris effectus,
<pb n="0352C"/>
nihil aliud indicat, nisi quod mox in eo regia
natura formata sit. Sicut enim juxta humanam consuetudinem,
qui principum imaginem fingunt, non
solum impressionem formae ejus imitantur, verum
etiam amictu purpureo describunt regiam dignitatem,
et imago ipsa jam pro consuetudine dicitur imperator;
sic et humana substantia, quoniam ad aliorum
regimen condebatur propter similitudinem regis universorum,
velut quaedam imago animata componitur,
primae vero formae et nomine et honore participans,
non tegmine circumamicto purpura, nec sceptro vel
diademate gloriam suae dignitatis insinuans: nec enim
principalis forma in his esse conspicitur: sed pro
purpureo velamine, vestita virtute est, quae omnium
ornamentorum regalium pretiosior approbatur; pro
<pb n="0352D"/>
sceptro vero beatitudine et immortalitate sustollitur,
et regali serto justitiae corona decoratur: ita ut per
haec omnia monstretur ad dignitatem regiam genitam
pulchritudinem in se primaevae formae diligenter exprimere.</p>
</div2>

<div2>
        <head>CAPUT V. <hi>Quod homo similitudo probetur imperii.</hi> </head>
<p>Divinam vero pulchritudinem non habitu quodam
ac specie, vel alicujus claritate coloris ornatam, sed
ineffabili felicitatis honore provehi constat. Sicut enim
formas hominum per colores quosdam pictores in tabulis
transferunt, tincturas proprias congruasque
miscentes, ita ut primaevae formae decor in similitudinem
diligentissima mutatione transmigret: sic intelligo
nostrae substantiae formatorem, velut quibusdam
<pb n="0353A"/>
virtutum coloribus, miram pulchritudinem suae imagini
contulisse, in nobis exprimentem proprium principatum.
Sunt autem multiplices et multiformes colores
hujus imaginis, quibus verae formae similitudo depingitur,
non cerussa et purpurisso, nec horum mixta
cum altero qualitas, nec alicujus nigredinis superductio
cilia oculosque sublinit, et per aliquod temperamentum
depressa et concava assimilatur character vel
quaecunque similia pictorum manus artificis composuere
solertia; sed pro istis adest puritas, impassibilitas,
beatitudo, malique totius aversio, et quaecunque
generis istius existunt, per quae in hominibus imprimitur
similitudo divina. Talibus floribus mirabilis
Conditor imaginem propriam, id est naturam nostrae
conditionis ornavit. Si vero discutias et alia per quae
<pb n="0353B"/>
divinum decus elucet, haec etiam in imagine ad illius
similitudinem salva profecto reperies, mens etenim
et verbum est summa Divinitas. In principio namque
erat Verbum, et qui, secundum Paulum, proficiunt,
mentem Christi, qui in eis loquitur, se habere profitentur.
Non ergo procul haec a natura humana conspicias:
in te namque et verbum et intelligentia est,
quae imitantur verbum mentemque divinam. Item
charitas, fonsque charitatis; hoc enim, ait magnus ille
Joannes, quoniam charitas ex Deo est. Hanc autem
nobis veluti personam Christus formator nostrae substantiae
conferens, ait: <hi>In hoc cognoscent omnes quoniam
mei estis discipuli, si dilectionem habueritis ad
invicem.</hi> Quod si dilectio nobis ista defuerit, totius
imaginis species figuraque solvetur. Cuncta etiam
<pb n="0353C"/>
conspicit exauditque Divinitas et omnia perscrutatur.
Habes et tu per oculos et aures hujus rei efficaciam
vitalem et scrutatricem eorum quae sunt intelligentiam
te possidere cognoscis.</p>
</div2>

<div2>
        <head>CAPUT VI. <hi>Inquisitio, quam consignationem mens habeat ad naturam, in quo etiam obiter Eunomianorum dogma refellitur.</hi> </head>
<p>Nec me quisquam suspicetur ad similitudinem
operationis humanae diversis effectibus divinam dicere
potentiam cuncta complecti. Nec enim fas est
in illa divina simplicitate variam multiplicemque
virtutem operationis advertere, nec in nobis enim
multae quaedam sunt efficaces rerum causarumque
potentiae, licet ea quae ad vitam pertineant multiplici
<pb n="0353D"/>
videantur operatione contingere. Una namque vis
quaedam nobis mentis inserta est, quae per singulos
sensus excurrens, ea quae sibi offeruntur amplectitur.
Haec per oculos quae videnda sunt conspicit; haec per
aures quae dicuntur exaudit; haec in his quae sunt votiva
laetatur, et ab his quae insuavia probantur, avertitur.
Manibus etiam perficit quaecunque voluerit,
retinens his et rursus abjiciens horumque instrumentorum
effectibus utens ut expedire probaverit.
Si ergo in homine, cui diversa membrorum officia ab
auctore formata sunt, una eademque res est, quae per
omnes sensus operatur, utens singulis congruenter
ut causa poposcerit, nec operationum differentiis
naturae suae vim potentiamque commutat; quanto
magis in Deo, quia sint effectus virtutum varii, nullus
<pb n="0354A"/>
debet multiplicem ejus essentiam suspicari? Qui
enim plantavit aurem, non audit? aut qui finxit oculum,
non considerat? Sicut propheta testatur, per
haec exempla operationes hujusmodi veluti quasdam
humanae naturae notissimas impressiones insinuans: <hi>Faciamus enim,</hi> 
 ait Deus, <hi>hominem ad imaginem et
similitudinem nostram.</hi> Sed ubi mihi nunc haeresis
Eunomianorum nefanda subsistet, quid adversus
hanc dicturi sunt vocem? Quomodo per haec verba
novitatem sui defensuri sunt dogmatis? Putasne possibile
esse, dicent, ut imago una dissimilium formarum
similitudinem referat? Si enim juxta illorum
sententiam naturae Patris impar est Filius, quomodo
diversarum naturarum unam Deus condidit imaginem?
Qui enim dixit: <hi>Faciamus hominem ad imaginem
<pb n="0354B"/>
nostram,</hi> per pluralem significantiam sanctam
nobis insinuans Trinitatem, nequaquam singulariter
suam testaretur imaginem, si primaevae formae sibi
dissimiles exstitissent. Nec enim possibile est ut eorum
qui sibi invicem congruunt minime, una similitudo
monstretur; sed si diversae erant naturae, profecto
diversas eorum et singulis congruentes imagines
condidisset. Utrum quia una quidem imago, sed
non una imaginis forma est, quis ita privatur intelligentia
ut ignorare queat, quod ea quae uni probantur
esse similia, et ad se invicem similitudinem propriam
sine dubitatione conservent? Et forsitan propterea
sermo divinus hanc malitiam in conditione humanae
vitae prospiciens, Eunomianorumque perversitatem
resecans, ait: <hi>Faciamus hominem ad imaginem et
<pb n="0354C"/>
similitudinem nostram.</hi> </p>
</div2>

<div2>
        <head>CAPUT VII. <hi>Cur nudus homo naturalibus armis et velaminibus approbetur.</hi> </head>
<p>Sed quid sibi vult et ipsius habitudinis rectitudo,
quid autem non ad vitam congenerantur corpori virtutis
effectus, verum nudus quidem naturalibus tegumentis
inermis etiam et inops omniumque necessariarum
rerum egentissimus homo in hanc producitur
vitam, qui juxta id quod cernitur miseratione
potius quam felicitate dignus esse videatur. Non
enim armatur productione cornuum, non unguium
vel dentium tuitione munitur, nec aliquo aculeo lethiferum
virus infunditur; quibus rebus pleraque ferarum
atque serpentium in ultionem sui naturaliter
<pb n="0354D"/>
instruuntur; nec pilis corpus obtegitur, cum oporteret
eum qui ad aliorum proponebatur imperium propriis
armis naturali provisione vallari, ne ad custodiam
sui aliorum adminiculis indigeret. Nunc autem
leo quidem et aper et tigris et pardus, vel si quid his
simile est, sufficientem pro salute sua virtutem naturaliter
possidet; et tauro cornua sunt, et pernicitas
lepori, cervoque saltus et certus intuitus, et aliis
animantibus magnitudo, et caeteris prominens oris
officium, quod proboscidem vulgus appellat; volatilibus
etiam pennarum officium et apibus aculeum,
cunctisque prorsus unum aliquod naturale praesidium
constat esse collatum. Solus autem homo prae omnibus
creditur destitutus, et his qui currendi velocitate
proeminent pigrior, illis autem qui corporis eminent
<pb n="0355A"/>
mole tenuior, his etiam qui naturalibus armis excellunt
despectior esse cognoscitur. Et quomodo, dicet
aliquis, universorum dominus talis sortitus est principatum?
Sed ad haec nihil arbitror esse difficile demonstrare,
per id quod naturae nostrae deesse creditur,
certa datur occasio, qua subditorum omnium
dominium consequatur. Nam si hujus esset homo
potentiae, ut equum velocitate superaret, nec pes
ejus attereretur, sed ungularum inniteretur firmitate
praevalida, cornua quoque vel aculeos aliquos unquesque
praeferret ultores: primum quidem bestiis
existeret similis, et occursione ipsa difficilis appareret,
hujuscemodi corpori ejus adminiculis naturaliter
attributis: deinde sperneret in alios exercere dominatum
quorum nullis prorsus adjutoriis indigeret.
<pb n="0355B"/>
Nunc autem in singulis quae nobis mancipantur usus
vitae nostrae dirimitur, ut necessarium in eis penitus
principatum haberi videamus; nam corporis nostri
tarditas et ad motum celerem difficultas, equorum
nobis adhibere providentiam fecit, quin etiam annuis
lanarum reditibus ea quae naturae deerant supplementa
prospiciens: ex aliis quoque causis quae ad vitam
necessaria deerant, comprobantur. Jumenta nobis
ad onera gravia ferenda subjecta sunt, et quod ad
instar animalium herbas depascere nequeamus, boves
nobis ad usum mancipare curavimus, quorum
labore victum facilius comparemus. Quia vero morsu
indigebamus et dentibus ad cohibendas tales bestias
ultione, id quod nobis defuit canum natura supplevit,
qui etiam cum velocitate congenita veluti quidam
<pb n="0355C"/>
animatus gladius nostris est usibus attributus; pro
cornibus etiam vel unguibus fortius ac penetrabilius
ferrum ab hominibus inventum est. Quod non semper
nobis naturaliter inhaeret, sicut illa munimina
irrationabilibus bestiis; sed in tempore belli conferens
praesidium gladius deinceps manet otiosus.
Item ejusdem ferri usus pro crocodili squamis assumetur.
Est autem quando et tergus ipsius belluae
in praelio munimen impertit, alioquin (ut dictum est)
ad ejus similitudinem ferrum ab artifice figuratur,
quod necessitati deserviens quem armavit in belli
tempore, derelinquit in pace. Nec non et volatilia
nostris commodata sunt usibus, quorum etiam velocitatem
ratio excogitata non praeterit; nam quaedam
ex eis mansuefacta videntur cooperantibus, quaedam
<pb n="0355D"/>
vero praesentia sui, capiendi causa sunt aliis quae
nostris utilitatibus applicentur. Sed et pennata tela
nobis ars exquisita perfecit, quae per arcum tensa
cursum volucrem rebus humanis exhibuit. Quod autem
pedum nostrorum vestigia ad conficiendum iter
facilius atteruntur, necessaria subjectorum adminicula
nobis indicunt ex quibus calceamenta congruenter
aptentur.</p>
</div2>

<div2>
        <head>CAPUT VIII. <hi>Cur hominis rectus sit habitus, et quam propter rationem manus datae sunt, in quo quaedam et de differentiis animarum disputatio naturae inducitur.</hi> </head>
<p>Quod vero rectus est hominis habitus et ad coelum
sese sustollens sursumque respiciens, principalia
haec dona esse certissimum est, approbantia regiam
<pb n="0356A"/>
potestatem. Denique quod solus ita formatus est,
caeterorumque omnium prona sint corpora, et in
deorsum proclivius inclinata, manifesta differentia
honoris ejus ostenditur: dum constet illa quidem
hujus esse subjecta potentiae, hunc autem supereminentis
existere dignitatis. Nam aliis quidem omnibus
anteriora membra corporis pedes sunt, quia
quod acelive est, egebat profecto firmitatis adnisu.
In hominis autem conditione haec membra manus
effecta sunt, quia rectitudine habitus ejus unus gressus
videbatur esse sufficiens, qui geminis pedibus
standi constantiam cauta provisione firmaret. Alias
quoque ad usum rationis officia manus aptata sunt,
et si quis rationali naturae ministerium manuum proprium
quid esse dixerit, minime delinquet. Non solum
<pb n="0356B"/>
enim ad hoc quod commune et promptum est
intelligentiae nostrae respicio, quod scilicet verba litteris
manus administratione signamus, et quidem nec
ista gratia rationalis impar est dignitatis, quod litteris
loqui quoque possumus et modo quodam manibus
disputamus in elementorum figuris nostrum reponentes
eloquium. Sed ego ad alia prorsus intendens,
studio quodam cooperationis obtemperare manus
affirmo rationis imperio. Verum antequam hoc idem
discutiamus, effusius rationem magis quam praetermisimus,
inquiramus. Pene namque factorum nos
ordo, et causa latuit cujus rei gratia praecedant.
Germinent terrae virentia, dehinc irrationabilia subsequantur
animalia, et ita post horum conditionem
loco tertio homo formetur. Fortassis enim per haec
<pb n="0356C"/>
non tantum ea quae sunt manifesta sentimus, quod
propter jumenta vel maxime Conditor universitatis
instituerit herbarum naturam, propter homines autem
jumenta creaverit. Unde et ante greges pabula,
ante hominem vero quae humanae vitae possent adminicula
praebere, produxerit. Sed mihi videtur consequentia
hujus eloquii aliquod dogma de absconditis
intimare. Sic enim Moses de statu animae divino imperio
philosophiae reservavit arcanum, de qua re
quidem et eruditio extera sibimet imaginata est aliquid;
sed non clare quae erant videnda perspexit.
Per haec ergo, ut arbitror, ipsa ratio docet quod in
tribus differentiis vitalis haec atque animalis potentia
declaretur. Herbarum siquidem natura incrementis
est tantum et nutrimentis accommoda, congruum
<pb n="0356D"/>
praebens his qui ex ea paventur augmentum, quae et
germinabilis dicitur, eademque in virgultis et arboribus
substantia pervidetur. Est autem in his ipsis
quae germinantur vitalis quaedam potentia, sensus
animatione privata. Praeter hanc vero est et alia vitae
species, cui Creator et incrementa contulit, et dispensandam
sensibus imperavit, quam in natura irrationabilium
facile contuemur, quae non solum ut herba
crescens nutritur et nutrit, sed etiam sensibilem
vim possidere cognoscitur. Perfecta vero tertia vita
corporis in hominis essentia rationali constituta est,
quae et nutritur et nutrit et sentit, et rationis participans
mente vegetatur. Debemus autem scire, quod
talis quaedam eorum quae sunt ratio divisionis existat,
ut aliud intellectuale sit, aliud corporale. Sed
<pb n="0357A"/>
intellectualis essentiae nunc omittatur in sua proprietate
divisio. Nec enim nobis est de hac re sermonis
occasio. Corporalis autem substantiae aliud est omnino
sine vita, aliud vitae participat: rursus vitalis
corporalis alia sunt sensibilia, alia vero sensu
carentia, ut sunt etiam capilli nostri et ungues. Item
sensibilia in naturis rationabilium et irrationabilium
dividuntur. Propterea post exanimem materiam primum
velut crepidinem quamdam hanc germinalem
substantiam legislator expressit: deinceps eorum
generationem quae sensibus tantummodo continentur,
aperuit. Et quia secundum istam consequentiam
ea quae vitam in carne sortita sunt, sensibilia quidem
sine intelligibilibus per se subsistere videntur,
rationalis autem substantia non potest in alio nisi
<pb n="0357B"/>
sensibili corpore contueri; idcirco post germina
atque jumenta factus est homo, via quadam consequenter
ad perfectionem natura perficiens. Omnium
namque specierum, id est, et crescentis germinis et
sensualis animantis hoc rationale animal homo participat.
Nutritur enim juxta naturalem substantiam
animae qualitas, incrementi vero vim sensuali subministratione sortitur, quae juxta quemdam modum
suum inter intellectualem et materialem substantiam
in medio collocata, quantum illius comparatione
crassior, tantum ejus praelatione videtur esse sincerior.
Deinde sensibilis rei quod est subtilissimum et
lucidissimum intellectuali sociatum fit quaedam naturae
permixtio conveniens, ita ut in tribus istis videatur
homo subsistere. Nam et Apostolum tale aliquid
<pb n="0357C"/>
cognoscimus intimare, ubi pro Thessalonicensibus
orans ait: <hi>Ipse autem Deus pacis sanctificet vos
per omnia, ut integer spiritus vester et anima et corpus
sine querela in adventum Domini nostri Jesu Christi
servetur:</hi> pro nutribili parte corpus, pro sensibili
animam, pro intellectuali spiritum ponens. Similiter
et scribam in Evangelio Dominus instruens omni
mandato dilectionem Domini praeponit, quae ex toto
corde et ex tota anima et ex toto intellectu perficitur.
Nam et in praesenti eamdem mihi sermo differentiam
videtur interpretationis offerre. Corpulentiorem
quidem efficaciam cor appellans, animam
vero mediam sedem tenere significans. Intellectum
autem sublimiorem substantiam rationabilis insinuans
perspicabilisque virtutis. Unde et tres distantias
<pb n="0357D"/>
voluntatum novit Apostolus: carnalem, quae
circa ventrem et inferiores partes voluptatibus tantum
vitiosis obsequitur; animalem vero, quae media
inter virtutem malitiamque versatur, hanc quidem
supergrediens, illius autem nequaquam particeps sinceritatis
existens: et spiritalitatem Deo placitae conversationis
assequitur. Sic enim scribens ad Corinthios
exprobrat eis studium voluptariae vitae atque
passibilis, dicens: <hi>Nonne carnales estis, et secundum
hominem ambulatis,</hi> id est, perfectioribus doctrinis
incapaces esse probamini. Et alibi comparationem
quamdam mediae hujus ad illam celsiorem perfectioremque
faciens, dicit: <hi>Animalis autem homo non percipit
ea quae sunt spiritus Dei.</hi> Stultitia enim est illi
et non potest intelligere, quia spiritaliter examinatur;
<pb n="0358A"/>
spiritalis autem judicat omnia; ipse autem a
nemine judicatur. Denique sicut carnali animalis supereminet,
juxta eamdem mensuram animalem quoque
spiritalis excellit. Quod ergo novissimum post
omnia factum hominem Scriptura commemorat, nihil
aliud quam de statu animae philosophari nos debere
latenter informat, necessaria quaedam rerum
consequentia, id quidem perfectum in postremis insinuans.
Natura namque rationalis caetera quoque
continet et incrementa germinis, et sensus animantis,
natura etiam sensibilis germinalem speciem sine dubitatione
complectitur. Haec autem propter quod
immaterialis est se sola complectitur. Consequenter
igitur natura veluti per quosdam gradus, vitae dico
proprietatum, ab inferioribus ad perfectiora conscendit.</p>
</div2>

<div2>
        <head>CAPUT IX. <hi>Quod aptissima hominis habitudo ad opus rationis constructa sit.</hi> </head>
<p>Quia igitur rationale animal homo, oportebat nisui
rationis conveniens institui corporis instrumentum.
Sicut enim videmus musicae peritissimos juxta
organi speciem studium modulaminis exercere, et
neque tubicinare barbitum nervis, neque citharizare
tubicines: juxta hunc modum instrumentorum constructionem
oportebat esse rationi consentientem:
ita ut aptissime posset ad usum resonare sermonis,
qui vocalium membrorum formaretur officiis. Ideo
autem manus coaptatae sunt corpori, et quamvis utilitates
mille vitae hujus enumerare facillimum est,
<pb n="0358C"/>
quas haec opportuna et durabilia manuum instrumenta
naviter administrent, omnem artem omnemque
operationem bello et pace competenter explentia:
tamen prae aliis omnibus rationis causa manus corpori
natura congruenter apposuit. Nam si homo sine
manibus extitisset, profecto percipiendorum ciborum
necessitate membra vultus ejus ad instar quadrupedum
formarentur, ita ut oblonga facies tenuaretur,
simul et emineret in naribus, oris etiam labia callosa
et grossiora essent atque firmissima; et ad carpendas
herbas competenter aptata, nec non et lingua
grandiori corpore durior esset et asperior, quae cooperaretur
dentibus, ad ea quae mandenda perciperet
liquidior existens, et juxta utrumque latus effusior
qualis est canum et caeterorum quae vescuntur carnibus,
<pb n="0358D"/>
per aspera dentium intervalla discurrens. Si
ergo manus non adessent corpori, quomodo ei vox
articulata figuraretur, cum talis oris ejus formatio
ad usum sermonis minime conveniret, ita ut necesse
esset hominem vel balatus emittere, vel latratus, aut
ut equus hinniret, aut vocem daret bubus asinisque
consimilem, aut aliquem rugitum promeret bestialem.
Nunc autem manus accommodatae sunt corpori,
ut os ad ministerium verbi liberum permaneret; ergo
proprium quiddam est naturae rationali habere manus
in corpore, ita ut per eas omnium Conditore facultatem
concedente sermonis. Cum ergo divinum
quemdam gratiae principatum imaginisve contulit
Deus, et bonorum suorum munera rationali figmento
contribuit, propterea reliqua quidem bona humanae
<pb n="0359A"/>
naturae pia liberalitate largitus est, mentem vero et
intelligentiam, non est proprie dicere quia dedit, sed
quia contulit proprium naturae suae decus, imagini
deferens. Ergo quia mens intelligibilis quaedam et incorporea
res est, incommunicabilem quodammodo
possideret gratiam, nisi motus operationis suae aliquibus
excogitationibus intimaret. Hujus rei gratia hac
indiguit constructione membrorum ut in modum
plectri vocabilia instrumenta contingens, per qualitatem
sonituum motum intepretaretur internum. Et
quemadmodum si quis musica imbutus arte, propriam
vocem aliqua passione non habeat, volensque
suam manifestam facere disciplinam, alienis vocibus
aemuletur, publicans artem lyra vel tibia: sic humana
mens cum omnimodorum intellectuum probetur inventrix,
<pb n="0359B"/>
nec possit nuda anima his quae per sensus
corporis audiant, impetus suae intelligentiae declarare,
quasi per modulationem quamdam haec artificiosius
animata instrumenta contingens, eorum sonis intelligentiae
suae occulta manifestat. Mixtam vero variamque
hanc musicam instrumentis humanorum possumus
considerare membrorum: quae velut lyra et tibia
concentu quodam idipsum sibi invicem resonant. Nam
vas illud quod recepit spiritum, si quando pulsatur
loquentis impetu, et in vocem formaverit eam partem
quae repercutitur internis accessibus, rotunditates
illae quae ad instar tibiarum factae sunt, imitantur
profecto illam vocem, quae profertur ex tibiis, quas
in circuitu membranulae prominentes exagitant. Superius
vero paulatim concavum de inferioribus sonum
<pb n="0359C"/>
recipiens, et geminis fistulis ad nares usque
pertingens, vocem erga colatorii loca disrumpit, majoresque
sonitus efficit; maxillarum quoque et linguae
fauciumque mira formatio, juxta quae mentum
leni fluxu deductum per speciem rotunditatis acuitur.
Haec autem omnia motum videntur similare nervorum,
quae mens (ut saepe dictum est) plectri vice contingens,
varie atque multipliciter in suo tempore prout
opus exegerit, modos nimia velocitate componit:
labiorum vero adapertio atque conclusio idipsum facit,
quod digiti qui spiritum tibiae juxta consonantiam
modulationis assumit, scitaque mens per haec instrumenta
membrorum rationem modulatur in nobis,
per quam etiam rationales probamur effecti, nequaquam,
ut arbitror, habentes rationis gratiam. Sine
hoc casu grave laboriosumque servitium corporis
<pb n="0359D"/>
usibus tantummodo labiorum acquirere cogeremur.
Nunc autem manus in se hoc officium transferentes
os liberum ad sermonis ministerium reliquerunt.</p>
</div2>

<div2>
        <head>CAPUT X. <hi>Quod per sensus mens operetur.</hi> </head>
<p>Duplex autem hujus instrumenti consideretur effectus.
Aliud enim ejus operatur eloquium, aliud
vero vacat ad suscipiendas intelligentias quae extrinsecus
veniunt, nec alterum miscetur alteri, sed implet
operationem quam natura constituit, nullam afferens
vicino molestiam. Nam nec auditus loquitur,
nec vox audit. Haec enim semper aliquid promit, auditus
autem suscipiens jugiter non adimpletur. Sicut
<pb n="0360A"/>
Salomon quodam loco testatus est quod etiam mihi
videtur esse vel maxime prae omnibusque in nobis
subadmiratione dignissimum, quae sit latitudo illa
capacitatis intrinsecus, in quam cuncta confluunt
quae funduntur auditu, qui sunt illi memoriales qui
introeuntium sensuum monumenta conscribunt,
quam ampla susceptoria intelligentiarum, quae per
aures reponuntur interius, et quomodo cum et multiplicia
sint quae supponantur alterutrum, confusio
tamen et error juxta propriam positionem eorum quae
inferuntur omnino non gignitur. Similiter etiam efficaciam
visus quis poterit aestimare? Aeque enim per
oculos mens ea quae extra corpus sunt apprehendit,
et in se similitudines apparentium pertrahit, figuras
similium sibi ipsa describens. Et quemadmodum si
<pb n="0360B"/>
qua civitas multitudinis capax quae diversis aditibus
ad se recipit confluentes, non tamen in unum civitatis
locum universi conveniunt: sed alii quidem ad
forum, alii ad habitacula sua, alii ad ecclesias et
plateas, juxta suam quisque sententiam properant;
talem quodammodo etiam mentis nostrae considero
civitatem interius constitutam, quam licet sensus
nostri diversis aditibus impleant, tamen singula introeuntium
genera mens eadem dijudicans atque discernens,
locis intelligentiae congruis universa disponit.
Et sicut civitatis exemplum, videmus unius gentis
atque cognationis homines non per easdem portas
ingredi, sed alios per alium aditum, ut sors se obtulerit,
introire; nihilominus tamen intra muros effectos
iterum simul esse, qui familiaritate mutua jungebantur:
<pb n="0360C"/>
ut econtrario fieri posse concedas, et qui
sibi sunt extranei vel incogniti, uno saepius civitatis
aditu utantur, sed non copulentur invicem communionis
introitu; possunt enim intrinsecus constituti
habitaculis dirimi. Tale quid et in mentis nostrae latitudine
fieri posse conspicio. Frequenter enim ex
diversis sensibus scientia una nobis colligitur, quae
eamdem rem multiplici sensuum varietate distribuit.
Itemque huic contrarium est videre, ex uno aliquo
sensu, multa variaque nihil sibi invicem juxta naturam
concordantia consonantiaque perdiscere, ut pote
proponatur (melius est enim exemplis enucleare sententiam)
aliquid de morum proprietate perquiri,
quid suave sit sensibus, quidve gustantibus sit vitandum. Experientia quippe ipsa reperit amaritudinem
fellis, mellisque gratissimam qualitatem. Cum
<pb n="0360D"/>
haec ergo certa sint, unam confert scientiam, res eadem
intelligentiae nostrae multifarie conquisita, id
est, per gustum, visum, auditum, odoratum etiam
frequenter et tactum. Nam mel quispiam videns, et
nomen ejus audiens, et gustum percipiens, et odorem
sentiens, et tactu comprobans, unam rem per
omnes sensus agnoscit. Item varia quoque et multiformia
per unum quempiam ex sensibus complectimur
et tenemus; nam et auditus multimodas excipit
voces, et oculorum visus indiscretam atque multiplicem
habet efficaciam ad contuendum ea quae genere
sunt diversa. Similiter enim album contemplatur et
nigrum et omnia quae sibi sunt colorum contrarietate
distantia, sicut odoratus, sicut gustus, et tactus omnimodarum
<pb n="0361A"/>
scientiam rerum suis capere probatur
effectibus.</p>
</div2>

<div2>
        <head>CAPUT XI. <hi>Cur nudus homo naturalibus armis et velaminibus approbetur.</hi> </head>
<p>Quid igitur est mens juxta naturam propriam,
quae sensualibus potentiis sese distribuit, et per singulas
competenter eorum quae sunt scientiam sumit?
Quod enim aliud quiddam sit praeter sensum,
quemlibet prudentium dubitare non arbitror. Nam si
idipsum mens quod sensus esset, unius profecto
juxta sensus efficaciam proprietatis existeret, propterea
quod simplex quidem ipsa sit et nihil in re simplici
varium conspici queat: nunc autem omnibus
consentientibus, aliud est tactus, aliud odoratus, et
<pb n="0361B"/>
alios quidem incommutabiles et impermixtos similiter
esse sensus ad invicem, et quia mens singulis
aequaliter adest, aliud quid oportet eam propter sensualem
diffinire substantiam, ne quid rei intelligibili
possit varietatis ascribi. <hi>Quis cognovit sensum Domini?</hi> 
Apostolus ait; ego autem dico: Quis propriam
mentem considerare praevaluit? Dicant qui Dei naturam
se putant posse comprehendere, si se considerant,
si mentis suae substantiam norunt; si multimoda
quaedam est, variaeque compositionis, quomodo
in multiplices sensus inseritur, quomodo in singularitate
quod varium, quomodo in varietate quod singulare
est invenitur? Sed agnovi solutionem difficillimae
quaestionis, ad ipsam vocem divinam recurrens: <hi>Faciamus,</hi> 
 inquit, <hi>hominem ad imaginem et similitudinem
<pb n="0361C"/>
nostram.</hi> Imago namque quandiu in nullo
proficit ab his quae in primaeva forma substant, proprie
imago cognoscitur; si vero a similitudine formae
recesserit, juxta eam partem imago non erit. Quomodo
igitur et hoc unum ex his est quae in divina
natura considerantur, quod incomprehensibilis habetur
essentiae, necesse est et imaginem primaevae formae
imitari substantiam. Quod si imagines natura
comprehendere potest, cum primaeva forma in sua
comprehensibilitate permaneat, ex hac ipsa contrarietate
qua comprehenditur esse dissimilis comprobatur.
Porro cum fugiat humanam scientiam mentis
nostrae natura, quae est effecta ad imaginem, refert
incomprehensibilitate sui omnipotentiam naturae incomprehensibilis
exprimens.</p>
</div2>

<div2>
        <head>CAPUT XII. <hi>Inquisitio ubi principale hominis esse videatur, et de lacrymis et risu.</hi> </head>
<p>Sileat ergo omnis conjecturalis et vana locutio
quae mille quibusdam rebus corporeis vim intellectualis
operationis includit: ex quibus quidam id
quod hominis principale est, in corde constituunt:
quidam vero in cerebro subsistere suspicantur, quadam
superficie persuasionum opinionem hujus roborantes.
Is enim qui in corde principale hominis esse
definit, ex loci situ argumenta nititur suae rationis
apponere, propterea quod medium locum videtur
cor totius corporis continere, quatenus se spontaneus
motus e medio ad omne corpus facilius exhibens,
<pb n="0362A"/>
in quos voluerit effectus erumpat. Ad hanc
autem rationem veluti testes videntur afferre tristificas
atque irascibiles hominis affectiones: quod scilicet
hujusmodi passiones hanc partem ad compassionem
commovere videantur. Qui vero cerebrum intelligentiae
domicilium credunt, quasi quamdam arcem universi
corporis caput asserunt a natura constructum,
in quo mentem quasi reginam quamdam inhabitare
pronuntiant, quae veluti quibusdam nuntiis seu protectoribus
ita sensibus circumquaque valletur. Signa
vero et isti hujuscemodi suspicionis insinuant, quod
mens tunc a recto consilio et ab eo quod deceat
abducatur, quando cerebri membrana vexatur, et
quod in ignorantia honestatis degant, quos ebrietas
gravat. Ad haec autem et aliquas causas naturales
<pb n="0362B"/>
adjiciunt, quibus opiniones suas singulis quas de
principali hominis parte deferunt, confirmare videantur.
Et hic quidem ad igneam naturam cordis cognationem
motuum mentis affirmat, propterea quod et
mentis et ignis indormitabilis probetur esse substantia,
et quia in cordis parte mentem fatetur influere,
idcirco mobilitate fervoris motum temperari mentis
astruit, receptaculum naturae intelligibilis cor esse
pronuntians, in quo calor exundat. Alter autem cunctorum
sensuum veluti principium atque radicem
cerebri membranam esse testatur, suamque rationem
hac fide confirmat, quod non alibi sit effectus
intelligentiae collocatus, nisi in ea parte ubi et aures
aptatae irruentes voces accipiunt, et intuitus juxta
ipsa oculorum profunda concretus occurrentes pupillis
<pb n="0362C"/>
imaginum formas transmittit interius, et qualitates
odorum variorum discernuntur attractae. Sensus
etiam qui gustu perficitur, indicio membranulae cerebri
(sicut supra dictum est) approbatur, quae de
proximo quosdam nervorum ramusculos ex re ipsa
sensibiles per nodos colli usque ad ea loca quae colatorii
instar existunt, et musculos circumjacentes
interserit. Ego autem, quia a passionis accessu ani
mae intelligentia saepe turbatur, et quia juxta naturalem
vigorem cogitationis effectus obtunditur, quadam
hoc idem corporis aegrotatione contingere,
verum esse pronuntio, et fontem quemdam corporalis
caloris cor esse non nego, quod ad irascibiles
impetus facile commovetur. Super hoc nihilominus
praeesse sensibilibus rebus membranulam cerebri,
<pb n="0362D"/>
juxta rationem eorum qui haec naturali disputatione
pertractant, complectens sub se cerebrum, cujus
etiam foveri vaporatione pinguedinis audiens, ab
his qui se anatomicis inspectionibus occuparunt,
irritum quod dicitur omnino non facio; sed non ex
his probare contendam quod localibus quibusdam
circumscriptionibus incorporea substantia concludatur.
Nam nos excessus irrationabiles fieri non ex
capitis aggravatione didicimus. Medicorum vero peritissimi,
utrisque lateribus, quibus ejusdem cerebri
membranulae continentur, aliqua passione turbatis,
rationale nostrum aegrotans definiunt, appellantes
freneticam passionem, quia iisdem membranulis
frenes nomen existit. Similiter etiam tristitia cor
affici suspicantes profecto falluntur. Cum enim non
<pb n="0363A"/>
cor, sed os ventris moerore turbetur, ad cor morbi
hujus incommodum imperite transmittunt. Hoc autem
disserunt, qui passionum causas diligenter investigare
curarunt, quod in moerore compressis naturaliter
totius corporis evaporationum tramitibus
atque conclusis in profundissimas internorum sedes
cogitur, quidquid per hos respirationis aditus exire
prohibetur. Unde coangustatis visceribus accenditur
tristitia, saepe violentior spiritus ex imo trahitur, ut
dilatetur id quod contractum est. Et hunc halitum
quem moeror extrudit, etiam gemitum vocamus, id
est nimii doloris indicium. Sed qui putant hac eadem
passione affici particulam cordis (ut dixi) falluntur,
cum non cordis, sed oris ventris sit ista molestia,
ex ea occasione quam diximus, quod scilicet evaporationum
compressis aditibus, fellis coangustata vesicula
<pb n="0363B"/>
humorem illum asperum atque mordacem in
os ventris effundit. Et haec est hujus rei probatio,
quod depressis ipsa coloris superficies velut origine
(aurigine) videtur infecta, dum fellis humor in venis
nimia constrictione diffunditur. Sed haec ratio ex illo
quoque morbo qui huic videtur esse contrarius, id
est qui ex laetitia risuque contingit, vel maxime
commendatur. Dilatantur enim quodam modo et dissolvuntur
per aliquam voluptatem totius evaporationes
corporis suavissima cognitione percepta. Sicut
enim ibidem per moerorem tenues et incertae respirationes
iterum comprimuntur et interius viscerum
constringentes affectum ad caput et ad membranam
cerebri vaporem humidum supprimunt, qui multum
in concavis sub relictis per aditus evaporationibus
<pb n="0363C"/>
excurrit ad oculos, et compressione ciliorum per
guttas egeritur: haec autem gutta lacryma nominatur,
ita intelligendum est ex afflictione contraria:
cum plus solito distenduntur respirationis itinera,
per ea spiritus in altis se recessibus inserit, et per
oris aditum protinus a natura propellitur, visceribus
cunctis et maxime jecore (quemadmodum aiunt qui
circa ista periti sunt) per quamdam agitationem motumque
ferventissimum, hujuscemodi conceptum
spiritum in exteriora pellentibus. Unde facilitatem
quamdam exituum ejusdem spiritus natura machinata,
rictum oris ex transverso patefacit genam
utramque distendens, et quod hinc efficitur risus
nomen accepit. Nec propter hoc igitur principale
hominis esse in jecore putandum est, nec propter
<pb n="0363D"/>
fervorem sanguinis, qui copiosus erga cordis loca
versatur, nec ob affectus irascibiles aestimandum in
corde esse mentis hospitium. Sed haec ad qualitates
corporeas referenda sunt. Mentem vero credendum
est aequaliter membra singula juxta ineffabile temperamentum
rationis attingere. Et si Scripturam nobis
ad hoc nonnulli proferunt, quatenus principale
in corde hominis esse testentur, non id debemus
inexplorata ratione percipere. Qui enim cordis meminit
et renes asseruit dicens: <hi>Scrutans corda et
renes Deus.</hi> Ita aut utroque aut neutro hoc intellectuale
hominis licebit includi. Obtundi vero easdem
intellectuales efficentias, vel etiam sine effectu prorsus
existere, per qualitatem corporeae affectionis
<pb n="0364A"/>
edoctus, non satis idoneum arbitror argumentum, ut
locis aliquibus virtutem mentis asseram contineri,
tanquam per tumores partibus occupatis a propria
latitudine possit expelli. Corporalis enim haec opinio
est, ut vas praeventum immissis rebus aliud quidquam
nequeat omnino recipere. Intellectualis namque substantia
neque in vacuis et convexis partibus corporis
immoratur, nec magnitudine vel more carnis extruditur.
Sed quia constat veluti organum quoddam
musicum totum hominis corpus exstructum, et plerumque
contingit ut hi qui musicae periti sunt
suam nequeant ostendere disciplinam propter instrumenti
mutilitatem artis industriam renuentis, quod
aut tempore vitiatum est, aut aliquo casu disruptum,
aut rubigine vel humore detritum est, et
idcirco sine sonorum manet effectibus, licet ab eo
<pb n="0364B"/>
qui tibicinae artis est peritus inspiretur; sic et mens
per omne corporis transiens instrumentum intellectualibus
effectualibus * partes, sicut natura aptum
est, competenter attingit: et in his quidem qui juxta
substantiam permanent vim suae operationis exerit:
in his autem quae per vitium quoddam artificiosum
motum ejus admittere nequeunt, praeter effectum
operationis existit. Naturaliter enim quodam modo
mens apta est in his membris proprie congruenterque
versari, quae sua sospitate vegetantur: ab his
autem prorsus alienari, quae quadam infirmitate
vexata sunt.</p>
</div2>

<div2>
        <head>CAPUT XIII <hi>Contemplatio quaedam naturalis de materia et natura et mentis inspectione.</hi> </head>
<p>Mihi vero videtur et plus esse quam naturalis in
hac parte contemplatio, per quam possumus aliquid
de utilioribus informari dogmatibus. Quia igitur
optimum et summum prae omnibus ac praeminens bonum
est ipsa Divinitas, ad quam universa recurrunt,
quaecunque boni desiderio continentur, idcirco et
mentem fatemur, ut pote ad imaginem factam pulcherrimi
Conditoris, quamdam similitudinem primaevae
formae custodire, et ipsam in optimis prorsus
existere; si vero extra eam fuerit, simul et ea in
qua erat pulchritudine denudari. Sicut autem dicimus
mentem similitudine pulchritudinis formae principalis
ornari, veluti quoddam speculum praeminentis
impressione refulgens, juxta eamdem rationem
<pb n="0364D"/>
ipsam quoque naturam a mente, qua dispensatur et
regitur, credimus contineri ejusque specie decorari,
factam veluti quoddam speculum speculi. A natura
quoque sustineri hoc materiale nostrae substantiae
profitemur, circa quam eadem natura conspicitur.
Cum igitur alterum contineatur ex altero, per hos
omnis illius summi et veri participatio congruenter
excurrit, per superiorem id quod inferius videtur
exornatum. Si quando vero hujus bonae communionis
fuerit facta divulsio, et e contrario superior inferiora
sectatur: tunc deformitas materiae ipsius appareat
cum a natura deseritur. Informis enim quaedam
res et incomposita est ipsa materies per se, et haec
informitate ejus simul, et pulchritudo naturae corripitur,
<pb n="0365A"/>
quae mentis vivacitate decoratur: ac sic ad
ipsam quoque mentem per naturae defectum derivatur
materiei deformitas, ita ut imago Dei jam non
possit inspici in hac impressione figmenti; veluti
quoddam namque speculum, id est, bonitatis forma
atque virtutis post dorsum se ponens abjicit quidem
splendoris eximii claritatem. Informitatem vero materiae
in se prorsus assumit: et hoc modo fit mali
nativitas, boni privatione subserpens. Bonum est
autem, quidquid summo bono conjungitur, quod si
extra similitudinem hujus effectionis fuerit, sine
bono procul dubio permanebit. Cum igitur secundum
inspectam rationem constat esse summum bonum
quod vere bonum est, mens autem ad imaginem
summi boni facta est, et ipsa accepit ut ei bene sit;
<pb n="0365B"/>
statura vero quam mens continet, quasi quaedam
imago esse probatur imaginis: ostenditur per hoc,
quod materiale nostrum tunc bene subsistat atque
bene contineatur, quando a natura dispensatur et
regitur. Iterum vero solvitur atque dejicitur, quando
ejus provisione privatur, simulque a boni copulatione
secluditur; hoc autem non fit aliter nisi cum
ad contrariam partem naturae fuerit facta conversio,
nec ad bonum summum desiderium ejus promovet,
sed inde declinat, quod pulchritudine semper egere
videatur. Necesse est enim ad deformitatem materiei
despectissimam atque foedissimam conformetur
id quod similitudinem ejus assequitur. Sed haec a
nobis quadam consequentia dicta sunt, per inspectionem
propositam subrogata. Hoc autem quaerebatur,
<pb n="0365C"/>
utrum in aliqua parte membrorum intellectualis virtus
locata sit, aut per omnes artus aequa lance discurrat.
His enim qui mentem (ut superius dictum
est) localibus includunt partibus, et ad demonstrationem
opinionis suae proferunt, quod non prosperetur
intellectus eorum quibus contra naturam cerebri
membrana vexatur, ostendit ratio quod per
omnes partes humanae confirmationis, sicut aptum
est unumquodque membrum, naturaliter operetur.
Similiter autem vis animae praeter efficientiam subsistit,
cum aliqua pars corporis in natura non permanet.
Et propter haec oblata est sermoni nostro proposita
consequenter inspectio, per quam discamus in
hominis constructione, a Deo quidem gubernari
mentem, a mente vero materialem vitam nostram
<pb n="0365D"/>
contineri, cum in natura persistit: si vero a natura
discesserit, etiam cooperatione mentis eam privari
necesse est. Sed revertamur rursus unde digressi sumus,
quod si in ea quae a naturali constitutione
omnino exorbitant per aliquam passionem, proprium
mens servet effectum, et in his quidem quae vigent
incolumis manet, impos vero fit in his quae non
queunt vim ejus operationis excipere. Fas est autem
et ex aliis rebus hujuscemodi dogmatis firmare sententiam:
et nisi grave ac molestum est, praesentiam
sermonis fatigatus etiam de his paucis, ut potero,
explicabo.</p>
</div2>

<div2>
        <head>CAPUT XIV. <hi>De somno et oscitatione, et de somniis ratiocinatio.</hi> </head>
<p>Materialis haec et fluxa corporis vita semper in
<pb n="0366A"/>
motu procedens, in hoc habet existendi vim atque
potentiam, ut nunquam prorsus a motu desinat, sed
veluti fluvius quidam juxta suum decurrens impetum,
plenum quidem demonstret alveum per quem
delabitur. Non tamen eadem aqua circa eumdem
locum esse videatur, sed aliud quidem ejus transcurrit,
aliud vero supervenit: ita et hoc materiale
vitae praesentis, per quemdam motum contrariorum
frequenti sibi successione decurrat, et a commutatione
sua stare penitus non potest, sed quietis impatiens
jugem conversionem rerum similiter possidet.
Quod si aliquando a motu destiterit, pariter et esse
cessabit: ut puta plenitudinem relaxat inanitas,
itemque inanitati plenitudo succedit, somnus continuum
vigiliarum laborem sustentat. Itemque vigiliae
<pb n="0366B"/>
quod resolutum esse videbatur consolidant, et neutrum
horum in eodem statu permanet, sed mutua
sibi praesentia utrumque succedit. Itaque se ipsa
natura mutationum vicibus innovante, ut partem
videlicet utriusque recipiens ab altera migret ad
alteram. Nam si semper animal persistat in opere,
intentio disruptionem divulsionemque partium quae
tenduntur, efficiet: continua quoque corporum quies
ruinam quamdam solutionemque status operabitur.
In tempore vero moderatius utrumque perceptum,
fortitudinem ad permansionem substantiae commodabit,
quae per continuum ad contraria transitum
utrinque alternate sibi successione reparatur. Sic
ergo opportunitatem quietis nacta natura, distenti
vigiliis corporis excogitat qualiter robori subveniat
<pb n="0366C"/>
per soporem, et sensibus ab operatione semotis,
otium ad tempus impertit, et veluti equos post certamina
sudoresque compescens. Necessaria vero est
corpori quies, ut sine impedimento quoque cibus in
omnia membra per occulta eidem itinera diffundatur,
nulla intentionis obice meabilem praecludente trans
gressum. Nam sicut ex infusa imbribus terra, cum
radiis solis fota fuerit, vapores quidam caliginosi de
profundis ejus finibus extrahuntur, similiter et in
nostra fit terra: cum cibus intrinsecus congenitoque
calore decoquitur, vapor quidam naturaliter, ut pote
aereus, ad superna contendit, et veluti fumus per
rimas parietis penetrans ad capitis loca pervenit,
inde per dictos adnexus sensibus exhalatur. Unde
necesse est, tunc sensus otium gerere vaporum transgressione
<pb n="0366D"/>
detentos. Oculi sopiti sunt, et palpebrarum
obductione veluti quodam mechanicae artis aequo
pondere conteguntur: ipsis quoque vaporibus et
auditus obstruitur, et quasi quodam ostio auribus
imposito a sua naturali operatione feriatur. Haec
autem talis passio somnus dicitur, vacantibus III
corpore sensibus, et juxta naturalem motum nihil
prorsus agentibus, ut digestiones escarum exitu
faciliore proveniant, et suos meatus ipsa exhalatione
transcurrant. Quapropter si coangustentur his exhalationibus
ea loca quae circa sensus sunt, et quadam
somnus occupatione tardetur, vapore complentur:
et quia ex nervis constat esse composita, ut colli ac
faucium naturaliter ex sese tenduntur, ita ut per
hanc extensionem, illa quae fuerant compressa vaporibus,
<pb n="0367A"/>
tenuentur, ut fieri solet ab his qui vestes
infusas nimia compressione torquentes humorem
omnem nituntur exprimere; et quia partes quae
circa fauces sunt, rotundiores videntur, abundantque
nervis, ut dictum est, si quando discludi ab his vaporum
crassitudinem convenit, quia impossibile sit
rotunditatem porrectam ostendi, nisi id suo schemate
peragat, idcirco relictus in oscitatione spiritus mentum
quidem deorsum ad facies quadam concavatione
pertrahit, et cunctis interius in orbe patefactis, undosa
illa spissitudo quae in ipsis locis insederat spiritu
propellente dirigitur. Frequenter autem et
post somnum nobis idipsum solet accidere, cum ex
illis vaporibus indigestum quid fuerit subrelictum.
Ex his itaque causis una mens evidenter ostenditur,
<pb n="0367B"/>
quod naturae congruens atque consentiens esse videatur:
dum vigilante illa et haec suos effectus exerat,
resoluta vero in somnum etiam mens persistat
immobilis: nisi forte imaginationes somniorum mentis
agitationes esse quis eastimet, eamque operantem
per soporem suis motibus arbitretur. Nos autem constanter
asserimus eam solam actionem ad mentem
referendam, quae sapientia consilioque perficitur. Ea
vero quae per somnum phantasmatum deliramenta
proveniunt, imaginationes quasdam efficientiae mentis
opinamur, quas irrationabilis pars animae per
accidentia quaeque confingit. Anima quippe a sensibus
avocata per somnum, necesse est ut mentis
quoque privetur effectu. Per sensus enim ad hominem
quodammodo reversio mentis efficitur, quibus
<pb n="0367C"/>
vacantibus et intelligentiam necesse est otiari: cujus
rei argumentum est, quod frequenter ineptissimis
atque vanissimis formis dormientes illudimur: quod
nequaquam fieret, si consilio tunc anima et ratione
regeretur. Sed mihi videtur, cum praesentior vis
animae, id est efficientia mentis et sensuum conquiescit,
illam tantummodo partem ejus in somniis operari,
quae nutrimenta incrementaque dispensat. Si
autem hoc ita est, somnia quae fiunt et imaginationes
sensibus et intelligentiae congruentes hac nimirum
causa contingunt. Quaecunque nobis per animae
partem, in qua memoria viget, impressa sunt, haec
eadem, ut sors attulerit, veluti pietas oris opere
formantur, figuratione quadam jugiter adhaerente in
hac specie animae qua memoria continetur. His itaque
<pb n="0367D"/>
phantasiis homo deluditur, non alicujus ordinis
tramite ad eorum quae apparent visionem collocutionemque
productus, sed mixtis quibusdam et inconsequentibus
seductus erroribus. Sicut enim in
opere corporali unicuique membro proprie quid
juxta vim sibi naturaliter insitam peragenti, etiam
quiescentis membri quidam consensus cooperationis
accedit, eadem rationis consequentia de anima quoque
sentiendum est. Nam cum quiddam ejus quiescit,
quiddam vero movetur, totum parti necessario consentit,
quia nec possibile est unitatem naturalem
tunc posse dividi, etsi pars quaedam potentiarum
ejus in operatione persistat. Sed quemadmodum
vigilantibus et satagentibus obtinet quidem mens,
eique sensus obsequitur, nec eis tamen adosse dispensatrix
<pb n="0368A"/>
illa potentia corporis approbatur, siquidem
mens usibus cibum providet, sensus autem sumit
quod provisum est, ea vero corporis virtus quae
nutrimentis invigilat, proprie sibi quod datur acquirit;
ita per somnum ablato harum potentiarum usu
quodammodo commutantur in nobis, et obtinet id
quod irrationabilius esse probatur. Aliorum quidem
efficientia conquiescit, non tamen omnino restringitur.
Tunc enim vis animi qui nutrimentis insistit,
quamvis per soporem ad digestionis contendat officium
omnemque naturam sibi vacare permittat. Non
enim ab hac ejus operatione potentia illa sensualis
abstrahitur, nec enim fas est quod semel naturaliter
unitum est, possit divelli, sed elucescere non potest
ejus effectus, somni otio impeditus. Hac itaque ratione
<pb n="0368B"/>
cum se mens ad sensibilis animi speciem vertit,
consequens est cum hic movetur, uti et illam
dicamus moveri pariter, et cum quiescit, simili modo
quiescere. Quemadmodum vero circa ignem haec
fieri naturale est, ut cum paleis undique tegitur,
nulloque spiraculo suscitatur, nec circum tecta depascat,
nec penitus exstinguatur, sed pro flamma
quidem fumus exsurgat, quod si paululum commotus
fuerit, illico fumus excitatur in flammam: similiter
et mens otio sensuum tempore soporis obtecta, nec
elucere per eos potest, nec prorsus intercipi, sed
instar summi videtur operari, in aliquo quidem egens,
in aliquo vero praevalens: et sicut quispiam musicus,
resolutis lyrae nexibus, si plectrum cordis injiciat,
non ei modulatio competenter occurrit (nec
<pb n="0368C"/>
enim extentum quod non est apte resonabit), sed
plerumque manus artificiose movetur, ducens plectrum
ad locales positiones accentuum, sonus autem
non efficitur nisi inordinatus ex motu chordarum
quae vocant Graeci <foreign xml:lang="greek">Βόμβον;</foreign> ita per somnum naturalibus
sensuum membris resolutis, aut omnino quiescit
artifex animus, si corpus nimia plenitudine praegravetur,
aut certe languidius et obscurius operabitur,
cum hoc organum sensuale diligentius artem nequit
excipere. Quapropter in somnis memoria quidem
confusa, praescientia vero quibusdam velaminibus
obruta, praeter votum ac studium quasdam speculatur
imagines, et aliquid eorum nonnunquam quae
sunt ventura praenuntiat. Nam per subtilitatem naturae
plus aliquid habet quam corporis crassitudo ad
<pb n="0368D"/>
contemplanda ea quae videntur accedere, sed non
potest recto ordine futura reserare, quia nec perspicua
et manifesta doctrina proponitur eorum quae
in somnis digesta cernuntur. Sed quidquid illud est,
ambigua futuri fit denuntiatio, quod aenigma vocant
qui videntur ista discernere, quod, si aliud ostentet
in verbis, aliud in intellectibus afferat. Sic pincerna
Pharaonis botrum premit in patera, sic panes in
canistro ferre pistor imaginatur, uterque enim juxta
studium quod exercuit se in somnis esse pervidet.
Solitarum namque artium simulacrorum in praescientia
mentis impressa per omne vaticinium praedici
quae ventura fuerant praestiterunt. Quod autem
Daniel et Joseph eorumque consimiles divina virtute
nullis turbati sensibus ad futurorum informantur
<pb n="0369A"/>
scientiam, nihil hoc ad praesentem pertinet quaestionem,
quia non haec quisque sapiens somniorum
generibus imputare debet, alioquin et illas visiones
quae divinitus vigilantibus accidunt, non superna
visitatione, sed naturae consequentia sponte sua id
operante putabit posse contingere. Sicut ergo cunctis
hominibus juxta suum sese moderantibus animum,
quidam sunt qui divina illustrari confabulatione mereantur,
ita communiter secundum naturam nobis
ac similiter somniorum phantasiis accidentibus, nonnulli
per soporem divinae cujusdam participes revelationis
existunt, caeterisque omnibus et si aliqua re
per somnium praescientia gignitur, juxta praedictum
gignitur modum. Si vero Aegyptius ille vel Assyrius
tyrannus ad scientiam futurorum per somnia divinitus
<pb n="0369B"/>
instruuntur, aliud quiddam est quod per eos
miranda dispensatione peragitur. Oportebat enim
sanctorum sapientiam declarari quae videbatur occulta,
ne communem vitam sine utilitate vel commodo
praeteriret. Quomodo namque Daniel talis esse nosceretur,
nisi incantatorum atque magorum acquisitionem
somnii defecisset intentio? Quomodo etiam salvaretur
Aegyptus Joseph in custodia constituto, nisi eum
discretio somniorum pertraxisset in medium? Et ideo
quid aliud ista praetendunt, nec secundum phantasias
communes omnino pensanda sunt, consueta quippe
somniorum facies eadem universorum est quae modis
plurimis specie quadam imaginationis occurrit. Aut
enim permanent, ut dictum est, in ea parte animae
qua memoria continetur, studiorum similitudines
<pb n="0369C"/>
diurnorum, aut saepenumero qualitatibus corporalium
affectionum somniorum praefiguratur expressio.
Sic etenim qui sitit esse se miratur in fontibus, et
deliciis gaudet qui cibis indiget, et juvenis aetate
vigens imaginum ludificatur illecebris pro similitudine
passionis. Novi vero ego per somnium et aliam
aenigmatum medentium causam. Nam quidam de
necessariis meis captus frenesi, cum nimium gravaretur,
quod illi cibus plus quam virtus ejus exegerat
esset oblatus, arbitratus est plura intestina stercore
plena sibi superponi. Cumque jam prope esset ut
fatigatum corpus ejus sudoribus laxaretur, aquam
sibi deferre qua perfunderetur jacens eos qui aderant
precabatur obnixe, nec destitit, hoc cum clamore
deposcens, donec exitus rerum querelarum talium
<pb n="0369D"/>
causam absolveret. Nam simul et sudor plurimus ex
ejus erupit corpore, et solutus venter intestinorum
pondus interpretatus est. Quod igitur obtusa valetudine
natura tunc pertulit, corporis inaequalitati compassa
est, ut molestiam quidem sentiret, et dicere
quidem propter aegritudinem manifeste non posset,
idque, sicut datur intelligi, nisi ex incommoditate
contingeret, sed naturali sopore mens sospitate gereretur,
somnium profecto ei qui sic erat affectus,
existeret, aquam quidem sudorem, fluxum vero intestinorum
gravedinem, esca enim gravitatem et
pressuram moventis insinuat. Hoc idem vero videtur
et plurimis peritis medicinae, quod scilicet, juxta
passionum differentias, somniorum quoque variae
facies aegrotantibus accidant, aliae quidem defectis
<pb n="0370A"/>
stomacho, et aliae cerebri passione vexatis, his etiam
qui febre laborant aliae, et aliae qui ex cholera periclitantur
et flegmate. Itemque dissimiles his qui
plenitudine et inanitate decumbunt. Ex quibus possibile
est animadvertere quod illa vis animae per quam
nutrimenta nobis incrementaque contingunt, habeat
aliquam intellectualis rei particulam, qua sibi societate
consertam, dum qualitas affectionis corporeae
similitudinem quodammodo praeferat, juxta passionem
quae obtinet imaginationem congruentem. Itemque
multis etiam secundum morum diversitatem
somniorum quoque visa formantur. Alia namque
sunt viri fortis, alia meticulosi, alia luxuriosi, et alia
continentis; aliis largus et aliis avarus imaginibus
illuditur: nusquam vero in his intelligentia mentis
<pb n="0370B"/>
operatur, sed animae pars irrationabilior, ut saepe
diximus, has phantasias facit, et quibuscunque vigilans
studiis assuescit, horum sibi similitudinem
praeformat in somnis.</p>
</div2>

<div2>
        <head>CAPUT XV. <hi>Quod unica duntaxat anima sit in corpore humano, triplici potentia constans.</hi> </head>
<p>Sed multum a proposito sumus abducti. Demonstrare
namque sermo promiserat quod mens non in
aliqua parte corporis esset inclusa, sed aequaliter per
totum sparsa discurrat, juxta naturae similitudinem
motum subjectae partis efficiens. Est autem ubi et
ipsa mens naturae subsequens impetus ministerium
quodammodo servitutis impendit. Frequenter enim
<pb n="0370C"/>
natura praecedit corporis, et aut occasiones laetitiae
aut causas moeroris insinuat, ita ut ipsa quidem
praestet initium vel cibos appetere, vel quamlibet
aliam rem voluptatis implere. Mens autem tales motus
carnis excipiens, consilii sui nisibus consideratarum
rerum parat effectus. Haec vero non fit in omnibus,
sed in his tantum qui turpiter affecti, dominatum
rationis naturae nutibus subjugant, quique
suffragiis ejusdem mentis voluptatibus sensuum serviliter
obsequuntur. A perfectioribus autem non ita
fieri certum est, apud quos mens praecedit in omnibus,
et ratione potius quam passione id quod oportet
exsequuntur, naturaque vestigia pereuntis directa
sectatur. Quia vero tres differentias vitalis potentiae
ratio deprehendit, id est nutrimentalem, quae propter
<pb n="0370D"/>
sensus aliquos augmenta recipit, et sensualem, quae
sic nutritur ut sentiatur, et rationalem, quae perfecta
est et per has omnes extenditur, idcirco notandum
est quod una vis tantummodo vitalis, altera vero
sensualis, tertia vero prae caeteris etiam rationalis
existat. Sed nemo per haec aestimet tres animas in
hominis conformatione propriis circumscriptas esse
limitibus, et velut ex pluribus eam credat esse conflatam,
cum vera et perfecta una sit anima naturaliter
spiritualis atque intelligibilis, quae per sensus
miscetur materiali substantiae. Omne vero materiale
atque corporeum quod in conversione atque mutatione
est, siquidem participium capit animatae potentiae,
motum per incrementa sortitur. Si vero ab effectu
vitali recesserit, motum suum corruptione
<pb n="0371A"/>
testabitur. Igitur nec sensus propter materialem
substantiam, nec intellectualis in nobis potentia
propter sensus operatur.</p>
</div2>

<div2>
        <head>CAPUT XVI <hi>Quod proprie hominis anima rationalis et sit et dicatur, et quod anima per totum corpus fusa nusquam certam sedem habeat.</hi> </head>
<p>Quod quaedam de creaturis hac vi tantummodo
nituntur, qua nutriuntur et crescunt, aliae vero sensuum
potentia praevalent, et nec illa sensibilis, nec
ista rationalis participantia probantur esse substantiae,
idcirco quis animarum esse multitudinem suspicetur,
cum differentiam earum non competenti ratione
definiat, quia omne quidquid in rebus est,
siquidem perfecte et integre vocatur, proprie constat
<pb n="0371B"/>
esse quod dicitur. Si autem non per omnia, quod
appellatur existat, inane nomen ei putatur ascriptum,
ut puta quod rerum vim non demonstret, dicimus
enim proprie subjecto nomen imponere. Quod si quis
ex lapide fabrefactam similitudinem veri panis ostentet,
cui et forma quidem ipsa sit, et magnitudo ejus
videatur aequalis, nec non et eamdem coloris similitudinem
praeferat, ita ut multis indiciis verus putetur,
desit autem illi quod cibus possit existere, idcirco
jam lapidem proprie vel naturaliter, non nisi
abusive panis appellationem dicimus accepisse. Item
caetera juxta eamdem rationem quae non sunt per
omnia quod dicuntur, habent ex abusione vocabulum.
Sic igitur et anima cum perfectionem in ratione
et intellectu prorsus obtineat, omne quidquid haec
<pb n="0371C"/>
non est, aequivoce quidem anima potest esse, non
tamen vere dicitur anima, sed est vitalis quaedam efficientia
quae per abusionem anima nuncupatur.
Propter quod et irrationabilium naturas tanquam non
procul existentes a surculari vel seminali vita, dedit
ad usus hominum Deus qui de singulis quibusque
justitiam legis suae affixit, ut hi qui eorum vescuntur
carnibus, pro oleribus habeant. Omnes enim carnes
manducabitis sicut olera feni. Parum namque plus
habere videntur per sensuum vegetationem, quam
illa quibus aluntur, et quibus crementa percipiunt,
quae res instruat amatores carnium, non multis sensibilibus
animum suum nectere, sed magis spiritalibus
privilegiis occupari, quod in his vere animae conspiciantur
effectus. Nam in rebus carnalibus irrationabiles
<pb n="0371D"/>
nobis sunt compares et aequales. Sed in aliud
nescio quomodo consequentia sermonis inflexa est:
non enim hoc erat in contemplatione propositum,
ut quid esset excellentius in homine, utrum mentis
operatio aut substantia materialis, inquireret, sed
quod in aliqua parte eorum quae in nobis sunt mens
esset innexa, aequaliter autem in omnibus et per omnia
sese diffundat, et nec extrinsecus contineat, nec
contineatur intrinsecus. Haec enim forma in cadis aut
in situlis aliisque similibus vasis atque corporibus,
quae se sua capacitate continent proprie pervidetur:
communio vero mentis ad corpus ineffabilem quamdam
et incomprehensibilem copulam habere cognoscitur,
nec interius existens, quia res incorporea
nequit corpore contineri, nec exterius circumfusa
<pb n="0372A"/>
vel ambiens, sed invisibili quodammodo et inexplorata
ratione naturae conjuncta atque connexa, in
ipsa, et circa ipsam prorsus inspicitur eo (ut dixi)
modo, quo nec intelligi potest omnino nec dici, nisi
quod juxta proprium ordinem eadem valente natura
mens quoque suos effectus exerceat. Si autem delicto
quodam natura nutaverit, etiam motus mentis
titubare necesse est.</p>
</div2>

<div2>
        <head>CAPUT XVII. <hi>Enarratio divini sermonis quo dicitur,</hi> Faciamus hominem ad imaginem et similitudinem nostram, <hi>in quo perquiritur quae sit ratio, et in quo simile sit beatae et impassibili naturae hoc passibile nostrum et mortale, et quemadmodum in imagine masculus approbetur et femina, cum in primaeva forma minime exstare videantur.</hi> </head>
<p>Sed assumamus iterum divinae vocis oraculum:
<pb n="0372B"/> <hi>Faciamus hominem ad imaginem et similitudinem
nostram,</hi> 
 quam parva atque indigna nonnulli externorum
de magnificentia hominis suspicati sunt, qui
eum collatione mundi hujus extollere putaverunt.
Dixerunt enim parvum mundum esse hominem, de
ipsis exstantem universalibus elementis. Sed enim
quid tanta jactantia nominis hujuscemodi humanae
substantiae contulerunt, sui prorsus obliti sunt, dum
ex proprietatibus muris et culicis praeconia hominis
inepta finxerunt. Nam et illis ex quatuor elementis
natura compacta est, et circa omnes animantes horum
elementorum plus minusve quaedam portio cernitur,
sine qua subsistere ea quae utuntur sensibus
omnino non poterunt. Quid igitur amplum, si ad
mundi figuram vel similitudinem putetur homo praeferri,
<pb n="0372C"/>
ferri, coeli quod transit, terrae vero quae mutatur,
et omnium quae in his continentur continentium transitu,
pari conditione labentium? Sed in quo sit juxta
ecclesiasticam rationem hominis magnitudo, non in
eo quod ad similitudinem mundi est conditus, sed ad
imaginem factus est Creatoris. Fortassis enim quae
sit imaginis ratio quaeras, quomodo incorporeo corporale
sit simile, quod temporale est sempiterno, et
incommutabili id quod continuis motibus immutatur,
impassibili etiam et incorruptibili quod passioni et
corruptioni subjectum est, et ei qui sine malitia est
ulla id quod semper in malitia et defectione versatur.
Multum namque distat inter primaevam formam,
et eam quae ad similitudinem ejus facta est. Imago
quippe, si servet principalis formae similitudinem, vere
<pb n="0372D"/>
imago et proprie imago dicitur. Si vero ab ejus imitatione
discedat, aliud quiddam esse monstratur. Quomodo
ergo mortalis homo purissimae illius et immortalis
naturae semperque subsistentis imago esse probabitur?
De his itaque solam veram rationem ipsa veritas
evidenter agnoscit. Nos autem, quantum capere possumus,
quibusdam conjecturis atque conjectationibus
veritatem ipsam sedulo investigantes, hoc arbitramur
esse quod quaeritur, de quo nos nec divina fallit oratio,
quae ad imaginem Dei factum hominem retulit, nec humanae
naturae deflenda miseria est, quia beatae illius et
impassibilis vitae similitudinem gerit. Necesse est autem
e duobus alterum confiteri, ut si quis comparet
Deo quod nostrum est, aut passibilem divinam aut impassibilem
humanam putet esse substantiam, velut
<pb n="0373A"/>
aequitatibus istis substantiae similitudo rationis in
utrisque cernatur. Si vero neque Divinitas in passione
est, neque nostra passionibus probantur excepta,
putas quae altera relinquitur ratio secundum
quam divinam vocem veracem esse dicamus, quae
imaginem Dei hominem esse testata est? Igitur eamdem
scripturam sumamus universam, si quomodo
per eam nobis aliqua declaratio ad id quod quaeritur
elucescat. Posteaquam dixit: <hi>Faciamus hominem,</hi> et
ad quam rem factus est indicavit, inferens quod <hi>fecit
Deus ad imaginem, ad imaginem Dei fecit eum,
masculum et feminam fecit eos.</hi> Jam vero in superioribus
dictum est quod ad destructionem impietatis
haereticae sententia ista processerit, qua competenter
instruimur, quod fecerit hominem unigenitus Deus
<pb n="0373B"/>
ad imaginem Dei, ut nulla ratione divinitatem Patris
et Filii discernere moliamur, cum aequaliter divina
Scriptura Deum utrumque fateatur, et eum qui fecit
hominem, et eum ad cujus imaginem factus est. Sed
de his nunc omittatur assertio. Vertamur autem ad
propositam quaestionem, quomodo divina quidem natura
beata sit, et eam quae similis ei est miseram
Scriptura commemoret. Igitur verba ipsa diligentius
exploremus, et inveniemus aliud quiddam esse quod
ad imaginem Dei factum est, aliud vero quod nunc
in miseria pervidetur. <hi>Fecit,</hi> inquit, <hi>Deus hominem;
ad imaginem Dei fecit illum;</hi> finita est ejus qui factus est
ad imaginem Dei conditio. Deinde adjungitur velut
de eadem conditione sermo, cum dicitur: <hi>Masculum
et feminam fecit eos.</hi> Cunctis autem reor esse notissimum,
<pb n="0373C"/>
quod idipsum ab illa primaeva forma intelligitur
alienum. <hi>In Christo</hi> namque <hi>Jesu,</hi> sicut dicit
Apostolus, <hi>neque masculus, neque femina,</hi> sed quia
per haec divisit hominem sermo divinus, duplex quaedam
probatur naturae nostrae formatio, et ea quae
divinam refert similitudinem, et ea quae ab ista differre
monstratur. Aliquid enim tale contestatio relationis
insinuat, primum quidem dicens, quia <hi>fecit
Deus hominem; ad imaginem Dei fecit eum.</hi> Itemque
subjiciens, quia <hi>masculum et feminam fecit eos.</hi> Hoc
autem in his quae de Deo sentiuntur probatur extraneum,
sed arbitror ego per haec quae a Scriptura
sancta dicuntur magnum atque sublime dogma declarare,
quod tale esse pervideo: duabus rebus secundum
summitates ab invicem separatis mediam humanam
<pb n="0373D"/>
esse substantiam, inter divinam scilicet incorporeamque
et irrationabilem brutamque naturam. Nam
utriusque rei ratio in hominis conformatione conspicitur:
divina quidem, hoc quod rationalis et intellectualis
est, quod etiam masculi ac feminae differentiam
refugit; irrationalis, hoc quod corpoream constitutionem
in masculum divisam gestat et feminam
(in his enim utrisque versantur universa quibus
continetur humana substantia); sed praelatum esse
id quod in nobis intellectuale est ei rei quae humanae
propagationi servire videmus, ordine ipso conditionis
exsequente didicimus. Ad effectum quippe generationis
quaedam est hominis cum irrationabilibus
innata conjunctio. Primum igitur ait quia <hi>fecit Deus
hominem, ad imaginem Dei fecit eum:</hi> ostendit per
<pb n="0374A"/>
hoc id quod supra diximus Apostolum definisse, quia <hi>in Christo Jesu neque masculus neque femina.</hi> 
 Deinde
intulit quod humanae naturae proprietates exprimeret, <hi>masculum et feminam fecit eos.</hi> 
 Nec me quispiam
culpet quod propositae rationis intelligentiam videar
ex alto deducere; Deus enim naturaliter existens
quidquid boni cogitatione complectimur, imo potius
omni bono quod aut intelligi potest aut comprehendi
praestantior, non ob aliam causam creavit hominem
nisi quia bonus est. Talis ergo cum sit, et propterea
naturae formatioris exstiterit creator, nequaquam
imperfectam virtutem suae bonitatis ostendit,
ut aliquid ex his quae ei suppetunt daret, aliquid vero
invidia cogente subtraheret, sed perfectae bonitatis
species in eo est, ut hominem qui non erat in generationem
<pb n="0374B"/>
produceret, bonorumque participem faceret.
Quia vero bonorum ipsorum multa probatur esse
congestio, quae non possit numero facile comprehendi,
idcirco generali quadam voce universa simul
Scriptura complectens significare curavit, cum ad
imaginem Dei factum hominem retulit. Aequale enim
est hoc, ac si diceret, humanam naturam omnis boni
factam esse participem: si enim bonitatis est plenitudo
divinitas, et hujus homo imago est, profecto et
in plenitudine sit omnis boni haec imago, juxta primaevam
formam similitudinem possidet. Est igitur in
nobis totius boni conditio, totiusque virtutis et sapientiae,
et quidquid illud est quod optimum possit
intelligi, prae omnibus vero quod ab omni necessitate
liberi sumus, nec subjugati quadam naturali potentia,
<pb n="0374C"/>
sed arbitrio proprio ad consilium quod placuerit
inclinamus; virtus enim spontanea quaedam
res est, et nullius subjecta dominio. Quod autem
quadam necessitate coactum est, virtus esse jam non
potest. Cum ergo pene in omnibus primaevae formae
pulchritudinem formamque imago demonstret, nisi
in aliquo differat, jam non erit similitudo, sed
ipsum atque aequale illi per omnia demonstrabitur,
quod in omnibus immutabile comprobatur. In quo
ergo Divinitatis et similitudinis ejus distantiam pervidemus?
In hoc procul dubio, quod Divinitas increata
est, haec autem creationi subsistit, quae proprietatis
differentia rursus aliarum proprietatum
consequentiam protulit. Occurrit enim cunctis indubitata
professio, quod increata natura incommutabilis
<pb n="0374D"/>
sit et semper eodem modo permaneat, creatura
vero non possit sine mutatione persistere. Ipse denique
ex nihilo ad existentiam transitus, motus quidam
erat atque conversio, cum non existens ad
essentiam divino consilio transmutatur. Et sicut impressam
in aere figuram sanctum Evangelium Caesaris
appellat imaginem, per quod addiscimus quod juxta
figuram quidem similitudo Caesaris, in subjecto autem
differentia ejus appareat, ita et in praedictis ratione
pro figuris sunt ea quae in contemplatione
divinae naturae humanaeque cernuntur; eorum quibus
eadem similitudo est, in subjecto prorsus differentiam
reperimus, quam intuitu mentis increata natura
creataque conspicimus. Quoniam igitur Divinitas
ipsa semper est, homo vero per creationem factus
<pb n="0375A"/>
ex mutatione coepit existere, cognationemque quamdam
videtur habere cum natura vertibili: idcirco
qui novit omnia antequam fiant, sicut propheta promiserat,
providens atque prospiciens virtute praescientiae
suae in quae declinaret juxta spontaneam
voluntatem humani motus arbitrii, id quod futurum
erat inspexit, tribuens imagini differentiam maris et
feminae, quae jam non ad divinam formam principalemque
respiceret, sed, uti dictum est, irrationabili
naturae propinquare videretur. Causam vero tanti
hujus artificis soli quidem illi intelligunt, qui veritatem
propriis oculis intuentur, et verbi ministri sunt;
nos autem, sicut est possibile, conjecturis quibusdam
atque indiciis veritatis vestigia prosequentes, quod
incidit animo, non enuntiativo modo proferimus, sed
<pb n="0375B"/>
exercitii loco devotis auditoribus intimamus. Quid
est ergo quod de his excogitare potuimus? Dicens
Scriptura divina, quia fecit Deus hominem, indefinita
significantia omne hominum genus ostendit. Non
enim nunc Adam in conditione nominatus est, sicut
et in consequentibus declarat historia: sed nomen
homini creato, non cuilibet homini generale est.
Hinc ergo ex hac generali naturae appellatione, tale
quid excogitare compellimur, quod divina virtus
atque praescientia omnem humanam naturam in
prima conditione complexa esse videatur. Oportet
enim Deo nihil indefinitum in his quae ab eo creata
sunt aestimare, sed singulis eorum quae sunt esse
modum certissimum Creatoris sapientia terminatum.
Sicut enim quilibet hic homo quantitate corporis terminatur,
<pb n="0375C"/>
modusque substantiae ejus est qualitas,
quae simul cum superficie corporis explicatur, sic
arbitror velut in uno quodam corpore, totam plenitudinem
humanitatis ab universitatis auctore praescientiae
virtute complexam: et hoc Scripturam insinuare,
cum dicit: <hi>Et fecit Deus hominem; ad imaginem
Dei fecit illum.</hi> Non enim imago haec in parte
naturae est, nec in uno aliquo qui in singularitate
propria cernitur ista gratia terminatur, sed in omne
genus aequaliter haec talis et tanta potentia virtutis
excurrit. Hujus autem rei signum est, quod mens
aequaliter omnibus inserta est: universis autem cogitandi
et recogitandi constat inesse rationem, caetera
omnia quibus divinae naturae similitudo declaratur,
in eo quod ad imaginem Dei factus agnoscitur.
Sive enim ille qui prima mundi est conditione formatus,
<pb n="0375D"/>
sive hic qui post consummationem totius
mundi futurus est, aequaliter in se divinam praeferre
probatur imaginem. Idcirco unus homo universitas
appellata est, quia divinae potentiae nec praeteritum
aliquid nec futurum, sed et quod exspectatur, veluti
si praesto sit, virtute qua continet intuetur. Omnis
itaque natura a primis usque ad novissimos transcurrens,
una quaedam est imago substantiae: differentia
vero in masculo et femina deinceps ob hanc,
ut arbitror, causam in conformatione peracta est.</p>
</div2>

<div2>
        <head>CAPUT XVIII. <hi>Quid oporteat respondere eis qui ambigentes inquirunt an peccatum procreatio filiorum sit.</hi> </head>
<p>Melius autem priusquam propositio ventiletur,
<pb n="0376A"/>
opinor absolutionem quaestionis quae ab aemulis
nostris profertur inquirere. Dicunt enim ante peccatum
nec partum fuisse, nec gemitum, nec appetitum
qui propagationi prolis obsequitur: pulsis autem de
paradiso post delictum, et muliere parturitionis
damnata supplicio, tunc Adam convenisse ut suam
conjugem jure cognosceret, et sic effectum esse procreationis
exordium. Si ergo nuptiae in paradiso non
erant, neque gemitus ibidem, neque partus, necesse
esse aiunt ex consequentibus aestimare, quod nequaquam
multiplicarentur homines, nisi ad mortalitatem
hanc immortalitas recidisset, et naturam nuptiis
sua conventione servarent, pro defunctis eos qui
nascuntur ex eis continua successione restituens, ita
ut videatur peccatum modo quodam hominum utiliter
<pb n="0376B"/>
introductum. Mansisset autem in illis duobus
genus humanum primitus formatis, cum ad successionem
nullo mortis metu natura moveretur. Sed in his iterum
vera quidem ratio, quaecunque illa est, solis est nota
qui juxta Paulum felicis paradisi verbis ineffabilibus
probantur instructi; nostra vero talis esse monstratur
assertio. Resistentibus quondam Sadducaeis veritati resurrectionis,
et illam multinubam mulierem quae septem
fratres habuit, in sui pravi dogmatis confirmationem
proferentibus, ac deinceps cujus eorum post resurrectionem
foret uxor sciscitantibus, Dominus respondit
non solum Sadducaeos informans, sed omnibus futurae
post resurrectionem vitae sacramenta patefaciens: <hi>In resurrectione,</hi> 
 inquit, <hi>neque nubent, neque ducens
uxores; neque enim ultra mori poterunt, aequales enim
<pb n="0376C"/>
angelis sunt, et sunt filii Dei, cum sint filii Dei resurrectionis.</hi> 
Gratia vero resurrectionis nihil nobis
aliud pollicetur quam ut antiquum in statum ex
nostris lapsibus innovemur. Quidam namque regressus
ad pristinam vitam, gratia quam praestolamur
existit, quae pulsum de paradiso hominem illuc iterum
feliciter introducit. Si igitur reparatorum conversatio
familiaritate ac numero sociabitur angelorum,
clarum est quod homo ante ruinam quidam
angelus habebatur. Idcirco et cum priorem statum
vita nostra receperit, angelis indubitanter aequabitur.
Sed quamvis, ut dictum est, inter illos nuptiae
nullae sint, tamen in infinitis millibus exercitus angelorum
sunt, ita Daniele propheta in suis visionibus
intimante. Ergo juxta eumdem modum si peccati
nullus excessus ab illa nos angelica dignitate distraheret,
<pb n="0376D"/>
nec nobis utique ad multiplicationem generis
nuptiae necessariae probarentur. Sed quicunque ille
naturae motus est, quo angeli multiplicantur, perfectissimus
quidem, licet conjecturis humanis excogitari
nequeat. Verumtamen qui profecto existat hic
modus, et in his qui paulo minus quam angeli honorati
sunt, effectum suae operationis ostenderit, usque
ad praedestinatum numerum genus humanum Creatoris
voluntate multiplicans. Si vero quispiam nos forte
coarctet, inquirens modum ipsum quo potuissent
animae fieri, si homo nuptiarum opera non quaesisset,
interrogemus et nos, qui modus sit institutionis angelicae,
quomodo in infinitis millibus et in una subsistere
probentur essentia, in multo nimirum numero
<pb n="0377A"/>
constituti. Hoc quippe competentius respondemus
ei qui proponit, quomodo possit sine nuptiis
homo persistere, dicentes, eo modo quo angeli sine
nuptiis esse noscuntur. Nam quod similis eis ante
transgressionem fuerit homo, rursus ejusdem similitudinem
reformatio manifestat. His igitur hoc modo
patefactis, ad propositam quaestionem recurrat oratio,
cum si post conditionem imaginis, differentiam
maris et feminae Deus suo dignatus sit excogitare
firmamento. Ad hoc enim utilem fateor esse superiorem
hanc inspectionem quae a nobis exprompta est.
Nam qui cuncta ut essent produxit, totumque hominem
sua dispositione ad divinam formavit imaginem,
nequaquam parvis ac modicis adjectionibus pertulit
animarum numerum in sua plenitudine minus videri
<pb n="0377B"/>
perfectum. Sed simul universam plenitudinem humanae
naturae effectu praescientiae contulit, quam
etiam sublimissimo atque angelorum non dissimili
fine condecorans, quia scivit omnipotente providentia
quod non recte moveretur humanae voluntatis arbitrium,
et propter hoc ab illa angelica conversatione
recederet, ne per hoc humanarum multitudo minueretur
animarum, cadens ab eo modo quo multiplicati
sunt angeli, propterea naturae nostrae congruam et
dignam his qui in peccato laberentur multiplicationis
providentiam format, pro angelica sublimitate,
jumentorum atque irrationabilium modum, quo
exisse sibi succedunt, inserens humanae substantiae.
Hinc mihi videtur et magnus ille David compatiens
humanae miseriae talibus verbis ejus deflere naturam,
<pb n="0377C"/>
quod <hi>homo cum in honore esset, non intellexit,</hi> honorem
dicens quod sanctis angelis consimilis fuerat;
propterea <hi>comparatus est jumentis insipientibus et
similis factus est illis.</hi> Vere namque jumento similis
factus est, qui hanc animalem generationem in sua
natura suscepit, propter conversionis casum qui ei
ex conformatione materiae contigit.</p>
</div2>

<div2>
        <head>CAPUT XIX. <hi>Quod passiones in nobis irrationabiles ex cognatione ipsius naturae probentur habere occasiones.</hi> </head>
<p>Arbitror enim ex hoc initio, etiam vitia universa
veluti e fonte quodam manantia scatere in hominis
conversatione miseranda. Hac autem praesens assertio
argumentatione firmatur, quod passionum quaedam
cognatio nobis et irrationabilibus aequalis appareat.
<pb n="0377D"/>
Non enim fas est humanae naturae (juxta hoc quod
ad divinam speciem formata est) initia passibilis affectionis
ascribi: sed quia irrationabilium animantium
in hunc mundum vita praecessit, et ob praedictas
causas homo quoque ex eadem formatione aliquid
habuit juxta generandi decorationem, idcirco
particeps etiam reliquorum quae in natura conspiciuntur
effectus est. Nec enim juxta furorem homo
Deo similis est, neque per passibilem voluptatem
supereminens illa figuratur natura; metus quoque et
audacia, appetentia plurium atque diminutionis
odium, horumque similia, ab ea figura qua Divinitas
exprimitur procul existunt. Haec igitur humana substantia
de rationabili parte contraxit. Ea namque
quibus brutorum vita ad conservationem sui munita
<pb n="0378A"/>
est, ad hominis translata conservationem, passionum
initia facta sunt. Furore namque conservantur bestiae,
quae carne vescuntur; quaecunque vero lasciva sunt,
genus suum propagatione multiplicant: fuga custodit
invalidum, et metus eum tuetur qui facilius a fortioribus
capitur; corpulentum quoque servat edacitas;
et si contigerit non assequi quod voluptas inquirit,
fit irrationabilis moeroris occasio. Haec autem omnia,
et si qua sunt talia, ex animali brutaque institutione
generationi hominum accessisse non dubium est. Sed
mihi concedatur ut juxta quamdam fictionem rei mirabilis
humanam formam sermone describam. Sicut
enim videmus de rebus fictis sculptilia fieri simulacra
quae intuentium animos ad stuporem vertunt,
hi qui hujus esse probantur artis exculpunt ita
<pb n="0378B"/>
ut interdum unum caput biforme constituant, sic
hominis duplex ac contraria similitudo quaedam videtur
existere, mente quidem qua Deo dignus est
ad divinam formatus pulchritudinem, passionibus
autem quarum pulsatur impetu ad bruta animalia
quadam proprietate conjunctus: frequenter autem
motus pene brutus efficitur, quoties ad motus irrationabiles
penitus inclinatur, obscurans id quod est
in se melius, deterioris affectu. Mox enim ut quis ad
passionis tabem efficaciam mentis inflexerit, eique
sua consilia servire compulerit, tunc quaedam depravatio
bonae formationis ostenditur, et ita natura omnis
in malitiam commutatur, cum jam ratio penitus
excolat principia passionum, et in augmentum nequitiae
vitiorum causas ipsas cogitationes multiplicet.
<pb n="0378C"/>
Cooperationem namque suam mens passionibus exhibens,
multifidam densamque malorum copiam procreavit.
Sic libido voluptatis exordium quidem de
similitudine naturae irrationabilis habuit, sed in excessibus
hominum vehementer accrevit, tantas differentias
procreatorum quae veniunt ex ipsa voluntate
progenerans, quantas in irrationabilibus invenire non
possis. Sic commotio furoris irrationabilis quidem
rei cognata est, crescit vero cogitationis accessu.
Hinc enim memoria malitiae, hinc invidiae, hinc mendacium,
insidiae quoque ac simulationes hinc esse
monstrantur. Haec autem omnia ex iniquae mentis
cultura proveniunt. Nam si passionis impetus nullo
cogitationis extollatur adminiculo, cito lassescit, furorque
vehemens invalidus approbatur, moxque ut
<pb n="0378D"/>
fuerit exortus exstinguitur. Sic avida porcorum edacitas
occasiones avaritiae praestitit, sic assultatio
equi exordium superbiae facta est, et omnia quae
sunt irrationabilium probamenta causarum, per malae
mentis usum rationabilium initia sunt effecta mortalium.
Sicut econtrario cum hos impetus cogitatio refrenat
et cohibet, in speciem virtutis protinus transferuntur.
Nam ex furore quidem fortitudo descendit,
ex pavore cautela; metus autem subjectionem generat,
et odium aversionem malignitatis instigat; dilectionis
etiam virtus desiderium veri boni conciliat;
exaltatio quoque mores a passionibus eruit, et liberam
prudentiam a turpitudinis servitute conservat.
Collaudat autem hujus subtilitatis speciem et beatus
Apostolus, cum saepenumero nobis imperat ut ea
<pb n="0379A"/>
quae sursum sunt sapiamus. Et ita reperies quod omnis
motus talis qui mentem in alta sustollat, ad pulchritudinem
divinae conformetur imaginis. Sed quia
gravis quaedam est et deorsum vergens qualitas delictorum,
meliorique parte valet, magis autem pondere
naturae irrationabilis animae principale deprimitur,
quoniam grave hoc atque terrenum sublimitate
mentis elevatur, idcirco plerumque contingit ut munera
divina ignoret nostra miseria, pulcherrimae
imagini foedissimam faciem passionis obducens. Ideoque
digni sunt qui ista cernentes, non facile divinam
formam talibus inesse consentiunt, sed per eos qui
rectae vitae conversatione resplendent, divinam in
hominibus imaginem contueri. Nam si vitiosus quisque
vel carni deditus non sinit de homine credi
<pb n="0379B"/>
quod sit divina pulchritudine decoratus, sed ille qui
in virtute perfectus est, et ab omni contagione purissimus,
eam firmet opinionem, quae de hominis
parte meliore subsistat, ut (melius enim probatur
exemplo quod dicitur) aliquem decorem naturae contactu
malignitatis imminuit, ille vel maxime qui in
peccatis probatur esse notissimus, ut fuit Jechonias,
vel quispiam alius qui in nequitia clarus esse memoratur.
Sed in Mose ejusque similibus imaginis
pulchritudo perfecta conspicitur. In quibus itaque
decor nulla obscuritate foedatur, in his evidens eorum
quae dicuntur fides elucet, eo quod homo divinae bonitatis
imitator existat. Sed forsitan aliquis erubescit
quod sumentes cibum irrationabilis vitae nos similitudo
constringat, et idcirco indignum putat hominem,
<pb n="0379C"/>
qui ad imaginem Dei factus est: sed hujus quoque
functionis speretur immunitas naturae nostrae in illa
vita quae futura est, quandoque tribuenda. Non est
enim, sicut ait Apostolus: <hi>Regnum Dei esca et potus,</hi> 
nec <hi>in solo pane hominem vivere</hi> testatus est Dominus, <hi>sed in omni verbo quod procedit de ore Dei,</hi> 
necnon et resurrectionis gloriam, cum vitam nostram
coaequandam angelis approbet. Apud angelos autem
cibus non est. Idonea prorsus fides est hanc homini
functionem fore liberam, qui ad similitudinem factus
est angelorum.</p>
</div2>

<div2>
        <head>CAPUT XX <hi>Mystica interpretatio ejus quod de omni ligno quod in paradiso erat homo edere permittebatur.</hi> </head>
<p>Sed forte non in eamdem iterum vitae speciem regredi
quis hominem dixerit, cum primitus edendo
<pb n="0379D"/>
viveremus. Verum ego sanctam Scripturam audiens,
non cibum corporeum novi, nec solum quae ex carne
est laetitiam. Sed et aliam escam prorsus agnosco,
quae similitudinem quamdam proportionis escae hujus
corporis gerat, cujus etiam voluptas atque suavitas
ad animum solummodo transeat. Unde et Sapientia
esurientes cohortatur et dicit: <hi>Edite de meis panibus:</hi> 
et beatus asserit Dominus eos qui, hujuscemodi cibos
esuriunt. <hi>Et si quis,</hi> ait, <hi>sitit, veniat ad me, et bibat.</hi> 
Magnus quoque Isaias: <hi>Bibite,</hi> inquit, <hi>laetitiam,</hi> praecipiens
his qui ejus audire magnificentiam possent.
Est autem quaedam etiam prophetica comminatio in
cos qui tali ultione digni sunt, ut tanquam fame
puniantur. Fames autem non in indigentia panis aut
aquae, sed verbi defectus est. <hi>Non fames,</hi> inquit, <hi>panis,
<pb n="0380A"/>
neque sitis aquae, sed audiendi verbum Dei;</hi> plantationis
ergo illius quae in Edom a Deo facta est. Voluptas
autem (quam interpretatur Edom) dignum
quemdam fructum nos excogitare compellit, ex quo
indubitanter alebatur humana substantia, nec hanc
profecto voluptatem quae transit ac defluit in paradisi
conversatione sentire convenit. <hi>Ab omni ligno,</hi> inquit, <hi>quod est in paradiso comedes.</hi> 
 Quis dabit ei quod
salubriter esurit lignum illud quod est in paradiso,
quod omne bonum prorsus amplectitur, cui nomen
est omne cujus participationem lex homini tribuit?
Generali namque et supereminenti verbo omnis haec
bonorum species sibi cognita est, totumque hoc
unum est; quis autem me ab illius ligni gustu permixti,
si atque in utramque partem vergentis amoveatur?
<pb n="0380B"/>
Non enim prorsus habetur incertum apud
eos quos gratia contemplationis illustrat, quid sit
omne lignum cujus fructus vita est, et iterum quid
sit hoc promiscuum atque confusum cujus contactu
mors gignitur. Qui enim omnem jucunditatem copiosa
largitate concessit, profecto quadam ratione atque
providentia hominem a communium perceptione
prohibuit. Ac mihi videtur oportere non magnificentissimum
David et sapientissimum Salomonem legis
hujus desertores assumere. Utrique enim hujus cibi
vivam gratiam professi sunt. Id enim, quod vere est,
bonum, omne utique bonum est. David quidem dicit: <hi>Delectare</hi> 
 seu <hi>deliciare in Domino.</hi> Salomon autem
sapientiam ipsam, quae est Dominus, lignum vitae
cognominat. Ergo idipsum est lignum vitae quod
<pb n="0380C"/>
est lignum omne cujus cibum omnem ei qui secundum
Deum creatus est lex divina concessit. Econtrario
vero ab hoc ligno lignum secernitur aliud,
cujus esca scientiae boni et mali est, non utrumque
seorsum juxta significantiam contrarietatis in parte
fructificans, sed quemdam confusum fructum permixtumque
proferens adversa qualitate sibi concretum,
a cujus perceptione auctor quidem vitae nos
prohibet. Persuadet autem serpens ut edatur, ut per
hoc mortis machinetur ingressum; cum suasione ipsa
praevaluit, lethale consilium tribuens, et colore quodam
fallaci eumdem fructum voluptatum respergens,
ita ut suavissimus appareret et appetitum gustatus
accenderet.</p>
</div2>

<div2>
        <head>CAPUT XXI. <hi>Quae fuerit in paradiso vita, et quale sit illud lignum quod interdictum est.</hi> </head>
<p>Quid igitur illud est quod boni malique scientiam
continet, atque per voluptatem sensuum videtur esse
gratissimum? putasae conjecturis studio non procul
a veritate descisco, scientiae abutens intelligentia,
per hujus contemplationis obtentum. Opinor enim
non disciplinam in praesenti hanc scientiam posse
sentiri eorum qui exercitatos habent sensus, quamdam
vero differentiam Scripturarum consuetudinem
divinarum scientiae atque discretionis invenio. Nam
juxta disciplinam bonum a malo discernere, perfectioris
esse habitus dicit Apostolus, eorum qui exercitatos
habent sensus. Idcirco etiam ut omnia probemus
edocuit, et spiritualis viri proprium esse dixit,
quod possit omnia judicare atque discernere. Scientia
<pb n="0381A"/>
vero non ubique disciplinam atque notitiam secundum
significantiam suam semper insinuat, sed in
bonam partem juxta effectum gratiae dicitur, ut est
illud: <hi>Novit Dominus qui sunt ejus.</hi> Et ad Mosen ait
Deus: <hi>Novi te prae omnibus,</hi> et his quae culpantur in
malis, qui novit omnia testatur et dicit: <hi>Nunquam
novi vos;</hi> ergo lignum illud quod scientiam permixtam
confusamque fructificat ex his est quae nobis
interdicuntur a Domino. Contrariis namque qualitatibus
fructus ille videtur esse conjunctus, qui etiam
assertorem probatur habere serpentem: secundum
hanc fortasse rationem quod malum non proponitur
nudum atque intectum, ut ipsum per sese juxta naturam
suam conspici queat; alioquin inefficax malitia
ipsa mansisset nullo boni colorata figmento, per quod
<pb n="0381B"/>
is qui decipitur in ejus attrahi desiderium possit.
Nunc autem permixta quodammodo mali natura est,
in alto quidem perniciem continens, veluti quasdam
locans apertas insidias. In ea vero seductione quae
non patet, boni quamdam imaginem prae se fert, bonum
namque videtur avaris et cupidis materiae, id
est, auri color, sed <hi>radix omnium malorum est avaritia.</hi> 
Quis autem in coenum teterrimae ac foedissimae
libidinis rueret, nisi voluptatem bonum quiddam
acceptumque reputaret, ad passionis morbum quadam
pellectus illecebra? Sic et caetera peccatorum
permixtam prorsus habent differentiam, quae acceptissima
primo putantur aspectu, et seductionis fuco
pro bonis ab inconsideratis et imprudentibus appetuntur.
Quia ergo plerique id esse bonum quod sensus
<pb n="0381C"/>
laetificat arbitrantur, et quaedam est cognatio
nominis, seu veraciter existentis boni, seu quod bonum
putatur, et non est, hac de causa concupiscentiam
illam quae ad malum velut ad bonum pertrahit,
mali et boni scientiam Scriptura sancta commemorat:
dum scientia ista quemdam declaret affectum,
nec absolute malum, quia boni superficie coloratum
est, nec sincerissime bonum, quia mali in eo delitescit
exitium, sed promiscuum, id est, ex utroque
perplexum, interdicti ligni fructum esse testatur,
cujus gustum dixit ad mortem tangentes attrahere.
Pene hoc evidenti et dogmate et voce proclamans,
quia quod vere est bonum, simplex et unicum est,
a natura omnium alienum; malum vero varium atque
fucatum est, quod aliud quidem putetur esse,
<pb n="0381D"/>
aliud vero ipsa experientia comprobetur, cujus
scientia, id est operationis effectus causa est mortis
et corruptionis exordium. Ideoque praemonstrans
serpens fructum peccati nequissimum, non sicut sese
habet naturae malum evidenter ostendit (nequaquam
quippe homo seduceretur aperta malitia), sed quadam
specie quod apparebat illustrans, voluptatemque per
sensus insinuans atque inferens gustui, transgressionem
mulieri persuasit, sicut Scriptura dicit: <hi>Et
vidit mulier quod bonum esset lignum ad vescendum,
gratumque oculis ad videndum, et pulchrum ad contrectandum;
et sumpsit de fructu ejus atque comedit.</hi> 
Esca autem illa mater mortis hominibus facta est.
Nec est igitur permixta fructificatio. Manifeste namque
sermo patefecit intelligentiam, quemadmodum
<pb n="0382A"/>
boni et mali scientia lignum illud appellatum esse
videatur. Sicut venenum melle circumlitum, secundum
id quod sensus mulcet insparsa dulcedo bonum
esse creditur, secundum id autem quod sumentes
intercipit atque corrumpit, efficitur omni malo deterius.
Ut ergo praevaluerunt adversus hominis vitam
venena mortifera, tunc <hi>homo,</hi> magna res, magnumque
vocabulum, divinaeque figuratio naturae, <hi>vanitati,</hi> 
sicut dicit propheta, <hi>similis factus est.</hi> Igitur imago
Dei in his quae optima in nobis intelliguntur proprie
cernitur, quaecunque vero in vita nostra miseranda
videntur et tristia, divina prorsus similitudine probantur aliena.</p>
</div2>

<div2>
        <head>CAPUT XXII. <hi>Quod resurrectio non tantum ex Scripturarum praedicatione, quantum ex ipsa rerum necessitate debeat sustineri.</hi> </head>
<p>Sed non est ita robusta malitia, ut praevaleat divinae
potentiae, neque melior aut perseverantior naturae
nostrae inconstantia quam sapientia Dei. Non enim
possibile est ut mutabile hoc et convertibile tenacius
existat et firmius quam ad ipsum quod jugiter
permanet, et in bono sine ulla commutatione perdurat.
Divinum igitur consilium prorsus incommutabile
semper est, mutabilitas autem nostrae substantiae nec
in malo retinet firmitatem. Quod enim semper movetur,
siquidem ad bonum tendit ejus accessus propter
infinitam rem quam proficiendo consequitur,
nunquam terminabitur illius in anteriora progressio,
quia non poterit hujus quem quaerit ullum terminum
reperire, quo comprehenso motus suus debeat quandoque
<pb n="0382C"/>
consistere. Si vero ad contrarium deflectat
ejus intentio, ubi nequitiae peregerit cursum, et ad
summum fastigium mali pervenerit, tunc jugis se
moventis impetus nullum statum de sua natura reperiens,
ubi malitiae spatia determinata cucurrerit, necessario
motum jam ad optima quaeque convertet.
Cum enim malitia nullatenus indeterminate promoveatur,
sed necessariis finibus includatur, consequenter
mali terminus erit boni successio, et ita, sicut
dictum est, natura nostra, quae semper immota est,
quadam regressione boni deinceps iter excurrit, memoria
malorum quibus aflecta est, ne rursus ad similia
recedat erudita. Iterum ergo cursus noster erit
in bonis, propter quod necessariis, ut dixi, finibus
natura malitiae probetur esse praescripta; et sicut
<pb n="0382D"/>
aiunt hi qui de rebus sublimibus disputant, superioribus
mundi partibus universum mundum luce compleri,
tenebras autem ex umbra terreni corporis et
oppilatione generari; (et hoc quidem juxta figuram
corporis in modum sphaerae collecti, et post tergum
solis radios coni instar excludentes accedere); solem
vero multo quam terra est majoris magnitudinis
existentem, undique eam suis in circuitu radiis ambire
juxta coni terminum emissiones luminis amoventem,
ita ut si concedatur alicui quadam virtute,
mensuram illam in quam extenditur umbra transire,
erit profecto semper in lumine, nullis occurrentibus
tenebris; sic arbitror et de nobis excogitari debere,
quod egressi fines malitiae, ut in summis fuerimus
peccatorum tenebris collocati, rursus versemur in
<pb n="0383A"/>
lumine post saecula nullis comprehensa terminis, veluti
mensuram umbrae bonorum superexcellentem
substantiam. Rursus ergo paradisus, rursus omne
illud lignum, quod et bonum vita est, rursus imaginis
gratia et dignitas principatus. Nec mihi videtur horum
quae nunc ad vitae necessarios usus a Deo hominibus
data sunt, sed quodam rei alterius spes repromittatur,
cujus ratio ineffabilis approbetur. Sed consequentia
eorum quae discutimus prosequamur.</p>
</div2>

<div2>
        <head>CAPUT XXIII. <hi>Adversus eos qui dicunt: Si bona et optima est resurrectio mortuorum, cur non olim facta est, sed quibusdam temporum circuitionibus sustinetur.</hi> </head>
<p>Fortassis enim quis ad dulcedinem tantae spei cogitatione
succensus, grave onus magnumque putat
<pb n="0383B"/>
esse dispendium, quod non ocius ad illa bona perveniat,
quae humanum sensum scientiamque transcendunt,
moleste ferens intercapedinem temporis, quae
dilatione sui desiderata distendit. Verum non angustetur
sicut parvulus, modicam voluptatis morulam
impatienter exspectans. Nam quia ratione et sapientia
dispensantur universa, necesse est quaecunque
fiunt non sine ratione et sapientia contineri. Dicis
itaque mihi: Quae est ista ratio, per quam non datur
statim id ad quod desideratur ab hac vita molestissima
pervenire, sed certis praefinita temporibus gravis haec
et temporalis conversatio totius consummationis
terminum sustinet, ut tunc humana vita, veluti quibusdam
absoluta repagulis, quieta rursum ac libera
ad beatum et impassibilem statum futurae contemplationis
<pb n="0383C"/>
occurrat? Sed ad haec, utrum veritati propinquet
ratio, de his quae perquiruntur ipsa evidenter
veritas noverit; quod autem nostram subit intelligentiam
tale est. Dico etenim sermonem primum rursum
assumens quo dixerit Deus: <hi>Faciamus hominem
ad imaginem et similitudinem nostram:</hi> imago quippe
Dei perfecta in omni humana natura modum perfectionis
est consecuta. Adam vero necdum formatus
est, terrena vero conditio juxta quamdam sui nominis
expressionem dicitur Adam, ut asserunt qui Hebraeae
linguae periti sunt. Idcirco et Apostolus patria voce,
id est, Israelitarum sufficienter instructus, hominem
de terra terrenum nominat, velut in Graecum sonum
Adae vocabulum transferens. Factus est igitur ad
imaginem homo universalis, si natura Deo simillima,
<pb n="0383D"/>
et factus est ab omnipotenti sapientia non pars totius,
sed omnis naturae simul plenitudo. Vidit autem
quia omnes fines continet, sicut Scriptura commemorat, <hi>quia in manu ejus omnes fines terrae;</hi> 
 vidit qui
novit omnia antequam fiant, divina scientia cuncta
complectens, quanta juxta numerum in singulos futura
esset humanitas. Et quia pariter quoque vidit
figmentum ad malum nisus habere proniores, et quod
ab angelica dignitate sponte defluens, communi naturae
humillime necteretur, idcirco quiddam de irrationalibus
imagini suae permiscuit. Non enim est in
illa divina et beatissima natura differentia maris et
feminae, sed quamdam proprietatem irrationalis, ut
dixi, formationis ad hominem transtulit, nequaquam
juxta creationem illam sublimissimam multiplicationem
<pb n="0384A"/>
nostrae generationis instituens. (Non enim
quando ad imaginem Dei fecit) tunc crescere et multiplicari
homines imperavit, sed quando fecit masculi
et feminae differentiam, tunc ait: <hi>Crescite et multiplicamini,
et implete terram,</hi> quod non est divinae
naturae, sed irrationabilis proprium, sicut historiae
textus ostendit, quae primitus hic de irrationalibus a
Deo prolata fuisse significat. Quod si prius differentiam
masculi fecisset in nobis et feminae, et per hanc
vocem qua dictum est: <hi>Crescite,</hi> vim multiplicationis
homini contulisset, nequaquam generationis hujus
indigeremus specie, per quam irrationabilia contemplantur.
Quia igitur ante contemplatus est virtute
praescientiae suae Deus plenitudinem hominum per
animalem procreationem ad vitam esse venturam,
<pb n="0384B"/>
qui cuncta ordine et ratione dispensat, hanc homini
generationis speciem necessariam condidit, quae ad
humilitatem naturae nostrae proclivior foret, quam
vidit antequam fieret, qui futura tanquam praesentia
contuetur. Idcirco ad creationem hominum mensuram
quoque temporis ante disposuit, ut juxta commorationem
praedestinatarum in hoc mundo animarum
simul et mora temporis tenderetur, et tunc ipsius
temporis fluens motus tandem aliquando consisteret,
cum jam in eo humanum genus oriri non posset.
Consummata ergo generatione hominum, simul
quoque tempus deficiet, et sic restitutio fiet omnium,
in qua universali transformatione commutabitur genus
humanum, a corruptibili et terreno statu ad impassibilem
transiens et aeternum, quod mihi videtur et
<pb n="0384C"/>
sanctus Apostolus ad Corinthios stationem subitam temporis,
et econtrario resolutionem rerum praedixisse
mobilium, in quibus ait: <hi>Ecce mysterium vobis dico: omnes
quidem resurgemus, sed non omnes immutabimur, in momento,
in ictu oculi, in novissima tuba.</hi> Cum enim plenitudo,
ut arbitror, humanae naturae juxta praescitum a
Deo modum ad suos venerit terminos, quibus ad incrementum
numeri animarum nihil ulterius desit, in
momento temporis eorum quae sunt commutationem
fieri docuit, momentum nominans et ictum oculi illius
temporis individuum et sine ulla distantia terminum,
ita ut nequaquam possibile sit juxta novissimum et
supremum quidquam plus celeritatis accedere, propter
quod multa pars extremitati relinquetur, quae
hanc circumactam commutationem in morte possideat,
<pb n="0384D"/>
sed mox ut resurrectionis insonuerit tuba, quae
tunc excitatura est mortuos, et his qui in vita reperti
fuerint juxta similitudinem eorum qui de
mortuis resurrexerint immutatis, ad incorruptionem
pariter venient, ut jam nequaquam deorsum premantur
corporeo pondere, nec eos moles terrena detineat,
sed sublimiter in aera perferantur. <hi>Rapiemur
enim,</hi> inquit Apostolus, <hi>in nubibus obviam Domino
in aera. Et ita semper cum Domino erimus.</hi> Igitur
exspectamus tempus illud, quod nunc necessario
humanis incrementis extenditur. Nam et Abraham,
et qui cum eo patriarchae sunt habuerunt quidem
desiderium videre bona Domini, nec quiverunt coelestem
patriam perquirere, sicut idem dicit apostolus:
sed tum adhuc gratia spei sunt constituti, <hi>Deo
<pb n="0385A"/>
pro nobis melius providente,</hi> juxta ejusdem beati
Pauli vocem, <hi>ne sine nobis consummarentur.</hi> Si
igitur illi dilationem hanc aequanimiter pertulerunt,
qui de longe spe sola atque fide cernentes bona Domini
et salutantes ea, sicut testatur Apostolus, certam
sperandarum rerum jucunditatem in eo tantummodo
collocarunt, quod fidelem promissorem confisi
sunt, quid nos plures convenit aestimare, quibus
forsitan nec ad meliorem spes ex vitae potest qualitate
suppetere? Defecit et prae desiderio prophetae
anima, qui per psalmodiam amoris sui magnitudinem
confitetur et dicit: <hi>Concupiscit et deficit anima mea
in atria Domini,</hi> et si eum in extremis projici contingat,
id postulat, tanquam majus sit atque praestantius,
in illis esse novissimum, quam primum in tabernaculis
<pb n="0385B"/>
peccatorum. Verumtamen dilationis erat
patientissimus, beatificans quidem illam conversationem
brevemque participationem ejus millibus
praesentis temporis anteponens. <hi>Melior enim est,</hi> inquit, <hi>dies una in atriis tuis super millia.</hi> 
 Sed tamen
necessariam dispensationem eorum quae geruntur
non aegerrime ferebat. Idonea vero res ad beatitudinem
constat hominibus, quod bona sperare non
desinant; idcirco idem propheta in fine ipsius psalmi
ponit et dicit: <hi>Domine Deus virtutum, beatus homo
qui sperat in te.</hi> Non itaque convenit parvam curam
eorum quae ventura sunt angusto pectore retinere.
Sed ne potius a promissis excidamus, studium nos
oportet impendere. Quemadmodum enim si quis me
inexpertum rudemque praemoneat, quod aestatis tempore
<pb n="0385C"/>
fructuum fiat opulenta collectio, et replebuntur
quidem horrea frugibus, mensa vero copia ipsius
ubertatis cibis erit referta quamplurimis, vanus
profecto videbitur, si adventum temporis anticipare
festinet, qui debet utique primum semina spargere,
fructusque sibi diligentia ipsa praeparare, velit nolit.
Tempus enim sicut praefixum est veniet, quod non
similiter excipient hi qui sibi provident abundantiam
frugum, et qui omni apparatu vacui hora ipsa fuerint
comprehensi: sic et nobis arbitror expedire, cum
sit omnibus patefactum praedicatione divina quae
nunc geritur, futurum tempus nostrae commutationis
insistere, non tempora discutere quae ventura sunt,
quia non esse nostrum ait Scriptura nosse tempora
vel momenta, neque cogitationes aliquas exquirere,
<pb n="0385D"/>
quibus a spe resurrectionis anima debilitata lassescat.
Sed si qua credulitas eorum quae promittuntur
in nobis est, debemus, conversationis optimae studiis
inhaerentes, futuram gratiae antiquitatem ipsam
venerabilem aequanimiter opperiri.</p>
</div2>

<div2>
        <head>CAPUT XXIV. <hi>Quod qui exordium constitutionis mundi fatetur, necessario ejus etiam de fine concedat.</hi> </head>
<p>Si quis autem mundi cursum qui nunc est quadam
sese lege moventem conspiciens, per quam spatium
labitur temporale, nequaquam dicat mobilium cessationem
quae praedicta est posse contingere, manifestum
est hic quod nec in principio factum a Deo
coelum terramque fateatur. Qui enim principium motus
credit, de fine omnino non ambigit: qui vero
<pb n="0386A"/>
finem non recipit, constat eum nec initium accepisse.
Sed sicut fide aptata esse saecula intelligimus Verbo
Dei, sicut Apostolus ait, ut ex invisibilibus visibilia
fierent, eadem fide mutetur de Verbo Dei, qui necessariam
eorum quae sunt translationem fore praedixit.
Quo autem id fiat modo, curiosi est quaerere. Nam
et ibi perfecta esse quae videntur, ex invisibilium fide
percipimus, inquisitionem incomprehensibilium transeuntes: quinimo cum de multis ignorare nos sermo
commoneat, non parvam satisfactionem de rerum
credendarum ambiguitate concessit. Liceret enim
contentiosis et ibidem quibusdam argumentationibus
fidem consequenter evertere, ne de materiali conditione
vera esse putetur oratio quam sancta Scriptura
pronuntiat, omnia quae sunt, ex Deo esse confirmans.
<pb n="0386B"/>
Qui vero contraria ratione nituntur, coaeternam
Deo dicunt esse materiam, talibus argumentis
suum dogma fingentes: <hi>Si simplicis Deus naturae est,
sine materia utique et sine quantitate, et sine mole, et
sine compositione est, cujuslibet figurae praescriptionis
alienus existens. Omnis autem materia in spatiorum
distentione perspicitur, comprehensionem sensuum nequaquam
prorsus effugiens, quae in colore ac figura,
mole quoque et qualitate et impressione vel duritia,
ac reliquis similibus rebus agnoscitur: quorum
nihil in natura divina potest penitus inveniri.</hi> 
Quod ergo machinamentum est, ut ex eo quod
nulla distantia praescribitur, natura procedat, quae
distantiis continetur? Si enim haec exinde creduntur
existere, certum est quod inhaerere illi, et
<pb n="0386C"/>
juxta ineffabilem rationem, sic in generationis ordinem
pervenisse putanda sunt. Si autem in eo res est
materialis, quomodo materialis ipse non est, qui in
se materiam continet? Similiter autem, et omnia
quibus materialis natura figuratur: si ideo ergo creditur
esse quantitas, quomodo sine quantitate est
Deus? Si in eo quod compositum est, quomodo ipse
simplex et sine compositione est? Unde eum aut
materialem esse necesse est, quia ex ipso subsistere
materiam ratiocinatio ipsa compellit. Aut si quisquam
hoc refugit, extrinsecus introductam esse materiam
ad constitutionem universorum nihilominus aestimabit.
Si igitur extraneum erat, aliud praeter Dominum
fuisse constabit, qui simul intelligatur secundum rationem
perennitatis cum ingenito substitisse, ita ut
<pb n="0386D"/>
duo principia pariter ingenita ratiocinatio colligat,
ejus scilicet qui artificiosius operatur, et qui hanc disciplinabilem
formam hujus operationis excipiet. Si quis
autem veluti necessitate compulsus, supponat sempiternam
omnium conditorum materiam, quam tunc
Manichaeus suorum dogmatum favorem defensionemque
reperiet, qui materialem causam juxta ingeniti
ingenerationem bonae naturae coaequare contendit?
Sed nos audientes ex Deo esse omnia, Scriptura dicente
retinemus, et qualiter ex Deo sint, quia super
intellectum nostrum est, nequaquam curiose perquirimus,
divinam naturam creatricem credentes esse
cunctorum, cum et quod ratio erat constituit, et constitutum
jam in quam voluerit quantitatem mira
commutatione perquireret. Consequenter ergo arbitramur
<pb n="0387A"/>
ea qua sunt ad illam institutionem quae necdum
est, divinae virtutis voluntate posse subsistere,
si et consummationem rerum ad ipsius potentiam
referentes, in nullo disciplinae nostrae rationem propter
id quod dicere credimus, assumeremus, quamvis
possemus quadam inventione verborum suadere illis
qui de materia contentionibus disputant, ne auderent
facile disputationi nostrae deinceps obviare.</p>
</div2>

<div2>
        <head>CAPUT <hi>De natura coeli, quod non sit ex quatuor elementis secundum Aristotelem.</hi> </head>
<p>
          <note>(Caput subsequens ad hunc librum non pertinet,
sed e libro de Elementis huc ex argumenti similitudine
fortassis irrepsit, quo loco quartum caput est.)</note>
        </p>
<p>Aristoteles autem quintum inducit corpus, aethereum,
<pb n="0387B"/>
inquam, quod in circuitu fertur, nolens coelum
ex quatuor elementis generatum esse; in circuitu
autem ferri dicit hoc quintum corpus, quod circulari
circumgyratione moveatur, quod Plato ex igne et
terra constare manifeste disserit, ita inquiens: <hi>Corporeae
speciei, et visibile et tangibile, quod sit, esse
oportet,</hi> sine igne autem nihil unquam visibile fiet,
neque sine solido tangibile, at solidum nequaquam
absque terra existit. Proinde ex igne et terra hujus
Universi corpus inchoans Deus fecit, duo autem sine
tertio bene consistere nequeunt, vinculo enim utrumque
coagmentanti opus est; vinculum vero optimum est,
quod et se ipsum et quae colligantur quam maxime
unum efficit; hoc autem convenientissime proportionata
est perficere, vinculum dicens media duo elementa
<pb n="0387C"/>
ex hujusmodi proportione assumpta. At qui
Hebraeorum doctrinam colunt, de coelo et terra evariant,
nam hi quidem fere omnes ex nulla praecedente
materia genitum esse coelum et terram dicunt, quia
Moses ait: <hi>In principio fecit Deus coelum et terram.</hi> 
Apollinarius autem vult ex abysso fecisse Deum coelum
et terram; verum abyssi ut genitae, Moses de generatione
coeli non meminit. In Job autem dictum
est quod fecit abyssum; ex hoc igitur censet omnia
alia generata esse; non tamen ingenitam vult, sed
ante cuncta corpora productam eam esse, et praesumpsisse
a conditore ad aliorum subsistentiam manifestationem.
Unde abyssi <foreign xml:lang="greek">ὕλης,</foreign> sed quomodocunque
hoc se habeat, nihil refert. Nam et ita omnium Deus
conditor ostenditur ex non entibus fecisse omnia.
<pb n="0387D"/>
Adversus eos vero qui unum solum elementum esse
astruunt, terram, ignem, vel aerem, vel aquam, quae
ab Hippocrate dicta sunt sufficient. Si enim duntaxat
unum esset, nunquam doleret homo, neque
enim esset a quo doleret si unum existeret; quod si
doleret, undenam esset quod sanaret? Oportet autem
aegrum cum sensu transmutari. Si vero unum solum
esset elementum, non existeret utique in quod transmutaretur;
non transmutatum autem, sed manens in
se ipso, nequaquam doleret, etiamsi sensibile foret;
at quod patitur ab aliquo pati necesse est. Si itaque
unum modo esset elementum, praeter illius qualitatem
nulla alia foret a qua pateretur animal; quod si neque
transmutari, neque pati quiret, quonam pacto
doleret? Ostendens igitur hoc impossibile esse, ex
<pb n="0388A"/>
confesso inducit: Si autem doleret, undenam esset
quod sanaret? Nunc autem non est unum quod sanat,
sed multa; minime ergo ex uno elemento constituitur
homo. Caeterum ex quibus ipsi conantur proprium
quisque communire dogma, his maxime ostenditur
quatuor esse elementa; etenim Thales aquam solam
dicens elementum, demonstrare nititur reliqua tria
ab hac generari, nam hypostasim ejus terram fieri
quod <foreign xml:lang="greek">λεπτομερέστερον</foreign>est, aerem, quod tenuius autem
aere, ignem. Anaximenes vero aerem solum ponens,
ostendere quoque tentat alia elementa ex aere produci.
Heraclitus item et Hipparchus Ponticus ignem
afferentes, iisdem demonstrationibus utuntur. Cum
itaque et hi dicant ignem aliorum elementorum esse
generativum, et iste similiter aerem, ille vero aquam,
<pb n="0388B"/>
manifeste liquet quoniam omnia elementa vicissatim
se transmutant, inque se invicem vertuntur, quodlibet
horum elementum esse necessario consequitur.
Quodcunque enim quatuor elementorum absumpseris,
et hoc ab alio fieri comperietur.
</p>
      </div2>

<div2>
        <head>CAPUT XXV. <hi>Adversus eos qui audent asserere coaeternam Deo esse materiam.</hi> </head>
<p>Non enim juxta eorum quae per consequentiam
reperiuntur materiae fertur opinio quae ex intellectuali
hanc quoque sine materia existere pronuntiat.
Omnem namque materiam quibusdam subsistere
qualitatibus invenimus, quibus si privetur, nulla ratione
poterit comprehendi. Sed enim unaquaeque
qualitatis species subjecta ratione dividitur. Ratio
autem intellectualis est, nec est ejus corporalis inspectio:
<pb n="0388C"/>
ut puta sit in contemplatione nostra propositum
animal aliquod, vel lignum, vel quid aliud, quod
materiali constitutione subsistit, multa de eodem subjecto
cogitationis discretione perpendimus, quorum
singula quae simul inspecta sunt, sine permixtione
aliqua ratione et ordine continentur. Alia namque
coloris est ratio, et alia ponderis, quantitatis. Item
et qualitatis alia, et alia nihilominus tactus; nam mollities
et bipedale et reliqua quae dicta sunt, neque
sibi invicem, neque corpori ulla similitudinis ratione
consentiunt. Singulis enim propria quaedam ratio interpres
adjuncta est, nulli earum quae in subjecto
suo cernuntur qualitati communicans. Si igitur intelligibilis
quidem color, intelligibilis etiam figura,
nec non et quantitas caeteraque hujusmodi proprietatum;
<pb n="0388D"/>
horum vero singula si auferas a subjecto,
etiam ratio corporis tota dissolvitur: consequens est
ut quorum absentiam resolutionis corporis causam
esse cognoscimus, horum conventum atque concursum
perficere materialem naturam aestimare debeamus.
Sicut enim corpus non est color aut figura, aut
distantia aut pondus, aut reliqua proprietatum, cuicunque
adsunt, ad horum singula, sicut diximus, corpus
esse non possunt, sed aliud quid praeter corpus
juxta suam proprietatem esse monstratur: ita econtrario
ubicunque memorata concurrunt, substantiam
perficiunt corporalem. Etenim si intellectualis horum
probatur inspectio, intellectualis autem divina natura
est, nihil incongruens ex incorporea natura intelligibili
has occasiones ad corporalem generationem
<pb n="0389A"/>
posse subsistere, cum intellectualis quidem natura
intelligibiles potentias faciat, earum vero conventus
in invicem materialem naturam ac generationem
consequenter educat. Sed haec in transcursu discussa
sunt. Nobis autem rursus ad fidem ratio tota referenda
est, per quam ex non exstantibus omnia substituta esse
didicimus, et rursus in alium quemdam transmutanda
statum Scripturis venerabilibus edocti minime dubitamus.</p>
</div2>

<div2>
        <head>CAPUT XXVI. <hi>Quemadmodum quis etiam ab his qui foris sunt adducatur, ut Scripturae docenti de resurrectione debeat credere.</hi> </head>
<p>Sed forte quispiam corpora jam soluta conspiciens,
et pro modo suarum virium divinam perpendens rationem,
resolutionem impossibilem esse fateatur et
<pb n="0389B"/>
stare quae moventur, imo et surgere quae modo non
moventur, fieri non posse pronuntiet. Sed quicunque
est ille primum quidem et maximum de resurrectione
veritatis accipiat argumentum, quod praedicator ejus
probetur omni fide dignissimus, eorum vero quae
dicuntur fides ex his quae praedicta ac completa sunt
suam retinet firmitatem. Quia vero plures nobis diversosque
sermones divinae Scripturae commendavit
auctoritas, facile reor utrum falsa an vera sint ea
quae dicta sunt ex his quae jam completa sunt explorare,
et per illa hoc quoque dogma resurrectionis
inspicere. Nam si in aliis rebus falsi sermones et procul
a veritate monstrantur, nec hoc extra mendacium
esse cognoscitur. Si vero caetera omnia vera, experientia
ipsa testante, consequens est per ista veram
<pb n="0389C"/>
praedicationem resurrectionis existere. Quapropter
unius vel duorum de his quae sunt praedicta memoremus,
simulque eorum proferamus eventum, quatenus
agnoscere possimus utrum veritati oratio nostra respondeat.
Quis igitur ignoret qualiter antiquitus floruerit
Israeliticus populus, omnibus se propemodum
mundi potestatibus efferens, qualia eorum regna erant
in urbe Hierosolyma, quales muri vel turres, templi
quoque quanta magnificentia, ut etiam discipulis
Christi viderentur miraculo, ipsumque Dominum
precarentur attendere. Sicque erant ex his quae cernebant
stupore admirationis affecti, ut sancti Evangelii
declarat historia, dicentes: Qualia opera, qualesque
essent aedificationes! Dominus autem futuram
loci desertionem et pulchritudinis illius exterminium,
<pb n="0389D"/>
his qui in praesentiarum nimis admirabantur insinuat,
nihil eorum quae videbantur post paulum dicens esse
mansurum. Sed et tempore passionis, cum eum mulieres
sequerentur plangentes atque lamentantes
quod damnatus esset iniqua sententia (necdum enim
dispensationem eorum quae gerebantur intelligere
poterant), consilium praebuit, et pro his quae circa se
flebant quiescerent, quia lacrymis digna non essent,
differrent autem lamentationes vel planctus in tempus
illud quo veras exprimerent, cum civitas eorum
premeretur ab obsidentibus, et in hoc angustiarum
et calamitatis venirent, ut beatum tunc qui non esset
natus eo tempore testarent. In quibus etiam scelus
illud, quod suos pro fame filios vorarent, pronuntiavit
verbis dicens in diebus illis sterilem quae non pareret
<pb n="0390A"/>
esse felicem. Ubi igitur illud regnum, ubi templum,
ubi murorum et turrium celsitudo, ubi Israelitarum
illa potentia? Nonne illi quidem per omnes fere terras
alius alibi videntur esse dispersi, et cum eorum subversione
regnum quoque est destructum? Videtur
autem mihi haec et horum similia Dominus non ipsarum
rerum gratia ante dixisse, (quid enim lucri auditoribus
afferret eorum quae erant eventura cognitio,
quae etsi ante nescirent experientia ipsa cognoscerent?)
sed ut per haec nunc de rebus maximis fides
consequenter haberetur. Nam testificatio quae in istis
operibus constat, in illis quoque veritatis esse probatur
ostensio. Quemadmodum si quis agricola vim
seminum inexperto referens, ab eo minime credatur,
sufficit ei ad probationem veritatis in uno seminis
<pb n="0390B"/>
grano eorum demonstrare potentiam, ut de reliquis
ejus firma probetur assertio; qui enim viderit unum
granum, ut puta tritici, aut hordei, aut alicujus
caeterorum quae in medicinae mensura esse contigerit,
posteaquam depositum fuerit terrae visceribus,
in spicam surgere, ex hoc uno jam de caeteris dubitare
non poterit, ita mihi de mysterio resurrectionis
testimonium videtur idoneum ipsa veritas praedicta et
completa factorum, seu potius ipsius jam resurrectionis
experientia, quam non tam verbis quam rebus
instructi percepimus. Nam quoniam magnum aliquid
et supra fidem erat de resurrectione miraculum,
Dominus ab inferiore signo virtutis incipiens, paulatim
fidem nostram ad celsiora quibusdam processibus
assuescit. Sicut enim quaedam mater competenter
<pb n="0390C"/>
parvulum lactans interim labellis ubera teneris
immulget, ast ubi producere dentes coeperit, offert
ei panem, non, sicut est, durum aut rigidum, ne ibi
soliditas exasperet mollitiem gingivarum, sed mandens
propriis dentibus mordificat, et viribus parvuli
cibum praeparat congruentem, deinde juxta profectus
aetatis ei qui erat mollioribus assuetus escas praeparat
fortiores; sic humanam pusillitatem Dominus
velut imperfectam infantiam tantis alendo miraculis
atque regendo per eam quae desperata decumbebat
aegritudine, ei virtutem resurrectionis informat, quae
res ad consummandum erat quidem miserabilis, sed
non talis ut minime fieri posse crederetur. Imperans
enim febri quae fortiter socrum Simonis exurebat,
tantam mali causam sic e vestigio transtulit, ut sine
mora consurgens ministerium posset exhibere praesentibus,
<pb n="0390D"/>
quae sperabatur protinus esse moritura.
Post haec parumper virtutis adjiciens, reguli filium
languentem sub professo periculo sanavit. Sic enim
narrat evangelica historia: <hi>Incipiebat enim mori,</hi> patre
vociferante ac dicente: <hi>Descende, Domine, priusquam
moriatur puer;</hi> operator item resurrectionis ejus
qui credebatur esse moriturus miraculum potentia
praestantiore perficiens, ut nec veniret ad locum, sed
eminus custoditus vitam puero praecepti virtute transmitteret;
deinde nos consequenter erudiens, ad virtutum
sublimiora perducit. Nam ad filiam principis
sponte perveniens occasiones itineris praestitit, ut et
sanitas ejus quae laborabat profluvio sanguinis vulgaretur,
et tanta mora temporis mors praevaleret aegrotanti,
<pb n="0391A"/>
sed nunc anima separata de corpore, turbatisque
clamoribus luctuosis his qui casum planctibus
efferebant, veluti e somno puellam imperativo sermone
resuscitavit ad vitam. Via quadam et consequentia
fragilitatem humanam ad majora sustollens,
rursus haec quoque miracula solita virtute transcendens
celsiore potentia, iter facit hominibus quo fidem
resurrectionis admitterent. Civitatem quamdam Naïm
nomine in Judaea esse sacra Scriptura commemorat.
In hac fuit viduae cujusdam unicus filius puer, non
puer talis qui computaretur in parvulis, sed ex pueritia
in juventutem jam jamque profecerat. Unde et
juvenem illum sermo coelestis appellat, plura paucis
insinuans. Lamentatio magna est ipsa relatio: <hi>Erat,</hi> 
inquit, <hi>vidua mater defuncti.</hi> Perspicis pondus calamitatis,
<pb n="0391B"/>
quomodo passionem breviter extulit. Quid
enim est quod dicitur? Quia non erat etiam spes ulla
qua posset filios recreare, tantaeque levamen orbitatis
assumere. Vidua quippe erat, nec habebat alterum
quem pro defuncto conspiceret. Nam partus ei exstiterat
singularis. Quantum vero hoc malum sit, facile
omnes intelligunt, qui naturae jura cognoscunt. Solum
hunc in doloribus noverat, solum suis lactaverat
uberibus, solus illustrabat ejus convivium, totiusque
doloris, solus erat causa laetitiae, cum luderet aut aliquid
ageret, cum institueretur aut ornaretur, cum
coaevis in processionibus, in palaestris, in conventibus
jungeretur, omne quidquid matris oculis dulce pretiosumque
suberat, solus unicus offerebat. Jamque
nuptiale tempus advenerat, stirps videbatur generis,
<pb n="0391C"/>
ramusculus successionis, baculus senectutis et aetatis
incrementum. Erat et altera lamentationis occasio.
Qui enim juvenem retulit florem simul qui marcuerat
indicavit, cujus adhuc vultus lanugine vestiretur, et
genarum decor grato fulgore nitesceret. Quid igitur
super ejus obitu mater pertulit, quanto viscera ejus
igne perusta sunt? Quam copiosissimas et amarissimas
super eum lacrymas fudit? Tabescens quodammodo
et cadaver ejus amplectens, ne properaretur
sepultura ejus, tantoque casu satiari desiderans, diu
longas in fletu voces emittere cupiebat, ita ut omnes
audientes moveret ad luctum. Nec hoc praetermisit
enim sancta relatio. <hi>Videns,</hi> inquit, <hi>eam Dominus,
misericordia motus est, et accedens tetigit loculum;
qui autem portabant steterunt; et dixit defuncto: Adolescens,
<pb n="0391D"/>
tibi dico, Surge,</hi> et protinus eum viventem
matri instituit, nunc non in parva mora atque distantia,
quamvis nondum sepulti, tamen sepulturae vicini,
vita Domino resurrectio mortui, equidem miraculum
majus, sed aequale prorsus imperium. Adhuc autem
magnificentius promuntur signa virtutum, ut magis
ac magis propinquetur illi rei qua videtur de mortuorum
resurrectione dubitari. Infirmatur quis de
familiaribus Christi nomine Lazarus, quem Dominus
quamvis amicum idcirco distulit visitare, et ab aegrotante
procul abfuit, ut, absente vita, mors aditum reperiret,
et per infirmitatem quod suum erat efficeret.
Indicat discipulis quid in Galilaea contigerat Lazaro,
et quod illuc sibi properandum esset, ut eum suscitaret
a mortuis. Illi vero propter Judaeorum saevitiam
<pb n="0392A"/>
memorata loca declinabant, exitiale ac periculosum
putantes rursus in Judaeam pergere, et inter homicidas
impiosque versari, et ideo remorantes atque differentes,
ne ibidem reverterentur tempora protrahebant.
Obtinuit imperium Domini, eoque proficiscente
discipuli subsequuntur, ut in Bethania primitias universalis
quodammodo resurrectionis inspicerent.
Quartus erat jam sepulto dies, cunctaque videbantur
erga busta persoluta; constabat corpus in monumento
depositum, et, quod erat consequens, jam timore distentum
corruptionis interitu solvebatur. Sanies enim
in terram ipsa necessitate defluebat, fugienda procul
dubio res, cogente natura, id quod resolutum fuerat
fetor teterrimus exhalabat. Hoc autem factum est ut
generalis resurrectionis opus, quod ab infidelibus
<pb n="0392B"/>
minus creditur, manifesti miraculi ostensione probaretur. Non enim quis elevatur ex aegritudine, nec
in extremis locatus retinetur in vita, nec parvula
nuper mortua suscitata, nec monumento proximus juvenis
suum feretrum deserit, sed vir primatus putrescens
atque diffluens, ita ut nec sororibus ejus
esset tolerabile ut Dominus propinquaret monumento,
propter insitam molestiam jam resoluto cadavere:
una tamen voce vivificatus, fidem facit praedicatori,
quae spem resurrectionis affirmat. Hoc est
quod de universis in commune credamus, quod in
partibus experientia ipsa didicimus. Sicut enim universali
resurrectione dicit Apostolus ipsum Dominum
de coelo descendere in jussu et in voce archangeli et
in tuba Dei, ut ad incorruptibilitatem mortuos excitet,
<pb n="0392C"/>
ita et nunc mortem veluti somnum quemdam imperio
dominicae vocis, is qui erat in monumento discutiens,
et corruptionem quae de morte provenerat a se longe
secludens, integer atque perfectus exilit de sepulcro,
nec ipsis vinculis quibus erat astrictus ad gradiendum
omnino prohibitus. Parva haec aestimas ad faciendam
fidem quod resurrectionem fore credimus
mortuorum? An quaeris et ex aliis hanc tibi firmari
deberi sententiam? Non mihi videtur frustra his qui
erant Capharnaum veluti ex persona eorum dixisse
Dominum: <hi>Utique dicitis mihi hanc parabolam. Medice,
cura teipsum.</hi> Oportebat enim, ut quod in aliorum
corporibus fecerat resurrectionis miraculum,
innotescens in se ipso juxta id quod homo esse dignatus
est, approbaret, multis sperum modis praedicationem
<pb n="0392D"/>
suam etiam propria morte confirmans. Vidisti
puellam nuper vivere desinentem, juvenem quoque
propinquantem sepulcro, nec non et Lazarum
pene resolutum, omnes aequaliter ad vitam una jussione
vocati sunt; quaeris et eos qui ad mortem per
sanguinem et vulnera pervenerunt, ne quis forsitan
in hoc defectus sit, quominus gratia cuncta vivificantis
appareat. Cerne clavis Domini manus esse transfixas,
cerne latus cuspide perforatum, circumfer digitos
tuos per aperturas clavorum, mitte manum in
vulnus quod ex lancea constat effectum; conjicis forte
quantum ad interiora cuspidis acumen penetrare
potuerit ex latitudine cicatricis ejus; libet metiaris
ingressum, plaga etenim ipsa impulsu virilis manus
effecta, quantum in altum descenderit, ostendit evidenter.
<pb n="0393A"/>
Si igitur sic affectus resurrexit a mortuis,
opportune illud Apostoli proferimus: <hi>Quomodo quidam
dicunt in vobis quia resurrectio mortuorum non est?</hi> 
Quia igitur pronuntiatio omnis Domini vera monstratur
ipsa testificatione factorum, id enim non tantum
verbo didicimus, sed opere ipso manifestam promissionis
ejus spem per eos qui jam ad vitam de resurrectione
venerunt nos accepisse gloriamur, quae jam
incredulis ulla remanebit occasio? Nonne renuntiantes
his qui per philosophiam et inanem fallaciam
despicere simplicitatem fidei moliuntur, purissimam
confessionem spei nostrae retinebimus in parvo, dicentes
ad prophetae modum gratiae ipsius, cum dicit
ad Dominum: <hi>Auferes spiritum ipsorum et deficient,
et in pulverem suum revertentur; emitte Spiritum tuum
<pb n="0393B"/>
et creabuntur, et renovabis faciem terrae,</hi> quando et
laetari Dominum in operibus suis affirmat, cum deficient
peccatores a terra. Quomodo enim quis peccator
ultra vocabitur, cum jam peccata esse non
possint?</p>
</div2>

<div2>
        <head>CAPUT XXVII. <hi>Quod non sit contra id quod deceat resurrectio mortuorum.</hi> </head>
<p>Sed sunt quidam qui humanarum cogitationum
defectu, ad mensuram nostram divinam potentiam
judicantes, quod ipsi capere nequeunt, nec Deo esse
possibile confirmant. Ostendunt enim nobis antiquorum
reliquias mortuorum prorsus absumptas, et quas
ignis redegit in cineres, et super haec bestias quae
<pb n="0393C"/>
vescuntur carnibus, huic rationi admovere monstrantur,
et piscem qui carnem hominis naufragio
pereuntis in suum trajicit corpus, et hunc rursus
effectum hominis escam, atque in comedentis quantitatem
per digestionem esse conversum, multaque
alia nimis inepta, et magni Dei virtuti atque magnificentiae
prorsus indigna ad eversionem veri dogmatis
proferunt; tanquam non possit Deus per haec eadem
rursus ex consummatione quod est proprium
hominis reformare. Sed nos in brevi prolixos vanissimae
rationis eorum succidamus excursus, confitentes
resolutiones corporis in ea fieri pro quibus constat,
nec solum terram, juxta divini sermonis auctoritatem,
in terram reverti, sed et aerem atque humorem
suae simillimae portioni restitui, et singula quae in
<pb n="0393D"/>
nobis sunt, ad originemque propriam commigrare.
Et licet volucribus carne vescentibus, licet feris carne
vescentibus humanum corpus tradatur in cibum, eisque
his casibus misceatur, licet sub dentibus piscium
veniat, et per ignem in vapores convertatur et pulverem,
ubicunque juxta subjectam rationem quis circumtulerit
hominem, intra hunc mundum eum esse
necesse sit, quem Dei manu contineri vox instruit
divinitus inspirata, cum dicit, quia in manu ejus sunt
omnes fines terrae. Quod si tu non potes ignorare
quae tuo palmo contineas, opinaris scientiam Dei,
quae est tua virtute superior, eorum quae virtute divina
manu continentur id quod certum est minime
perscrutari?</p>
</div2>

<div2>
        <head>CAPUT XXVIII. <hi>Quod possibile sit, in omnia elementa humanis corporibus resolutis, iterum ex communi proprium singulis integrari.</hi> </head>
<p>Sed forsitan ad elementa totius mundi respiciens,
difficile putas statum nostrum ad cognatum elementum
aeris attractum, calidum quoque et humidum,
atque terrenum nostrae substantiae similiter propriis
partibus immixtum, iterum de communi singulis quod
est proprium posse restitui. Proinde tu vel exemplis
humanis non cogitas hoc quoque divinae virtutis
fines non posse transcendere. Vidisti profecto alicubi
in commorationibus hominum communem gregem
simul in commune pascentem, sed cum rursus grex
per possessores dividitur proprios, seu consuetudo
<pb n="0394B"/>
locorum, seu signa pecoribus imposita, quod suum
est restituit singulis: tale quid et de temetipso pertractans,
minime ab eo quod decet aberrabis. Denique
cum naturali vinculo atque charitate circa corpus
suum quod inhabitavit anima detenta sit, inest ei latens
quaedam permixtio quam nunc habent invicem
affectio quaedam atque cognitio, veluti a natura quibusdam
signis impositis, per quae communitas inconfusa
permanens discernatur proprietatibus singulorum.
Cum igitur anima cognatam atque propriam
rem ad semetipsam rursus attraxerit, quis, oro, labor
divina praesertim non prohibente natura virtutem,
ut sua rursus in se conveniant, et ineffabili
quadam naturae concursione ad propria quaeque contendant?
Quod autem animae et post resolutionem
<pb n="0394C"/>
signa quaedam conformationis nostrae permaneant,
ostendit illa disputatio quae apud inferos facta est,
quando corporibus jam sepulturae traditis, animabus
inhaeserat quaedam notitia corporalis, per quam et
Lazarus agnosci, nec dives potuit ignorari. Nihil ergo
extra rationem est, si credatur ex communi proprietate
resurgentibus redire corporibus, et maxime id
animadvertit qui naturam studiosius investigare curavit.
Non enim per omnia fluunt atque commutantur
ea quae nostra sunt; alioquin incomprehensibilia
prorsus existerent, nullam stationem habentia per
naturam. Sed diligentius explorata ratione, videtur
eorum quae in nobis sunt aliquid stare, aliud vero
mutatione defluere. Corpus enim per incrementa detrimentaque
mutatur, veluti vestes quasdam per aetates
<pb n="0394D"/>
quasdam se induens consequentes; stat autem
per omnes has mutationes species inconvertibiliter,
in se signa quae sibi semel a natura sunt impressa
non deserens, quibus per universas corporis mutationes
suam notitiam retinet. Subtrahenda est autem
huic rationi illa permutatio quae speciei aliqua occasione
conjungitur; nam veluti alienam quamdam
personam foeditatem sumit species, quam per languoris
incommoda sustinet, qua ratione quadam sublata,
sicut a Naaman Syro, vel ab his quos Evangelia
referunt, rursus species quae sub passione latebat,
in suam notitiam revertitur sospitate. Igitur, juxta id
quod Deo est similis, nulla mutatione fluit atque convertitur,
sed fixa permanet, idipsum semper existens,
<pb n="0395A"/>
secundum quam reformatio nostra divinam similitudinem
continet; et quoniam differentias speciei temperamentorum
qualitates quae mutantur efficiunt,
temperatio vero nihil aliud quam elementorum est
habitus, elementa autem dicimus quae universae conditioni
subjecta sunt, ex quibus et humanum corpus
subsistere profitemur, necessario species veluti impressa
signaculo permanet animae, formamque ipsam
expressione susceptam nullatenus ignorat. Unde
tempore resurrectionis ea recipiat rursus in se, quae
formae ipsi congruerint, congruunt autem illa quaecunque
ab initio speciei probantur esse inserta; ergo
nihil extra rationem videtur, rursus ex communi ad
singulos redire quod suum est. Dicitur autem et <foreign xml:lang="greek">ὑδραργύριον,</foreign>
 quod argentum vivum vulgus appellat,
<pb n="0395B"/>
si per prona ac pulverulenta loca fundatur in pilas
minutissimas per terram dividi, nec illis concurrentibus
invicem posse misceri. Si quis autem rursus id
quod multipliciter dispersum est in unum redigat,
proprio generi fontem conjungi, nullis ad commixtionem
suam interjectionibus irretitum. Tale quid arbitror
oportere, et circa compositionem hominis
animadvertere. Mox enim ut a Deo facultas fuerit attributa,
ultro sibi partes similes propriis miscebuntur
partibus, sine ulla difficultate ejus qui naturam
reformare dignatur. Nam et in his quae nascuntur e
terra nullum laborem naturae conspicimus, cum triticum,
vel milicem, vel quid aliud seminis frumenti vel
leguminis in culmum, aristas spicasque convertit sine
difficultate; namque ultro congruens esca de communi
<pb n="0395C"/>
ad uniuscujusque proprietatem seminis transit.
Si igitur omnibus e terra germinibus communiter
humor exponitur, et unumquodque per eum nutritur,
et quod sibi competit, ad propria trahit augmenta,
quid novum si et in reparatione nostrae reparationis ( <hi>sic</hi> )
hoc fiat, cum a singulis resurgentibus id quod est
proprium, sicut in seminibus accidit, attrahatur? Igitur
ex omnibus possible est addiscere nihil extra ea
quae nobis experientia ipsa nota sunt praedicationem
resurrectionis existere. Et quidem de his quae nostra
sunt, id quod est notissimum silentio pene transieram,
ipsum dico nostrae formationis exordium. Quis
enim nesciat mirificentiam naturae, et quid accipiat
materna vulva, quidve perficiat? Cernis quam simplex
quodammodo est et exiguum quod visceribus in occasionem
<pb n="0395D"/>
constitutionis nostri corporis deponitur;
varietatem vero perfectae substantiae quis poterit explicare
sermone? Quis autem naturae communis hujuscemodi
opus esse cognoscens, non possibile putet
esse quod geritur? Quod si illud parvum, et quod
pene pro nihilo ducitur, hujus tantae rei principium
esse noscatur, magnum autem dico non solum ad formationem
respiciens corporis, sed prius animam
ipsam prorsus admiratione dignam esse pronuntio, et
ea quae circa ipsam mentem cernuntur.</p>
</div2>

<div2>
        <head>CAPUT XXIX. <hi>Contra eos qui dicunt exstare animas ante corpora sua, vel econtrario ante animas corpora formari, in quo quaedam fabulosa opinio de animabus.</hi> </head>
<p>Puto namque extra propositum esse negotium ut
<pb n="0396A"/>
perquiratur a nobis quod in ecclesiis ambigitur de
animae constitutione vel corporis. Quibusdam etenim
visum est, qui ante nos de principatibus disputantes
veluti quamdam pestilentiam protulerunt, quod in
conversatione propriae animae ante subsistant. Sintque
illic tam malitiae quam virtutis exempla proposita:
et perseverantem quidem in bonis animam nulla
corporalis conjunctionis experimenta sentire; si vero
boni participatione defluxerit, tunc ad hanc vitam recedere,
atque in corpore commorari. Alii vero traditum
a Moyse ordinem de conditione hominis intuentes,
secundo loco, id est post corpus animam juxta
tempus affirmant, cum primum accipiens Deus limum
de terra formavit hominem, et ita per insufflationem
deinceps animavit. Hac autem ratione praestantius
<pb n="0396B"/>
ostendunt corpus esse quam animam quae est ei conserta,
eo quod ante formatum est. Dicunt enim
propter corpus animam factam, ne sine spiritu formatio
immobilis permaneret. Omne vero quod propter
aliud efficitur, vilius est profecto eo propter
quod efficitur, sicut Evangelia profitentur, cum <hi>anima plus est quam esca, et corpus quam vestimentum,</hi> 
quia propter haec ista concessa sunt; non enim
propter escam facta est anima, nec vestimentorum
gratia constat esse corpora formata; sed cum haec
existerent, illa propter usum necessaria sunt provisa.
Quoniam igitur assertio utriusque opinionis vituperatione
non caret, et eorum qui prius vivere animas
in suo quodam statu atque ordine opinantur, et eorum
qui eas post corpora creatas existimant, necessarium
<pb n="0396C"/>
esse reor ea quae in eorum dogmatibus asseruntur
aliquatenus explorare. Nam si volumus
utrorumque diligentius investigare sermones, et universas
ineptias patefacere quae ipsorum opinionibus
probantur annexae, spatio longi temporis indigemus,
et ideo paucis, sicut est possibile, ea quae ab eis dicta
sunt intuentes, ea refellere non moremur. Qui primae
professioni patrocinium praestant, et antiquiorem
animarum conversationem propter hanc vitam corporis
asserunt, non mihi videntur gentilium dogmatum
erroribus carere, qui multa de animarum in corpora
transformatione fabulosa finxerunt. Quos si
quis diligenter examinet, ad hoc assertiones eorum
perduci ipsa necessitate deprehendet. Quod autem
quemdam retulisse qui apud eos sapiens esse putabatur,
<pb n="0396D"/>
quod et vir fuerit et femina, deinde in volucres
evolaverit; itemque idem interdum effloruerit, et
ad postremum vitam sit in humorem sortitus, nec
procul distat a vero, et quidem juxta judicium ejus
quem talia proferre non puduit. Vere namque ranarum
corvorumque garrulitatibus et irrationabilitate
piscium, et arborum insensibilitate digna haec eorum
dogmata comprobantur, quae unam animam per tot
res pertransire confirmant. Ineptiae hujus haec causa
est, quod ante subsistere animas arbitrantur. Consequenter
enim principium dogmatis eorum in anteriora
tendens ac promovens, usque ad haec monstra
delabitur. Si enim propter malitiam aliquam a sublimiore
statu decidens anima, sicut asserunt, efficitur
homo, vitiosior autem profecto est conversatio
<pb n="0397A"/>
corporalis quam illa intellectualis, necessitas omnis
est, eam in tali vita positam, in qua plures occasiones
peccandi deesse non possint, amplioribus malitiis
affici, et vitiosiorem quam antea declarari. Humanae
vero animae vitiositae, irrationabilis rei similitudo est,
cui familiariter adjuncta in naturam jumentorum
quodammodo recidit. Semel enim per malitiam properans
etiam cum irrationabilis effecta fuerit, tanquam
a majorum propositione desistit. Mali namque
statio virtutis est initium, virtus autem irrationabilibus
nulla est. Semper igitur in pejus ipsa necessitate
mutabitur, in id quod est deterius abjectiusque perficiens,
et ad hoc quod extremum est jugi mutatione
pertendens. Sicut autem transcendit rationalis
natura sensibilem, sic ab hac ad insensibilem casus
<pb n="0397B"/>
est. Sed hactenus eorum sermo procedens, licet extra
veritatem feratur, tamen quadam consequentia ex
ineptis inepta consequitur. Hinc etiam per incongrua
et impossibilia fabulosum eis dogma generatur, quod
animae consequenter omnimodum demonstret interitum.
Quae enim semel a sublimi conversatione defluit,
in nulla mensura malitiae stare jam poterit, sed passionum
affectionibus irretita, a rationali quidem ad
irrationale transit, ab eo quoque in virgulta insensibilia
transferentur. Insensibile vero et examine quadam
ratione vicina sunt, exanime autem sequitur id
quod non est. Ita prorsus hac eorum consecutione,
ad id quod non existet, anima resolvetur, quia impossibilis
erat ei per necessitatem ad meliora transgressus:
sed enim seducunt animam ex dumetis ad
<pb n="0397C"/>
hominem; ergo praestantiorem vitam quae in dumetis
est modum conversationis incorporeae per ista demonstrant.
Ostensum est namque, quod processus
animae nitentis ad mala, consequenter devolvatur ad
infima, inferiorque sit exanimis natura quam insensibilis,
ad quam extremitatem initium dogmatis eorum
animam consequenter adducit. Sed quia hoc illi nolunt,
aut intra sensibilia concludunt animam, necesse
est, aut si hinc ea rursus ad humanum reducunt,
meliorem, sicut dictum est, ligneam vitam primae illius
institutionis ostendi, quandoquidem exinde ad
malitiam facta ruina sit. Hinc autem ad virtutem tribuebatur
excursus. Igitur sine capite et sine fine haec
assertio esse convincitur, quae animas apud se prius
praeter vitam carnis astruit vivere, et propter malitiam
<pb n="0397D"/>
corporibus obligari. Eorum vero qui juniorem
corpore animam esse contendunt, destruetur inconstantia,
per ea quae in consequentibus exponuntur.
Quapropter ea rejicienda est ratio quae ab utrisque
defertur, per medium vero opinionum reor oportere
dogma nostrum in veritate dirigere. Est autem hoc
quod nec juxta gentilium seductionem malitia quadam
depressas animas opinamur, quas illi quod ad
rotationem totius poli, quae nimia velocitate fertur, per
imbecillitatem concurrere nequeant, ob hoc in terram
recidere profitentur; nec rursus hominem velut instantiam
quadam ratione ante formantis ( <hi>sic</hi> ), ei propterea
dicimus animam commodari; alioquin institutioni luteae
natura intelligibilis inferior esse monstrabitur.</p>
</div2>

<div2>
        <head>CAPUT XXX. <hi>Assertio quod una eademque animae et corporis causa subsistendi esse videatur.</hi> </head>
<p>Sed cum sit unus homo, qui ex anima constat et
corpore, unum ei et commune dare oportet institutionis
exordium, ne sibi ipse anterior posteriorque
videatur, ut corporis in eo conditio prima, et secunda
constet alterius. Et in praesentia quidem divinae virtutis
juxta rationem paulo ante digestam, omnem
plenitudinem humanae conditionis ante subsistere
profitemur, testificante nobis in hoc propheta, qui
dicit, nosse Dominum omnia antequam fiant. In singulorum
vero conformatione alterutrum non praeferimus
alteri, nec ante corpus animam, nec econtrario
dicimus, ne divisus homo juxta differentiam temporis
<pb n="0398B"/>
in semetipso discedat. Nam cum duplex intelligatur
nostra natura secundum doctrinam Apostoli, visibilis
scilicet hominis et latentis, si aliud quidem ante subsistat,
aliud autem post superveniat, imperfecta quidem
virtus videbitur conditoris, quae non simul utrobique
sufficiat, sed diviso opere seorsum in singulorum
medietatibus occupetur. Quemadmodum vero in
tritico aut in alio quolibet semine cunctam speciem
spica videmus quadam potentia comprehensam, hoc
est fenum, culusum, internodia, necnon fructum atque
aristas, et nihil eorum ante subsistere in naturae
ratione, aut post accidere dicimus, sed insitam vim
semini quodam naturali omine declarari, nec aliam
ei superinduci naturam: juxta hanc rationem et humani
causam seminis opinamur existere, quod in
<pb n="0398C"/>
prima constitutionis occasione satum quidem simul
est, juxta naturae potentiam, tenditur vero et declaratur
quadam consequentia naturali, ad id quod perfectum
est promovens, nec aliquid extrinsecus ad
occasionem suae perfectionis assumens. Semetipsum
namque ad id quod perfectum est consequenter extendit,
ita ut nec ante corpus animam, nec propter
animam subsistere corpus affirmari veraciter possit,
sed utrum sit utrius principium juxta altiorem quidem
rationem in prima voluntate Dei dispositum, juxta
alterum vero in generationis occasionibus institutum.
Sicut enim non potest membrorum distinctio
ante formationem in eo quod ad conceptionem corporis
jacitur inspici, ita nec animae contemplari
proprietates in eo possibile est, priusquam exeant in
<pb n="0398D"/>
operationis effectus; et sicut nullus ambigit in membrorum
et viscerum differentiis illud quod est depositum,
figurari non alia quadam subintrante virtute,
sed ea quae inserta naturae est ad hanc operationem
sese virtute ingerente, sic et de animae proportione
rationale ratione similiter arbitrantur, quia etsi nondum
per aliquas visibiles operationes agnoscitur,
nihil tamen in eo unius rei existere pervidetur. Nam,
sicut species futuri hominis in eo est vi quadam atque
potentia, latet autem propterea quod nequeat apparere,
priusquam necessaria consecutio sinat atque
permittat, sic et anima est quidem in illo, licet nondum
appareat, apparebit autem proprium et naturalem
operationis effectum corporali simul incremento
<pb n="0399A"/>
proficere. Nam quia non a mortuo corpore, sed a vivente
atque spirante, virtus in conceptione peragitur,
idcirco dicimus rationis esse, ut mortuum et exanime
non putetur, quod a vivente in occasionem vitae dirigitur.
Caro namque exanimis utique mortua est.
Mors enim privatione fit animae. Nullus autem super
hoc antiquiorem privationem quam habitum dixerit,
si tamen exanime quod est mortuum quisquam anima
antiquius asseveret. Si quis autem evidentius exigit
argumentum quod vivat illa portio quae principium
formandi animalis efficitur, possibile et ex aliis signis,
quibus animatum discernitur atque separatur a
mortuo, super hac parte conspicere. Argumentum
namque vitalis rei de hominibus sumimus, quod aliquis
caleat, quod moveatur, quod operetur; frigidum
<pb n="0399B"/>
vero atque immobile in corporibus nihil est aliud
quam ipsa mortalitas. Quia igitur calidum quod et
operans vidimus esse de quo loquimur, hinc etiam
quod exanime non sit argumenta colligimus. Sed
quemadmodum juxta corporis portionem non illud
dicimus carnem et ossa vel capillos, vel quodcunque
conspicimus in homine, sed vi quidem atque potentia
esse horum singula, nondum vero visibiliter apparere:
sic etiam juxta animae portionem, necdum
quidem rationale ejus et irascibile et quaecunque de
anima considerantur, locum in illo habere memoramus,
proportionem vero formati corporis, et consummationem
etiam simul effectus animae dicimus,
cum subjecto proficimus. Sic enim perfectus homo
inter majores obtinet animae operationes effectum, in
exordio suae constitutionis aptos et congruos in se
<pb n="0399C"/>
praesenti usui animae demonstrat adnisus, ut sibi per
infusam materiam aptissimum domicilium formet.
Nec enim possibile esse credimus in alienis aedificiis
animam competenter inseri, sicut non potest impressum
cerae signaculum alienae prorsus sculpturae congruenter
aptari. Quemadmodum vero corpus ex parvo
procedit ad id quod est perfectum, sic et operationes
consertae animae subjectae similiter concrescunt et
proficiunt. Procedit quidem ea in prima constitutione,
veluti quaedam radix abdita cavis tantummodo quae
nutrimentis ac incrementis est distributa (nec enim
parvitas sumentis amplius recipit), deinde cum ad
lucem prodierit id quod insertum est germenque protulerit:
tunc in eo gratia sensibilis efflorescit, jamque
coalescens et in magnitudines competenter excurrens,
<pb n="0399D"/>
veluti fructus quidam rationalis virtus incipit
elucere. Non enim omnis simul apparens, si cum
instrumenti sui perfectione diligenter excrescens,
tantumque semper fructificans, quantum capax est
subjecti potentia. Si vero in hac formatione corporis,
operationis animae fortassis inquiris, attende temetipsum,
sicut ait Moyses, et quasi in libro, sic historiam
operationis animae perleges; ipsa enim tibi natura
quodammodo fabulabitur omni usu sermonis
efficacius, varias in corpore occupationes animae sive
in anima, sive in universali, sive in particulari conditione
demonstrans. Sed de nobis superfluum puto
sermonibus agere, et veluti quibusdam procul et
extra terminos constitutis miracula consueta narrare.
<pb n="0400A"/>
Quis enim se intuens verbis indigeat, quibus
naturae jura cognoscat? Est quippe facillimum, ut
quis modum vitae suae considerans, et qualiter ad
omnem vitalis operationis effectum opportunum corpus
gerat, expendens animadvertat, erga quid occupata
sit animae primordialis seu potius germinalis ex
vivente corpore detractum opificio naturae deponitur;
nam et fructuum interiora et radicum pullulamenta
nondum privata vivacissimo vigore, quae est eis insita
per naturam, cum terrae committuntur, quamvis occultam,
tamen mundam qualitatem conservant; talem
vero vim atque potentiam non confert terra quae
continet, terra velut a semet extrinsecus largiens;
alioquin et mortua ligna faceret germinare: sed quod
est insitum producit ad lucem amore suo in modum
<pb n="0400B"/>
nutricis quod plantatum est in radice ad medullam et
corticem ramosque perficiens: quod nequisset fieri,
nisi aliqua conserta esset potentia naturalis, quae cognatam
et congruam ex adjacentibus alimoniam trahens,
virgultum aut arborem aut spicam vel aliquid
ex hujusmodi rebus effecit.</p>
</div2>

<div2>
        <head>CAPUT XXXI. <hi>Contemplatio quaedam medicinalis, potiusque de corporum constructione, paucis absolvitur.</hi> </head>
<p>Sed quamvis certissima corporis nostri formatione
unusquisque a semetipso doceatur, ex quibus intelligit
et vivit et sentit, naturam propriam habens magistram,
tamen et ex libris sapientum, qui ista studiosius
scrutati sunt, fas est diligenter addiscere. Nonnulli
namque qualiter positionis habeant singula quae
<pb n="0400C"/>
in nobis sunt, per eam quam medici dicunt anatomiam,
id est incisionem singulorum nodorum atque
venarum, propter quod effectus in universa corporis
membrorum interius et exterius contemplati sunt, et
aliis retulerunt, ita ut sufficiens huic humanae institutioni
cognitio studiosius existeret. Si quis autem de
his perquirit de nobis, profecto ei magisterium praebebit
Ecclesia. Haec enim spiritualium lex est ovium,
sicut Dominus ait, ut alienorum vocem non audiant.
Unde sermonem breviter afferamus. Tria quaedam de
natura corporis intelligenda percepimus, quorum
gratia singula quae in nobis sunt constituta esse cernuntur.
Quaedam namque propter vitam, quaedam
vero propter bonam vitam, quaedam ad successionem
posteritatis opportune formata sunt. Quaecunque igitur
<pb n="0400D"/>
in nobis talia dentur, sine quibus humana nequeat
vita subsistere, haec in tribus item partibus esse sentimus,
id est in cerebro et corde et jecore; quaecunque
vero in augmentum bonorum largitate naturae ad
bene vivendum homini collata sunt, instrumentum
sensuum esse declarantur. Hujusmodi quippe vitam
quidem nostram non continent, quia et deficientibus
ex his saepenumero quibusdam, nihilominus subest
homini; sed impossibile est sine istis effectibus vitam
suavissimam contineri. Tertia quoque divisionis intentio
consequenter respicit ad successionis officia.
Sunt autem et alia quaedam praeter haec, quae ad perseverantiam
corporis communiter membris subjecta
sunt omnibus, operationes ex se congruas afferentes,
<pb n="0401A"/>
sicut venter et pulmo, hic quidem spiritu, quem sumit
ac reddit cordi, signaculum perflans, ille vero cibos
visceribus in commune suscipiens. Cum sic igitur
formatio nostra dividatur, diligentius intuendum est,
quod non simpliciter per unum aliquod membrum
vis illa quae ad vitam nostram pertinet transigatur,
sed plurimis partibus occasiones nobis ad conservationem
nostram natura distribuat necessaria ad universum
corpus, ita ut quaecunque ad cautelam vitae ac
pulchritudinem eadem natura est molita, haec videantur
esse quam plurima, multam adinvicem differentiam
prorsus habentia. Sed arbitror dividere prius
oportere breviter prima principia quae ad constitutionem
vitae nostrae pertinere monstrantur; materia
vero totius corporis quae communiter membris singulis
<pb n="0401B"/>
subjacet, nunc a nobis est reticenda, cum nihil
ad praesens propositum, ad particularem contemplationem
universalis naturae disputatio spectare videatur.
Cunctis ergo fatentibus omnium elementorum
quae in hoc mundo sunt in nobis existere portionem,
calidi scilicet ac frigidi, necnon et alterius conjugationis,
quae in humore ac siccitate consistit, de singulis
a nobis est utique disserendum. Perspicimus
itaque tres esse dispensatorias vitae potentias, quarum
una quidem universum mundum calore proprio
refovet, altera vero madefacta humore quod calore
confectum est, ita ut aequa temperie animal in medio
ex contraria qualitate servetur, quatenus nec humorem
desugat caloris abundantia, nec calorem copia
humoris exstinguat. Vis autem tertia per semetipsam
<pb n="0401C"/>
juxta quamdam congruentiam atque modulationem
membra quae distincta sunt continet, suis ea coaptans
vinculis, et omnibus praerogans per sese
mobilem spontaneamque virtutem, quae si desit,
solutum et immobile corpus existit, ultronea
spiritus vivacitate atque efficientia destitutum,
magisque prius artificium atque molimen nostrae
naturae in ipsa corporis conditione dignum est intueri.
Quia enim omne quod durum est sensibiles
efficientias omnino non recipit, sicuti videmus in ossibus
nostris et in frutetis atque arboribus, in quibus
vitae quidem species quaedam cernitur, in eo quod
nutritur et crescit, nec tamen admittit ullum sensuum
subjecti durities. Hujus rei gratia oportebat quamdam
formationem instar cerae mollis in sensum
<pb n="0401D"/>
operatione supponi, quae posset occurrentibus formis
imprimi, neque nimio humore resolvi. Non enim potest
in humido quod imprimitur perdurare, neque
duritia nimis rigida (quia quod nescit cedere, imaginem
nequit impressione excipere). Sed inter has
haesit media quaedam inter flaccescentem, sive ac rigentem,
ne optimis potentiae motibus, dico sensibilibus,
animal orbaretur. Quoniam igitur quod molle est
et facile, nisi rerum solidarum cooperatione firmetur,
profecto immobile atque indistinctum est, juxta eos
quos pulmones marinos vocant, idcirco robur ossium
corpori natura permiscuit, quae invicem per concordem
modulationem copulans, penitus nervorum nexibus
compages eorum juncturasque constrinxit, et ita
eis modum sensibili vigore immiscuit, carne paulo
<pb n="0402A"/>
duriore superficiem quae passiones ferret involvens.
Huic igitur ossium naturae solidissimae, veluti quibusdam
columnis molem sustinentibus totius corporis
onus imposuit. Nec indivisa aut indiscreta abique
eadem ossa compegit, alioquin immobilis et sine
operatione mansisset, et si ita fuisset homo formatus,
veluti quaedam arbor in uno loco consistens, cum nec
alterna crurum motione in anteriora procederet, nec
manuum ministerio vitae ejus commoditas appareret.
Nunc autem gressuum et actuum hac provisione formatum
est instrumentum, ut spontaneo spiritu qui
nervis insertus est, ultronei motus corporei conferantur.
Hinc administratio manuum varia atque multiplex
et accommodatissima ad omne prorsus excogitantis
officium, hinc cervicis inflexio, et capitis
<pb n="0402B"/>
inclinatio atque erectio, et circa mentum efficientia
quaedam, palpebrarum quoque collectio, simul cum
intellectu proveniens caeterorum. Quoniam etiam
motus ipse membrorum nervis extendentibus ac relaxantibus,
veluti quibusdam machinis operatur impulsus,
potestas autem per haec vi sua nitens spontaneum
gerit imperium, ac voluntario spiritu juxta
quamdam naturae dispensationem in singulis proprium
demonstrat effectum. Radicem igitur atque principium
omnium motuum qui per nervos effici creduntur,
membranam illam qua cerebrum continetur compactum
nervis esse perclaruit. Non igitur arbitramur
jam curiosius nos debere perquirere de effectu membrorum
animalis, cum hujuscemodi motus sit in cerebri
formatione declaratus. Quod autem maximus
<pb n="0402C"/>
vigor ad tuendam vitam nobis a cerebro conferatur,
ex contrario accidenti evidenter agnoscitur. Nam si
vulnus aliquod vel scissuram membrana ipsa pertulerit,
illico mors insequitur. Passioni quippe cum illato
vulneri nec ad punctum temporis natura possit obsistere,
sed veluti fundamento quodam subrupto
totum simul aedificium cum parte dejicitur, ejus ergo
passionem totius corporis sequitur manifesta pernicies:
in hoc propriae vitae causam subesse nullo pacto
negandum est. Cum vero et eorum quae desinunt vivere,
restringitur naturae insitus calor, et ita quod
mortuum est frigescit, necesse est talem causam nobis
etiam in calore subsistere, qui cum desit profecto
mors sequitur, et ideo caloris praesentia animal vivere
confitendum est. Hujus autem vis atque potentiae,
<pb n="0402D"/>
tanquam fontem quemdam atque principium cor esse
perspeximus, ex quo in modum fistularum multiplices
venae per omne corpus calidum spiritum ferventemque
diffundunt. Et quoniam oportebat cibum
quoque quemdam calori semper a natura largiri, quia
fas non est ignem ad sese durare, nisi congruis pascatur
alimentis, idcirco rivi sanguinis tanquam de fonte
quodam jecoris calore spiritus excitantur, et ubique
simul per omne corpus excurrunt, ne alterum desoletur
ab altero, et tali initio natura depravetur. Hoc
ipsum vero doceat abstinentes materiae ipsius aequalitate
formatos, quod avaritia quaedam corruptiva sit
passio, et quia sine ulla indigentia est sola Divinitas;
nam paupertas humana indiget his quae suam videntur
substantiam continere. Idcirco tribus his potentiis
<pb n="0403A"/>
quibus universum corpus gubernari praediximus, influente
extrinsecus materiam natura dispensat diversis
tramitibus, id quod singulis congruit administrans.
Nam fonti sanguinis qui est jecur escarum
distributionem contulit. Quidquid autem tali provisione
sua semper ingerit ad jecoris fontes, item praeparat
ex jecore derivari. Quemadmodum si nix in
montibus humore suo subjectos augeat fontes, et per
altum ad inferiores venas liquorem proprium deprimit,
cordis autem perflatio vicini membri subministratur
effectu, quod appellatur quidem pulmo, est
autem aeris exceptorium per insitam arteriam quae
ad os usque pertingit, flatum extrinsecus ducens, in
medioque cor positum instar ignis, qui in motu versatur
et operatione continua, et ipsum sine cessatione
<pb n="0403B"/>
movetur atque operatur, et sicuti fabrorum
folles efficiunt, pertrahit ad semet ex adjacente spiritu
compressiones, extensionibus replens, et quod in
se est igneum arteriis adjacentibus refovens, et haec
facere non quiescit, id quidem quod extrinsecus est
per resurrectionem ac respirationem ad sese trahens,
quod autem circum se est, per compressionem ipsis
arteriis interserens, quod mihi videtur et hujusmodi
spontanei flatus hanc nobis causam sine cessatione
subsistere. Saepe denique mens in aliis occupatur et
omnimodo conquiescit, in somnum corpore resoluto,
flatus tamen qui ducitur ex aere quiescere non potest,
nec aliquantulum quidem, cooperante in hoc
ipsum spontaneae voluntatis arbitrio. Opinor enim
quia cor pulmone convolutum atque circumdatum
ex posteriori sui parte respirationibus et compressionibus
<pb n="0403C"/>
suis membrum moveat, et attractionem aeris
emissionemque ipsi pulmoni machinetur, qui rarissimus
atque multicavus omnia sua veluti foramina ad
fundum atque summitatem arteriae patefacta retinet,
et coarctatus quidem necessario spiritum qui in suis
residet finibus elicit, cedens autem atque rarescens,
rursusque attrahens aerem per distantiam movetur;
et hujus non voluntariae respirationis haec causa est,
quod id quod in nobis igneum est atque fervidum
quietum esse non possit. Nam quia proprium caloris
est operatio motus, hujus autem principium in corde
esse perspeximus, ut quod juge in hoc agitationis
est, indesinentem aeris attractionem emissionemque
per officium pulmonis operatur, propterea si quando
contra naturam calor excrescit, flatus eorum qui febribus
<pb n="0403D"/>
creber efficitur, veluti properante corde superpositam
sibi flammam novi spiritus continuatione
restringere. Sed quoniam pauperrima quaedam nostra
natura est, et omnibus quae ad suam constitutionem
pertinent indigens, non solum proprii aeris ac spiritus
penuriam patitur (nam flatus qui calorem fovet
internum, ad animalis conservationem jugiter extrinsecus
influit), sed etiam alimentorum subsidia quae
corporis pondus allevent, exterius sibi providenter
accommodat, idcirco cibis et potibus indigentiam
suam supplere contendit, appetitoriam quamdam
vim ejus rei quae deest, et expulsoriam ejus quae
superfluit corporibus inserens, nec minimam per hoc
naturae cooperationem ad fovendum cordis incendium
<pb n="0404A"/>
praestans. Nam quia talium membrorum magis
proprium cor esse retulimus, juxta redditam superius
rationem, quod singula spiritus sui calore confoveat,
ideo per omnia illud efficacissimum formator noster
instituit, ut nulla pars otiosa vel vacans ad dispensationem
totius corporis approbetur, et post tergum
quidem suum pulmonem per continuum motum ad
se pertrahens, aditus ejus expandit ad susceptionem
aeris, rursumque deprimens efflari quod receptum
est praeparat, in anteriora vero sua ventri penitus
imminens calefacit illum, et ad operationes proprias
habilem reddit, non ad resumptionem spiritus excitans,
sed ad exceptionem cibi sibimet competentis
impellens. Proxime vero junguntur introitus escae ac
spiritus, in longum protenduntur alter ad alterum,
<pb n="0404B"/>
aequaque mensura superiori termino dirimuntur, ita
tamen ut copulentur invicem, et uno aditus ore claudantur.
Unde ille quidem escae, hic autem spiritus
ingressus efficitur, sed in altis efficitur recessibus
viscerum, nequaquam iste conjugationis aditus consertus
per omnia perseverat, nam in medio utriusque
fine cor positum, ille quidem afflatum hinc alter ad
recipiendum cibum tribuit, facultatem sui, apte vero
natura ignea materiam quam consumat inquirit,
quod etiam circa ciborum susceptorem ventrem necessario
producit. In quantum namque igneus vicinitate
caloris efficitur, in tantum magis cibos qui calorem
nutriant semper exposcit. Hujus autem desiderium
congruentius appetitum vocamus. Si vero
sufficientem materiam venter acceperit, nec sic quidem
ignis operatio conquiescit. Nam quemadmodum
<pb n="0404C"/>
in conflatorio coadunationem quamdam totius materiae
perficit, resolvensque universa atque permiscens,
veluti excolatorio quodam ad subsequentes refundit
aditus, dein grossiorem partem a sinceriore discernens,
tenuiorem quidem substantiam per quosdam
tramites ad jecoris deducit ingressus, limosam vero
faeculentiam ad latiores intestinorum aditus tradit,
quam multiplicibus voluminibus versans non parvo
tempore cibum in visceribus retinet, uti ne recto
cursu facilius pulsum mox animal appetitum edendi
commoveat, et juxta naturam irrationabilium, nunquam
homo ab hac occupatione desistat. Et quoniam
jecori maxime caloris cooperatio esse necessaria
probatur, ut humor verteretur in sanguinem, hoc autem
membrum a corde juxta positionem intervallo
<pb n="0404D"/>
non minimo disparatur (nec etenim reor fuisse possibile
ut principium quoddam atque radix vitalis
potentiae alterius angustaretur vicinitate principii),
ne quid tamen in dispensatione corporis per distantiam
calidae substantiae peccaretur, trames nervosus
quem arteriam hi qui circa istam sunt prudentes appellant,
excipiens a corde ferventem spiritum perducit
ad jecur, illicque juxta aditum quo humida recipiuntur
adnexus, et calefaciens eamdem humidam
substantiam, aliquid ei continuato calore igniti vigoris
interserit. Hinc species sanguinis rubro calore respergitur,
exinde vero connexi gemini quidem rivuli in
modum fistularum proprium singuli receptant, ille
quidem spiritum, hic autem sanguinem, quo lapsu
<pb n="0405A"/>
facili humida substantia motu caloris excurrat. Et
recreato per totum corpore, multipliciter disseminetur
in plura rivulorum principia, quae sunt per omne
corpus inscissa, permixta vero simul vitalium potentiarum
duo principia, sive quod calorem, seu quod
humorem per corpus ubique diffundunt, velut aliquod
vectigal de suis necessarium, eique principaliter in
vitali jugo praeminet, administrant. Haec autem vis in
membranis cerebri esse conspicitur, ex qua omnium
motus articulorum conglobatio totiusque ultronei
spiritus vigor singulis membris inspersus efficacem ac
sese moventem terrenam nostram statuam ex aliqua
machinatione demonstrat. Nam caloris quod est
mundissimum, et humoris quod tenuissimum est, per
utramque vim admixtione quadam ac temperatione
<pb n="0405B"/>
coadunata cerebrum nutriunt ac reforvent per vapores,
ex quo rursus ad id quod est purius exhalitio
tenuata perunget membra; nam illa cerebro continentur,
quae etiam de superioribus in profundum in
modum fistulae pertingens, et per juncturam consequentes
sese atque insertam sibi medullam prorsus
extendens, in finem totius spinae dorsi desinit, ac
deinde ossibus atque nervis nec non compagum ac
medullarum principiis veluti quidam auriga praesidens,
singulis ad stationem vel motum virtutem impetumque
largitur. Idcirco mihi videtur et certius
accepisse munimen. Nam in capite quidem duplicibus
ossibus probatur esse circumdata, in nodis autem vel
in eminentiis costarum atque multiplicibus vix forma
complexionibus insuper omni stabilitate servatur
<pb n="0405C"/>
per eamdem custodiam qua continetur id quod
tertium est obtinens. Similiter autem quis hoc etiam
de corde conjiciet, quod sicut quaedam domus certa
mole solidata, ita cor ossium munitur circumquaque
praesidiis. In posteriore namque sui parte spina dorsi
et scapulis utrinque vallatur; per utraque vero latera
costarum vinculo nectitur, quod medium ejus ambiens
ab omni passione defendit; in anteriore vero
ejus pectus et jugatio colli demissa molliter ei per
omnia munimen impertit adversus ea quae possunt
extrinsecus inferre molestiam. Et sicut in agricultura
perspicimus, cum vel imbres ex nubibus, vel fluenta
rivulorum madefaciant id quod subjectum est, ortus
autem quidam relationi nostrae, verbi gratia, supponatur,
qui mille diversitates arborum multiplicesque
<pb n="0405D"/>
species earum rerum quas terra producit enutriat,
quarum et forma et qualitas colorisque proprietas in
multam distantiam quae est in singulis approbetur:
cum sint igitur quae in uno agro humor unus enutriat,
ut puta vis ista quae singula quaeque madefaciens
alit, una, ut dixi, quaedam simplexque in sua natura
est, earum vero rerum quae nutriuntur ex illa
proprietas in diversas species qualitatesque convertitur,
hoc ipsum amarescit in absinthio, et in succum
commutatur cicutae mortiferum, et in alio quoque
aliud facit, in balsamo, in croco, in papavere. Nam
horum aliud est calidum, aliud frigidum, aliud vero
mediam quamdam qualitatem possidet. In lauro etiam,
et in lentisco, atque similibus odoriferum est. In ficis
<pb n="0406A"/>
autem et piris dulcedinem refert, nec non per vitem
botrus, et ex eo vinum defluit, et mali succus, et
rosae rubor, candorque lilii, et violae caeruleum, et
hyacinthinae tincturaeque purpureum, et universa
quaecunque ex uno eodemque humore de terra oriri
conspicimus, in tantas differentias juxta formam et
speciem qualitatemque vertuntur. Tale quid et in
nostro hoc animato agro mirabiliter a natura perfectum
est, imo potius a Domino formatore naturae
nostrae, ossa scilicet, cartilago, venae, arteriae, nervi,
juncturae, caro, cutis, arvina, musculi, capilli, ungues,
oculi, nares, auresque et universa mille per
haec alia diversis proprietatibus ab invicem separata,
una species alimenti, juxta naturae suae similitudi
nem nutrimenta, ita ut subjectis singulis accedens
<pb n="0406B"/>
alimentum, cuicunque membro propinquaverit, juxta
illud etiam commutatur, propriamque consertam vim
sui vigoris impartiens. Si enim ad oculorum loca
pervenerit, eorum usui temperatur, et erga pupilla
rum tunicas palpebrasque dividitur. Si auditus influxerit,
aurium naturae pro sua qualitate miscetur, et
ad labra veniens efficitur labrum, et in osse compingitur, 
et in medulla mollescit, et firmatur in nervis, 
et in superficie cutis extenditur, et transit ad
ungues, et capillorum exortum tenuissimum per exhalationes
congruentissimas perficit, quae siquidem
per tortuosos emergunt aditus, crispantes capillos
reflexosque generant; si vero per rectos tramites
vaporum fuerit facta progressio, producti capilli directique
nascuntur. Sed multum a proposito sermo
<pb n="0406C"/>
noster abductus est, dum altius opera naturae prosequimur,
conati describere qualiter nobis et ex quibus
constant singula, sive quae ad bonam vitam, seu
etiam quaecunque cum his alia juxta primam seriem
nostrae divisionis esse perspeximus. Propositum
namque nobis erat ostendere sementinam hanc constitutionis
nostrae materiam, neque incorpoream esse
animam, neque corpus exanime, sed ex vivis animatisque
corporibus vivum atque animatum in prima
formatione deponi, quod excipiens humana natura,
veluti alimentum quoddam fomentis illud propriis
nutrimentisque contineat. Id autem juxta utramque
partem congruenter reducetur, et incrementa rei
utriusque percipiat. Mox per hanc artificiosam atque
disciplinabilem formationem consertum animae demonstrat
<pb n="0406D"/>
effectum, in primis quidem apparentem
obscurius, proinde cum instrumenti perfectione relucentem,
sicut in sculptoribus lapidum pervidemus,
dispositumque est artifici speciem praeformare animalis
alicujus in lapide. Hoc autem qui proposuit, primum
quidem lapidem a materia cognata proscindit,
deinde ejus superflua circumcidens, per mutationem
primae figurationis id quod proposuit adumbrat, ita
ut expertus etiam per id quod apparet, intentionem
artificis sine difficultate conjiciat. Rursus explicans
amplius ad similitudinem ejus cujus gerit studium
prorsus accedit, tum deinde in ipsa materia speciem
diligenter integreque demonstrans, artem deducit ad
finem, et est leo vel homo, vet aliquid aliud, quod
<pb n="0407A"/>
factum ab artifice fuerit, qui ante paululum lapis erat
informis, non quod materia sit oblitterata per speciem,
sed quod species per artem materiae probetur
impressa. Hoc modo quis et de anima cogitans, nullatenus
a rationis tramite deviabit, naturamque cunctam
artificiosius operans, ejusdemque generis materiam
sibi sumens, vivam statuam de hominis portione
formavit. Sicut enim lapidis operationem subsecuta
est species, in primis quidem obscurior, post
autem perfectior cum ipsum opus est terminatum:
sic et in sculptura hujus instrumenti species declaratur
animae proportione subjecti imperfecta in imperfecto,
et in perfecto integra perfectaque subsistens.
Sed in exordio perfecta erat, nisi per malitiam fuisset
natura vitiata. Ideoque communio, quae ad passibilem
<pb n="0407B"/>
animalemque generationem nobis accessit, in confirmatione
nostra non protinus elucere divinam facit
imaginem, sed via quadam consequentia per materiales
animae proprietates homo ad perfectionem
consummationemque perducitur. Hujuscemodi vero
dogma et beatus Apostolus in Epistola ad Corinthios
insinuat, dicens: <hi>Cum essem parvulus, ut parvulus
loquebar, ut parvulus sapiebam, ut parvulus cogitabam:
quando factus sum vir, evacuavi quae erant parvuli,</hi> non
quod alia in viro perfecto subintret praeter illam quae
intelligebatur in parvulo, ut puerilis evacuetur animus,
et virilis nihilominus inseratur, sed idem ipse
in illo quidem imperfectus est, in hoc autem perfectionis
suae demonstrat effectum; sicut enim quaecunque
nascuntur et crescunt, vivere fatemur, omnia
<pb n="0408A"/>
vero quae vitae participant et naturali motu vegetantur,
nullatenus exanima esse quis dixerit, nec tamen
hanc talem vitam perfectae animae dicimus esse participem,
denique in virgultis vitalis quaedam operatio
delata usque ad motum sensibilem pervenire non
potuit; itemque per augmentum animalis quaedam
potentia irrationabilibus veniens, nec ipsa perfectionem
est consecuta rationis, et intellectus gratiam
omnino non capiens: idcirco veram atque perfectam
hominis animam esse definimus, quae vigere per
omnes effectus agnoscitur. Si quid vero aliud vitae
participat, per abusionem quamdam consuetudinis
animatum esse profitemur, non quod perfecta in hoc
sit anima, sed quod partes in ea quaedam animalis
operationis existant, quae etiam nobis juxta mysticam
<pb n="0408B"/>
legislatoris Moysi relationem, quam de hominis
generatione protulit, propter communionem passibilitatis
accessisse cognoscimus. Ideoque consilium
praebens beatus Paulus his qui se audire poterant,
perfectionem suadet arripere, modumque quo propositum
possit assequi supponit et dicit: <hi>Exuentes
vos veterem hominem cum actibus suis, et induentes
novum qui renovatur in agnitionem secundum imaginem
ejus qui creavit eum.</hi> Sed revertamur rursus ad illamdivinam
gratiam qua creavit in principio Deus hominem,
qui dixit: <hi>Faciamus hominem ad imaginem et similitudinem
nostram,</hi> cui est gloria in saecula saeculorum. Amen.</p>
<p>
          <emph> <hi>Sancti Gregorii Nysseni episcopi de Imagine libri
continentis subsequentia eorum quae a fratre ejus
beato Basilio in Hexameron sunt relicta, finis.</hi> </emph>


</p>
</div2>
    </body>
  </text>
</TEI>