<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
        schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
         <titleStmt>
              <title>Aliae benedictiones</title>
              <author ref="http://viaf.org/viaf/100184667">Gregorius I<date>540-604</date>
        </author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
              <edition>early modern edition, no apparatus</edition>
              <editor>Jacques-Paul Migne</editor>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
                 <publisher>J. P. Migne</publisher>
                 <pubPlace>Parisiis</pubPlace>
                 <date>1849</date>
              </publicationStmt>
          <seriesStmt>
           <title>Patrologia Latina, vol. 78</title>
           <idno>GreI.AliBen</idno>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
  			<note/>
 		  </notesStmt>
  		<sourceDesc>
    		<p>Patrologia Latina</p>
  		</sourceDesc>
 	</fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
        <p>this file was encoded in TEI xml for the University of Zurich's <head>Corpus Corporum</head> project (www.mlat.uzh.ch) by Ph. Roelli in 2019</p>
      </projectDesc>
          <editorialDecl>
             <normalization>
          <p>Classical Latin orthography</p>
        </normalization>
          </editorialDecl>
      </encodingDesc>
 	  <profileDesc>
		<creation>
 		<date/>
  		</creation>
  	  <langUsage>
  		<language ident="lat">latin</language>
  	  </langUsage>
  	  <textClass>
  		<keywords>
 		 <list>
 		  <item/>
		  <item/>
	  	 </list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="genre">
  		 <list>
   			<item/>
  		</list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="period">
 		 <list>
   			<item/>
  		 </list>
  		</keywords>
 	   </textClass>
 	</profileDesc>
 </teiHeader>
<text>
 <body>	
<div1>
<pb n="0605C"/> 
<head>
Benedictio de sanctissima Trinitate.</head>
<p> <emph>625</emph> Benedicat vos Trinitas sancta, unaque et individua
Deitas, Patris et Filii et Spiritus sancti; et tribuat
vobis remissionem omnium peccatorum. Amen.
Concedat vobis sanitatem mentis et corporis, et liberet
vos ab adversitatibus cunctis. Amen. Quatenus a
cunctis vitiis emundati, ipsiusque protectione muniti,
ad coelestem gloriam pervenire mereamur.
Amen. Quod ipse praestare dignetur, cujus regnum
et imperium sine fine permanet in saecula saeculorum.
Amen. Benedictio Dei Patris, qui est trinus in
personis, unus quoque in essentia deitatis repleat.</p>
<p> <hi>Item alia.</hi> --Deus corda nostra repleat sacrae fidei
documentis, et informet nos ad vitam aeternae salutis.
Amen. Quique se in Patre, et Patrem in se esse
praedixit, dignetur nobis largiri dona quae se diligentibus
repromisit. Amen. Quatenus cooperante Spiritus
sancti gratia, ita mereamur trinae Majestatis exsequi
dicta, quo ad percipienda aeternitatis praemia
potentiae ejus mereamur benedici dextera. Amen.
<pb n="0605D"/>
Quod ipse praestare dignetur, etc.</p>
</div1>
<div1>
<head>Benedictio in vigilia Natalis Domini.</head>
<p>Omnipotens Deus, etc., <hi>ut in Edit.</hi> </p>
</div1>
<div1>
<head>Benedictio de Natali Domini in nocte.</head>
<p>Deus qui ideo apparuit in carne, ut electos suos
ascriberet in aeternitate, sua vos sanctificans Benedictione,
nomina vestra scribat in libro vitae. Amen.
<pb n="0606C"/>
Quique ex Maria virgine nasci dignatus est in civitate
Bethlehem, vos faciat pervenire post mortem in
coelestem Jerusalem. Amen. Ut ibi gloriam Deo in
excelsis cum angelis decantetis, et coelesti pace totius
bonae voluntatis perfrui valeatis. Amen. Quod
ipse praestare dignetur, etc.</p>
<p> <hi>Item alia Benedictio.</hi> --Infans et Deus Christus,
cujus praesepia mirati sunt pastores, in hac die nativitatis
suae, claritate Benedictionis vestras repleat
mentes. Amen. Quique pro vobis Deum et hominem
hodie creditis natum, ipsius semper sentiatis salutare
praesidium. Amen. Quatenus exemplo beatae
Mariae virginis omnia verba et mandata Christi in
corde conservetis, et eum laudando et glorificando,
sicut boni pastores exsultetis. Amen. Quod ipse praestare,
etc.</p>
</div1>
<div1>
<head>Benedictio primo mane.</head>
<p> Populum tuum, quaesumus, Domine, pio favore
prosequere, pro quo dignatus es in hoc sacratissimo
die tuam mundo praesentiam exhibere. Amen. A
<pb n="0606D"/>
cunctis eum adversitatibus paterna pietate custodi,
pro quo in mundo hoc tempore dignatus es ex Virgine
nasci. Amen. Ut te Redemptorem suum semper
intelligat, et tuam veraciter gratiam comprehendat.
Amen. Quod ipse praestare dignetur, etc.</p>
<p> <hi>Alia Benedictio.</hi> -- <emph>626</emph> Deus, qui non solum
genus humanum condere, sed etiam te nascente voluisti
hominem de terris ad astra transire, respice
preces supplicum, qui te post longas tenebras hodie
<pb n="0607A"/>
natum lumen agnoscunt. Amen. Complectere hunc
populum in Ecclesiae sinu, qui nobis processisti Mariae
de thalamo. Amen. Sit haec plebs tuis praeceptis
obedienter amabilis, sicut est partus Virginis in origine
singularis; ut cum dies tui fulgoris effulserit,
invenias in illis quod recondas in horreo, pro quibus
dignatus es in carne venire de coelo. Amen.
Quod ipse praestare, etc.</p>
<p>Postea sequitur: <hi>Benedictio in die natalis Domini.</hi> 
Benedicat vobis omnipotens Deus, utramque, etc., <hi>ut in Edit.</hi> </p>
</div1>
<div1>
<head>Benedictio in Natali sancti Stephani martyris.</head>
<p>Deus qui beatum, etc., <hi>ut in Editis, et in Gemet.
aliisque manuscriptis.</hi> </p>
<p> <hi>Alia.</hi> --Aperi, quaesumus, Domine, coelos tuos,
aperi oculos nostros, inde nobis tua dona descendant,
hinc te corda nostra respiciant. Amen. Pateat
nobis sedes tua in accipiendis beneficiis quae precamur.
Pateat tibi mens nostra in reddendis servitiis
<pb n="0607B"/>
quae jubemur. Amen. Habeat sanctum tuum Stephanum
pius iste populus patronum, quem etiam ille
habuit impius advocatum. Amen. Accedat ad te vox
illa intercedens pro populo, quae orabat pro inimicis
in ipso martyrio, ut se obtinente, et te remunerante,
perveniat illuc plebs acquisita per gratiam, ubi te
coelis apertis ipse vidit in gloria. Amen. Quod ipse
praestare, etc.</p>
</div1>
<div1>
<head>Benedictio in Natali sancti Joannis evangelistae.</head>
<p>Omnipotens Deus dignetur, etc., <hi>ut in Editis, et in
Cod. Gemet. aliisque manuscriptis.</hi> </p>
<p> <hi>Alia.</hi> --Deus, qui tuos apostolos pretiosa gentium
lumina praeparasti, qui Jacobum et Joannem ad illustrandas
animas, inter vasa Ecclesiae, candelabra fidei
praetulisti, fac plebem tuam imitari quod unus
exorando formavit, alter evangelizando eructavit.
Amen. Fructificet in populo quod seminavit iste
verbo, plantavit ille martyrio. Amen. Ut eorum interventu,
haec turba illius reficiatur dulcedine, super
<pb n="0607C"/>
cujus pectus charus Joannes accubuit prae amore.
Amen. Quod ipse praestare dignetur, etc.</p>
</div1>
<div1>
<head>Benedictio in Natali Innocentum.</head>
<p>Omnipotens Deus, pro cujus Unigeniti veneranda
infantia innocentum, etc., <hi>ut in Edit., consentientibus
Manuscriptis Gemet. et aliis.</hi> </p>
<p> <hi>Alia Benedictio.</hi> --Concede, quaesumus, Domine,
plebi tuae innocentum gratiam, qui tibi consecrasti
primitias martyrum ab innocentia parvulorum. Amen. <emph>627</emph> 
 Servetur hic populus purgatus baptismate,
qui tibi placitam fecisti innocentiam in cruore.
Amen. Ut illuc suo interventu grex accedat post lavacrum,
ubi felices parvuli, perfusi rore sanguinis,
gloriantur in perpetuum. Amen. Quod ipse praestare,
etc.</p>
</div1>
<div1>
<head>Dominica 1 post Natalem Domini. Benedictio.</head>
<p> Deus, qui Unigenitum suum misit, ut mundum
salvaret, etc., <hi>ut in Editis.</hi> </p>
</div1>
<div1>
<head>Benedictio in vigilia octavae Domini.</head>
<p>
            <pb n="0607D"/>Omnipotens sempiterne Deus, qui per incarnatum
Verbum unigenitum tuum dedisti lumen in saeculum,
ejus misericordiam suppliciter exoramus, ut qui ex
gentibus sanctam Ecclesiam fecundavit in grege, ab
omni eam gentilitatis errore absolvat. Amen. Et qui
in sequenti die ut legis tolleret jugum, per legem
est carnaliter circumcisus, hujus populi spiritaliter
dignetur circumcidere corda, atque omnia amputare
radicitus vitia, ut sobrietatis studium et non ebrietatis
sectentur incommodum. Amen. Sint semper tua
omnes protectione salvati, ut dum carnalem desiderant
circumcisionem, tua sint firmati Benedictione,
ut callidi serpentis venena possint evadere, et ad aeternam
<pb n="0608A"/>
beatitudinem te praevio feliciter valeant pervenire.
Amen. Quod ipse praestare dignetur, etc.</p>
</div1>
<div1>
<head>Benedictio in octava Natalis Domini.</head>
<p>Omnipotens Deus, etc., <hi>ut in Editis</hi> </p>
</div1>
<div1>
<head>In Dominica 2 post Natalem Domini.</head>
<p>Deus, qui Filii sui temporalem pudicitiam fecit
esse mirabilem, Spiritu prudentiae corda vestra illustrare
ac docere dignetur. Amen. Quique illum parentibus
temporaliter subdi voluit, ipse vos humilitatis
et pietatis muneribus miseratus informet.
Amen. Et qui eum sapientia, aetate et gratia proficere
voluit, spiritualium vobis profectuum incrementa
propitius largiatur. Amen. Quod ipse praestare
dignetur, etc.</p>
</div1>
<div1>
<head>Benedictio in Theophania.</head>
<p>Deus, lumen, etc., <hi>ut in Edit.</hi> </p>
</div1>
<div1>
<head>Benedictio Dominicae 3 post Natalem Domini.</head>
<p>
            <pb n="0608B"/>Deus, qui sua mirabili potestate aquam vertit in
vinum, vos a vetustate subtractos in beatae vitae
transferat novitatem. Amen. Et qui nuptiis interesse
voluit, ut earum sua praesentia comprobaret bonum,
ipse vobis castitatis et sobrietatis perpetuae conferat
donum. Amen. Ipse vobis sanctarum intelligentiam
Scripturarum tribuat spiritualem, qui aquas in vina
vertendo hoc ipsum voluit designare. Amen. Quod
ipse praestare, etc.</p>
</div1>
<div1>
<head>Benedictio in Octava Epiphaniae.</head>
<p>Deus, qui praesentem diem ita dignatus es eligere,
et ut eligeres tot miraculis demonstrare, in quo te ad
adorandum stella nova magos perduxit, et Jordanis
tuo baptismo sanctificari meruit; necnon et aquae
pallor in Cana Galileae vina produxit; esto, quaesumus,
tuae familiae ipse lux itineris, qui stella indice
clarificatus es rex salutis. Amen. Da plebi tuae Redemptoris
sui plenum cognoscere fulgorem, ut per
ejus incrementa ad perpetuam claritatem perveniat.
<pb n="0608C"/>
Amen. Da plebi tuae Redemptoris sui plenum cognoscere
fulgorem, ut per ejus incrementa ad perpetuam
claritatem perveniat. Amen. Converte ad te quaerendum
corda fidelium, ut, juncta cum angelis in
excelsis, tibi Deo cantet gloriam plebs devota. Amen.
Et qui dignatus es hodie a Jordanis fonte, fons aquae
vivae, descendere, et tuo baptismate sanctificare,
tribue populis tuis perpetua pace gaudere, et <emph>628</emph> 
splendore gratiae tuae cor eorum semper accendere.
Amen. Quod ipse praestare, etc.</p>
</div1>
<div1>
<head>Benedictio Dominicae 4 post Natalem Domini.</head>
<p> Omnipotens Deus vos ab omnium peccatorum
maculis emundet. Qui leprosum supplicem tactu
proprio dignatus est emundare, ipse cordium vestrorum
hospitium dignetur misericorditer introire.
Amen. Sicque vos fidei suae plenitudine informet, ut
cum sanctis suis in coelorum regno accumbere concedat.
Amen. Quod ipse praestare, etc.</p>
</div1>
<div1>
<head>Benedictio in Purificatione sanctae Mariae.</head>
<p>
            <pb n="0608D"/>Omnipotens Deus, qui, etc., <hi>ut in Editis.</hi> </p>
</div1>
<div1>
<head>Benedictio Dominicae 5 post Natalem Domini.</head>
<p> Tentationum omnium a vobis Dominus pericula
removeat, et perturbationum procellas miseratus
excludat. Amen. Tentatoris fraudes atque molimina
dissolvat, et vos adversus eum cautos atque invincibiles
faciat. Amen. Continuae pacis vobis munera
tribuat, et vos in portu tranquillitatis ac securitatis
propitiatus constituat. Amen. Quod ipse praestare
dignetur, etc.</p>
</div1>
<div1>
<head>Benedictio Dominicae 6 post Natalem Domini.</head>
<p> Deus, qui bonum semen in sua Ecclesia serere
<pb n="0609A"/>
consuevit, in vobis illud conservare atque multiplicare
nunquam desistat. Amen. Zizaniorum superseminatorem
a vobis procul repellat, et sui verbi pabulo
vos indesinenter reficiat. Amen. Quo cum dies
judicii advenerit, a reprobis separati, ad dexteram
judicis sistamini, et in beatissimo ipsius regno collocemini.
Amen. Quod ipse praestare, etc.</p>
</div1>
<div1>
<head>Benedictio Dominicae 7 post Natalem Domini.</head>
<p> Deus, qui mare suis pedibus fecit esse calcabile,
vobis quidquid est noxium ipse substernat. Amen.
Contrarios immundorum spirituum motus compescat,
et vos in sua pace confirmet. Amen. Crucis suae
navi inter mundi fluctus gubernet, et in littus beatae
perennitatis perducat. Amen. Quod ipse praestare
etc.</p>
</div1>
<div1>
<head>Benedictio in Septuagesima.</head>
<p>Omnipotens Deus ita studium vestri cursus dirigere
dignetur, etc., <hi>ut in Edit. Consentientibus Manuscriptis
Gemet. et aliis.</hi> </p>
<p>
            <pb n="0609B"/> <hi>Alia Benedictio.</hi> --Respice, Domine, de coelo, et
vide et visita vineam istam, quam plantavit dextera
tua; spirituales exhibeant fructus, et coelestes diligant
actus, et sine vitio in hoc saeculo transigant
vitam, ut possint promereri perpetuam. Amen. Fragilem
solida, contritum releva, invalidum robora,
validumque confirma; pietate alleva, charitate aedifica,
castitate munda, sapientia illumina, misericordia
serva. Amen. Proficiant huic praecepto fidei vigilantia,
amoris tui perseverantia, morum temperantia,
misericordiae providentia, actuum disciplina;
ut post concessam miserationis indulgentiam, non
abjicias eos promissionis tuae munificentia, sed perducas
ad veniam, quos hic tibi adoptasti per gratiam.
Amen. Quod ipse praestare, etc.</p>
</div1>
<div1>
<head>Benedictio in Sexagesima.</head>
<p>Det vobis Dominus nosse mysterium regni Dei, <hi>ut
in Editis.</hi> </p>
<p> <hi>Alia Benedictio.</hi> --Aspiciat in vos Rector aeternus,
<pb n="0609C"/>
atque conservet in vobis gratiam quam profudit.
Amen. Mentem regat, vias dirigat, cogitationes
sanctas inferveat, actus probet, opera <emph>629</emph> confirmet,
praeterita indulgeat, praesentia emendet, futura
moderetur. Amen. Sit manus Domini auxiliatrix
vestri, et brachium sanctum illius opituletur vobis.
Amen. Quod ipse praestare, etc.</p>
</div1>
<div1>
<head>Benedictio in Quinquagesima.</head>
<p>Omnipotens Deus sua vos Benedictione confirmet,
et imminenti quadragesimali abstinentiae aptos efficiat.
Amen, etc., <hi>ut in Edit.</hi> </p>
<p> <hi>Alia Benedictio.</hi> --Benedic, Domine, hunc populum
tuum, fructibus bonis, et operibus benedictis. Amen.
Fac eum tali sobole germinare, ut in paradisi tui
permaneat dignitate. Amen. Planta eum in sinu matris
Ecclesiae radicibus firmis, quo possit palatia regni
introire coelestis. Amen. Quod ipse praestare, etc.</p>
<p> <hi>Benedictio in capite jejunii.</hi> --Benedicat vos Dominus
Jesus Christus, qui se a vobis voluit benedici.
<pb n="0609D"/>
Amen. Et qui hoc quadragenario circulo, cujus hodie
inchoatis exordium, suo dedicavit jejunio, vestrum
suscipiat jejunium, omnique vos repleat bono. Amen.
Det vobis fidem integram et abstinentiam tam salubrem,
ut nec caro escis devicta luxuriet, nec mens
afflicta degeneret. Amen. Sed ita sit vobis sanctificatum
in divino timore jejunium, ut vitiis pariter atque
corporibus abstinentiae frena imponatis, et toti [ <hi>forte</hi> 
tuti] semper ab infestationibus inimici maneatis illaesi;
<pb n="0610A"/>
et pax jugiter quieta permaneat in habitaculis
vestris. Amen. Quod ipse praestare, etc.</p>
<p> <hi>Benedictio infra hebdomadam.</hi> -- Respice, Pastor
bone, super hunc gregem, et tribue ut qui terrenis
abstinent cibis, spiritualibus pascantur alimoniis; et
quem divinis reficere tribuis sacramentis, ab omnibus
propitius absolve peccatis. Amen. Da eis sic in
diebus jejuniorum suam componere vitam, ut non
inveniantur voluntates eorum a tua voluntate dissimiles,
sed sint semper in omnibus tuis praeceptis
obtemperantes. Amen. Et ita omnem hanc familiam
tua Benedictione sanctifica, ut eorum jejunia oculis
tuae pietatis sint semper accepta, et ad desideratum
sanctae Resurrectionis tuae diem eos mundo corde et
corpore pro tua pietate jubeas praesentari. Amen.
Quod ipse praestare, etc.</p>
</div1>
<div1>
<head>Benedictio Dominicae 2 in Quadragesima.</head>
<p>Omnipotens Deus, jejunii caeterarumque, etc. <hi>In Edit. Gussanvill. absolvitur ad haec verba</hi> 
 Benignus
<pb n="0610B"/>
auditum. Amen. <hi>Omissio est ex aliis Excusis et manu
exaratis supplenda; ubique enim legitur:</hi> Quatenus
mentes nostrae, etc., <hi>ut in libro Sacram.</hi> </p>
<p> <hi>Benedictio infra hebdomadam.</hi> --Deus, qui es custos
animarum et corporum, dignare hanc familiam
tuam brachio tuae defensionis protegere, ut nullis
inimicorum antiquorum hostium insidiis corpora nostra
patiaris illudi, sed semper cum Domino nostro
Jesu Christo Filio tuo maneamus illaesi. Amen. Da
huic familiae tuae fidei calorem, continentiae rigorem,
fraternitatis amorem, abstinentiae virtutem. Amen.
Et sic quidquid dicto, facto, vel cogitationibus peccaverunt,
pietas ac benignitas clementiae ac misericordiae
tuae resolvere ac indulgere dignetur. Amen.
Quod ipse praestare, etc.</p>
</div1>
<div1>
<head>Benedictio Dominicae in 3 Quadragesima.</head>
<p>Omnipotens Deus, jejuniorum, etc., <hi>ut in Editis.</hi> </p>
<p> <emph>630</emph> <hi>Alia.</hi> --Omnipotens Deus det vobis copiam
suae Benedictionis, et conferat in vobis praemium
<pb n="0610C"/>
sempiternae salutis. Amen. Sicque quadragesimalis
observantiae inchoata jejunia sibi reddat placabilia,
ut ab eo immarcescibilia valeatis percipere dona repromissa.
Amen. Concedatque hoc sacrae Trinitatis
atque individuae unitatis clementia, cujus regnum et
imperium sine fine permanet in saecula saeculorum.
Amen.</p>
</div1>
<div1>
<head>Benedictio Dominicae 4 in Quadragesima.</head>
<p>Deus, qui vos ad praesentium, etc., <hi>ut in Editis.</hi> </p>
<p> <hi>Alia Benedictio infra hebdomadam.</hi> --Benedicat
vos omnipotens Deus, et ad omnem rectam observantiae
plenitudinem totius honestatis instituat. Amen.
Sit in vobis castitatis studium, modestia morum,
innocentis vitae sinceritas, fidei integritas, concordiae
charitas, continentiae virtus, benignitas affectus. Ad
te oculos tendant, de te coelestia sumant, ut te votis
expetant se claris actibus ornent. Amen. Ut consequenter
cum sanctis praemia horum et multorum
probitate consecuti, referamus Deo gratias, et praesentium
<pb n="0610D"/>
bonorum largitori. Amen. Quod ipse praestare,
etc.</p>
<p> <hi>Benedictio in aurium apertione.</hi> --Adesto, omnipotens
Deus, huic populo tuo verbis hodie mysticis
informato, ut fiat illis illuminatio mentis, et reparatio
cordis. Amen. Proficiat in eis illapsa Benedictio
tua plenius ad salutem, qui in hac die de sacris tuis
cordis et corporis susceperunt inaures. Amen. Sis
illis protector et Dominus in aeternum, sicut fuisti
<pb n="0611A"/>
Israeliticis, praemonente Moyse, in subsidio, et
Aegyptiis in exterminio, ut non premerentur oneroso
servitio. Amen. Et ne ulterius graventur mole peccaminum,
dignare circa eos divinum impertiri praesidium,
ut tibi famulari valeant in aeternum. Amen.
Quod ipse praestare, etc.</p>
</div1>
<div1>
<head>Benedictio Dominicae 5 in Quadragesima.</head>
<p>Accendat in vobis, etc., <hi>ut in Editis.</hi> </p>
<p> <hi>Benedictio infra hebdomadam.</hi> --Benedicat vos
omnipotens Deus, et mentes vestras ad boni actus
intelligentiam benignus institutor erudiat, et praestet
vobis velle quae praecepit; inspiret quae diligit, et
tribuat quod oportet; atque omni vos bono spiritualium
munerum cum praesentium rerum subministratione
locupletet. Amen. Et vos in fide firmet, et in
tentatione adjuvet, in conversatione castiget, in virtute
multiplicet, in infirmitate relevet, in anxietate
laetificet. Amen. In prosperitate praeparet, in iniquitate
emendet, in tranquillitate sublimet; infundat
<pb n="0611B"/>
gratiam, indulgeat offensam, ingerat disciplinam.
Amen. Quod ipse praestare, etc.</p>
</div1>
<div1>
<head>Benedictio in die sancto Paschae.</head>
<p>Benedicat vos omnipotens Deus, etc., <hi>ut in Editis.</hi> </p>
</div1>
<div1>
<head>Benedictio feriae 2.</head>
<p>Deus, qui pro vobis suscepit injuriam, etc., <hi>ut in
Editis.</hi> </p>
</div1>
<div1>
<head>Benedictio feriae 3.</head>
<p>Deus, qui vos lavit aqua sui lateris, etc., <hi>ut in
Edit.</hi> </p>
</div1>
<div1>
<head>Benedictio feriae 4.</head>
<p>Dominus Deus noster vos perducat, etc., <hi>ut in
Edit.</hi> </p>
</div1>
<div1>
<head> <emph>631</emph> Benedictio feriae 5.</head>
<p>Omnipotentis Dei et Domini nostri Benedictionibus,
etc., <hi>ut in Editis.</hi> </p>
</div1>
<div1>
<head>Benedictio feriae 6.</head>
<p>
            <pb n="0611C"/> Benedicat vobis de coelis omnipotens Deus, etc., <hi>ut in Editis.</hi> </p>
</div1>
<div1>
<head>Benedictio in Sabbato in Albis.</head>
<p> Deus, qui, peracto senario numero, die sacro
Sabbati ab omnibus operibus quievisti, volens ut in
homine condito ubi requiesceres tibi domicilium
praeparares, exaudi preces supplicum ad dona tuae
clementiae fideliter occurrentium. Amen. Praepara
sensus eorum ad te suscipiendum, ut ipsi tibi proprie
mereantur effici templum. Amen. Et ita praesentes
famulos in hac vita protegas, ut in aeternam requiem
tecum dominator admittas. Amen. Quod ipse
praestare, etc.</p>
</div1>
<div1>
<head>Benedictio Dominicae in octava Paschae.</head>
<p>Deus, cujus Unigenitus, etc., <hi>ut in Edit.</hi> </p>
<p> <hi>Alia Benedictio.</hi> --Deus, qui per Resurrectionem
Unigeniti, etc., <hi>ut in Edit.</hi> </p>
</div1>
<div1>
<head>Benedictio Dominicae 1 post Pascha.</head>
<p>
            <pb n="0611D"/>Benedicat vos omnipotens Deus qui vos gratuita
miseratione creavit, etc., <hi>ut in Editis.</hi> </p>
<p> <hi>Benedictio de jejunio.</hi> --Omnipotens Deus, devotionem,
etc., <hi>ut in Editis.</hi> </p>
<p> <hi>Item alia Benedictio.</hi> --Respice, Domine, super
hanc familiam tuam subjectam tibi, Benedictionum
tuarum dona poscentem; rege eam de superioribus
tuis, et ubertatem frugum ei largire. Amen. Libera
eam a diebus malis, et a perturbatione bellorum, et
da ei tempora tranquilla atque pacifica, ut te custode
pervigili ac Pastore aeterno, et in praesenti tempore
consistat secura, et ad aeterna gaudia perveniat.
<pb n="0612A"/>
Amen. Et qui quondam misericors misertus es turbae
tecum triduo permanenti, simili nunc dignatione
huic miserere plebi, tibi jejuniis et hymnis innixius
supplicanti. Amen. Quod ipse praestare, etc.</p>
</div1>
<div1>
<head>Benedictio Dominicae 2 post Pascha.</head>
<p> Deus, qui dignatione misericordiae, majestate
potenti, ut succurreres homini, terras coelitus visitasti,
et in carne sustinens poenam patibuli, rumpens
legem Tartari, ad coelos ab inferis ascendisti, praesta
familiae tuae ita hanc vitam transigere, ut in illam
perpetuam te ducente possint intrare. Amen. Tantum
habeant fervorem catholicae fidei, ut sancti adventus
tui sint exspectatione securi. Amen. Et quicunque
meruerunt hic purgari unda baptismi, praesentari
valeant tibi pio judici candidati. Amen.
Quod ipse praestare, etc.</p>
</div1>
<div1>
<head>Benedictio Dominicae 3 post Pascha.</head>
<p>Omnipotens Deus, qui de diversis floribus tuam
semper exornas Ecclesiam, da plebi tuae ad coelestem
<pb n="0612B"/>
gloriam et immortalitatis honorem renatae dignum
mentis regenerationis suae ornatum. Amen. Custodi
eam a diri serpentis incursu pietate solita, ut tuo
famulatui semper possit esse continua. Amen. Quo
et in praesenti saeculo sic te opitulante suam vitam
dirigere et tuam misericordiam valeat exorare, ut ad
aeterna gaudia sine fine mansura, te Pastore ac duce,
possit feliciter pervenire. Amen. Quod ipse praestare,
etc.</p>
</div1>
<div1>
<head> <emph>632</emph> Benedictio Dominicae 4 post Pascha.</head>
<p>Benedic, quaesumus, Domine, universam familiam
tuam ad gaudia perpetuae resurrectionis feliciter evocatam.
Amen. Rectissimum catholicae fidei tramitem
teneant, et in una Trinitatis professione consistant.
Amen. Nulla eos a rectitudine ecclesiastici dogmatis
pravae assertionis impietas deviet, et ne sub praetextu
nominis Christiani veritatis praesidio nudet, sed in
eadem unitatis fide manentes effici mereantur regni
coelestis haeredes. Amen. Quod ipse praestare, etc.</p>
</div1>
<div1>
<pb n="0612C"/>
<head>Benedictio in die Ascensionis.</head>
<p>Benedicat vobis Deus, etc., <hi>ut in Editis.</hi> </p>
<p> <hi>Benedictio Dominicae post Ascensionem Domini.</hi> </p>
<p>Benedictionum suarum super vos Dominus imbrem
infundat, etc., <hi>ut in Excusis, pro Dominica 1 post
Ascens. Dom.</hi> </p>
<p> <hi>Alia Benedictio.</hi> --Deus, qui Tartara fregisti resurgens,
aperuisti coelos ascendens, ut populi illuc per
fidem ascenderent ubi te apostoli intrare viderunt,
respice ascendens coelum propter quos dignatus es
descendere in infernum. Amen. Sit eis quod te exaltasti
protectio, quibus fuit unicum quod te humiliasti
remedium. Amen. Ut in die judicii non sint sinistri
numero, qui te sedere ad Patris dexteram confitentur
in coelo. Amen. Quod ipse praestare, etc.</p>
</div1>
<div1>
<head>Benedictio in Pentecoste.</head>
<p>Deus, qui hodierna die, etc., <hi>ut in Editis.</hi> </p>
<p> <hi>Benedictio in hebdomada Pentecostes.</hi> --Omnipotens
<pb n="0612D"/>
Deus, qui quinquagesimum diem futurae remissionis
munere figurasti, quo gratia Spiritus sancti
inebriati apostoli mente una locuti sunt ore diverso,
respice hanc Ecclesiam quam ex gentibus congregari
linguarum varietate signasti. Amen. Da consolationem
inter pressuras saeculi, qui nobis aequalem tibi
ipsi consolatorem Spiritum misisti. Amen. Et te propitiante
sit ipse nunc plebis hujus custodia, qui dedit
discipulis tunc doctrinam. Amen. Quod ipse praestare,
etc.</p>
</div1>
<div1>
<head>Benedictio in XII lectionibus, mense quarto.</head>
<p> Benedicat vobis omnipotens Deus qui cuncta ex
<pb n="0613A"/>
nihilo creavit, <hi>ut in libro Sacram. a nobis edito, pro
Sabbato in</hi> XII <hi>lect., mense 4. In Gemet. eadem assignatur
pro tota hebdomada.</hi> </p>
</div1>
<div1>
<head>Benedictio Octavae Pentecostes.</head>
<p>Omnipotens Trinitas, unus et verus Deus, etc., <hi>ut
in Editis.</hi> </p>
<p> <hi>Alia Benedictio.</hi> --Domine Jesu Christe, qui discipulis
tuis sanctum dedisti Spiritum, Ecclesiae tuae
catholicae dona largire, ut quicunque sunt ex aqua et
Spiritu sancto renati, semper sint ejus protectione
muniti. Amen. Redundet in eis charitas diffusa per
Spiritum sanctum, quae operiat ac superet omnem
multitudinem peccatorum. Amen. Et requiescat in
istis propitius, qui quondam requievit in apostolis
gloriosus. Amen. Quod ipse praestare, etc.</p>
</div1>
<div1>
<head>Benedictio Dominicae 1 post octavas Pentecostes.</head>
<p>Benedic, Domine, istam omnem familiam, quae
gratiam Benedictionis tuae desiderat invenire; propriam
manum e coelis emitte, et capita singulorum
<pb n="0613B"/>
continge. Amen. Descendat super hos omnes gratia
Benedictionis tuae, sicut <emph>633</emph> descendit ros super
faciem terrae. Amen. Manus tuae sentiant tactum,
Spiritus sancti percipiant gaudium, ut benedicti permaneant
in aeternum. Amen. Quod ipse praestare, etc.</p>
</div1>
<div1>
<head>Benedictio Dominicae 2 post Pentecosten.</head>
<p>Propitietur Dominus cunctis iniquitatibus vestris,
etc., <hi>ut in Edit. Dominica 3 post. Pentec.</hi> </p>
</div1>
<div1>
<head>Benedictio Dominicae 3 post Pentecosten.</head>
<p>Benedicat vobis Dominus noster oris alloquio, etc., <hi>ut in Dominica 4 post Pentec.</hi> </p>
</div1>
<div1>
<head>Benedictio Dominicae 4 post Pentecosten.</head>
<p>Emundet Dominus conscientias vestras, etc., <hi>ut
in Dominica 5 post Pentec.</hi> </p>
</div1>
<div1>
<head>Benedictio Dominicae 5 post Pentecosten.</head>
<p>Agnoscat in vobis Dominus proprium signum et
<pb n="0613C"/>
suae vobis misericordiae conferat donum. Amen.
Bella comprimat, famem auferat, pacem tribuat, inimici
insidias longe repellat. Amen. Moerentium gemitus
videat; vocem vestri doloris exaudiat, et lacrymas
ab omni facie tergat. Amen. Aeternam vobis
dilectionem indulgeat, et perfectam charitatem concedat.
Amen. Quod ipse praestare, etc.</p>
</div1>
<div1>
<head>Benedictio Dominicae 6 post Pentecosten.</head>
<p>Amoveat a vobis Dominus totius maculas simultatis,
etc., <hi>ut in Dom. 7 post Pentec.</hi> </p>
</div1>
<div1>
<head>Benedictio Dominicae 7 post Pentecosten.</head>
<p>Benedicat vos omnipotens Deus, et per abundantiam
misericordiae suae cor vestrum corroboret.
Amen. Mentem sanctificet, vitam amplificet, castimoniam
decoret, atque sensus vestros in bonis operibus
semper aedificet; prospera tribuat, pacem concedat,
salutem conferat, quietem nutriat, charitatem
uniat, et ab omnibus diabolicis et humanis insidiis
<pb n="0613D"/>
sua semper vos protectione et virtute defendat.
Amen. Et ita devotionem vestram placatus semper
suscipiat, ut quaeque ab eo postulaveritis clementer
concedat. Auferat mala omnia quae gessistis, et tribuat
gratiam quam semper rogatis. Amen. Quod ipse
praestare, etc.</p>
</div1>
<div1>
<head>Benedictio Dominicae 8 post Pentecosten.</head>
<p>Sanctificet vos Domini gratia, etc., <hi>ut in Edit.
Dom. 9 post Pentec.</hi> </p>
</div1>
<div1>
<head>Benedictio Dominicae 9 post Pentecosten.</head>
<p>Populi tui, Domine, postulationes exaudi, et in
calamitatibus constitutis velociter subveni. Amen.
De sua fac liberatione gaudere, quos cernis sub
pondere nimium laborare. Exultent et laetentur in
te, dum se viderint salvari per te. Amen. Mitte eis,
Domine, defensionis tuae semper arma invictricia
[ <hi>forte</hi> victricia], quibus faciant universa bella prostrata.
<pb n="0614A"/>
Amen. Auxilio tuo momentis omnibus visitentur,
ut, superatis inimicorum viribus, roborentur.
Amen. Quod ipse praestare, etc.</p>
</div1>
<div1>
<head>Benedictio Dominicae 10 post Pentecosten.</head>
<p>Deus qui est vita mortalium, salusque peccatorum,
etc., <hi>ut in Edit. Dom. 11 post Pent.</hi> </p>
</div1>
<div1>
<head>Benedictio Dominicae 11 post Pentecosten.</head>
<p>Tribuat vobis Dominus charitatis donum, indulgentiae
fructum, et vitae aeternae consortium. Amen.
Abstergat a vobis omnes maculas peccatorum, ut
eum vigilanter mereamini agnoscere, fideliter colere,
et desiderabiliter exspectare. Amen. Illuminet
gratiam suam super vos, et misereatur vestri, sicut
illuminavit Moysen et filios Israel, in columna ignis
et nubis. Donet vobis gratiae perpetuae donum, et
conferat gaudium angelorum. Amen. Quod ipse praestare,
etc.</p>
</div1>
<div1>
<head> <emph>634</emph> Benedictio Dominicae 12 post Pentecosten.</head>
<p>
            <pb n="0614B"/>Gratiae suae dono vos Dominus locupletet, et coelesti
Benedictione custodiat, etc., <hi>ut in Edit. lib. Sacrament.,
ubi tamen, consentiente Cod. Gemet., legitur:</hi> 
gratia sua vos Dominus locupletet.</p>
</div1>
<div1>
<head>Benedictio Dominicae 13 post Pentecosten.</head>
<p>Benedicat vobis Dominus, coelorum rector et
conditor, et det vobis tranquillitatem temporum,
salubritatem corporum, salutemque animarum. Amen.
Tribuatque vobis frugalitatis gaudium, aeternitatis
praemium, lumen clarissimum sempiternum.
Amen. Et concedat vobis suae pietatis auxilium, ut
cum cogitatione mens videat, lingua voce proferat,
actio facti non defendat. Amen. Quod ipse praestare,
etc.</p>
</div1>
<div1>
<head>Benedictio Dominicae 14 post Pentecosten.</head>
<p>Benedictio vos Domini comitetur, etc., <hi>ut in Editis
Dom. 15 post Pentec.</hi> </p>
</div1>
<div1>
<head>Benedictio Dominicae 15 post Pentecosten.</head>
<p>
            <pb n="0614C"/>Benedic, Domine, hanc plebem tuam, atque hos
omnes concordes, quietos, pacificos, et sospites
serva. Amen. Tribue eis ut sectentur non interitum
sed vitam, non carnem sed spiritum, non temporalia,
sed aeterna. Amen. Ut operibus suis non solum
absoluti, verum etiam justificati, digni sint vitam
et gloriam promereri. Amen. Quod ipse praestare,
etc.</p>
</div1>
<div1>
<head>Benedictio Dominicae 16 post Pentecosten.</head>
<p>Omnipotens Deus peccatorum vestrorum maculas
purget, etc., <hi>ut in Edit. Dom. 17 post Pentec.</hi> </p>
</div1>
<div1>
<head>Benedictio Dominicae 17 post Pentecosten.</head>
<p>Benedic, Domine, populum tuum, et devotum respice,
humilitatem vide, gemitus suscipe, dolentes
paterna pietate jube consolari. Amen. Prostratum
alleva, dispersum congrega, adunatumque conserva,
esurientem ciba, sitientem pota, omnesque simul
<pb n="0614D"/>
coelestibus donis irriga. Dele in eis omnem peccati
maculam, ut, te gubernante, ad gloriam perveniant
sempiternam. Amen. Humiliata tibi omnium capita
dexterae tuae Benedictione sanctifica, ac benedicendo
peccata relaxa. Sanctique Spiritus effunde charismata.
Ut sine ulla offensione Majestatis tuae praecepta
adimpleant, et ad vitam aeternam, te auxiliante,
perveniant. Amen. Quod ipse praestare, etc.</p>
</div1>
<div1>
<head>Benedictio Sabbati in XII lectionibus, mense 7 et
feria 4.</head>
<p>Deus, fons indulgentiae, suscipiat propitius litationem
abstinentiae vestrae. Amen. Impleat corda vestra
suorum delectationibus hostiarum, et det vobis posse
suis parere praeceptis. Amen. Ut quod non potestis
carnali ex infirmitate perficere, ipsius gratiae ubertate
mereamini adimplere. Amen. Quod ipse praestare,
etc.</p>
</div1>
<div1>
<pb n="0615A"/>
<head>Benedictio Dominicae 18 post Pentecosten.</head>
<p>Benedicat vos Pater Domini nostri Jesu Christi, et
respectu misericordiae coelestis protegat vos sub
umbra virtutis. Amen. Detque vobis animarum compunctionem,
immaculatam fidem, conscientiae puritatem.
Amen. Sensus vestros dirigat, corda compungat,
in prosperis assistat, in adversis manum porrigat,
in laboribus solatium ferat. Amen. Virtutum
suorum merita multiplicet, recta consilia advocet,
terrenarum rerum a vobis pondera auferat. Amen.
Repleat corda vestra spiritualibus donis, et abundare
faciat semper perfectae gratiae incrementis.
Amen. Quod ipse praestare, etc.</p>
</div1>
<div1>
<head>Benedictio Dominicae 19 post Pentecosten.</head>
<p>Deus invisibilis, inaestimabilis, infinite, perennis,
immense, auctor noster, redemptor noster, et principii
in natura alienus et termini, tu celebrem populi
hujus conventum tanquam proprii sanguinis
pignus illustra. Amen. <emph>635</emph> Rege sensus canos viduarum,
<pb n="0615B"/>
sollicitudines virginum, vota nuptiarum,
desideria pupillorum, necessitates puerorum, lapsus
infantium parvulorum. Amen. Quoniam tu es bonorum
sensuum requies, felicium juvenum custos, sanctarum
virginum sponsus, fidelium viduarum defensor,
honestorum conjugum fides, pupillorum laborantium
pater, puerorum proficientium doctor, infantium
et susceptor pariter et nutritor. Amen. In te
senecta aetas initiet, adulta corroboret, longaeva consummet.
Per te gaudeat integritas non corrumpi;
per te sciat castitas reparari, fides pura non destrui,
vita displicens emendari, misericordia fieri, continentia
servari, innocentia non evinci. Amen. Quod
ipse praestare, etc.</p>
</div1>
<div1>
<head>Benedictio Dominicae 20 post Pentecosten.</head>
<p>Benedicat vos Trinitatis divinae Majestas, et una
deitas, Pater et Filius et Spiritus sanctus; talesque
inveniat dies examinationis, quales emisit fons regenerationis.
Amen. Benedicat vos Dominus, qui
<pb n="0615C"/>
auctor est omnium, et conditor sempiternus. Corpus
vestrum servet immaculatum, et animas vestras
misericorditer tueatur. Amen. Sicque vos ab omni
crimine peccatorum reddat innoxios, ut in vobis
maneat Spiritus sanctus, et securi praestolemini adventum
ejus. Amen. Ille vobis benedicat de coelis,
qui vos sacrosancto sanguine redimere dignatus est
in terris. Amen. Benedictio Dei Patris, etc.</p>
</div1>
<div1>
<head>Benedictio Dominicae 21 post Pentecosten.</head>
<p>Domine Jesu Christe, Pastor bone, qui animam
tuam pro ovibus posuisti, sanguinis tui defende commercium,
gregem tuum propitius visitare dignare,
esurientem pasce, sitientem pota, quod perierat require,
quod errat converte, contritum colliga, invalidum
confirma, validumque conserva. Amen.
Fac eos ante conspectum tuum cum justitia vivere,
et cum misericordia, si se custodierint, judicari.
Tribue eis in fide credulitatem, in labore virtutem,
<pb n="0615D"/>
in affectu devotionem, in actu prosperitatem, in
victu abundantiam, in pace laetitiam, in conversatione
gratiam, in luctatione victoriam. Amen. Ut in
beneplacito conspectui tuo tramite gradientes, et
praesens tempus cum felicitate percurrant, et venturum
cum hilaritate suscipiant. Amen. Quod ipse
praestare, etc.</p>
</div1>
<div1>
<head>Benedictio Dominicae 22 post Pentecosten.</head>
<p>Benedictionis Domini vos gratia semper protegat,
etc., <hi>ut in Edit. Dominica 23 post Pentec.</hi> </p>
</div1>
<div1>
<head>Benedictio Dominicae 23 post Pentecosten.</head>
<p>Omnipotens Dominus adaperiat vos vestrum in
lege sua, etc., <hi>ut in Edit. Dom. 24 post Pentec.; in
Gemet. est pro Dom.</hi> 23.</p>
</div1>
<div1>
<head>Benedictio Dominicae 24 post Pentecosten.</head>
<p>Aspiciat et benedicat vos Dominus, ex omni parte
custodiat rex aeternus, et det vobis angelum lucis,
<pb n="0616A"/>
et conservet in vobis gratiam quam profudit. Amen.
Mentem regat, vias dirigat, cogitationes sanctas
instruat, actus praebeat [ <hi>Forte</hi> probeat], opera confirmet,
praeterita indulgeat, praesentia emendet,
futura moderetur. Amen. Sit manus Domini auxiliatrix
vestri, et brachium sanctum illius opituletur
vobis; fiat misericordia ejus super vos, et pietas
illius subsequatur vobis. Amen. Quod ipse praestare,
etc.</p>
</div1>
<div1>
<head>Benedictio Dominicae 25 post Pentecosten.</head>
<p>Benedicat vos et sanctificet Dominus ex Sion, qui
fecit coelum et terram in sapientia, sua Benedictione
aeterna, qua benedixit omnes sanctos patres et patriarchas
nostros Abraham, Isaac et Jacob. Amen.
Multiplicet in vobis gratiam spiritualem, sicut multiplicavit
semen eorum tanquam stellas coeli et velut
arenam quae est in littore maris. Amen. Ipse vos protegat
atque defendat omnibus diebus vitae vestrae, et
perducat in regnum gloriae suae. Amen. Quod ipse
<pb n="0616B"/>
praestare, etc.</p>
</div1>
<div1>
<head> <emph>636</emph> Benedictio Dominicae 26 post Pentecosten.</head>
<p>Populi tui, Deus, institutor et rector, peccata
quibus impugnatur expelle. Custodi illum perpetua
tuitione, atque ab omni adversitate defende. Amen.
Visita eum interventu sanctorum omnium, sicut Moysen
in rubo, Josue in agro, Samuelem in templo,
atque illa eum sapientia perfunde, quam beatus David
rex in Psalterio, Salomon in filio, te largiente,
percepit a coelo. Amen. Et ita postremo paterna
pietate conserva, ut quaeque prava sunt respuens,
sancta conversatione firmetur, et a peccatis liber,
nullis adversitatibus atteratur. Amen. Quod ipse
praestare, etc.</p>
</div1>
<div1>
<head>Benedictio Dominicae 27 post Pentecosten.</head>
<p>Benedicat vos Deus Pater, qui in principio cuncta
creavit ex nihilo. Amen. Benedicat vos Dei Filius,
qui a superna sede descendit humillimus. Amen.
Benedicat vos Spiritus sanctus qui in similitudine
<pb n="0616C"/>
columbae Jordanis in flumine requievit in Christo,
ipseque in Trinitate sanctificet, quem omnes gentes
venturum exspectant. Amen. Quod ipse praestare,
etc.</p>
</div1>
<div1>
<head>Benedictio Dominicae 28 post Pentecosten.</head>
<p>Quaesumus, Domine, super populum tuum benedictio
copiosa descendat. Amen. Indulgentia veniat,
consolatio tribuatur. Amen. Fides sancta succrescat,
redemptio sempiterna firmetur. Amen. Quod ipse
praestare, etc.</p>
</div1>
<div1>
<head>Benedictio Dominicae 5 ante Natalem Domini.</head>
<p>Concedat vobis Dominus praemium sincerissimae
charitatis, etc., <hi>ut in Editis.</hi> </p>
</div1>
<div1>
<head>Benedictio Dominicae 4 post Natalem Domini.</head>
<p>Omnipotens Deus, cujus Unigeniti adventum, etc. <hi>ut in Edit.</hi> </p>
<p> <hi>Alia Benedictio.</hi> --Aperi, Domine, januas coeli, et
<pb n="0616D"/>
visita plebem tuam in pace. Emitte Spiritum tuum
de alto, et irriga terram, et germinet spiritualem
fructum. Amen. Sanctifica plebem tuam, Domine,
qui datus es nobis ex Virgine, et benedic haereditatem
tuam in pace. Amen. Praesta eis semper tempora
salutis, quae ante tuum adventum praedixit sanctus
propheta Joannes, ut hic fideliter accipiant
et in futuro cum sanctis et electis tuis vitam et
regnum consequantur aeternum. Amen. Quod ipse
praestare, etc.</p>
</div1>
<div1>
<head>Benedictio Dominicae 3 ante Natalem Domini.</head>
<p>Deus, cujus adventus Incarnationis, etc., <hi>ut in
Editis.</hi> </p>
<p> <hi>Alia Benedictio.</hi> --Dominus Jesus Christus, qui
sacratissimo adventu suo subvenire dignatus est
mundo, animas vestras corporaque purificet a delicto.
Amen. Det vobis legis suae praecepta virtute
Spiritus sancti apprehendere, ut possitis adventum
<pb n="0617A"/>
ejus interriti praestolari. Amen. Sicque vos ab omni
reatu immunes efficiat, ut cum advenerit, non in
terrore discutiat, sed in gloria remunerandos assumat.
Amen. Quod ipse praestare, etc.</p>
</div1>
<div1>
<head>Benedictio Dominicae 2 ante Natalem Domini.</head>
<p>Omnipotens Deus vos placito vultu respiciat, etc. <hi>ut in Editis.</hi> </p>
<p> <hi>Alia Benedictio.</hi> --Excita, Domine, potentiam
tuam, et veni ad salvationem populi tui, quem acquisisti
sanguine tuo, ne in ejus perditione saevus
ille exsultet humani generis inimicus, quem adventus
tui potentia dudum liberasti per gratiam. Amen.
Sit fortitudo dexterae tuae ad protectionem hujus
familiae tuae, per quam dignatus es hoc tempore carnem
induere virginalem. Amen. Et dum infirmitatem
nostram tua clementia non ignorat, ita omnem
hanc Ecclesiam tuam <emph>637</emph> tuae divinitatis clypeo
protege, ut de saevi illius antiqui hostis tentatione
nos liberes, et gentium feritatem ita mitiges, ut
<pb n="0617B"/>
nihil eorum jacula tuorum possint generare dispendia.
Amen. Sed tu, Pastor bone, qui temetipsum
nostri causa dedisti pro pretio, ita sanguinis tui
defende commercium, ut et hic te semper sentiant
praevium, et in aeterna beatitudine te remunerante
mereantur accipere praemium. Amen. Tu ergo eos,
omnipotens Domine Jesu Christe, Benedictionum rore
perfunde, ut et in praesenti vita positi, de omnibus inimicis
te habeant ereptorem, et hic et in aeternum semper
sentiant protectorem. Amen. Quod ipse praestare, etc.</p>
</div1>
<div1>
<head>Benedictio Dominicae 1 ante Natalem Domini.</head>
<p>Deus, qui vos et prioris adventus, etc., <hi>ut in Editis.</hi> </p>
<p>Alia Benedictio.--Deus, qui per tuum angelum
nuntiasti Christum venturum in saeculo, praesta,
quaesumus, ut nunc venienti occurrere populus mereatur
cum gaudio. Amen. Dirigat vestra corda per
tempora qui dixit Lux fiat, ante saecula. Amen. Tribuatque
ille vobis veniam peccatorum, qui pro salute
humana fudit in cruce sanguinem proprium. Amen.
Ille vos benedicat de coelis qui per crucem passionis
<pb n="0617C"/>
suae nos redimere venit in terris. Amen. Benedictio
Dei Patris.</p>
</div1>
<div1>
<head>VIII Kal. Febr. Conversio sancti Pauli.</head>
<p>Deus, qui gratia sua Paulum, etc., <hi>ut in Editis.</hi> </p>
</div1>
<div1>
<head>Benedictio in Purificatione sanctae Mariae.</head>
<p>Omnipotens Deus, qui, etc., <hi>ut in Editis.</hi> </p>
</div1>
<div1>
<head>Benedictio in Natali sanctae Agathae.</head>
<p>Sanctifica, Domine, Ecclesiam tuam, qui beatam
Agathen virginem et martyrem acquisisti fide, honorasti
pudore, glorificasti certamine. Amen. Repleatur
hic populus illo spiritu qui martyri tuae adfuit Agathae,
cum eam ignis torreret, et cum ungula raderet,
cum aculeus infigeret, cum mamillam torqueret.
Amen. Ut dum se sibi pro tuo amore abnegat, tua
collocet in dextera, cujus est electione vocata in gloriam.
Amen. Quod ipse praestare, etc.</p>
</div1>
<div1>
<head>Benedictio in Cathedra sancti Petri VIII Kal. Martii.</head>
<p>Deus qui beatum Petrum apostolum tuum ita reddidisti
<pb n="0617D"/>
praecipuum, ut sortiretur inter ipsos fidei
principes principatum, et accepta potestate consessus
in saeculo, coeli fieret janitor, ut quos vult intromittat
cives in regno, respice plebem tuam pietate solita,
qui sacrosancto apostolo gressum firmasti per lubrica,
et culpas abluisti per lamenta. Amen. Obtineat apud
te pro corrigendis delictis, qui claudo fuit medela pro
dirigendis vestigiis. Amen. Et ipso interveniente et
remunerante, illuc grex sibi commissus introducatur
venia, quo pastor idemque janitor tecum remuneratus
exsultat in gloria. Amen. Quod ipse praestare, etc.</p>
</div1>
<div1>
<pb n="0618A"/>
<head>Benedictio in natali sancti Matthiae apostoli VI Kal.
Martii.</head>
<p>Deus, qui vos in apostolicis tribuit consistere fundamentis,
etc., <hi>ut in Editis. Abest a Gemet.</hi> </p>
</div1>
<div1>
<head>Benedictio in Inventione sanctae crucis.</head>
<p>Benedicat vos omnipotens Deus, qui per unigeniti,
etc., <hi>ut in Editis.</hi> </p>
</div1>
<div1>
<head>Benedictio in nativitate sancti Medardi.</head>
<p>Deus fundator fidei, indultor sacerdotii, congregatio
plebis, <emph>638</emph> sanctificatio confessoris, qui beatum
Medardum ad hoc armasti virtute ut tibi militaret
in fide, concede huic familiae pro se hunc intercessorem
quem dedisti pontificem. Amen. Sit apud te
nunc pro nobis assiduus intercessor, qui contra haereticos
pro te exstitit tunc assertor. Amen. Ut te retribuente
populo crescat innumero, quod sacerdos
sudavit in fide. Amen. Quod ipse praestare, etc.</p>
</div1>
<div1>
<head>Benedictio in vigilia sancti Joannis Baptistae.</head>
<p>
            <pb n="0618B"/>Deus, qui beatum Joannem Baptistam magnum
nuntiasti per angelum, maximum declarasti per Verbum,
qui clausus in utero reddidit obsequium Domino,
matrem replevit gaudio, patris linguam solvit a vinculo,
cerne placato vultu frequentantem hodie populum
ad tanti praeconis occursum. Amen. Ascendat
vox illius ad aures Altissimi, qui maternis visceribus
ante mundi Dominum novit confiteri quam nasci.
Amen. Ut eo intercedente purgetur haec plebs a crimine,
cujus auctorem lavacri sacra dextera tinxit in
fonte. Amen. Quod ipse praestare, etc.</p>
</div1>
<div1>
<head>Benedictio in natali apostolorum Petri et Pauli.</head>
<p>Benedicat vos, etc., <hi>ut in Edit.</hi> </p>
<p> <hi>Item alia Benedictio.</hi> --Deus, qui in membris Ecclesiae
velut geminatum lumen, quo caveantur tenebrae,
fecisti Petri lacrymas, Pauli litteras coruscare,
concede huic familiae tuae felicia dona suis indefessis
petitionibus obtinere. Amen. Atque eam de supernis
sedibus placatus inspice, qui coelos fecisti aperire
<pb n="0618C"/>
Petro in clave, Paulo in dogmate. Amen. Ut praeviantibus
ducibus illuc grex possit accedere, quo
pervenerint ipsi pariter, tam ille pastor per suspendium,
quam iste doctor per gladium. Amen. Quod
ipse praestare, etc.</p>
</div1>
<div1>
<head>Benedictio in natali sancti Laurentii Martyris.</head>
<p> Corrobora gregem tuum, turris fortitudinis, qui
beatum Laurentium prius ornasti pectore, post sermone,
ante decorasti professione quam funere. Amen.
Infunde circumstantibus credulitatis spiritum, qui
confitenti aderas, ne facerent plagae trepidum, poena
fessum, flamma devictum. Amen. Ut ipso interveniente,
ac te remunerante, illa luce plebs radiet, qua
levita fulsit in carcere, illa fide micet qua coelis victor
martyr intravit hodierna die. Amen. Quod ipse praestare,
etc.</p>
</div1>
<div1>
<head>Benedictio in Assumptione sanctae Mariae.</head>
<p>
            <pb n="0618D"/>Deus, qui beatae Mariae virginis partu genus humanum
dignatus est redimere, etc., <hi>ut in lib. Sacr.</hi> </p>
</div1>
<div1>
<head>Benedictio in natali sancti Bartholomaei.</head>
<p> Deus, qui Ecclesiam tuam in apostolicis tribuisti
consistere fundamentis, quaesumus ut beatus Bartholomaeus
pro nobis imploret apostolus, ut a nostris
reatibus absoluti, a cunctis etiam periculis exuamur.
Amen. Infunde sensibus nostris apostolica retinere
dogmata, quibus te contemplemur mente serena.
Amen. Concede propitius circumstanti plebi ut in
illo tremendo discussionis tempore eorum defensetur
<pb n="0619A"/>
praesidio quorum est edocta praecepto. Amen. Quod
ipse praestare, etc.</p>
</div1>
<div1>
<head>Benedictio in Decollatione sancti Joannis Baptistae.</head>
<p>Deus, qui nos beati Joannis Baptistae concedit, etc., <hi>ut in Edit.</hi> </p>
<p> <hi>Item alia.</hi> --Rege, Domine, corda plebis tuae
per arma justitiae, vitae attentae diligens, fugiat lascivia
[ <hi>Forte</hi> aeternae diligens, fugiat lasciviam] carnis
iniquae. Amen. <emph>639</emph> Ablue culpas ejus obtentu
Baptistae tui, qui pro te interemptus in ergastulo, tecum
exsultat in regno. Amen. Sitque apud te intercessor
pro populo, quem exaequasti Eliae meritis,
quem praefecisti inter cunctos sobolis munditialis.
Amen. Inspice pius arbiter ad desideria plebis vultu
potius remissoris quam judicis. Amen. Exigat a te
munera indulgentiae, qui devote populis poenitentiam
praedicavit, ut illo postulante, et te impertiente, coelestis
aulae palatia mereantur introire. Amen. Quod
ipse praestare, etc.</p>
</div1>
<div1>
<pb n="0619B"/>
<head>Benedictio in natali sanctae Mariae.</head>
<p>Deus, qui, cum te non capiant coeli, dignatus es
in templo uteri virginalis includi, ut mater integra
haberet et fructum de Spiritu, et incorruptionem de
partu, da huic plebi angelum custodem, qui filium
Mariae fide concipiente praedixit. Amen. Sanctificet
gregem tuum illa Benedictio quae sine semine humano
Redemptorem virginis formavit in utero. Amen.
Ut te protegente exultet Ecclesia de congregato populo,
sicut Maria meruit gloriam de fructu sacrato.
Amen. Et qui hac die nativitatem sacratissimae virginis
tuae genitricis Mariae celebramus devoti, quam
super choros virginum paradisi sedibus collocasti,
ejusdem nos suffragiis, post abjectam carnis sarcinam,
ad aeterna jubeas regna perduci. Amen. Quod
ipse praestare, etc.</p>
</div1>
<div1>
<head>Benedictio in Exaltatione sanctae crucis.</head>
<p> Deus, qui redemisti genus humanum per beatae
<pb n="0619C"/>
crucis patibulum, ut quod prius erat scelestis ad poenam,
sit conversis redemptis ad vitam, concede plebi
tuae ejus salvari praesidio, cujus est armata vexillo.
Amen. Sit ei crux fidei fundamentum, spei suffragium,
in adversis defensio, in prosperis juvamentum.
Amen. Perseveretque in hoste victoria, in civitate
concordia, in campo custodia, in domo fultura, ut
gregem in futuro conservet incolumem, quae nobis
Agno vincente versa est in salutem. Amen. Quod
ipse praestare, etc.</p>
</div1>
<div1>
<head>Benedictio in natali sanctorum Cornelii et Cypriani.</head>
<p>Exaudi, Domine, preces supplicum, remuneratio
gentium, recuperatio confitentium. Amen. Sint huic
familiae tuae dona salutis acquirere, tuae Majestati vota
vocis offerre. Amen. Ut intercessione beatorum Cornelii
et Cypriani martyrum illuc plebs occurrat devota
per veniam, quo iidem martyres meruerunt accedere
per tormenta. Amen. Quod ipse praestare, etc.</p>
</div1>
<div1>
<head>Benedictio in dedicatione basilicae sancti Michaelis.</head>
<p>
            <pb n="0619D"/>Deus, qui ad salutem vestram angelorum suorum
uti ministerio, etc., <hi>ut in Editis.</hi> </p>
<p> <hi>Alia Benedictio.</hi> --Adesto plebi tuae, misericors
Deus, ad hodiernam solemnitatem devotissime confluenti;
et ut gratiae tuae beneficia potiora percipiat,
beati Michaelis archangeli, cujus solemnia celebrantur,
fac supplicem deprecationibus sublevari. Amen.
Ab omni eos labe peccatorum defensa, et ad tua
aeterna deduc promissa. Amen. Amove ab eis pestifera
serpentis blandimenta, et insere semper cordibus
eorum praecepti tui salubria mandata. Amen.
Actus eorum in tua dirige voluntate, quo possint, te
<pb n="0620A"/>
auxiliante, attingere praemia aeternae vitae. Amen.
Postremo tu sis eis lux, tu salus, tu pius semper in
omni adversitate protector esse dignare; et ad haec
omnia impetranda beatus Michael archangelus, cujus
frequentamus solemnia, tibi, Domine, precator accedat
in saecula. Amen. Quod ipse praestare dignetur, etc.</p>
</div1>
<div1>
<head> <emph>640</emph> Benedictio in natali sanctorum Remigii, Germani,
Vedasti et Bavonis.</head>
<p> Deus, qui beatos confessores tuos Remigium,
Germanum, Vedastum atque Bavonem clarificasti sic
merito, ut multa per miracula vivant in gloria, annue
propitius circumstanti familiae, ut sentiat tua beneficia,
quae colit hodie sanctorum pontificum festa.
Amen. Influe Spiritum sanctum pectoribus supplicum,
quos felicium exemplis edoces, quos confessorum
praesidiis muneraris; ut qui in beatorum confessorum
tuorum virtutibus polles, potestate praecellis, omnibus
hostibus prostratis populum tuum ab incursu Satanae
salvare digneris. Amen. Et eorum intercessione
<pb n="0620B"/>
haec plebs consequatur veniam, qui te remunerante
pervenerunt ad gloriam sempiternam. Amen. Quod
ipse praestare, etc.</p>
</div1>
<div1>
<head>Benedictio in nativitate omnium Sanctorum.</head>
<p>Sanctorum omnium suorum meritis, etc., <hi>ut in
Edit. Abest a Gemet., ubi tres hac die Benedictiones
prorsus diversae ab Excusis, et a sequenti Codice
Theod. assignantur.</hi> </p>
<p> <hi>Alia Benedictio.</hi> --Respice, quaesumus, Domine,
de altithrono magnitudinis tuae, qui vulnere proprio
passionis congregasti Ecclesiam de redemptis. Amen.
Protege eam sub tui nominis gubernaculo, ut possis
beatae vitae meritis acquirere populum. Amen. Dilatetur
cruce tua, ut coram te pulcherrima niteat ac
praeclara. Amen. Et quae de hodierna omnium sanctorum
tuorum solemnitate persultat, ab hujus saeculi
tentamentis impressa non obruat. Amen. Praesta
ergo, Domine, ut omnes hi qui sub oris nostri benedictione
curvantur, te protegente a malis omnibus
<pb n="0620C"/>
liberentur. Amen. Sint in tuis praeceptis strenui, in
adversis fortissimi, in prosperis moderati, ut sanctorum
omnium quorum hodie solemnia festa celebramus
effecti participes, gloriam consequantur regni
coelestis haeredes. Amen. Quod ipse praestare dignetur,
etc</p>
</div1>
<div1>
<head>Benedictio in natali sancti Martini.</head>
<p> Omnipotens Deus, qui beatum Martinum praesulem
tuum ita praedestinasti, ut gratiae tuae perenniter
juberes astringi, erige vota populi, qui praestitisti
gloriosa merita tuo confessori. Amen. Proficiat his
ad fructum quidquid in sacerdote pro laude tui nominis
amplectuntur, et haec plebs ejus intercessione
consequatur veniam, qui, te remunerante, felici servitio
pervenit ad gloriam. Amen. Sit ipse confessor
hujus populi assiduus custos, qui te vocante hodie
penetravit coelos. Amen. Quod ipse praestare, etc.</p>
</div1>
<div1>
<head>Benedictio in natali sancti Andreae apostoli.</head>
<p> Deus, qui Ecclesiam tuam in apostolicis tribuisti
<pb n="0620D"/>
consistere fundamentis, quaesumus ut beatus Andreas
pro nobis imploret apostolus, ut a nostris reatibus
absoluti, a cunctis etiam periculis exuamur. Amen.
Infunde sensibus nostris apostolica dogmata, quibus
te contemplemur mente serena. Amen. Concede propitius
circumstanti plebi ut in illo tremendo discussionis
tempore eorum defensetur praesidio quorum
est secuta praeceptum. Amen. Quod ipse praestare, etc.</p>
</div1>
<div1>
<head>Benedictio in natali sancti Eligii.</head>
<p>Deus, qui beatissimum Eligium praesulem tuum
tanta familiaritate tibi junxisti, ut etiam cum adhuc
<pb n="0621A"/>
corpore habitaret in terris, jam tunc corde totus
esset in coelis, respice vota praesentis familiae, quae
se gaudet tanti patroni solemnia <emph>641</emph> celebrare.
Amen. Dignare ejus intercessione super eam illas petitiones
effundere, quas eligis libenter implere.
Amen. Et festivitatem hanc venisse in terris sentiat,
quam videre votis in coelis exoptat. Amen. Quod ipse
praestare dignetur, etc.</p>
</div1>
<div1>
<head>Benedictio in nativitate sancti Nicasii.</head>
<p>Deus, qui triumphantibus per te martyribus regiam
coelestis aulae potenti dextera pandis, quique pro te
dimicantes sic decoquis in corporeis aerumnis, ut velut
aurum rutilans excipias in supernis, exaudi vota
praesentis populi, qui sancto martyri tuo Nicasio in
certamine victoriam praestitisti. Amen. Sit plena huic
gloria pro ejus triumpho; obtineat ipsius passio veniam
pro delicto, et effunde super eos spiritualium
dona virtutum, ut nihil in eos inimicus aut violentia
subripiat, aut fraude decipiat. Amen. Et obtinente
<pb n="0621B"/>
apud te beato martyre tuo Nicasio, cujus hodie passionis
festa celebramus, per bonae conversationis
perseverationem ad tuam mereamur pertingere gratiam.
Amen. Quod ipse praestare, etc.</p>
</div1>
<div1>
<head>Benedictio in nativitate sancti Thomae apostoli.</head>
<p>Domine Deus omnium gratiarum, respicere dignare
omnem hunc populum tuum, qui in honore tuo divinis
famulatur officiis; et quidquid sancto apostolo tuo
Thomae hodierno die profuit ad beatitudinem, prosit
huic Ecclesiae ad exemplum. Amen. Ut ipso intercedente
sit in eis fides recta, imitabilis forma, casta
sobrietas, hospitalis charitas, spiritualis prudentia,
alta sapientia, mens humilis, vita sublimis. Amen.
Et cum ante tremendum judicii diem in conspectu
tuo astiterint, non damnandam sed mitem ex ore tuo
audiant absolutionis sententiam. Amen. Quod ipse
praestare, etc.</p>
</div1>
<div1>
<head>Benedictio in nativitate unius confessoris.</head>
<p>Omnipotens Deus det vobis, etc., <hi>ut in Editis.</hi> </p>
</div1>
<div1>
<pb n="0621C"/>
<head>Benedictio in dedicatione ecclesiae.</head>
<p>Benedicat et custodiat vos omnipotens Dominus,
domumque hanc sui muneris praesentia illustrare,
etc., <hi>ut in Editis.</hi> </p>
<p> <hi>Alia Benedictio.</hi> --Deus, qui super mysticam petram
apostolicae potestatis, aedificatae principaliter
ecclesiae tuae portas inferi nunquam praevalituras
esse promisisti, cunctos ab eadem remove placatus
errores, ut quod adversus eam praesumptio falsitatis
extollat, spiritus veritatis evineat. Amen. Dirige eam
dispensatione coelesti, ut quae ante mundi principium
in tua semper est praesentia praeparata, usque
ad plenitudinem gloriae promissae, te moderante,
perveniat. Amen. Domum hanc, quaesumus, propitius
dignare ingredi, et in tuorum cordibus fidelium
perpetuam tibi construe mansionem, ut plebs haec
quae dejecto in terra vultu Benedictionis tuae postulat
donum, aeternum a te percipiat praemium. Amen.
<pb n="0621D"/>
Praesta, Domine, ut haec basilica, cujus hodie initiamus
encoenia, aut cujus dedicationem colimus, vel
et plebs quae ad ejus convenit solemnia, quae tua
aedificatione subsistit, tua semper fiat habitatione
praeclara. Amen. Quod ipse praestare, etc.</p>
</div1>
<div1>
<head>Benedictio in anniversario dedicationis ecclesiae.</head>
<p>Benedic, Domine, hanc familiam tuam pretiosi
sanguinis effusione redemptam, et baptismate sacrosancto
renatam. Amen. Da ei, Domine, hoc munus
gratiae tuae, ut te amet, te diligat, te sequatur. Amen.
Mala respuat, bona sectetur, cupiat sempiterna, terrena
despiciat, caduca contemnat, coelestia concupiscat.
Amen. Et dum ad hanc diem dedicationis
templi hujus in tuo sancto nomine devotis mentibus
congregatur, ad locum habitationis gloriae tuae, te
moderante, perveniat. Amen. Quod ipse praestare,
etc.</p>
</div1>
<div1>
<head>
              <pb n="0622A"/> <emph>642.</emph> Benedictio in quotidianis diebus.</head>
<p>Det vobis Dominus munus suae benedictionis, et
repleat vos, etc., <hi>ut in superiori appendice, ubi, pro</hi> 
Det vobis Dominus munus, etc., <hi>legitur:</hi> Omnipotens
Dominus det vobis gratiam, etc.</p>
<p> <hi>Alia.</hi> --Omnipotens Deus coelesti vos protectione
circumdet, et suae benedictionis dono locupletet.
Amen. Concedatque vobis, ut qui in sola spe gratiae
coelestis innitimini, coelesti etiam protectione muniamini.
Amen. Quatenus et in praesenti saeculo mortalis
vitae solatia capiatis, et sempiterna gaudia comprehendere
valeatis. Amen. Quod ipse praestare, etc.</p>
<p> <hi>Alia.</hi> --Omnipotens Deus dexterae suae, etc., <hi>ut
in appendice.</hi> </p>
<p> <hi>Alia.</hi> --Purificet omnipotens Deus, etc., <hi>ut in
dicta appendice.</hi> </p>
<p> <hi>Alia.</hi> --Omnipotens Deus universa, etc., <hi>ut in
praef. append.</hi> </p>
<p> <hi>Alia.</hi> --Omnipotens Deus dies vestros, etc., <hi>ibid.</hi> </p>
</div1>
<div1>
<pb n="0622B"/>
<head>Benedictio super regem.</head>
<p>Benedicat tibi Dominus, et custodiat te; et sicut
te voluit super populum suum constituere regem, ita
et in praesenti saeculo felicem, et aeternae felicitatis
tribuat esse consortem. Amen. Clerum ac populum
quem sua voluit opitulatione et tua sanctione congregari,
sua dispensatione, et tua administratione, per
diuturna tempora faciat feliciter gubernari. Amen.
Quatenus divinis monitis parentes, adversitatibus
omnibus carentes, bonis omnibus exuberantes, tuo
ministerio felici amore obsequentes, et in praesenti
saeculo pacis tranquillitate fruantur, et tecum aeternorum
civium consortio potiri mereantur. Amen.
Quod ipse praestare, etc.</p>
</div1>
<div1>
<head>Benedictio in quacunque tribulatione.</head>
<p>Deus moestorum solatium, tribulatorum refugium,
suo vos brachio foveat, et ab imminentibus periculis
illaesos miseratus efficiat. Amen. Dexterae suae vos
omnipotentis clypeo muniat, et muro inexpugnabili
<pb n="0622C"/>
suae fortitudinis ab instanti tribulatione circumtegat.
Amen. Iram suae animadversionis a vobis propitiatus
avertat, et portum vobis salutis indulgens in suae
vos protectionis interritos securitate constituat.
Amen. Quod ipse praestare, etc.</p>
<p> <hi>Alia benedictio.</hi> --Populi tui, Deus, institutor et
rector, peccata quibus impugnatur expelle, ut semper
tibi placitus, et tuo munimine sit securus. Amen. Da
plebi tuae piae semper devotionis affectum, ut, quaeque
prava sunt respuens, sancta conversatione firmetur,
et, a peccatis libera, nullis adversitatibus atteratur.
Amen. Succurre, Domine, quaesumus, populo
supplicanti, et opem tuam tribue benignus infirmis,
ut sincera mente tibi devotus et praesentis vitae
remediis gaudeat et futurae. Amen. Quod ipse praestare,
etc.</p>
</div1>
<div1>
<head>Benedictio in dedicatione baptisterii.</head>
<p>Deus, qui sacri baptismatis dono fidelium pectora
spe animas, fide firmas, charitate corroboras, te in
<pb n="0622D"/>
hac baptisterii domo cujus initiamus solemnia, fusis
precibus deprecamur, ut gratiam quam huic populo
tribuisti per lavacrum, conserves usque sempiternum.
Amen. Et quos undis salutaribus irrigasti per
gratiam, sanctorum coetibus adjunge per misericordiam;
atque omnes quos ab aqua refectionis eduxisti
innocuos, per infusionem paracleti spiritus, sanctis
tuis jube fieri coaeternos. Amen. Recordare, <emph>643</emph> 
exaudi preces, vota perfice famulantium, et in libro
vitae scribe nomina te quaerentium, ut omni consecratione
praesentiam altaris, quam populi templique
ac baptisterii non vox aut lingua mortalis, sed virtus
tua operetur, cui servimus. Amen. Quod ipse praestare,
etc.</p>
</div1>
<div1>
<head>Benedictio in conventu episcoporum.</head>
<p>Deus, qui, post illum gloriosae resurrectionis ascensum,
nunquam te deesse tuis cultoribus promisisti
<pb n="0623A"/>
largire nobis sacerdotibus tuis, <hi>vel</hi> huic sacerdoti,
illam gratiam qua simus perfecti, <hi>vel</hi> qua sit perfectus,
regimine ferventes, <hi>vel</hi> fervens, in charitate.
Amen. Indulge horum, <hi>vel</hi> hujus, obtentu populis veniam,
qui justos efficeris [ <hi>Forte</hi> efficis] ad coronam.
Erudi eos, <hi>vel</hi> eum, sanctis dogmatibus, et multiplica
in operibus eorum, <hi>vel</hi> ejus, justitiae fructus. Amen.
Ut pastoris cura muniti, <hi>vel</hi> munitus, evadant, <hi>vel</hi> 
evadat, supplicia Tartarorum, adipisci mereantur, <hi>vel</hi> 
mereatur, regni gloriam sempiterni. Amen. Quod
ipse praestare, etc.</p>
</div1>
<div1>
<head>Benedictio cum sanctamonialis virgo benedicitur, et cum
in monasterio puellarum Missa celebratur.</head>
<p>Effunde, Domine, coelestem Benedictionem tuam
super hunc populum tibi prostratum, vel super hanc
virgineam turmam, quae se humiliat sub dextera tua;
protege eas protectione divina, ut fugiant universa delicta,
et tua semper studeant adimplere praecepta.
Amen. Sciant sibi bona desideria praeparata, ut coeleste
<pb n="0623B"/>
regnum sancto conquirant loco; pareant semper
divinis praeceptis, et te adjuvante vincant incendia
carnis. Amen. Omnem libidinem pravae voluptatis
superent amore honestae charitatis. Habeant in se
semper oleum sanctitatis, ut laetentur in adventu
sponsi cum lampadibus suis. Amen. Gestent in manibus
suis faculas sacras, ut cum sapientibus virginibus
duce Christo introire cum eo mereantur ad
nuptias. Amen. Quod ipse praestare, etc.</p>
</div1>
<div1>
<head>Benedictio super ancillas Dei.</head>
<p>Domine Deus aeterne, qui utrumque sexum de interitu
perpetuae mortis per Jesum Christum Filium
tuum de Maria semper virgine natum misericorditer
redemisti, has famulas tuas tibi devotis mentibus servientes
omni Benedictione coelesti benedicere digneris.
Amen. Ut in te integram fidem habeant, et in
praeceptis legis tuae semper perseverent, terrena et
transitoria despiciant, interna et invisibilia intenta
meditatione perquirant. Amen. Atque in numero
<pb n="0623C"/>
sanctarum virginum permaneant, ut coelesti sponso
cum lampadibus inexstinguibilibus fiducialiter occurrere
valeant. Amen. Quod ipse praestare, etc.</p>
</div1>
<div1>
<head>Benedictio pro iter agentibus.</head>
<p>Dirigat iter vestrum Dominus in beneplacito suo,
vobisque inseparabiliter benignissimus custos inhaereat.
Amen. Ducem vobis archangelum Raphaelem
adhibeat, et omnem a vobis incommoditatem contrarietatemque
propitiatus amoveat. Amen. Desideriorum
vestrorum pia vota clementer impleat, ut et hic
bona consequi, et ad aeternam beatitudinem pervenire
feliciter mereamini. Amen. Quod ipse praestare,
etc.</p>
<p> <hi>Alia Benedictio.</hi> --Prosperum iter faciat vobis
Deus salutarium nostrorum, perducatque in vias directas
per ardua montium, convexa vallium, plana
camporum, vada fluminum, secreta silvarum; protegatque
vos auxilium Domini, ut nihil vobis praevaleat
<pb n="0623D"/>
scandalum inimici. Amen. Per diem vos salutaris
Domini umbra circumtegat; per noctem amica quies
ipsis gratiam relatura confoveat; deducatque vos
mirabiliter dextera Domini, et praebeat ante faciem
vestram divinae pacis angelum comitem. Amen. Absit
a vobis in via diabolus, causa dispendi, ruina
peccati, casus incommodi, sors periculi; solusque
Trinitatis individuae <emph>644</emph> Deus in auxilium vestrum
atque praesidium educi curam habeat et reduci.
Amen. Quod ipse praestare, etc.</p>
<p> <hi>Alia Benedictio.</hi> --Deus, qui diligentibus te omnia
cooperaris in bonum, et a servientibus tibi nulla es
regione longinquus, effunde super hanc familiam tuae
Benedictionis gratiam, et dirige famulum tuum <hi>N.</hi> in
tua voluntate pergentem. Amen. Praesta ergo, Domine,
ut haec plebs te semper mereatur habere protectorem,
et praefatus famulus tuus in hac vita positus
itineribus comitem. Amen. Ut tam praedicta plebs
<pb n="0624A"/>
quam qui hoc iter carpunt, tuo uterque auxilio praeventi,
per justitiae semitas gradiantur, sine offensione
delicti. Amen. Quod ipse praestare, etc.</p>
<p> <hi>Alia Benedictio.</hi> --Benedicat vos, Dominus, munere
suae divinitatis, ut progrediamini prospere ad
actus firmissimae securitatis. Amen. Iter vestrum inspiciat,
subsequens praecedat, gressus dirigat, et ad
justae dispensationis loca sine offensione perducat.
Amen. Quatenus ejus gloriam in saeculi hujus itinere
fideliter veneremini, et ad paradisi patriam redeuntes
in choris angelicis sine fine laetemini. Amen. Quod
ipse praestare, etc.</p>
</div1>
<div1>
<head>Benedictio in tempore belli.</head>
<p>Populi tui, quaesumus, omnipotens Deus, propitiare
peccatis, et totius hostilitatis a nobis terrores
averte, ut Christiani nominis secura libertas in tua
devotione semper exsultet, et tibi subdito famulatu
deserviat. Amen. Elide omnium adversariorum nostrorum
superbiam, et virtute dexterae tuae prosterne
<pb n="0624B"/>
hostium contumaciam. Amen. Fidelem hunc populum
potentiae tuae muniat invicta defensio, ut pio
semper tibi devotus affectu, et ab infestis liberetur
inimicis, et in tua jugiter gratia perseveret. Amen.
Quod ipse praestare, etc.</p>
</div1>
<div1>
<head>Benedictio ad pluviam postulandam.</head>
<p>Inclina, quaesumus Domine, aures pietatis tuae ad
populi tui preces, et faciem totius terrae largis imbribus
irrigare dignare. Amen. Tribue auras salubres,
atque aegris restitue pristinam sanitatem, ut animae
quae promissiones tuas sitiunt de tua semper charitate
abundantius repleantur. Amen. Da nobis, quaesumus,
pluviam salutarem, et aridam faciem terrae fluentis
coelestibus dignanter infunde. Amen. Quod ipse praestare,
etc.</p>
</div1>
<div1>
<head>Benedictio ad serenitatem postulandam.</head>
<p>Magnificentiam tuam, Domine, suppliciter imploramus,
ut qui imminentibus pluviarum periculis populum
<pb n="0624C"/>
tuum terruisti potenter, eumdem sub tui oris
Benedictione prostratum consolari jubeas, serenitate
concessa temporum. Amen. Ut humanarum rerum
prosperitate percepta, terrenis consolationibus gratulemur.
Amen. Neque gaudia quaerere cessemus
superna, sed et quidquid laetitiae temporalis fasce
impeditur, eruditione potius sempiterna pellatur.
Amen. Quod ipse praestare, etc.</p>
</div1>
<div1>
<head>Benedictio tempore, quod absit, mortalitatis.</head>
<p>Deus qui non mortem sed poenitentiam semper desideras
peccatorum, populum tuum sub potentia
manus tuae prostratum ad te converte propitius, et
ab imminente morte defende placatus. Amen. Ut
dum tibi devotus exstiterit, iracundiae ab eo flagella
amoveas, atque a mortifero vastatore defendas.
Amen. Praesta ergo, Domine, ut sicut sanctus Michael
archangelus in conspectu tuo gloriosus assistit,
ita et ibi pro populo tuo exorare dignetur, ut ubique
gratiam tuam semper praesentem habere mereatur.
<pb n="0624D"/>
Amen. Quod ipse praestare, etc.</p>
</div1>
<div1>
<head>Benedictio cum Oblatio votiva offertur.</head>
<p>Misericordia divina, paterna pietas, immensa majestas,
te supplices deprecamur, ut tua sit Benedictio
super famulos tuos, qui tibi cervices suas humiliant,
et dona eis largam <emph>645</emph> Benedictionis tuae petitionem
quam sibi devota mente deposcunt. Amen. Da
et famulo tuo pro quo tibi votiva sacrificia offerimus,
mentem tuis conspectibus puram, charitatem perfectam,
continentiam mundissimam, tribuasque ei, Domine,
pariter cum his omnibus criminum remissionem,
fructuum ubertatem, fraternam charitatem.
Amen. Adde eis, Domine, in opere virtutem, in actibus
sinceritatem, in moribus disciplinam; atque ita
eos paterna custodi pietate, ut nunquam ulterius
noxia ulla conentur admittere. Amen. Quod ipse
praestare, etc.</p>
</div1>
<div1>
<pb n="0625A"/>
<head>Benedictio novi fructus cum sacrat<app><rdg>Forte sacratur</rdg></app>.</head>
<p>Tibi, piissime Deus, supplices fundimus preces,
ut familiam tuam sub potentia dexterae tuae prostratam
benedicendo sanctifices. Amen. Fidem in eis,
pacem et humilitatem impertiendo multiplica, ut
clementiae tuae dono custodientes quae praecipis, mereantur
obtinere quae promittis. Amen. Ac per illustrationem
unici Filii tui Domini nostri Jesu Christi,
et Spiritus sancti Benedictionem sanctifica, ut, depulsis
atque abjectis vetusti hostis insidiis, salubriter
ex hujus diei anniversaria solemnitate de universis
terrae edendis germinibus primitias tibi offerentes
sumant, atque in tuo sancto nomine cuncta deinceps
edant. Amen. Quod ipse praestare, etc.</p>
</div1>
<div1>
<head>Benedictio cum navi ascenditur.</head>
<p>Hic populus tuus, Domine, tuo gubernetur auxilio,
et tuae Majestatis protegatur brachio; non pelagi furentis
unda turbetur, nec a tempestatis facie terreatur.
Amen. Navim salutis eis constitue, ut cor eorum
<pb n="0625B"/>
impleatur fidei salutaris augmento; catholicae fidei
anchoram teneant, ut undas saeculi saevientis securi
pertranseant. Amen. Mercimonia divinae conversationis
peragant, et fidem promissionis suae semper
adimpleant; manum eorum reple muneribus tuis, ut
locum habeant in sanctorum conversationibus. Amen.
Quod ipse praestare, etc.</p>
</div1>
<div1>
<head>Benedictio in Missa sacerdotis defuncti.</head>
<p>Deus, qui es confitentium te largus remunerator,
et pia propitiatio defunctorum, exaudi supplices familiae
tuae preces, et praesta ut famulus tuus <hi>N.</hi> episcopus,
qui nomini tuo ministerium fidele dependit,
perpetua sanctorum tuorum societate laetetur. Amen.
Ac sicut beati <hi>N.</hi> sedem vicario est secutus officio,
ita, tua gratia largiente, perpetuam dignitatis gloriae
percipiat portionem. Amen. Hic quoque populus,
qui tibi fidelibus pro eo insistit excubiis, benedictionis
tuae largitate perfusus, gratiam quam exposcit
<pb n="0625C"/>
abundantem reportet. Amen. Quod ipse praestare, etc.</p>
</div1>
<div1>
<head>Benedictio regalis quando elevatur in regem.</head>
<p>Prospice, omnipotens Deus, serenis obtutibus hunc
gloriosum regem <hi>N.,</hi> et sicut benedixisti Abraham,
Isaac et Jacob, sic illum largis Benedictionibus spiritualis
gratiae cum omni plenitudine tua potentia irrigare
atque perfundere digneris, ut tribuas ei de
rore coeli et de pinguedine terrae abundantiam frumenti,
et vini, et olei, et omnium frugum opulentiam,
ex largitate divini muneris, longa per tempora.
Amen. Ut illo regnante sit sanitas corporum in patria,
et sit in regno pax inviolata, et dignitas gloriosa,
regalis palatii maximo splendore regiae potestatis
oculis omnium luce clarissima coruscare atque
splendescere quasi splendidissima fulgora maximo
lumine videantur perfusa; et tribuas ei, omnipotens
Deus, ut sit fortissimus protector patriae, et consolator
Ecclesiarum atque coenobiorum sanctorum,
maxima cum pietate regalis munificentiae; sit etiam
<pb n="0625D"/>
fortissimus regni triumphator hostium, ad opprimendas
rebelles et paganas omnium nationes. Amen.
Sitque inimicis suis satis terribilis, proxima fortitudine
regalis potentiae, optimatibus quoque, atque
praecellentibus proceribus ac fidelibus sui regni sit <emph>646</emph> 
 munificus et amabilis et pius, et ab omnibus
timeatur atque diligatur. Reges quoque de lumbis
ejus per successiones temporum futurorum egrediantur
regnum regere Francorum, et, post gloriosa
tempora atque felicia praesentis vitae, gaudia sempiterna
habere mereatur in beatitudine perpetua.
Amen. Quod ipse praestare, etc.</p>
<p> <hi>Item alia benedictio regalis.</hi> --Deus Pater gloriae
sit adjutor tuus, et omnipotens benedicat tibi. Amen.
Preces tuas in cunctis exaudiat, et vitam tuam longitudine
dierum adimpleat. Amen. Thronum regni tui
jugiter firmet, et gentem populumque tuum in aeternum
<pb n="0626A"/>
conservet. Amen. Inimicos tuos confusione induat,
et super te Christi sanctificatio floreat. Amen.
Ut qui tibi tribuit in terris imperium, ipse in coelis
conferat meritum angelorum. Amen. Quod ipse
praestare, etc.</p>
</div1>
<div1>
<head>Benedictio pro iter agentibus.</head>
<p>Benignissimus custos vobis inseparabiliter inhaereat,
et iter vestrum beneplacito suo misericorditer
dirigat. Amen. Ducem vobis archangelum Raphaelem
adhibeat, etc., <hi>ut supra.</hi> </p>
</div1>
<div1>
<head>Benedictio post coenam.</head>
<p>Immittat in vobis Dominus quietem sancti soporis,
et ut oculi pupillam vos custodiat alis suae protectionis.
Amen. Quatenus in corpore dormiatis sic quiescentes
carne, ut cordibus et mentibus Deo digne
vigilare possitis. Amen. Et cum vobis adfuerit hora
de somno surgere, divina possitis vos virtute praecingere.
Amen. Quod ipse praestare, etc.</p>
</div1>
<div1>
<pb n="0626B"/>
<head>Oratio ad infantes consignandos.</head>
<p>Omnipotens sempiterne Deus, qui regenerare dignatus
es hunc famulum tuum, <hi>seu</hi> hos famulos tuos, <hi>et</hi> 
 has famulas tuas, ex aqua, et Spiritu sancto, quique
dedisti ei, <hi>sive</hi> eis, remissionem omnium peccatorum;
emitte in eum, <hi>sive</hi> in eos et in eas, septiformem
Spiritum tuum sanctum Paracletum de coelis,
Spiritum sapientiae et intellectus, Spiritum consilii
et fortitudinis, Spiritum scientiae et pietatis; adimple
eum, <hi>sive</hi> eos, <hi>aut</hi> eas, spiritu timoris tui, et consigna
eum, <hi>sive</hi> eos, <hi>aut</hi> eas, signo crucis Christi in
vitam propitiatus aeternam. Per eumdem, etc. In
unitate ejusdem, etc. Consigno et confirmo te signo
crucis, in nomine Patris, et Filii, et Spiritus sancti.
Pax tecum. R\. Et cum Spiritu tuo. Deus qui apostolis
tuis sanctum dedisti Spiritum, et, per eos eorumque
successores, caeteris fidelibus tradendum esse
voluisti, respice ad humilitatis nostrae famulatum, et
praesta ut cujus, <hi>sive</hi> quorum, <hi>aut</hi> quarum, frontem, <hi>sive</hi> 
 frontes, sacrosancto chrismate delinivimus, et
<pb n="0626C"/>
signo crucis confirmavimus, <hi>sive</hi> consignavimus,
ejus, <hi>sive</hi> eorum, <hi>aut</hi> earum, mentem Spiritus sanctus
adveniens templum gloriae suae dignanter inhabitando
perficiat, qui vivit et regnat in unitate ejusdem, etc.</p>
<p> <hi>Alia Benedictio.</hi> --Benedicat tibi, <hi>vel</hi> vobis, omnipotens
Deus, qui cuncta ex nihilo creavit; et tibi, <hi>vel</hi> 
vobis, in baptismate per Spiritum sanctum remissionem
peccatorum tribuat. Amen. Quique eumdem
Spiritum in igneis linguis discipulis suis dedit, cor
tuum, <hi>vel</hi> corda vestra, ipsius illustratione irradiet,
atque in sui amorem jugiter accendat. Amen. Quatenus
ejus dono a vitiis omnibus emundatus, <hi>vel</hi> 
emundati, ipsiusque opitulatione ab omnibus adversitatibus
defensus, <hi>vel</hi> defensi, templum ejus effici
merearis, <hi>vel</hi> mereamini. Amen. Quod ipse praestare,
etc. Benedictio Dei Patris.</p>
</div1>
<div1>
<head>Benedictio in natali beati Theoderici abbatis.</head>
<p>Deus, qui ad celebrandam annuam [ <hi>Supplendum</hi> 
solemnitatem] sancti confessoris tui Theoderici hunc
<pb n="0626D"/>
populum aggregasti, ejus suffragantibus meritis <emph>647</emph> 
 ab omnibus nos absolve peccatis. Amen. Virtutum
germine ita excrescant ut in bonis operibus
perseverabiles inveniri mereantur. Amen. Quatenus
bona cuncta exsequendo, cum sanctorum collegio,
aeternae beatitudinis praemia feliciter valeant consequi
coronam. Amen. Quod ipse praestare, etc.</p>
<p> <hi>Alia Benedictio.</hi> --Deus, qui ad exorationem
Moysi famuli tui peccanti populo pepercisti, ita intercedente
confessore tuo Theoderico, cujus hodie
celebramus gesta [ <hi>Forte</hi> festa], nostra absolve peccata.
Amen. Respice, quaesumus, hanc familiam
tuam, serenitatis tuae oculis, et largis eam Benedictionibus
perfunde. Amen. Dirige gressus illius in
viam salutis aeternae, quatenus sacramenta fidei sincera
prosequatur servitute. Amen. Quod ipse praestare,
etc.</p>
</div1>
              <pb n="0627A"/>
<div1>
<head>Benedictio in ordinatione papae.</head>
<p>Omnipotens Deus, qui in populo suo ministerio
utitur sacerdotum, conferat vobis suae propitiationis
et Benedictionis donum. Amen. Quique me indignum
nullis existentibus <emph>648</emph> meritis, sed gratuita sua
pietate huic Ecclesiae praeesse voluit, suffragiis sanctorum
suorum me ab omnibus vinculis peccatorum
absolvat, sanctisque suis altaribus strenuum dignumque
ministrum efficiat. Amen. Quatenus per
exempla sanctorum sacerdotum qui in hac sede et
in hoc ministerio ei placuerunt gradientes, gregemque
commissum secundum suam voluntatem, eo opitulante,
regentes, ab omnium pastorum Pastore
<pb n="0628A"/>
Christo Domino praemia sanctis promissa una cum
subditis percipere et in electorum numero mereantur
adjungi. Amen. Quod ipse praestare, etc.</p>
</div1>
<div1>
<head>Benedictio pro defuncto dicenda.</head>
<p>Dominus Jesus Christus, qui se a peccatoribus exorari
praecepit, ipse quid rogetur inspiret, et in hac
speciali Oblatione famulum suum ab inferorum cruciatibus
liberet. Amen. Illum paradisi amoenitate confoveat,
vos morum probitate componat. Amen. Illi
post funera carnis, det loca beatitudinis, vobis in
longinquitate peregrinationis indulgentiam tribuat
criminis. Amen. Quod ipse praestare dignetur, etc.
</p>
</div1>
</body>
  </text>
</TEI>
