<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
        schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
         <titleStmt>
              <title>Liber antiphonarius</title>
              <author ref="http://viaf.org/viaf/100184667">Gregorius I<date>540-604</date>
        </author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
              <edition>early modern edition, no apparatus</edition>
              <editor>Jacques-Paul Migne</editor>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
                 <publisher>J. P. Migne</publisher>
                 <pubPlace>Parisiis</pubPlace>
                 <date>1849</date>
              </publicationStmt>
          <seriesStmt>
           <title>Patrologia Latina, vol. 78</title>
           <idno>GreI.LibAnt</idno>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
  			<note/>
 		  </notesStmt>
  		<sourceDesc>
    		<p>Patrologia Latina</p>
  		</sourceDesc>
 	</fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
        <p>this file was encoded in TEI xml for the University of Zurich's <emph>Corpus Corporum</emph> project (www.mlat.uzh.ch) by Ph. Roelli in 2019</p>
      </projectDesc>
          <editorialDecl>
             <normalization>
          <p>Classical Latin orthography</p>
        </normalization>
          </editorialDecl>
      </encodingDesc>
 	  <profileDesc>
		<creation>
 		<date/>
  		</creation>
  	  <langUsage>
  		<language ident="lat">latin</language>
  	  </langUsage>
  	  <textClass>
  		<keywords>
 		 <list>
 		  <item/>
		  <item/>
	  	 </list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="genre">
  		 <list>
   			<item/>
  		</list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="period">
 		 <list>
   			<item/>
  		 </list>
  		</keywords>
 	   </textClass>
 	</profileDesc>
 </teiHeader>
<text>
 <body>	

<div1>
        <head> <emph>653</emph> <hi>Dominica prima Adventus Domini.</hi> </head>

<pb n="0641A"/>
<p>Antiphona. Ad te, Domine, levavi animam meam;
Deus meus, in te confido, non erubescam; neque irrideat
me inimicus meus. Etenim universi, qui te
exspectant non confundentur. <hi>Psalmus.</hi> Vias tuas,
Domine, demonstra mihi, et semitas tuas edoce me. <hi>Responsorium.</hi> 
 Universi qui te exspectant non confundentur. <hi>Versus.</hi> 
 Vias tuas, Domine, notas fac
mihi, et semitas tuas edoce me. <hi>Alleluia.</hi> Ostende nobis,
Domine, misericordiam tuam, et salutare tuum
da nobis. <hi>Offertorium.</hi> Ad te, Domine, levavi animam:
Deus meus, in te confido, non erubescam.
Neque irrideant me inimici mei, etenim universi qui
te exspectant non confundentur. <hi>Vers.</hi> 1. Dirige me
in veritate tua, et doce me, quia tu es Deus salutaris
<pb n="0641B"/>
meus, et te sustinui tota die. <hi>Vers.</hi> 2. Respice in me,
et miserere mei, Domine, custodi animam meam, et
eripe me; non confundar, quoniam invocavi te. <hi>Ad
Communionem.</hi> Dominus dabit benignitatem, et terra
nostra dabit fructum suum. <hi>Psalmus.</hi> Benedixisti,
Domine.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Dominica secunda de Adventu.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Populus Sion, ecce Dominus veniet ad salvandas
gentes, et auditam faciet Dominus gloriam
vocis suae in laetitia cordis vestri. <hi>Psal.</hi> Qui regis
Israel intende, qui deducis velut ovem Joseph. <hi>Resp.</hi> 
Ex Sion species decoris ejus, Deus manifestus veniet. <hi>Vers.</hi> 
 Congregate illi sanctos ejus, qui ordinaverunt
testamentum ejus super sacrificia. <emph>654</emph> <hi>All.</hi> 
Laetatus sum in his quae dicta sunt mihi, in domum
<pb n="0641C"/>
Domini ibimus. <hi>Vers.</hi> 1. Stantes erant pedes nostri,
in atriis tuis Jerusalem. <hi>Vers.</hi> 2. Rex noster adveniet
Christus, quem Joannes praedicavit agnum esse
venturum. <hi>Off.</hi> Deus, tu conversus vivificabis nos, et
plebs tua laetabitur in te. Ostende nobis, Domine,
misericordiam tuam, et salutare tuum da nobis.
<pb n="0642A"/> <hi>Vers.</hi> 
 1. Benedixisti, Domine, terram tuam, avertisti
captivitatem Jacob, remisisti iniquitatem plebis tuae. <hi>Vers.</hi> 
 2. Misericordia et veritas obviaverunt sibi; veritas
de terra orta est, et justitia de coelo prospexit. <hi>Ad Com.</hi> 
 Jerusalem, surge, et sta in excelso, et vide
jucunditatem quae veniet tibi a Deo tuo. <hi>Psal.</hi> Qui
regis Israel.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>In natali sanctae Luciae.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Dilexisti justitiam, et odisti iniquitatem;
propterea unxit te Deus, Deus tuus, oleo laetitiae prae
consortibus tuis. <hi>Psal.</hi> Eructavit cor meum verbum
bonum, dico ego opera mea regi. <hi>Resp.</hi> Dilexisti justitiam,
et odisti iniquitatem. <hi>Vers.</hi> Propterea unxit
te Deus, Deus tuus, oleo laetitiae prae consortibus
tuis. <hi>All.</hi> Diffusa est gratia in labiis tuis, propterea
<pb n="0642B"/>
benedixit te Deus in aeternum. <hi>Off.</hi> Offerentur regi
virgines, proximae ejus offerentur tibi in laetitia et
exsultatione, adducentur in templum regi Domino. <hi>Vers.</hi> 
 1. Eructavit cor meum. <hi>Vers.</hi> 2. Specie
tua. <hi>Ad Com.</hi> Diffusa est gratia in labiis tuis. <hi>Psal.
ut supra.</hi> </p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Dominica tertia.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Gaudete in Domino semper; iterum dico,
Gaudete; modestia vestra nota sit omnibus <emph>655</emph> hominibus.
Dominus prope est, nihil solliciti sitis, sed
in omni oratione petitiones vestrae innotescant apud
Deum. <hi>Psal.</hi> Benedixisti, Domine, terram tuam:
avertisti captivitatem Jacob. <hi>Resp.</hi> Qui sedes, Domine,
super cherubim, excita potentiam tuam, et
veni. <hi>Vers.</hi> Qui regis Israel, intende, qui deducis velut
<pb n="0642C"/>
ovem Joseph. <hi>All.</hi> Excita, Domine, potentiam
tuam, et veni, ut salvos facias nos. <hi>Off.</hi> Benedixisti,
Domine, terram tuam, avertisti captivitatem plebis
tuae. <hi>Vers.</hi> 1. Operuisti omnia peccata eorum, mitigasti
omnem iram tuam. <hi>Vers.</hi> 2. Ostende nobis, Domine,
misericordiam tuam, et salutare tuum da nobis. <hi>Com.</hi> 
<pb n="0643A"/>
Dicite: Pusillanimes confortamini, et nolite timere,
ecce Deus noster veniet, et salvabit nos. <hi>Psal.</hi> Benedixisti,
Domine, <hi>ut supra.</hi> </p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Feria quarta.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Rorate, coeli, desuper, et nubes pluant justum;
aperiatur terra, et germinet Salvatorem. <hi>Psal.</hi> 
Coeli enarrant gloriam Dei, et opera manuum ejus
annuntiat firmamentum. <hi>Resp.</hi> Tollite portas principes
vestras, et elevamini, portae aeternales, et introibit
Rex gloriae. <hi>Vers.</hi> Quis ascendet in montem
Domini, aut quis stabit in loco sancto ejus? Innocens
manibus, et mundo corde. <hi>Resp.</hi> Prope est Dominus
omnibus invocantibus eum, omnibus qui invocant
eum in veritate. <hi>Vers.</hi> Laudem Domini loquetur os
<pb n="0643B"/>
meum, et benedicat omnis caro nomini sancto ejus. <hi>Off.</hi> 
 Confortamini, et jam nolite timere; ecce enim
Deus noster retribuet judicium, ipse veniet, et salvos
nos faciet. <hi>Vers.</hi> 1. Tunc aperientur oculi caecorum,
et aures surdorum audient; tunc ascendet claudus
sicut cervus, et clara erit lingua mutorum. <hi>Vers.</hi> 2.
Audite itaque, domus Jacob, num pusillum vobis
certamen praestare hominibus, quoniam Dominus
praestat certamen; propterea dabit Dominus vobis
signum. Ecce virgo in utero concipiet, et pariet filium,
et vocabitur nomen ejus Emmanuel. [ <hi>Off.</hi> 
Ave, Maria, gratia plena, Dominus tecum, benedicta
tu in mulieribus. <hi>Vers.</hi> 1. Quomodo fiet in me hoc? <hi>Vers.</hi> 
 2. Ideoque quod nascetur ex te sanctum, vocabitur
Filius Dei.] <hi>Com.</hi> Ecce virgo concipiet, et
<pb n="0643C"/>
pariet filium, et vocabitur nomen ejus Emmanuel.
 <hi>Psal.</hi> Coeli enar. <hi>Resp.</hi> In sole posuit.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Feria sexta.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Prope es tu, Domine, et omnes viae tuae
veritas; initio cognovi de testimoniis tuis, quia in
aeternum tu es. <hi>Psal.</hi> Beati immaculati in via, qui
ambulant in lege Domini. <hi>Resp.</hi> Ostende nobis,
Domine, misericordiam tuam, et salutare tuum da
nobis. <hi>Vers.</hi> Benedixisti, Domine, terram tuam: avertisti
captivitatem Jacob. <hi>Off.</hi> Deus tu conversus vivificabis
nos, et plebs tua laetabitur in te. <hi>Com.</hi> Ecce
Dominus veniet, et omnes sancti ejus <emph>656</emph> cum eo,
et erit in die illa lux magna. <hi>Psal.</hi> Beati immaculati. <hi>Resp.</hi> 
 Tu mandasti.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Sabbato in</hi> XII <hi>lectionibus.</hi> </head>

<pb n="0644A"/>
<p> <hi>Antiph.</hi> Veni, et ostende nobis faciem tuam, Domine,
qui sedes super cherubim, et salvi erimus. <hi>Psal.</hi> 
 Qui regis Israel, intende, qui deducis velut
ovem Joseph. <hi>Resp.</hi> A summo coelo egressio ejus,
et occursus ejus usque ad summum ejus. <hi>Vers.</hi> Coeli
enarrant gloriam Dei, et opera manuum ejus annuntiat
firmamentum. <hi>Resp.</hi> In sole posuit tabernaculum
ejus, et ipse tanquam sponsus procedens de thalamo
suo. <hi>Vers.</hi> A summo coelo egressio ejus, et occursus
ejus usque ad summum ejus. <hi>Resp.</hi> Domine Deus
virtutum, converte nos, et ostende faciem tuam, et
salvi erimus. <hi>Vers.</hi> Excita, Domine, potentiam tuam,
et veni, ut salvos facias nos. <hi>Resp.</hi> Excita, Domine,
potentiam tuam, et veni, ut salvos facias nos. <hi>Vers.</hi> Qui
<pb n="0644B"/>
regis Israel, intende, qui deducis velut ovem Joseph;
qui sedes super cherubim, appare coram Ephraim,
Benjamin et Manassem.</p>
<p> <hi>Hymnus trium puerorum.</hi> Benedictus es, Domine
Deus patrum nostrorum; Et laudabilis, et gloriosus
in saecula.</p>
<p>Et benedictum nomen gloriae tuae, quod est sanctum;
Et laudabilis et gloriosus in saecula.</p>
<p>Benedictus es in templo sancto gloriae tuae; Et laudabilis
et gloriosus in saecula.</p>
<p>Benedictus es super thronum sancti regni tui; Et
laudabilis et gloriosus in saecula.</p>
<p>Benedictus es super sedem sanctam Deitatis tuae;
Et laudabilis et gloriosus in saecula.</p>
<p>
          <pb n="0644C"/>Benedictus es super sceptrum divinitatis tuae; Et
laudabilis et gloriosus in saecula.</p>
<p>Benedictus es qui sedes super cherubim, intuens
abyssos; Et laudabilis et gloriosus in saecula.</p>
<p>Benedictus es qui ambulas super pennas ventorum;
Et laudabilis et gloriosus in saecula.</p>
<p>Benedicant te omnes angeli et sancti tui; et laudent
te et glorificent in saecula.</p>
<p>Gloria Patri, et Filio, et Spiritui sancto;</p>
<p>Et laus, et honor, et potestas, et imperium.</p>
<p>Sicut erat in principio, et nunc et semper, et in
saecula saeculorum. Amen.</p>
<p>Et laus, et honor, et potestas, et imperium.</p>
<p> <hi>Tractus.</hi> Qui regis Israel, intende, qui deducis velut
<pb n="0645A"/>
ovem Joseph. <hi>Vers.</hi> Qui sedes super cherubim
appare coram Ephraim, Benjamin et Manasse. <hi>Vers.</hi> 
Excita, Domine, potentiam tuam, et veni, ut salvos
facias nos. <hi>Off.</hi> Exsulta satis, filia Sion, praedica, filia
Jerusalem, ecce Rex tuus venit tibi sanctus et salvator. <hi>Vers.</hi> 
 Loquetur pacem gentibus, et potestas ejus
a mari usque ad mare, et a flumine usque ad terminos
orbis terrae. <hi>Vers.</hi> Quia ecce venio, et habitabo
in medio tui, dicit Dominus omnipotens, et confugient
ad te in illa die omnes gentes, <emph>657</emph> et erunt
tibi in plebem. <hi>Com.</hi> Exsultavit ut gigas ad currendam
viam, a summo coelo egressio ejus, et occursus
ejus usque ad summum ejus. <hi>Psal.</hi> Coeli enarrant.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Dominica vacat.</hi> </head>
<p>Memento nostri, Domine, in beneplacito populi
<pb n="0645B"/>
tui; visita nos in salutari tuo, ad videndum in bonitate
electorum tuorum, in laetitia gentis tuae, ut
lauderis cum haereditate tua. <hi>Psal.</hi> Peccavimus
cum patribus nostris, injuste egimus, iniquitatem
fecimus. <hi>Resp.</hi> Prope est Dominus. <hi>Vers.</hi> Veni, Domine,
et noli tardare; relaxa facinora plebis tuae. <hi>Off.</hi> 
 Ave, Maria, gratia plena, Dominus tecum. Benedicta
tu in mulieribus, et benedictus fructus ventris
tui. <hi>Vers.</hi> 1. Quomodo in me fiet hoc, quae virum
non cognosco? Spiritus Domini superveniet in
te, et virtus Altissimi obumbrabit tibi. <hi>Vers.</hi> 2. Ideoque
quod nascetur ex te sanctum, vocabitur Filius
Dei. <hi>Com.</hi> Ecce virgo concipiet et pariet filium, et
vocabitur nomen ejus Emmanuel.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Vigilia Nativitatis Domini.</hi> </head>
<p>
          <pb n="0645C"/> <hi>Antiph.</hi> Hodie scietis quia veniet Dominus, et salvabit
vos, et mane videbitis gloriam ejus. <hi>Psal.</hi> 
Domini est terra et plenitudo ejus, orbis terrarum
et universi qui habitant in eo. <hi>Resp.</hi> Hodie scietis
quia veniet Dominus, et salvabit vos, et mane videbitis
gloriam ejus. <hi>Vers.</hi> Qui regis Israel intende,
qui deducis velut ovem Joseph, qui sedes super
cherubim, appare coram Ephraim, Benjamin et Manasse. <hi>Si in 
 Dominica evenerit ipsa vigilia,</hi> Alleluia <hi>de Adventu Domini, quale volueris, dic; sin autem,
non cantatur. Offert.</hi> 
 Tollite portas principes vestras,
et elevamini, portae aeternales, et introibit Rex gloriae. <hi>Vers.</hi> 
 1. Domini est terra et plenitudo ejus, orbis
terrarum et universi qui habitant in eo. <hi>Vers.</hi> 2.
Ipse super maria fundavit eum, et super flumina
praeparavit eum. <hi>Com.</hi> Revelabitur gloria Domini, et
<pb n="0645D"/>
videbit omnis caro salutare Dei nostri. <hi>Psal.</hi> Domini
est terra, <hi>ut supra.</hi> </p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>In media nocte Nativitatis Domini.</hi> </head>

<pb n="0646A"/>
<p> <hi>Antiph.</hi> Dominus dixit ad me: Filius meus es tu,
ego hodie genui te. <hi>Psal.</hi> Quare fremuerunt gentes,
et populi meditati sunt inania? <hi>Resp.</hi> Tecum principium
in die virtutis tuae in splendoribus sanctorum,
ex utero ante luciferum genui te. <hi>Vers.</hi> Dixit
Dominus Domino meo: Sede a dextris meis, donec
ponam inimicos tuos scabellum pedum tuorum. <hi>All.</hi> 
Dominus dixit ad me: Filius meus es tu, ego hodie
genui te. <hi>Offert.</hi> Laetentur coeli, et exsultet terra
ante faciem Domini, quoniam venit. <hi>Vers.</hi> 1. Cantate
Domino canticum novum, benedicite nomen
ejus, bene nuntiate de die in diem salutare ejus. <hi>Vers.</hi> 
 2. Confessio et pulchritudo in conspectu ejus,
fortitudo et magnificentia in sanctificatione ejus.
<pb n="0646B"/> <hi>Com.</hi> 
 In splendoribus sanctorum ex utero ante luciferum
genui te. <hi>Psal.</hi> Dixit Dominus Domino meo.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <emph>658</emph> <hi>Missa in primo mane Nativitatis Domini.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Lux fulgebit hodie super nos, quia natus
est nobis Dominus, et vocabitur Admirabilis, Deus,
Princeps pacis, Pater futuri saeculi, cujus regni non
erit finis. <hi>Psal.</hi> Dominus regnavit, decorem indutus
est, indutus est Dominus fortitudinem, et praecinxit
se virtute. <hi>Resp.</hi> Benedictus qui venit in nomine Domini,
Deus Dominus, et illuxit nobis. <hi>Vers.</hi> A Domino
factum est istud, et est mirabile in oculis nostris. <hi>All.</hi> 
 Dominus regnavit, decorem, etc. <hi>Off.</hi> Deus
enim firmavit orbem terrae, qui non commovebitur;
parata sedes tua, Deus, ex tunc, a saeculo tu es. <hi>Vers.</hi> 
 1. Dominus regnavit, decorem. <hi>Vers.</hi> 2. Mirabilis
<pb n="0646C"/>
in altis Dominus. <hi>Com.</hi> Exsulta, Sion, lauda, filia
Jerusalem; ecce rex tuus venit justus, et salvator
mundi. <hi>Psal. ut supra.</hi> </p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>In die Natalis Domini.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Puer natus est nobis, et filius datus est
nobis, cujus imperium super humerum ejus; et vocabitur
nomen ejus magni consilii Angelus. <hi>Psal.</hi> 
Cantate Domino canticum novum, quia mirabilia fecit. <hi>Resp.</hi> 
 Viderunt omnes fines terrae salutare Dei
nostri. Jubilate Deo omnis terra, cantate et exsultate
et psallite. <hi>Vers.</hi> Notum fecit Dominus salutare suum;
ante conspectum gentium revelavit justitiam suam. <hi>All.</hi> 
 Dies sanctificatus illuxit nobis; venite, gentes,
et adorate Dominum, quia hodie descendit lux magna
super terram. <hi>Off.</hi> Tui sunt coeli, et tua est terra,
orbem terrae et plenitudinem ejus tu fundasti. <hi>Vers.</hi> 1.
<pb n="0646D"/>
Magnus et metuendus super omnes qui in circuitu
ejus sunt. Domine Deus virtutum, quis similis tibi?
<pb n="0647A"/>
Potens es, Domine, et veritas tua in circuitu tuo;
tu dominaris potestati maris, motum autem fluctuum
ejus tu mitigas. <hi>Vers.</hi> 2. Misericordia et veritas
praecedent ante faciem tuam, beati populi qui
sciunt jubilationem. <hi>Vers.</hi> 3. Tu humiliasti sicut
vulneratum superbum, in virtute brachii tui dispersisti
omnes inimicos tuos. <hi>Com.</hi> Viderunt omnes fines
terrae salutare Dei nostri. <hi>Psal.</hi> Cantate Domino, <hi>ut
supra.</hi> </p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Die sancti Stephani.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Etenim sederunt principes, et adversum
me loquebantur, et iniqui persecuti sunt me; adjuva
me, Domine Deus meus, quia servus tuus exercebatur
in tuis justificationibus. <hi>Psal.</hi> Beati immaculati
in via, qui ambulant in lege Domini. <hi>Resp.</hi> Sederunt
<pb n="0647B"/>
principes, et adversum me loquebantur, et
iniqui persecuti sunt me. <hi>Vers.</hi> Adjuva me, Domine
Deus meus, propter misericordiam tuam. <hi>All.</hi> Video
coelos apertos, et Jesum stantem a dextris virtutis
Dei. <hi>Off.</hi> In virtute tua, Domine, laetabitur justus, et
super salutare tuum exsultabit vehementer; desiderium
animae ejus tribuisti ei. <hi>Vers.</hi> 1. Vitam petiit a
te, et tribuisti ei longitudinem dierum in saeculum
saeculi. <hi>Vers.</hi> 2. Magna est gloria ejus in salutari
tuo, gloriam et magnum decorem impones super
eum. <hi>Com.</hi> Video coelos apertos, et <emph>659</emph> Jesum
stantem a dextris virtutis Dei. Domine Deus, accipe
spiritum meum, et ne statuas illis hoc peccatum,
quia nesciunt quid faciunt. <hi>Psal.</hi> Beati, <hi>ut supra.</hi> </p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Sancti Joannis in Missa prima.</hi> </head>
<p>
          <pb n="0647C"/> <hi>Antiph.</hi> Ego autem sicut oliva fructifera in domo
Dei. <hi>Psal.</hi> Quid gloriaris in malitia, qui potens es in
iniquitate? <hi>Resp.</hi> Justus ut palma florebit, sicut cedrus
Libani multiplicabitur in domo Domini. <hi>Vers.</hi> 
Bonum est confiteri Domino, et psallere nomini tuo,
Altissime. <hi>Off.</hi> Gloria et honore coronasti eum, et
constituisti eum super opera manuum tuarum, Domine. <hi>Vers.</hi> 
 1. Domine Dominus noster. <hi>Vers.</hi> 2.
 Quid est homo? <hi>Com.</hi> Magna est gloria ejus in salutari
tuo. <hi>Psal.</hi> Domine, in virtute.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>In secunda.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> In medio Ecclesiae aperuit os ejus, et implevit
eum Dominus spiritu sapientiae et intellectus;
stolam gloriae induit eum. <hi>Psal.</hi> Bonum est confiteri
Domino, et psallere nomini tuo, Altissime. <hi>Resp.</hi> 
<pb n="0647D"/>
Exiit sermo inter fratres, quod discipulus ille non
moritur. <hi>Vers.</hi> Sic eum volo manere donec veniam,
tu me sequere. <hi>All.</hi> Hic est discipulus ille, qui testimonium
<pb n="0648A"/>
perhibuit de his, et scimus quia verum est
testimonium ejus. <hi>Off.</hi> Justus ut palma florebit;
sicut cedrus quae in Libano est multiplicabitur. <hi>Vers.</hi> 
1. Bonum est confiteri Domino, et psallere nomini
tuo, Altissime. <hi>Vers.</hi> 2. Ad annuntiandum mane
misericordiam tuam, et veritatem tuam per noctem. <hi>Vers.</hi> 
 3. Plantati in domo Domini, in atriis domus
Dei nostri florebunt. <hi>Com.</hi> Exiit sermo inter fratres
quod discipulus ille non moritur, et non dixit Jesus:
Non moritur, sed sic eum volo manere donec
veniam. <hi>Psal.</hi> Bonum est, <hi>ut supra.</hi> </p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>In natatali Innocentium.</hi> </head>
<p> Gloria in excelsis Deo <hi>non canitur, neque</hi> Alleluia, <hi>sed quasi prae tristitia, dies illa deducitur.</hi> </p>
<p> <hi>Antiph.</hi> Ex ore infantium, Deus, et lactentium
<pb n="0648B"/>
perfecisti laudem propter inimicos tuos, ut destruas
inimicum et ultorem. <hi>Psal.</hi> Domine Dominus noster,
quam admirabile est nomen tuum in universa terra. <hi>Resp.</hi> 
 Anima nostra sicut passer erepta est de laqueo
venantium. <hi>Vers.</hi> Laqueus contritus est, et nos liberati
sumus; adjutorium nostrum in nomine Domini,
qui fecit coelum et terram. <hi>Off.</hi> Anima nostra sicut
passer erepta est de laqueo venantium. <hi>Vers.</hi> 1. Nisi
quia Dominus erat in nobis, dicat nunc Israel: Nisi
quia Dominus erat in nobis. Cum exsurgerent homines
in nos, forte vivos deglutissent nos; cum irasceretur
furor eorum in nos, forsitan velut aqua absorbuissent
nos. <hi>Vers.</hi> 2. Torrentem pertransiit anima
nostra; forsitan pertransisset anima nostra aquam
intolerabilem. Benedictus Dominus, qui non dedit
<pb n="0648C"/>
nos in captionem dentibus eorum. <emph>660</emph> <hi>Com.</hi> Vox
in Rama audita est, ploratus et ululatus. Rachel
plorans filios suos, noluit consolari, quia non sunt <hi>Psal.</hi> 
 Domine Dominus noster.
</p>
      </div1>

<div1>
        <head> <hi>Natale sancti Silvestri.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Sacerdotes tui, Domine, induant justitiam,
et sancti tui exsultent. Propter David servum
tuum, non avertas faciem Christi tui. <hi>Psal.</hi> Memento,
Domine, David, et omnis mansuetudinis ejus <hi>Resp.</hi> 
 Ecce sacerdos magnus, qui in diebus suis placuit
Deo, et inventus est justus. <hi>Vers.</hi> Non est inventus
similis illi, qui conservaret legem Excelsi. <hi>All.</hi> 
 Inveni David servum meum, oleo sancto meo
unxi eum. <hi>Off.</hi> Inveni David servum meum, et in
oleo meo sancto unxi eum; manus enim mea auxiliabitur
<pb n="0648D"/>
ei, et brachium meum confortabit eum <hi>Vers.</hi> 
 1. Potens es, Domine, et veritas tua in circuitu
tuo. <hi>Vers.</hi> 2. Veritas mea et misericordia
<pb n="0649A"/>
mea cum ipso, et in nomine meo exaltabitur cornu
ejus. <hi>Com.</hi> Beatus servus, quem cum venerit Dominus,
invenerit vigilantem. Amen dico vobis, super
omnia bona sua constituet eum. <hi>Ps. ut supra.</hi> </p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>De sancta Maria in octava Domini.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Vultum tuum deprecabuntur omnes divites
plebis; adducentur regi virgines post eam, proximae
ejus adducentur tibi in laetitia et exsultatione. <hi>Psal.</hi> 
 Eructavit cor meum verbum bonum, dico ego
opera mea regi. <hi>Resp.</hi> Diffusa est gratia in labiis tuis,
propterea unxit te Deus, Deus tuus, oleo laetitiae prae
consortibus tuis. <hi>Vers.</hi> Propter veritatem et mansuetudinem
et justitiam, et deducet te mirabiliter dextera
tua. <hi>All.</hi> Post partum virgo. <hi>Off.</hi> Offerentur
Regi virgines. <hi>Psal.</hi> Eructavit cor meum. <hi>Vers.</hi> Diffusa
<pb n="0649B"/>
est gratia. <hi>Com.</hi> Simile est regnum coelorum homini
negotiatori, quaerenti bonas margaritas; inventa
una pretiosa margarita, dedit omnia sua, et comparavit
eam. <hi>Psal.</hi> Eructavit, <hi>ut supra.</hi> </p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Dominica post Natale Domini.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Dum medium silentium tenerent omnia,
et nox in suo cursu medium iter haberet, omnipotens
sermo tuus, Domine, de coelis a regalibus sedibus
venit. <hi>Psal.</hi> Dominus regnavit, decorem indutus
est, indutus est Dominus fortitudinem, et praecinxit
se virtute. <hi>Resp.</hi> Speciosus forma prae filiis hominum,
diffusa est gratia in labiis tuis, propterea benedixit
te Deus in aeternum. <hi>Vers.</hi> Eructavit cor meum verbum
bonum, dico ego opera mea regi; lingua mea
calamus scribae velociter scribentis. <hi>All.</hi> Dominus
regnavit, decorem. <hi>Off.</hi> Deus enim firmavit orbem
<pb n="0649C"/>
terrae. <hi>Com.</hi> Tolle puerum et matrem ejus, et vade
in terram Juda, defuncti sunt enim qui quaerebant
animam pueri. <hi>Psal. ut supra.</hi> </p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Vigilia Epiphaniae.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Dominus dixit ad me: Filius meus es tu,
ego hodie genui te. <hi>Psal.</hi> Quare fremuerunt gentes. <emph>661</emph> 
 <hi>Resp.</hi> Tecum principium in die virtutis tuae in
splendoribus sanctorum, ex utero ante luciferum genui
te.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Epiphania Domini. In die sancto ad Missam.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Ecce advenit dominator Dominus, et regnum
in manu ejus, et potestas, et imperium. <hi>Psal.</hi> 
Deus, judicium tuum Regi da, et justitiam tuam filio
Regis. <hi>Resp.</hi> Omnes de Saba venient, aurum et thus
<pb n="0649D"/>
deferentes, et laudem Domino annuntiantes. <hi>Vers.</hi> 
Surge et illuminare Jerusalem, quia gloria Domini
super te orta est. <hi>All.</hi> Vidimus stellam ejus in Oriente,
et venimus cum muneribus adorare Dominum. <hi>Off.</hi> 
Reges Tharsis et insulae munera offerent, reges Arabum
<pb n="0650A"/>
et Saba dona adducent; et adorabunt eum omnes
reges terrae, omnes gentes servient ei. <hi>Vers.</hi> 1. Deus,
judicium tuum Regi da, et justitiam tuam filio Regis;
judicare populum tuum in justitia, et pauperes tuos
in judicio. <hi>Vers.</hi> 2. Orietur in diebus ejus justitia, et
abundantia pacis, donec extollatur luna; et dominabitur
a mari usque ad mare. <hi>Vers.</hi> Suscipiant montes
pacem populo tuo, et colles justitiam. <hi>Com.</hi> Vidimus
stellam ejus in Oriente, et venimus cum muneribus
adorare Dominum. <hi>Psal.</hi> Deus, judicium tuum Regi
da, <hi>ut supra.</hi> </p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Dominica post Epiphaniam.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> In excelso throno vidi sedere virum, quem
adorat multitudo angelorum psallentium in unum;
ecce cujus imperii nomen est in aeternum. <hi>Psal.</hi> 
<pb n="0650B"/>
Jubilate Deo, omnis terra, psalmum dicite nomini
ejus, date gloriam laudi ejus. <hi>Resp.</hi> Benedictus Dominus
Deus Israel, quia fecit mirabilia magna solus a
saeculo. <hi>Vers.</hi> Suscipiant montes pacem populo, et
colles justitiam. <hi>All.</hi> Jubilate Deo omnis terra, servite
Domino in laetitia. <hi>Off.</hi> Jubilate Deo omnis terra,
servite Domino in laetitia. Intrate in conspectu ejus,
in exsultatione, quia Dominus ipse est Deus. <hi>Vers.</hi> 1.
Ipse fecit nos, et non ipsi nos. <hi>Vers.</hi> 2. Laudate
nomen ejus, quoniam suavis est Dominus. <hi>Com.</hi> Fili,
quid fecisti nobis sic? ego et pater tuus dolentes
quaerebamus te. Et quid est quod me quaerebatis? an
nesciebatis, quia in his quae Patris mei sunt oportet
me esse? <hi>Psal.</hi> Jubilate Deo, omnis terra, psalmum
dicite nomini ejus, date gloriam laudi ejus, <hi>ut
<pb n="0650C"/>
supra.</hi> </p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Octava Epiphaniae ut in die. Natalis sancti Felicis in Pincis.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Os justi meditabitur sapientiam, et lingua
ejus loquetur judicium; lex Dei ejus in corde ipsius. <hi>Psal.</hi> 
 Noli aemulari in malignantibus; ne zelaveris
facientes iniquitatem. <hi>Resp.</hi> Juravit Dominus, et non
poenitebit eum: Tu es Sacerdos in aeternum secundum
ordinem Melchisedech. <hi>Vers.</hi> Dixit <emph>662</emph> Dominus
Domino meo: Sede a dextris meis. <hi>All.</hi> Justus non
conturbabitur. <hi>Off.</hi> Gloria et honore coronasti eum,
et constituisti eum super opera manuum tuarum,
Domine. <hi>Comm.</hi> Posuisti, Domine, in capite ejus
coronam de lapide pretioso. <hi>Psalm.</hi> XX.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Dominica secunda post Epiphaniam.</hi> </head>
<p>
          <pb n="0650D"/> <hi>Antiph.</hi> Omnis terra adoret te Deus, et psallat tibi,
psalmum dicat nomini tuo, Altissime. <hi>Psal.</hi> Jubilate
Deo, omnis terra, psalmum dicite nomini ejus, date
gloriam laudi ejus. <hi>Resp.</hi> Misit Dominus verbum
suum, et sanavit eos, et eripuit eos de interitu
<pb n="0651A"/>
eorum <hi>Vers.</hi> Confiteantur misericordiae
ejus, et mirabilia ejus filiis hominum. <hi>All.</hi> Laudate
Dominum, omnes angeli ejus. Laudate eum, omnes
virtutes ejus. <hi>Off.</hi> Jubilate Deo, universa terra,
psalmum dicite nomini ejus. Venite et audite, et
narrabo vobis, omnes qui timetis Deum, quanta
fecit Dominus animae mae. <hi>Vers.</hi> 1. Reddam tibi vota
mea, quae distinxerunt labia mea. <hi>Vers.</hi> 2. Locutum
est os meum in tribulatione mea, holocausta medullata
offeram tibi. <hi>Com.</hi> Dicit Dominus: Implete
hydrias aqua, et ferte architriclino; cum gustasset
architriclinus aquam vinum factam, dixit sponso:
Servasti bonum vinum usque adhuc. Hoc signum
fecit Jesus primum coram discipulis suis. <hi>Psal. ut
supra.</hi> </p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Natalis sancti Marcelli.</hi> </head>

<pb n="0651B"/>
<p> <hi>Antiph.</hi> Statuit ei Dominus testamentum pacis, et
principem fecit eum, ut sit illi sacerdotii dignitas in
aeternum. <hi>Psal.</hi> Misericordias Domini in aeternum.
cantabo. <hi>Resp.</hi> Inveni David servum meum, etc. <hi>Vers.</hi> 
 Nihil proficiet inimicus in eo, et filius iniquitatis
 non apponet nocere ei. <hi>All.</hi> Inveni David
servum meum. <hi>Off.</hi> Veritas mea, et misericordia
mea cum ipso, et in nomine meo exaltabitur cornu
ejus. <hi>Vers.</hi> 1. Posui adjutorium meum supra potentem,
et exaltavi electum de plebe mea; manus enim
mea auxiliabitur ei, et brachium meum confortabit
eum. <hi>Vers.</hi> 2. Misericordia mea. <hi>Com.</hi> Domine,
quinque talenta tradidisti mihi, ecce alia quinque
superlucratus sum. Euge, serve bone et fidelis, quia
in pauca fuisti fidelis, supra multa te constituam,
<pb n="0651C"/>
dicit Dominus. <hi>Psal.</hi> Misericordias Domini, <hi>ut
supra.</hi> </p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Natalis sanctae Priscae.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Loquebar de testimoniis tuis in conspectu
regum, et non confundebar, et meditabar in mandatis
tuis, quae dilexi nimis. <hi>Psal.</hi> Beati immaculati
in via, qui ambulant in lege Domini. <hi>Resp.</hi> Specie
tua et pulchritudine tua intende, prospere procede,
et regna. <hi>Vers.</hi> Propterea unxit te Deus, Deus tuus,
oleo laetitiae prae consortibus tuis. <hi>All.</hi> Diffusa est
gratia in labiis tuis, propterea benedixit <emph>663</emph> te
Deus in aeternum. <hi>Off.</hi> Filiae regum in honore tuo. <hi>Vers.</hi> 
 1. Eructavit cor meum verbum bonum. <hi>Vers.</hi> 2.
Specie tua. <hi>Com.</hi> Feci judicium et justitiam. <hi>Psal.
<pb n="0651D"/>
ut supra.</hi> </p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Natalis sanctorum martyrum Fabiani et Sebastiani.</hi> </head>

<pb n="0652A"/>
<p> <hi>Antiph.</hi> Intret in conspectu tuo, Domine, gemitus
compeditorum; redde vicinis nostris septuplum in
sinu eorum; vindica sanguinem servorum tuorum
qui effusus est. <hi>Psal.</hi> Deus, venerunt gentes in haereditatem
tuam: polluerunt templum sanctum tuum,
posuerunt Jerusalem in pomorum custodiam. <hi>Resp.</hi> 
Gloriosus Deus in sanctis suis, mirabilis in Majestate
sua. <hi>Vers.</hi> Dextera tua, Domine, magnificata est in
virtute, dextera manus tua confregit inimicum. <hi>All.</hi> 
Sancti tui, Domine. <hi>Off.</hi> Laetamini in Domino, et
exsultate. <hi>Vers.</hi> 1. Beati quorum. <hi>Vers.</hi> 2. Pro hac
orabit ad te omnis sanctus in tempore opportuno. <hi>Com.</hi> 
 Multitudo languentium, et qui vexabantur a
spiritibus immundis, veniebant ad eum, quia virtus
<pb n="0652B"/>
de illo exibat, et sanabat omnes. <hi>Psal.</hi> Deus venerunt
gentes.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Natalis sanctae Agnetis.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Me exspectaverunt peccatores ut perderent
me: testimonia tua, Domine, intellexi; omnis consummationis
vidi finem, latum mandatum tuum
nimis. <hi>Psal.</hi> Beati immaculati in via, qui ambulant
in lege Domini. <hi>Resp.</hi> Diffusa est gratia in labiis tuis. <hi>Vers.</hi> 
 Propterea unxit te Deus, Deus tuus, oleo laetitiae
prae consortibus tuis. <hi>All.</hi> Specie tua et pulchritudine
tua, propterea benedixit te Deus in aeternum. <hi>Off.</hi> 
 Offerentur regi virgines post eam, proximae ejus
offerentur tibi. <hi>Com.</hi> Quinque prudentes virgines. <hi>Psal. ut supra.</hi> </p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Dominica tertia post Epiphaniam.</hi> </head>
<p>
          <pb n="0652C"/> <hi>Antiph.</hi> Adorate Deum, omnes angeli ejus. Audivit,
et laetata est Sion, et exsultaverunt filiae Judae. <hi>Psal.</hi> 
Dominus regnavit, exsultet terra, laetentur insulae
multae. <hi>Respons.</hi> Timebunt gentes nomen tuum,
Domine, et omnes reges terrae gloriam tuam. <hi>Vers.</hi> 
Quoniam aedificavit Dominus Sion, et videbitur in
Majestate sua. <hi>All.</hi> Exsultate Deo adjutori nostro,
jubilate Deo Jacob, canite psalterium cum cithara. <hi>Off.</hi> 
 Dextera Domini fecit virtutem, dextera Domini
exaltavit me; non moriar, sed vivam, et narrabo
opera Domini. <hi>Vers.</hi> 1. In tribulatione invocavi Dominum,
et exaudivit me in latitudine, quia Dominus
adjutor meus est. <hi>Vers.</hi> 2. Impulsus versatus sum ut
caderem, et Dominus suscepit me, et factus est mihi
<pb n="0652D"/>
in salutem. <hi>Comm.</hi> Mirabantur omnes de his quae
<pb n="0653A"/>
procedebant de ore Dei. <hi>Psal.</hi> Dominus regnavit,
exsultet terra.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Natalis sancti Vincentii.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Laetabitur justus in Domino, et sperabit in
eo, et laudabuntur omnes recti corde. <hi>Psalm.</hi> 
Exaudi, Deus, Orationem meam cum deprecor; a
timore inimici eripe animam meam. <hi>Resp.</hi> Posuisti,
Domine, in capite ejus coronam de lapide pretioso. <hi>Vers.</hi> 
 Desiderium animae ejus tribuisti ei, et voluntate
labiorum ejus non fraudasti eum. <hi>Allel.</hi> <emph>664</emph> 
Beatus vir qui timet Dominum, in mandatis ejus
cupit nimis. <hi>Off.</hi> Gloria et honore coronasti eum,
et constituisti eum super opera manuum tuarum,
Domine. <hi>Vers.</hi> Domine Dominus noster. <hi>Comm.</hi> Qui
vult venire post me, abneget semetipsum, et tollat
<pb n="0653B"/>
crucem suam, et sequatur me. <hi>Psal.</hi> Exaudi Deus.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Sanctae Agnetis secundo.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Vultum tuum deprecabuntur omnes divites
plebis. <hi>Psalm.</hi> Eructavit cor meum verbum
bonum. <hi>Resp.</hi> Specie tua. <hi>Vers.</hi> Propterea unxit
te Deus, Deus tuus, oleo laetitiae prae consortibus
tuis. <hi>All.</hi> Diffusa est gratia in labiis tuis, propterea
benedixit te Deus in aeternum. <hi>Offert.</hi> Diffusa est
gratia. <hi>Comm.</hi> Simile est regnum coelorum. <hi>Psal. ut
supra.</hi> </p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Purificatio sanctae Mariae, ad Processionem.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> <foreign xml:lang="greek">Χαῖρε κεχαριτωμένη,</foreign> Ave gratia plena, <foreign xml:lang="greek">θεοτόκε παρθένε,</foreign>
 Dei genitrix Virgo, <foreign xml:lang="greek">ἐκ σοῦ γὰρ ἀνέτειλεν</foreign>
ex te enim ortus est, <foreign xml:lang="greek">ὁ ἤλιος τῆς δικαιοσύνης,</foreign> Sol justitiae, <foreign xml:lang="greek">φωτίζων τοὺς ἐν σκότει,</foreign>
 illuminans qui in tenebris
<pb n="0653C"/>
sunt; <foreign xml:lang="greek">εὐφραίνου καὶ σὺ,</foreign> laetare et tu; <foreign xml:lang="greek">πρεσβῦτα
δίκαιε,</foreign> senior juste, <foreign xml:lang="greek">δεχόμενε ἐν ὠλέναις,</foreign> suscipiens
in ulnis, <foreign xml:lang="greek">τὸν ἐλευθερώτην,</foreign> liberatorem, <foreign xml:lang="greek">τῶν ψυχῶν
ἠμῶν,</foreign> animarum nostrarum, <foreign xml:lang="greek">χαριζόμενον ἡμῖν,</foreign> donantem
nobis, <foreign xml:lang="greek">καὶ τὴν ἀνάστασιν,</foreign> et resurrectionem. <hi>Vers.</hi> 
 <foreign xml:lang="greek">Κατακόσμησον τὸν θάλαμόν σου, Σιὼν,</foreign> Adorna
thalamum tuum, Sion, <foreign xml:lang="greek">καὶ ὑπόδεξαι τὸν βασιλέα
Χριστὸν,</foreign> et suscipe regem Christum, <foreign xml:lang="greek">ἁσπάζου τὴν
Μαρίαν,</foreign> amplectere Mariam, <foreign xml:lang="greek">τὴν οὐράνιον αὐλὴν,</foreign> quae
est coelestis porta; <foreign xml:lang="greek">αὐτὴ γὰρ βαστάζει τὸν βασιλέα τῆς
δόξης,</foreign> ipsa enim portat portat regem gloriae, <foreign xml:lang="greek">νεοφύτου
φωτὸς ὑπάρχει παρθένος,</foreign> novi luminis subsistit virgo, <foreign xml:lang="greek">φέρουσα ἐν χερσὶν υἱὸν πρὸ ἑωσφόρου,</foreign>
 adducens in
manibus filium ante luciferum, <foreign xml:lang="greek">ὃν λαβὼν Σιμεὼν ἐν
ὠλέναις αὐτοῦ,</foreign> quem accipiens Simeon in ulnis suis,
<pb n="0653D"/> <foreign xml:lang="greek">ἐκήρυξεν τοῖς λαοῖς,</foreign>
 praedicavit populis, <foreign xml:lang="greek">δεσπότην αὐτὸν
εἶναι,</foreign> Dominum eum esse, <foreign xml:lang="greek">ζωῆς καὶ θανάτου,</foreign> vitae et
mortis, <foreign xml:lang="greek">καὶ σωτῆρα τοῦ κόσμου,</foreign> et Salvatorem mundi. <hi>Vers.</hi> 
 Responsum accepit Simeon a Spiritu sancto,
non visurum se mortem, nisi prius videret Christum
Domini.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Ad Introitum.</hi> </head>

<pb n="0654A"/>
<p> <hi>Antiph.</hi> Suscepimus, Deus, misericordiam tuam in
medio templi tui; secundum nomen tuum, Deus, ita
et laus tua in fines terrae; justitia plena est dextera
tua. <hi>Ps.</hi> Magnus Dominus, et laudabilis nimis, in
civitate Dei nostri, in monte sancto ejus. <hi>Resp.</hi> Suscepimus,
Deus, misericordiam tuam. <hi>Vers.</hi> Sicut audivimus,
sic vidimus in civitate Domini virtutum, in
civitate Dei nostri, Deus fundavit eam in aeternum. <hi>Allel.</hi> 
 Adorabo ad templum sanctum tuum, et confitebor
nomini tuo in timore tuo. Adducentur Regi. <hi>Si post Septuagesimam evenerit. 
 Tract. sequens dicetur:</hi> 
Diffusa est gratia in labiis tuis, propterea benedixit
te Deus in aeternum. Specie tua et pulchritudine
tua intende, prospere procede, et regna. Propter
<pb n="0654B"/>
veritatem et mansuetudinem, et justitiam, et deducet
te mirabiliter dextera tua. <emph>665</emph> Dilexisti justitiam,
et odisti iniquitatem; propterea unxit te Deus,
Deus tuus, oleo laetitiae prae consortibus tuis. Audi,
filia, et vide, et inclina aurem tuam, et obliviscere
populum tuum, et domum patris tui. Et concupiscet
Rex decorem tuum, quoniam ipse est Dominus Deus
tuus, et adorabunt eum. Adducentur regi virgines
post eam, proximae ejus afferentur tibi. Adducentur
in laetitia et exsultatione, adducentur in templum
Regi Domino. <hi>Offert.</hi> Diffusa est gratia. <hi>Vers.</hi> 1.
Eructavit cor meum verbum bonum. <hi>Vers.</hi> 2. Specie
tua et pulchritudine tua. <hi>Comm.</hi> Responsum accepit
Simeon a Spiritu sancto, non visurum se mortem,
nisi videret Christum Domini. <hi>Psal. ut supra.</hi> </p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Natalis sanctae Agathae.</hi> </head>

<pb n="0654C"/>
<p> <hi>Antiph.</hi> Gaudeamus omnes in Domino, diem festum
celebrantes in honore Agathae martyris, de cujus
passione gaudent angeli, et collaudant Filium Dei. <hi>Psal.</hi> 
 Eructavit cor meum. <hi>Resp.</hi> Adjuvabit eam
Deus vultu suo; Deus in medio ejus, non commovebitur. <hi>Vers.</hi> 
 Fluminis impetus laetificat civitatem
Dei, sanctificavit tabernaculum suum Altissimus. <hi>Tract.</hi> 
 Qui seminant in lacrymis, in exsultatione
metent. Euntes ibant et flebant, mittentes semina
sua: Venientes autem venient cum exsultatione, portantes
manipulos suos. <hi>Offert.</hi> Offerentur Regi virgines
post eam. <hi>Comm.</hi> Qui me dignatus est ab omni
plaga curare, et mamillam meam meo corpore restituere,
ipsum invoco Dominum vivum. <hi>Psal. ut supra.</hi> </p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Natalis sancti Valentini.</hi> </head>

<pb n="0654D"/>
<p> <hi>Antiph.</hi> In virtute tua, Domine, laetabitur justus,
etc. <hi>Psal.</hi> Vitam petiit. <hi>Resp.</hi> Beatus vir qui
timet Dominum, in mandatis ejus cupit nimis. <hi>Vers.</hi> 
Potens in terra erit semen ejus, generatio rectorum
benedicetur. <hi>Tract.</hi> Desiderium animae ejus tribuisti
<pb n="0655A"/>
ei, voluntate labiorum ejus non fraudasti eum, etc. <hi>Offert.</hi> 
 In virtute tua, Domine, laetabitur justus. <hi>Comm.</hi> 
 Magna est gloria ejus. <hi>Psal.</hi> XX.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Cathedra sancti Petri.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Statuit ei Dominus. <hi>Psal.</hi> Misericordias
Domini. <hi>Resp.</hi> Juravit: Tu es Petrus, et super hanc
petram aedificabo Ecclesiam meam. <hi>Vers.</hi> Et portae
inferi non praevalebunt adversus eam, et tibi dabo
claves regni coelorum. <hi>Vers.</hi> Et quodcunque ligaveris
super terram, erit ligatum et in coelis. <hi>Vers.</hi> Et
quodcunque solveris super terram, erit solutum et in
coelis. <hi>Offert.</hi> Veritas mea. <hi>Comm.</hi> Tu es Petrus. <hi>Psalm. ut supra.</hi> </p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Annuntiatio sanctae Mariae.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Vultum tuum deprecabuntur omnes divites
<pb n="0655B"/>
plebis. <hi>Psalm.</hi> Eructavit. <hi>Resp.</hi> Diffusa est gratia. <hi>Vers.</hi> 
 Propterea. <hi>Offert.</hi> Ave, Maria, gratia plena. <hi>Vers.</hi> 
 1. Quomodo in me fiet hoc? <hi>Vers.</hi> 2. Ideo quod
nascetur ex te. <hi>Comm.</hi> Ecce virgo concipiet. <hi>Psalm.
ut supra.</hi> </p>
</div1>

<div1>
        <head> <emph>666</emph> <hi>Dominica in Septuagesima.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Circumdederunt me gemitus mortis, dolores
inferni circumdederunt me, et in tribulatione
mea invocavi Dominum, et exaudivit de templo sancto
suo vocem meam. <hi>Psalm.</hi> Diligam te, Domine,
fortitudo mea, Dominus firmamentum meum, et refugium
meum. <hi>Resp.</hi> Adjutor in opportunitatibus, in
tribulatione; sperent in te, qui noverunt te, quoniam
non derelinquis quaerentes te, Domine. <hi>Vers.</hi> 
Quoniam non in finem oblivio erit pauperis, patientia
<pb n="0655C"/>
pauperum non peribit in aeternum. Exsurge, Domine,
non praevaleat homo. <hi>Tract.</hi> De profundis
clamavi ad te, Domine; Domine, exaudi vocem
meam. <hi>Vers.</hi> Fiant aures tuae intendentes in Orationem
servi tui. <hi>Vers.</hi> Si iniquitates observaveris, Domine,
Domine, quis sustinebit? <hi>Vers.</hi> Quia apud te
propitiatio est, et propter legem tuam sustinui te
Domine. <hi>Off.</hi> Bonum est confiteri Domino, et psallere
nomini tuo, Altissime. <hi>Vers.</hi> 1. Quam magnificata
sunt opera tua, Domine! nimis profundae factae
sunt cogitationes tuae! <hi>Vers.</hi> 2. Ecce inimici tui, Domine,
peribunt, et dispergentur omnes qui operantur
iniquitatem. <hi>Vers.</hi> 3. Exaltabitur sicut unicornis
cornu meum, et senectus mea in misericordia uberi,
quia respexit oculus meus inimicos meos, et insurgentes
<pb n="0655D"/>
in me malignantes audivit auris tua. <hi>Comm.</hi> 
Illumina faciem tuam super servum tuum, et salvum
me fac in tua misericordia, Domine: non confundar,
quoniam invocavi te. <hi>Psal.</hi> In te, Domine, speravi.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Dominica in Sexagesima.</hi> </head>

<pb n="0656A"/>
<p> <hi>Antiph.</hi> Exsurge, quare obdormis, Domine? exsurge,
et ne repellas in finem; quare faciem tuam
avertis? oblivisceris tribulationis nostrae. Adhaesit in
terra venter noster; exsurge, Domine, adjuva nos, et
libera nos. <hi>Psalm.</hi> Deus, auribus nostris audivimus,
patres nostri annuntiaverunt nobis. <hi>Resp.</hi> Sciant
gentes quoniam nomen tibi Deus, tu solus altissimus
super omnem terram. <hi>Vers.</hi> Deus meus, pone illos
ut rotam, et sicut stipulam ante faciem venti. <hi>Tract.</hi> 
Commovisti, Domine, terram, et conturbasti eam;
sana contritiones ejus, quia mota est. <hi>Vers.</hi> Ut fugiant
a facie arcus, ut liberentur electi tui. <hi>Off.</hi> Perfice
gressus meos in semitis tuis, ut non moveantur
vestigia mea; inclina aurem tuam, et exaudi verba
<pb n="0656B"/>
mea. Mirifica misericordias tuas, qui salvos facis
sperantes in te, Domine. <hi>Vers.</hi> 1. Exaudi, Domine,
justitiam meam; intende deprecationem meam; auribus
percipe orationem meam. <hi>Vers.</hi> 2. Custodi me,
Domine, ut pupillam oculi; sub umbra alarum tuarum
protege me; eripe me, Domine, ab impio. <hi>Vers.</hi> 
 3. Ego autem cum justitia apparebo in conspectu
tuo; satiabor, dum manifestabitur gloria tua. <hi>Comm.</hi> 
 Introibo ad altare Dei, ad Deum qui laetificat
juventutem meam. <hi>Psal.</hi> Judica me, Deus.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <emph>667</emph> <hi>Dominica in Quinquagesima.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Esto mihi in Deum protectorem, et in locum
refugii, ut salvum me facias. Quoniam firmamentum
meum, et refugium meum es tu; et propter
<pb n="0656C"/>
nomen tuum dux mihi eris, et enutries me. <hi>Psalm.</hi> 
In te, Domine, speravi, non confundar in aeternum,
in justitia tua libera me, et eripe me. <hi>Resp.</hi> Tu es
Deus qui facis mirabilia solus, notam fecisti in gentibus
virtutem tuam. <hi>Vers.</hi> Liberasti in brachio tuo
populum tuum, filios Israel et Joseph. <hi>Tract.</hi> Jubilate
Domino, omnis terra, servite Domino in laetitia. <hi>Vers.</hi> 
 Intrate in conspectu ejus in exsultatione. <hi>Vers.</hi> 
Scitote quod Dominus ipse est Deus. <hi>Vers.</hi> Nos autem
populus ejus. <hi>Offert.</hi> Benedictus es, Domine,
doce me justificationes tuas, in labiis meis pronuntiavi
omnia judicia oris tui. <hi>Vers.</hi> 1. Beati immaculati
in via, qui ambulant in lege Domini. Beati qui
scrutantur testimonia ejus, in toto corde exquirunt
eum. Aufer a plebe tua opprobrium et contemptum,
<pb n="0656D"/>
quia mandata tua non sumus obliti, Domine. <hi>Vers.</hi> 2.
In via testimoniorum tuorum delectatus sum, sicut
in omnibus divitiis. <hi>Vers.</hi> 3. Viam iniquitatis, Domine,
amove a me, et de lege tua miserere mei. Viam
<pb n="0657A"/>
veritatis elegi; judicia tua, justitiam tuam non sum
oblitus. Viam mandatorum tuorum cucurri, dum
dilatares cor meum. <hi>Comm.</hi> Manducaverunt, et saturati
sunt nimis; desiderium eorum attulit eis Dominus,
non sunt fraudati a desiderio suo. <hi>Psal.</hi> Attendite
populus meus legem meam.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Caput jejunii. Ad Benedictionem cinerum.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Exaudi nos, Domine, quoniam benigna est misericordia tua; secundum multitudinem miserationum
tuarum respice nos. <hi>Psalm.</hi> Salvum me fac,
Deus, quoniam intraverunt aquae usque ad animam
meam. <hi>Antiph.</hi> Immutemur habitu in cinere et cilicio;
jejunemus et ploremus ante Dominum, quia
multum misericors est dimittere peccata nostra Deus
noster. <hi>Antiph.</hi> Juxta vestibulum et altare plorabant
<pb n="0657B"/>
sacerdotes et levitae ministri Domini, dicentes:
Parce, Domine, parce populo tuo, et ne dissipes ora
clamantium ad te, Domine.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Ad Missam.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Misereris omnium, Domine, et nihil odisti
eorum quae fecisti, dissimulans peccata hominum
propter poenitentiam; et parcens illis, quia tu es Dominus
Deus noster. <hi>Psal.</hi> Miserere mei, Deus, miserere
mei, quoniam in te confidit anima mea. <hi>Resp.</hi> 
 Miserere mei, Deus, miserere mei, quoniam
in te confidit anima mea. <hi>Vers.</hi> Misit de
coelo, et liberavit me, dedit in opprobrium conculcantes
me. <hi>Tract.</hi> Domine, non secundum peccata
nostra facias nobis, neque secundum iniquitates
<pb n="0657C"/>
nostras retribuas nobis. <hi>Vers.</hi> Domine, ne <emph>668</emph> 
 memineris iniquitatum nostrarum antiquarum;
cito anticipent nos misericordiae tuae, quia pauperes
facti sumus nimis. <hi>Vers.</hi> Adjuva nos, Deus salutaris
noster, et propter gloriam nominis tui, Domine, libera
nos, et propitius esto peccatis nostris propter
nomen tuum. <hi>Off.</hi> Exaltabo te, Domine, quoniam
suscepisti me, nec delectasti inimicos meos super
me; Domine, clamavi ad te, et sanasti me. <hi>Vers.</hi> 1.
Domine, abstraxisti ab inferis animam meam, salvasti
me a descendentibus in lacum. <hi>Vers.</hi> 2. Ego autem
dixi in mea abundantia: Non movebor in aeternum.
Domine, in voluntate tua praestitisti decori
meo virtutem. <hi>Comm.</hi> Qui meditabitur in lege Domini
<pb n="0658A"/>
die ac nocte, dabit fructum suum in tempore
suo. <hi>Psalm.</hi> Beatus vir.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Feria quinta.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Dum clamarem ad Dominum exaudivit
vocem meam ab his qui appropinquant mihi, et humiliabit
eos, qui est ante saecula, et manet in aeternum.
Jacta cogitatum tuum in Domino, et ipse te
enutriet. <hi>Psal.</hi> Exaudi, Deus, orationem meam, et
ne despexeris deprecationem meam. <hi>Resp.</hi> Jacta cogitatum
tuum in Domino, et ipse te enutriet. <hi>Vers.</hi> 
Dum clamarem ad Dominum, exaudivit vocem meam
ab his qui appropinquant mihi. <hi>Off.</hi> Ad te, Domine,
levavi animam meam; Deus meus, in te confido, non
erubescam. <hi>Vers.</hi> 1. Dirige me in veritate tua, et
doce me, quia tu es Deus salvator meus, et te sustinui
<pb n="0658B"/>
tota die. <hi>Vers.</hi> 2. Respice in me, et miserere
mihi, quia unicus et pauper sum ego. <hi>Comm.</hi> Acceptabis
sacrificium justitiae, oblationes et holocausta
 super altare tuum vitulos. <hi>Psal.</hi> L.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Feria sexta.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Audivit, et miserus est mihi Dominus,
factus est adjutor meus. <hi>Psal.</hi> Exaltabo te, Domine,
quoniam suscepisti me, nec delectasti inimicos meos
super me. <hi>Respons.</hi> Unam petii a Domino, hanc requiram,
ut inhabitem in domo Domini. <hi>Vers.</hi> Ut videam
voluntatem Domini, et protegar a templo sancto
ejus. <hi>Off.</hi> Domine, vivifica me secundum eloquium
tuum, ut sciam testimonia tua. <hi>Vers.</hi> 1. Fac
cum servo tuo, Domine, secundum magnam misericordiam
tuam; et ne auferas de ore meo verbum
<pb n="0658C"/>
veritatis. <hi>Vers.</hi> 2. Servus tuus sum ego, da mihi
intellectum, Domine, ut discam mandata tua, et voluntaria
oris mei fac mihi in beneplacito. <hi>Comm.</hi> 
Servite Domino in timore, et exsultate ei cum tremore;
apprehendite disciplinam, ne pereatis de via
justa. <hi>Psal.</hi> II.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Dominica prima Quadragesimae, statio ad Lateranum.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> In vocavit me, et ego exaudiam eum; eripiam
eum, et glorificabo cum, longitudine dierum
adimplebo eum. <hi>Psalm.</hi> Qui habitat in adjutorio Altissimi, <emph>669</emph> 
 in protectione Dei coeli commorabitur. <hi>Resp.</hi> 
 Tenuisti manum dexteram meam, in voluntate
tua deduxisti me, et cum gloria assumpsisti me. <hi>Vers.</hi> 
 Quam bonus Israel Deus rectis corde! mei
<pb n="0659A"/>
autem pene moti sunt pedes, pene effusi sunt gressus
mei, quia zelavi in peccatoribus, pacem peccatorum
videns. <hi>Tract.</hi> Qui habitat in adjutorio Altissimi,
in protectione Dei coeli commorabitur. <hi>Vers.</hi> Dicet
Domino: Susceptor meus es tu, et refugium
meum, Deus meus, sperabo in eum. <hi>Vers.</hi> Quoniam
ipse liberabit me de laqueo venantium, et a verbo
aspero. <hi>Vers.</hi> Scapulis suis obumbrabit tibi, et sub
pennis ejus sperabis. <hi>Vers.</hi> Scuto circumdabit te veritas
ejus, non timebis a timore nocturno. <hi>Vers.</hi> A
sagitta volante per diem, a negotio perambulante in
tenebris, a ruina et daemonio meridiano. <hi>Vers.</hi> Cadent
a latere tuo mille, et decem millia a dextris tuis,
tibi autem non appropinquabit. <hi>Vers.</hi> Quoniam angelis
suis mandavit de te, ut custodiant te in omnibus
<pb n="0659B"/>
viis tuis. <hi>Vers.</hi> In manibus portabunt te, ne unquam
offendas ad lapidem pedem tuum. <hi>Vers.</hi> Super aspidem
et basiliscum ambulabis, et conculcabis leonem
et draconem. <hi>Vers.</hi> Quoniam in me speravit, liberabo
eum; protegam eum, quoniam cognovit nomen
meum. Invocavit me, et ego exaudiam eum; cum
ipso sum in tribulatione. <hi>Vers.</hi> Eripiam eum, et glorificabo
eum. <hi>Vers.</hi> Longitudine dierum adimplebo
eum, et ostendam illi salutare meum. <hi>Offert.</hi> Scapulis
suis obumbrabit tibi Dominus, et sub pennis ejus
sperabis. Scuto circumdabit te veritas ejus. <hi>Vers.</hi> 1.
Dicet Domino: Susceptor meus es, non timebis a timore
nocturno, a sagitta volante per diem. <hi>Vers.</hi> 2.
Quoniam angelis suis mandavit de te, ut custodiant
te, ne unquam offendas ad lapidem pedem tuum.
<pb n="0659C"/> <hi>Vers.</hi> 
 3. Super aspidem et basiliscum ambulabis, et
conculcabis leonem et draconem; quoniam in me
speravit, liberabo eum. <hi>Comm.</hi> Scapulis suis obumbrabit
tibi, et sub pennis ejus sperabis. Scuto circumdabit
te veritas ejus. <hi>Psal. ut supra.</hi> </p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Feria secunda.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Sicut oculi servorum in manibus dominorum
suorum, ita oculi nostri ad Dominum Deum
nostrum, donec misereatur nostri; miserere nobis,
Domine, miserere nobis. <hi>Psal.</hi> Ad te levavi oculos
meos, qui habitas in coelis. <hi>Resp.</hi> Protector noster
aspice, Deus, et respice super servos tuos. <hi>Vers.</hi> Domine
Deus virtutum, exaudi preces servorum tuorum. <hi>Off.</hi> 
 Revela oculos meos, et considerabo mirabilia
tua, Domine, ut doceas me justitiam tuam; da
<pb n="0659D"/>
mihi intellectum, ut discam mandata tua. <hi>Vers.</hi> 1.
Legem pone mihi, Domine, et viam justificationum
exquiram, et in praeceptis tuis exercebor. <hi>Vers.</hi> 2.
Veniant super me miserationes tuae, quia lex tua
meditatio mea est, et consolatio mea justificationes
<pb n="0660A"/>
tuae sunt. <hi>Com.</hi> Voce mea ad Dominum clamavi et
exaudivit me de monte sancto suo, non timebo millia
populi circumdantis me. <hi>Psal.</hi> III.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <emph>670</emph> <hi>Feria tertia.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Domine, refugium factus es nobis a generatione
et progenie; a saeculo et in saeculum tu es. <hi>Psal.</hi> 
 Priusquam montes fierent, aut firmaretur terra,
a saeculo et usque in saeculum tu es Deus. <hi>Resp.</hi> 
Dirigatur oratio mea sicut incensum in conspectu
tuo, Domine. <hi>Vers.</hi> Elevatio manuum mearum sacrificium
vespertinum. <hi>Off.</hi> In te speravi, Domine.
Dixi: Tu es Deus meus, in manibus tuis tempora
mea. <hi>Vers.</hi> 1. Illumina faciem tuam super servum
tuum, et salvum me fac propter misericordiam tuam.
Domine, non confundar, quoniam invocavi te. <hi>Vers.</hi> 
<pb n="0660B"/>
2. Quam magna multitudo dulcedinis tuae, Domine,
quam abscondisti timentibus te! perfecisti autem
sperantibus in te, in conspectu filiorum hominum. <hi>Com.</hi> 
 Cum invocarem te, exaudisti me, Deus justitiae
meae; in tribulatione dilatasti me. Miserere mihi,
Domine, exaudi orationem meam. <hi>Psal.</hi> Miserere
mei, Domine.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Feria quarta.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Reminiscere miserationum tuarum, Domine,
et misericordiae tuae quae a saeculo sunt, ne
unquam dominentur nobis inimici nostri; libera nos,
Deus Israël, ex omnibus angustiis nostris. <hi>Psal.</hi> Ad
te, Domine, levavi animam meam, Deus meus, in te
confido, non erubescam. <hi>Resp.</hi> Tribulationes cordis
<pb n="0660C"/>
mei multiplicatae sunt; de necessitatibus meis eripe
me, Domine. <hi>Vers.</hi> Vide humilitatem meam, et laborem
meum, et dimitte omnia peccata mea. <hi>Tract.</hi> 
De necessitatibus meis eripe me, Domine. Vide humilitatem
meam et laborem meum, et dimitte omnia
peccata mea. <hi>Vers.</hi> Ad te, Domine, levavi animam
meam; Deus meus, in te confido, non erubescam;
neque irrideant me inimici mei. <hi>Vers.</hi> Etenim universi
qui te exspectant non confundentur, confundantur
omnes facientes vana. <hi>Off.</hi> Meditabor in
mandatis tuis quae dilexi valde, et levabo manus
meas ad mandata tua quae dilexi. <hi>Vers.</hi> 1. Pars mea,
Domine, dixi custodire legem tuam. Precatus sum
vultum tuum in toto corde meo. <hi>Vers.</hi> 2. Deprecatus
sum faciem tuam. Miserere mei secundum eloquium
<pb n="0660D"/>
tuum, quia cogitavi vias tuas, et converti
pedes meos in testimonia tua. <hi>Com.</hi> Intellige clamorem
meum; intende voci Orationis meae, Rex
meus et Deus meus, quoniam ad te orabo, Domine. <hi>Psal.</hi> 
 Verba mea.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Feria quinta.</hi> </head>

<pb n="0661A"/>
<p> <hi>Antiph.</hi> Confessio et pulchritudo in conspectu
ejus, sanctitas et magnificentia in sanctificatione
ejus. <hi>Psal.</hi> Cantate Domino canticum novum, cantate
Domino, omnis terra. <hi>Resp.</hi> Custodi me, Domine,
ut pupillam oculi, sub umbra alarum tuarum,
protege me. <hi>Vers.</hi> De vultu tuo judicium meum prodeat,
oculi tui videant aequitatem. <hi>Off.</hi> Emittet
angelum Dominus in circuitu timentium eum, et
eripiet eos; gustate et videte quoniam suavis est
Dominus. <emph>671</emph> <hi>Vers.</hi> 1. Benedicam Domino in omni
tempore, semper laus ejus in ore meo. <hi>Vers.</hi> 2. In
Domino laudabitur anima mea; audiant mansueti,
et laetentur. Magnificate Dominum mecum, et exaltemus
nomen ejus in invicem. <hi>Vers.</hi> 3. Accedite ad
<pb n="0661B"/>
eum, et illuminamini; et vultus vestri non erubescant;
iste pauper clamavit, et Dominus exaudivit
eum, et ex omnibus tribulationibus ejus liberavit
eum. <hi>Com.</hi> Panis quem ego dedero caro mea est
pro saeculi vita. <hi>Psal. ut supra.</hi> </p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Feria sexta.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> De necessitatibus meis eripe me, Domine,
vide humilitatem meam et laborem meum, et dimitte
omnia peccata mea. <hi>Psal.</hi> Ad te, Domine, levavi
animam meam: Deus meus, in te confido, non erubescam.
 <hi>Resp.</hi> Miserere mei, Domine, quoniam infirmus
sum, sana me, Domine. <hi>Vers.</hi> Conturbata sunt
omnia ossa mea, et anima mea turbata est valde. <hi>Off.</hi> 
 Benedic, anima mea, Domino, et noli oblivisci
omnes retributiones ejus, et renovabitur sicut aquilae
<pb n="0661C"/>
juventus tua. <hi>Vers.</hi> 1. Qui propitiatur omnibus iniquitatibus
tuis, et redimet de interitu vitam tuam,
qui coronat te in miseratione et misericordia. <hi>Vers.</hi> 
 2. Miserator et misericors Dominus, patiens et
multum misericors. <hi>Com.</hi> Erubescant et conturbentur
omnes inimici mei; avertantur retrorsum et
erubescant valde velociter. <hi>Psal.</hi> VI.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Sabbato in</hi> XII <hi>lectionibus.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Intret Oratio mea in conspectu tuo; inclina
aurem tuam ad precem meam, Domine. <hi>Psal.</hi> 
Domine Deus salutis meae, in die clamavi et nocte
coram te. <hi>Resp.</hi> 1. Protector noster aspice Deus,
et respice super servos tuos. <hi>Vers.</hi> Domine Deus virtutum,
exaudi preces servorum tuorum. <hi>Resp.</hi> 2.
Propitius esto. <hi>Vers.</hi> Adjuva. <hi>Resp.</hi> 3. Dirigatur.
<pb n="0661D"/> <hi>Vers.</hi> 
 Elevatio. <hi>Resp.</hi> 4. Salvum fac populum. <hi>Vers.</hi> 
Ad te, Domine, clamavi. <hi>Hymn.</hi> Benedictus es, Domine
<pb n="0662A"/>
Deus patrum nostrorum, et laudab. <hi>sive</hi> Benedictus
es in firmamento coeli. <hi>Vers.</hi> Benedicite,
omnia opera Domini, Domino; benedicite, coeli,
Domino; benedicite, angeli Domini, Domino. <hi>Vers.</hi> 
Benedicite, aquae quae super coelos sunt, Domino;
benedicite, omnes virtutes Domini, Domino; benedicite,
sol et luna, Domino. <hi>Vers.</hi> Benedicite, stellae
coeli, Domino; benedicite, imber et ros, Domino;
benedicite, omnes spiritus, Domino. <hi>Vers.</hi> Benedicite,
ignis et aestus, Domino; benedicite, noctes et
dies, Domino; benedicite, tenebrae et lumen, Domino. <hi>Vers.</hi> 
 Benedicite, frigus et cauma, Domino;
benedicite, pruina et nives, Domino; benedicite,
fulgura et nubes, Domino. <hi>Vers.</hi> Benedicat terra
Domino: benedicite, montes et colles, Domino; benedicite,
<pb n="0662B"/>
omnia nascentia terrae, Domino. <hi>Vers.</hi> Benedicite,
maria et flumina, Domino; benedicite,
fontes, Domino; benedicite, cete et omnia quae moventur
in aquis, Domino. <hi>Vers.</hi> Benedicite, volucres
coeli, Domino; benedicite, bestiae et universa <emph>672</emph> 
pecora, Domino; benedicite, filii hominum, Domino. <hi>Vers.</hi> 
 Benedicat Israel Dominum; benedicite, sacerdotes
Domini, Domino. <hi>Vers.</hi> Benedicite, spiritus et
animae justorum, Domino; benedicite, sancti et humiles
corde, Domino. <hi>Vers.</hi> Benedicite, Ananias,
Azarias, Misael, Domino. <hi>Vers.</hi> Hymnum dicentes. <hi>Tract.</hi> 
 Laudate Dominum, omnes gentes, et collaudate
eum omnes populi. <hi>Vers.</hi> Quoniam confirmata
est super nos misericordia ejus, et veritas Domini
manet in aeternum. <hi>Off.</hi> Domine Deus salutis meae,
<pb n="0662C"/>
in die clamavi et nocte coram te. Intret Oratio mea
in conspectu tuo, Domine. <hi>Vers.</hi> 1. Inclina aurem
tuam ad precem meam; Domine, longe fecisti notos
meos a me; clamavi ad te, Domine, tota die expandi
manus meas ad te. <hi>Vers.</hi> 2. Et ego ad te, Domine,
clamavi, et mane Oratio mea praeveniet te. Egens
sum ego in laboribus a juventute mea. <hi>Vers</hi> 3.
Factus sum sicut homo sine adjutorio inter mortuos
liber, traditus sum et non egrediebar. <hi>Com.</hi> Domine.
Deus meus, in te speravi; libera me ab omnibus
persequentibus me, et eripe me. <hi>Psal.</hi> Ipse.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Dominica vacat. Dominica secunda Quadragesimae.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Reminiscere miserationum tuarum, Domine. <hi>Psal.</hi> 
 Ad te, Domine, levavi. <hi>Tractus.</hi> De necessitatibus
meis. <hi>Vers.</hi> Ad te, Domine. <hi>Vers.</hi> Etenim.
<pb n="0662D"/> <hi>Tract.</hi> 
 Dixit Dominus mulieri Chananaeae: Non est
bonum sumere panem filiorum, et mittere canibus
<pb n="0663A"/>
ad manducandum. <hi>Vers.</hi> At illa dixit: Utique, Domine,
nam et catelli edunt de micis quae cadunt
de mensa dominorum suorum. <hi>Vers.</hi> Ait illi Jesus:
O mulier, magna est fides tua, fiat tibi sicut petisti. <hi>Off.</hi> 
 Meditabor. <hi>Com.</hi> Intellige clamorem.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Feria secunda.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Redime me, Domine, et miserere mei;
pes enim meus stetit in via recta, in ecclesiis benedicam
Domino. <hi>Psal.</hi> Judica me, Domine, quoniam
ego in innocentia mea ingressus sum; et in Domino
sperans, non infirmabor. <hi>Resp.</hi> Adjutor meus et liberator
meus esto, Domine, ne tardaveris. <hi>Vers.</hi> 
Confundantur et revereantur inimici mei, qui quaerunt
animam meam. <hi>Off.</hi> Benedicam Domino qui
mihi tribuit intellectum, providebam Deum in conspectu
<pb n="0663B"/>
meo semper, quoniam a dextris est mihi, ne
commovear. <hi>Vers.</hi> Conserva me, Domine, quoniam
in te speravi. Ego dixi: Deus meus es tu; Dominus
pars haereditatis meae. <hi>Vers.</hi> Notas fecisti mihi vias
vitae; adimplebis me laetitia cum vultu tuo, et delectationes
in dextera tua usque in finem. <hi>Com.</hi> Domine Dominus
noster, quam admirabile est nomen tuum in
universa terra! <hi>Psal.</hi> Ipse.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Feria tertia.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Tibi dixit cor meum: Quaesivi vultum
tuum: vultum tuum, Domine, requiram; ne avertas
faciem tuam a me. <hi>Psal.</hi> Dominus illuminatio mea <emph>673</emph> 
 et salus mea, quem timebo? <hi>Resp.</hi> Jacta cogitatum. <hi>Off.</hi> 
 Miserere mihi, Domine, secundum magnam
misericordiam tuam: dele, Domine, iniquitatem
<pb n="0663C"/>
meam. <hi>Vers.</hi> 1. Quoniam iniquitatem meam ego
agnosco, et delictum meum coram me est semper. <hi>Vers.</hi> 
 2. Tibi soli peccavi, et malum coram te feci:
miserere mei, ut justificeris, Domine, in sermonibus
tuis. <hi>Com.</hi> Narrabo omnia mirabilia tua, laetabor
et exsultabo in te, psallam nomini tuo, Altissime. <hi>Psal.</hi> 
 Confitebor tibi, Domine.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Feria quarta.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Ne derelinquas me, Domine Deus meus,
ne discedas a me; intende in adjutorium meum,
Domine, virtus salutis meae. <hi>Psal.</hi> Domine, ne in
furore tuo arguas me, neque in ira tua corripias me. <hi>Resp.</hi> 
 Salvum fac populum tuum, Domine, et benedic
haereditati tuae. <hi>Vers.</hi> Ad te, Domine, clamavi;
Deus meus, ne sileas a me, et ero similis descendentibus
<pb n="0663D"/>
in lacum. <hi>Off.</hi> Ad te, Domine, levavi. <hi>Com.</hi> 
Justus Dominus, et justitias dilexit: aequitatem vidit
vultus ejus. <hi>Psal.</hi> </p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Feria quinta.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Deus, in adjutorium meum intende: Domine,
<pb n="0664A"/>
ad adjuvandum me festina. Confundantur et
revereantur inimici mei, qui quaerunt animam meam. <hi>Psal.</hi> 
 Avertantur retrorsum et revereantur, qui volunt
mihi mala. <hi>Resp.</hi> Propitius esto, Domine, peccatis
nostris, ne quando dicant gentes: Ubi est
Deus eorum? <hi>Vers.</hi> Adjuva nos, Deus salutaris noster,
et propter honorem nominis tui, Domine, libera
nos. <hi>Off.</hi> Precatus est Moyses in conspectu
Domini Dei sui, et dixit: Quare, Domine, irasceris
in populo tuo? parce irae animi tui. Memento Abraham,
Isaac, et Jacob, quibus jurasti dare terram
fluentem lac et mel. Et placatus factus est Dominus
de malignitate, quam dixit facere populo suo. <hi>Vers.</hi> 1.
Dixit Dominus ad Moysen: Invenisti gratiam in conspectu
meo, et scio te prae omnibus. Et festinans
<pb n="0664B"/>
Moyses, inclinavit se in terram, et adoravit dicens:
Scio quia misericors es in millibus, auferens iniquitatem
et peccata. <hi>Vers.</hi> 2. Dixit Moyses et Aaron
ad omnem synagogam filiorum Israel: Accedite ante
Deum. Majestas Domini apparuit in nube, et exaudivit
murmurationem vestram in tempore. <hi>Com.</hi> Qui
manducat carnem meam et bibit sanguinem meum,
in me manet, et ego in eo, dicit Dominus. <hi>Psal.</hi> 
Deus in adjutorium meum intende.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Feria sexta.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Ego autem cum justitia apparebo in conspectu
tuo: satiabor, dum manifestabitur gloria
tua. <hi>Psal.</hi> Exaudi, Domine, justitiam meam: intende
ad deprecationem meam. <hi>Resp.</hi> Ad Dominum, cum
tribularer, clamavi; et exaudivit me. <hi>Vers.</hi> Domine,
<pb n="0664C"/>
libera animam meam a labiis iniquis, et a lingua dolosa. <hi>Off.</hi> 
 Domine, in auxilium meum respice: confundantur
et revereantur, qui <emph>674</emph> quaerunt animam
meam, ut auferant eam. <hi>Vers.</hi> 1. Avertantur
retrorsum et erubescant, qui cogitant mihi mala. <hi>Vers.</hi> 
 2. Exspectans exspectavi Dominum, et respexit
me, et exaudivit deprecationem meam. <hi>Com.</hi> Tu,
Domine, servabis nos, et custodies nos a generatione
hac in aeternum. <hi>Psal.</hi> XI.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>In Sabbato.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Lex Domini irreprehensibilis, convertens
animas: testimonium Dei fidele, sapientiam praestans
parvulis. <hi>Psal.</hi> Coeli enarrant gloriam Dei, et
opera manuum ejus annuntiat firmamentum. <hi>Resp.</hi> 
<pb n="0664D"/>
Bonum est confiteri Domino, et psallere nomini tuo,
Altissime. <hi>Vers.</hi> Ad annuntiandum mane misericordiam
tuam, et veritatem tuam per noctem. <hi>Off.</hi> Illumina
oculos meos, ne quando obdormiam in morte,
ne quando dicat inimicus meus: Praevalui adversus
eum. <hi>Vers.</hi> 1. Usquequo, Domine, oblivisceris me in
<pb n="0665A"/>
finem? quandiu ponam consilia in anima mea? <hi>Vers.</hi> 
2. Respice in me et exaudi me: cantabo Domino
qui bona tribuit mihi. <hi>Com.</hi> Oportet te, fili, gaudere,
quia frater tuus mortuus fuerat et revixit, perierat
 et inventus est. <hi>Psal. ut supra.</hi> </p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Dominica tertia Quadragesimae.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Oculi mei semper ad Dominum, quia ipse
evellet de laqueo pedes meos: respice in me, et
miserere mei, quoniam unicus et pauper sum ego. <hi>Psal.</hi> 
 Ad te, Domine, levavi animam meam: Deus
meus, in te confido, non erubescam. <hi>Resp.</hi> Exsurge, Domine,
non praevaleat homo, judicentur gentes in
conspectu tuo. <hi>Vers.</hi> In convertendo inimicum meum
retrorsum, infirmabuntur et peribunt a facie tua. <hi>Tract.</hi> 
 Ad te levavi oculos meos, qui habitas in coelis.
<pb n="0665B"/> <hi>Vers.</hi> 
 Ecce sicut oculi servorum in manibus dominorum
suorum. <hi>Vers.</hi> Et sicut oculi ancillae in manibus
Dominae suae. <hi>Vers.</hi> Ita oculi nostri ad Dominum
Deum nostrum, donec misereatur nostri. <hi>Vers.</hi> 
Miserere nobis, Domine, miserere nobis. <hi>Off.</hi> Justitiae
Domini rectae lectificantes corda, et dulciora super
mel et favum: nam et servus tuus custodiet ea. <hi>Vers.</hi> 
 1. Praeceptum Domini lucidum, illuminans
oculos; timor Dei sanctus, permanens in saeculum
saeculi: judicia Domini vera. <hi>Vers.</hi> 2. Et erunt ut
complaceant eloquia oris mei, et meditatio cordis
mei in conspectu tuo semper. <hi>Com.</hi> Passer invenit
sibi domum, et turtur nidum, ubi reponat pullos
suos. Altaria tua, Domine virtutum, Rex meus et
Deus meus. Beati qui habitant in domo tua: in saeculum
<pb n="0665C"/>
saeculi laudabunt te. <hi>Psal.</hi> Quam dilecta.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Feria secunda.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> In Deo laudabo verbum, in Domino laudabo
sermonem, in Deo speravi: non timebo quid
faciat mihi homo. <hi>Psal.</hi> Miserere mei, Deus, quoniam
conculcavit me homo: tota die impugnans, tribulavit
me. <hi>Resp.</hi> Deus, vitam meam nuntiavi tibi: posuisti lacrymas
meas in conspectu tuo. <emph>675</emph> <hi>Vers.</hi> Miserere
mihi, Domine, quoniam conculcavit me homo: tota
die bellans, tribulavit me. <hi>Off.</hi> Exaudi, Deus, orationem
meam, et ne despexeris deprecationem
meam: intende in me, et exaudi me. <hi>Vers.</hi> 1.
 Conturbatus sum a voce inimici, et a tribulatione
peccatoris: et exspectabam eum qui me salvum faceret. <hi>Vers.</hi> 
 2. Ego autem ad Deum clamavi, libera
<pb n="0665D"/>
animam meam et extendes manum in retribuendo
illis. <hi>Com.</hi> Et dabit ex Sion salutare Israel: cum
averterit Dominus captivitatem plebis suae, exsultabit
Jacob, et laetabitur Israel. <hi>Psal.</hi> LII.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Feria tertia.</hi> </head>

<pb n="0666A"/>
<p> <hi>Antiph.</hi> Ego clamavi, quoniam exaudisti me, Deus:
inclina aurem tuam, et exaudi verba mea: custodi
me, Domine, ut pupillam oculi: sub umbra alarum
tuarum protege me. <hi>Psal.</hi> Exaudi, Domine, justitiam
meam, intende deprecationem meam. <hi>Resp.</hi> Ab occultis
meis munda me, Domine, et ab alienis parce
servo tuo. <hi>Vers.</hi> Si mei non fuerint dominati, tunc
immaculatus ero, et emundabor a delicto maximo. <hi>Off.</hi> 
 Dextera Domini fecit virtutem. <hi>Vers.</hi> 1. In tribulatione
invocavi Dominum. <hi>Vers.</hi> 2. Impulsus. <hi>Com.</hi> 
 Domine, quis habitabit in tabernaculo tuo, aut
quis requiescet in monte sancto tuo! Qui ingreditur
sine macula, et operatur justitiam. <hi>Psal.</hi> XIV.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Feria quarta.</hi> </head>
<p>
          <pb n="0666B"/> <hi>Antiph.</hi> Ego autem in Domino speravi: exsultabo
et laetabor in tua misericordia, quia respexisti humilitatem
meam. <hi>Psal.</hi> In te, Domine, speravi, non
confundar in aeternum: in justitia tua libera me. <hi>Resp.</hi> 
 Miserere mei, Domine, quoniam infirmus sum,
sana me, Domine. <hi>Vers.</hi> Conturbata sunt ossa omnia
mea, et anima mea turbata est valde. <hi>Off.</hi> Domine,
fac mecum misericordiam tuam propter nomen
tuum, quia suavis est misericordia tua. <hi>Vers.</hi> 1.
Deus laudem meam ne tacueris, quia os peccatoris
et dolosi super me apertum est. <hi>Vers.</hi> 2. Pro eo ut
diligerent me, detrahebant mihi: ego autem orabam.
 <hi>Vers.</hi> 3. Locuti sunt adversum me lingua dolosa,
et sermonibus odii circumdederunt me, et expugnaverunt
me gratis. <hi>Com.</hi> Notas mihi fecisti vias vitae,
<pb n="0666C"/>
adimplebis me laetitia cum vulto tuo, Domine. <hi>Psal.</hi> 
 XI.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Feria quinta.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Salus populi ego sum, dicit Dominus:
De quacunque tribulatione clamaverint ad me, exaudiam
eos, et ero illorum Dominus in perpetuum. <hi>Psal.</hi> 
 Attendite, populus meus, legem meam, inclinate
aurem vestram in verba oris mei. <hi>Psal.</hi> Oculi
omnium in te sperant, Domine, et tu das illis escam
in tempore opportuno. <hi>Vers.</hi> Aperis tu manum tuam,
et imples omne animal benedictione. <hi>Off.</hi> Si ambulavero
in medio tribulationis, vivificabis me, Domine,
et super iram inimicorum meorum extendes
manum tuam: et salvum me fecit dextera tua. <hi>Vers.</hi> 
1. In quacunque die invocavero te, exaudi me, Domine:
<pb n="0666D"/>
multiplicabis in anima mea <emph>676</emph> virtutem
tuam. <hi>Vers.</hi> 2. Adorabo ad templum sanctum tuum,
et confitebor nomini tuo, Domine, super misericordiam
tuam et veritatem tuam. <hi>Com.</hi> Tu mandasti
<pb n="0667A"/>
mandata tua custodiri nimis. Utinam dirigantur viae
meae ad custodiendas justificationes tuas. <hi>Psal.</hi> Beati
immaculati.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Feria sexta.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Fac mecum, Domine, signum in bonum:
ut videant qui me oderunt, et confundantur, quoniam
tu, Domine, adjuvisti me, et consolatus es me. <hi>Psal.</hi> 
 Inclina, Domine, aurem tuam, et exaudi me:
quoniam inops et pauper sum ego. <hi>Resp.</hi> In Deo speravit
cor meum, et adjutus sum: et refloruit caro
mea, et ex voluntate mea confitebor illi. <hi>Vers.</hi> Ad te,
Domine, clamavi: Deus meus, ne sileas, ne discedas
a me. <hi>Off.</hi> Intende voci orationis meae, Rex meus et
Deus meus: quoniam ad te orabo, Domine. <hi>Vers.</hi> 1.
Verba mea auribus percipe, Domine: intellige clamorem
meum, et exaudi me. <hi>Vers.</hi> 2. Dirige in
<pb n="0667B"/>
conspectu tuo viam meam, et laetentur omnes qui
sperant in te, Domine: in aeternum gloriabuntur,
qui diligunt nomen tuum, Domine. <hi>Com.</hi> Qui biberit
aquam quam ego dabo ei, dicit Dominus, fiet in eo
fons aquae salientis in vitam aeternam. <hi>Psal. ut supra.</hi> </p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Sabbato.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Verba mea auribus percipe, Domine, intellige
clamorem meum, intende voci orationis meae. <hi>Psal.</hi> 
 Quoniam ad te orabo, Domine, mane exaudies
vocem meam. <hi>Resp.</hi> Si ambulem in medio umbrae
mortis, non timebo mala, quoniam tu mecum es,
Domine. <hi>Vers.</hi> Virga tua et baculus tuus, ipsa me
consolata sunt. <hi>Off.</hi> Gressus meos dirige secundum
eloquium tuum, ut non dominetur omnis injustitia,
Domine. <hi>Vers.</hi> 1. Declaratio sermonum tuorum illuminat
<pb n="0667C"/>
et intellectum dat parvulis. <hi>Vers.</hi> 2. Cognovi,
Domine, quia aequitas judicia tua: et in veritate tua
humiliasti me, ut non dominetur mei omnis injustitia,
Domine. <hi>Com.</hi> Nemo te condemnavit, mulier?
Nemo, Domine. Nec ego te condemnabo; jam amplius
noli peccare. <hi>Psal. ut supra.</hi> </p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Dominica quarta Quadragesimae.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Laetare Jerusalem, et conventum facite
omnes qui diligitis eam: gaudete cum laetitia, qui
in tristitia fuistis, ut exsultetis, et satiemini ab uberibus
consolationis vestrae. <hi>Psal.</hi> Laetatus sum in his
quae dicta sunt mihi: In domum Domini ibimus. <hi>Resp.</hi> 
 Laetatus sum in his quae dicta sunt mihi: In
domum Domini ibimus. <hi>Vers.</hi> Fiat pax in virtute tua,
<pb n="0667D"/>
et abundantia in turribus tuis. <hi>Tractus.</hi> Qui confidunt
in Domino sicut mons Sion, non commovebitur
in aeternum, qui habitat in Jerusalem. <hi>Vers.</hi> 
 Montes in circuitu ejus, et Dominus in circuitu
populi sui, ex hoc nunc et usque in saeculum.
<pb n="0668A"/> <hi>Off.</hi> 
 Laudate Dominum, quia benignus est
Dominus: psallite nomini ejus, quoniam suavis est:
omnia quaecunque voluit fecit in coelo et in terra. <hi>Vers.</hi> 
 1. Qui statis in domo Domini, in atriis domus
Dei nostri: quia ego cognovi, quod magnus est <emph>677</emph> 
 Dominus, et Deus noster prae omnibus diis. <hi>Vers.</hi> 
 2. Domine, nomen tuum in aeternum, et memoriale
tuum in saecula saeculorum. Judicabit Dominus
populum suum, et in servis suis consolabitur. <hi>Vers.</hi> 
3. Qui timetis Dominum, benedicite eum. Benedictus
Dominus ex Sion, qui habitat in Jerusalem. <hi>Com.</hi> 
Jerusalem, quae aedificatur ut civitas, cujus participatio
ejus in idipsum; illuc enim ascenderunt tribus,
tribus Domini, ad confitendum nomini tuo, Domine. <hi>Psal.</hi> 
 Laetatus sum.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Feria secunda.</hi> </head>

<pb n="0668B"/>
<p> <hi>Antiph.</hi> Deus, in nomine tuo salvum me fac, et in
virtute tua judica me. Deus, exaudi Orationem meam.
 <hi>Psal.</hi> Ecce enim Deus. Averte mala inimicis meis,
et in veritate tua disperde illos. <hi>Resp.</hi> Esto mihi in
Deum protectorem, et in locum refugii, ut salvum
me facias. <hi>Vers.</hi> Deus, in te speravi: Domine, non
confundar in aeternum. <hi>Off.</hi> Jubilate Deo, omnis terra.
 <hi>Com.</hi> Ab occultis meis munda me, Domine, et
ab alienis parce servo tuo. <hi>Psal.</hi> XVIII.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Feria tertia.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Exaudi, Deus, Orationem meam, et ne
despexeris deprecationem meam; intende in me, et
exaudi me. <hi>Psal.</hi> Contristatus sum in exercitatione
<pb n="0668C"/>
mea, et conturbatus sum a voce inimici. <hi>Resp.</hi> 
Exsurge, Domine, fer opem nobis, et libera nos
propter nomen tuum. <hi>Vers.</hi> Deus, auribus nostris
audivimus, Patres nostri annuntiaverunt nobis opus
quod operatus es in diebus eorum, in diebus antiquis. <hi>Off.</hi> 
 Exspectans exspectavi Dominum, et respexit
me, et exaudivit deprecationem meam; et immisit in os
meum canticum novum, hymnum Deo nostro. <hi>Vers.</hi> 1.
Statuit supra petram pedes meos, et direxit gressus
meos. <hi>Vers.</hi> 2. Multa fecisti tu, Deus meus, mirabilia
tua, et cogitationibus tuis non est similis tibi.
Bene nuntiavi justitiam tuam in Ecclesia magna. <hi>Vers.</hi> 
 3. Domine Deus, tu cognovisti, justitiam
tuam non abscondi in corde meo, veritatem tuam et
salutare tuum dixi: adjutor meus, Domine, et protector
<pb n="0668D"/>
meus. <hi>Com.</hi> Laetabimur in salutari tuo, et in
nomine Domini Dei nostri magnificabimur. <hi>Psal.</hi> 
XIX.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Feria quarta.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Dum sanctificatus fuero in vobis, congregabo
<pb n="0669A"/>
vos de universis terris; et effundam super vos
aquam mundam, et mundabimini ab omnibus inquinamentis
vestris, et dabo vobis spiritum novum. <hi>Psal.</hi> 
Benedicam Dominum in omni tempore, semper laus
ejus in ore meo. <hi>Resp.</hi> Venite, filii, audite me;
timorem Domini docebo vos. <hi>Vers.</hi> Accedite ad
eum, et illuminamini, et facies vestrae non confundentur. <hi>Resp.</hi> 
 Beata gens cujus est Dominus Deus
eorum, populus quem elegit Dominus in haereditatem
sibi. <hi>Vers.</hi> Verbo Domini coeli firmati sunt, et spiritu
oris ejus omnis virtus eorum. <emph>678</emph> <hi>Off.</hi> Benedicite,
gentes, Dominum Deum nostrum, et obaudite
voci laudis ejus, qui posuit animam meam ad
vitam, et non dedit commoveri pedes meos. Benedictus
Dominus, qui non amovit deprecationem
<pb n="0669B"/>
meam et misericordiam suam a me. <hi>Vers.</hi> 1. Jubilate
Deo, omnis terra. Psalmum dicite nomini ejus, date
gloriam laudi ejus. <hi>Vers.</hi> 2. In multitudinem virtutis
tuae mentientur tibi inimici tui; omnis terra adoret
te, et psallat tibi, Altissime. <hi>Vers.</hi> 3. Venite, et
videte opera Domini, quam terribilis in consiliis super
filios hominum. Ad ipsum ore meo clamavi, et
exsultavi sub lingua mea. Propterea exaudivit me
Deus, et intendit voci Orationis meae. <hi>Com.</hi> Lutum
fecit ex sputo Dominus, et linivit oculos meos, et
abii, et lavi, et vidi, et credidi Deo. <hi>Psal. ut supra.</hi> </p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Feria quinta.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Laetetur cor quaerentium Dominum; quaerite
Dominum et confirmamini; quaerite faciem ejus
semper. <hi>Psal.</hi> Confitemini Domino, et invocate nomen
<pb n="0669C"/>
ejus, annuntiate inter gentes opera ejus. <hi>Resp.</hi> 
Respice, Domine, in testamentum tuum, et animas
pauperum tuorum ne obliviscaris in finem. <hi>Vers.</hi> 
Exsurge, Domine, judica causam tuam; memor esto
opprobrii servorum tuorum. <hi>Off.</hi> Domine, ad adjuvandum
me respice: confundantur et revereantur,
qui quaerunt animam meam, ut auferant eam. <hi>Vers.</hi> 1.
Avertantur retrorsum et erubescant, qui cogitant
mihi mala. <hi>Vers.</hi> 2. Exspectans exspectavi Dominum,
et respexit me, et exaudivit deprecationem
meam. <hi>Com.</hi> Domine, memorabor justitiae tuae solius.
Deus, docuisti me a juventute mea; et usque in
senectam et senium, Deus, ne derelinquas me. <hi>Psal.</hi> 
In te, Domine, speravi.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Feria sexta.</hi> </head>
<p>
          <pb n="0669D"/> <hi>Antiph.</hi> Meditatio cordis mei in conspectu tuo
semper, Domine, adjutor meus et redemptor meus. <hi>Psal.</hi> 
 Coeli enarrant gloriam Dei, et opera manuum
ejus annuntiat firmamentum. <hi>Resp.</hi> Bonum est confidere
<pb n="0670A"/>
in Domino, quam confidere in homine. Bonum
est sperare in Domino, quam sperare in principibus. <hi>Vers.</hi> 
 Ad annuntiandum mane misericordiam tuam,
et veritatem tuam per noctem. <hi>Off.</hi> Populum humilem
salvum facies, Domine, et oculos superborum
humiliabis, quoniam quis Deus praeter te, Domine? <hi>Vers.</hi> 
 1. Clamor meus in conspectu ejus introivit in
aures ejus. <hi>Vers.</hi> 2. Liberator meus de gentibus
iracundis, ab insurgentibus in me exaltabis me. <hi>Com.</hi> 
Videns Dominus flentes sorores Lazari ad monumentum,
lacrymatus est coram Judaeis, et clamabat:
Lazare, veni foras. Et prodiit ligatis manibus et pedibus,
qui fuerat quatriduanus mortuus. <hi>Psal.</hi> XXI.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>In Sabbato.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Sitientes, venite ad aquas, dicit Dominus,
<pb n="0670B"/>
et qui non habetis pretium, venite: bibite <emph>679</emph> 
cum laetitia. <hi>Psal.</hi> Attendite, populus meus, legem
meam, inclinate aurem vestram in verba oris mei. <hi>Resp.</hi> 
 Tibi, Domine, derelictus est pauper, pupillo tu
eris adjutor. <hi>Vers.</hi> Ut quid, Domine, recessisti longe,
despicis in opportunitatibus in tribulatione? dum
superbit impius, incenditur pauper. <hi>Off.</hi> Factus est
Dominus firmamentum meum, et refugium meum, et
liberator meus; sperabo in eum. <hi>Vers.</hi> 1. Persequar
inimicos meos, et comprehendam illos; et non
convertar, donec deficiant. <hi>Vers.</hi> 2. Et praecinxisti
me fortitudine ad bellum, et supplantasti inimicos
meos subtus me, et inimicorum meorum dedisti mihi
dorsum, et odientes me disperdidisti. <hi>Com.</hi> Dominus
regit me, et nihil mihi deerit; in loco pascuae ibi me
<pb n="0670C"/>
collocavit, super aquam refectionis educavit me <hi>Psal.</hi> 
 Ipse.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Dominica quinta Quadragesimae.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Judica me, Deus, et discerne causam
meam de gente non sancta; ab homine iniquo et doloso
eripe me, quia tu es Deus meus et fortitudo
mea. <hi>Psal.</hi> Emitte lucem tuam, et veritatem tuam,
ipsa me deduxerunt et adduxerunt in montem sanctum
tuum, et in tabernacula tua. <hi>Resp.</hi> Eripe me,
Domine, de inimicis meis, doce me facere voluntatem
tuam. <hi>Vers.</hi> Liberator meus, Domine, de gentibus
iracundis; ab insurgentibus in me exaltabis me,
a viro iniquo eripies me. <hi>Tract.</hi> Saepe expugnaverunt
me a juventute mea. <hi>Vers.</hi> Dicat nunc Israel:
Saepe expugnaverunt me a juventute mea. <hi>Vers.</hi> Etenim
<pb n="0670D"/>
non potuerunt mihi; supra dorsum meum fabricaverunt
peccatores. <hi>Vers.</hi> Prolongaverunt iniquitatem
sibi; Dominus justus concidet cervices peccatorum. <hi>Off.</hi> 
 Confitebor tibi, Domine, in toto
<pb n="0671A"/>
corde meo. Retribue servo tuo, vivam, et custodiam
sermones tuos; vivifica me secundum verbum tuum,
Domine. <hi>Vers.</hi> 1. Beati immaculati in via, qui ambulant
in lege Domini. Beati qui scrutantur testimonia
ejus, in toto corde exquirunt eum. <hi>Vers.</hi> 2. Viam
veritatis elegi, da mihi intellectum, et scrutabor legem
tuam, et custodiam illam in toto corde meo.
Inclina cor meum in testimonia tua, et non in avaritiam.
In via tua vivifica me, judicia enim tua jucunda.
Deprecatus sum vultum tuum in toto corde
meo, quia dilexi legem tuam. <hi>Com.</hi> Hoc corpus quod
pro vobis traditur. Hic calix novi testamenti est in
meo sanguine, dicit Dominus. Hoc facite, quotiescunque
sumitis, in meam commemorationem. <hi>Psal.
ut supra.</hi> </p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Feria secunda.</hi> </head>

<pb n="0671B"/>
<p> <hi>Antiph.</hi> Miserere mei, Domine, quoniam conculcavit
me homo, tota die bellans tribulavit me. <hi>Psal.</hi> 
Conculcaverunt me inimici mei tota die, quoniam
multi bellantes adversum me. <hi>Resp.</hi> Deus, exaudi
Orationem meam, auribus percipe verba oris mei. <hi>Vers.</hi> 
 Deus, in nomine tuo salvum me fac, et in virtute
tua judica me. <hi>Off.</hi> Domine, convertere, et eripe
animam meam, salvum me fac propter misericordiam
tuam. <hi>Vers.</hi> 1. Domine, ne in ira tua <emph>680</emph> 
arguas me, neque in furore tuo corripias me. <hi>Vers.</hi> 2.
Miserere mei, Domine, quoniam infirmus sum; sana
me, Domine, quoniam conturbata sunt omnia ossa
mea. <hi>Com.</hi> Dominus virtutum ipse est rex gloriae.
 <hi>Psal.</hi> Ipse.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Feria tertia.</hi> </head>
<p>
          <pb n="0671C"/> <hi>Antiph.</hi> Exspecta Dominum, viriliter age, et confortetur
cor tuum, et sustine Dominum. <hi>Psal.</hi> Dominus
illuminatio mea et salus mea; quem timebo? <hi>Resp.</hi> 
 Discerne causam meam, Domine, ab homine
iniquo et doloso eripe me. <hi>Vers.</hi> Emitte lucem tuam
et veritatem tuam, ipsa me deduxerunt et adduxerunt
in montem sanctum tuum. <hi>Off.</hi> Sperent in te
omnes qui noverunt nomen tuum, Domine, quoniam
non derelinquis quaerentes te. Psallite Domino qui
habitat in Sion, quoniam non est oblitus Orationem
pauperum. <hi>Vers.</hi> 1. Sedes super thronum qui judicas
aequitatem; increpasti gentes, et periit impius. Judicabit
populum cum justitia, et factus est refugium
pauperum. <hi>Vers.</hi> 2. Cognoscetur Dominus judicia
faciens, quoniam patientia pauperum non peribit in
<pb n="0671D"/>
finem; desiderium pauperum exaudivit Deus. <hi>Com.</hi> 
Redime me, Deus Israel, ex omnibus angustiis meis.
 <hi>Psal.</hi> Ad te, Domine, levavi.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Feria quarta.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Liberator meus de gentibus iracundis, ab
<pb n="0672A"/>
insurgentibus in me exaltabis me; a viro iniquo eripies
me, Domine. <hi>Psal.</hi> Diligam te, Domine virtus
mea, Dominus firmamentum meum et refugium
meum. <hi>Resp.</hi> Exaltabo te, Domine, quoniam suscepisti
me, nec delectasti inimicos meos super me. <hi>Vers.</hi> 
 Domine Deus meus, clamavi ad te, et sanasti
me. Domine, abstraxisti ab inferis animam meam,
salvasti me a descendentibus in lacum. <hi>Off.</hi> Eripe
me de inimicis meis, Deus meus, et ab insurgentibus
in me libera me, Domine. <hi>Vers.</hi> 1. Quia ecce captaverunt
animam meam, et irruerunt fortes in me. <hi>Vers.</hi> 
 2. Quia factus es adjutor meus et refugium
meum in die tribulationis meae. <hi>Com.</hi> Lavabo inter
innocentes manus meas, et circuibo altare tuum,
Domine, ut audiam vocem laudis tuae, ut enarrem
<pb n="0672B"/>
universa mirabilia tua. <hi>Psal.</hi> XXV.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Feria quinta.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Omnia quae fecisti nobis, Domine, in vero
judicio fecisti, quia peccavimus tibi, et mandatis
tuis non obedivimus; sed da gloriam nomini tuo, et
fac nobiscum secundum multitudinem misericordiae
tuae. <hi>Psal.</hi> Magnus Dominus et laudabilis nimis in
civitate Dei nostri, in monte sancto ejus. <hi>Resp.</hi> Tollite
hostias, et introite, in atria ejus; adorate Dominum
in aula sancta ejus. <hi>Vers.</hi> Revelabit Dominus
condensa, et in templo ejus omnes dicent gloriam. <hi>Off.</hi> 
 Super flumina Babylonis illic sedimus et flevimus,
dum recordaremur tui, Sion. <hi>Vers.</hi> 1. In salicibus
in medio ejus supendimus organa nostra, quoniam
illic interrogaverunt nos qui captivos duxerunt
<pb n="0672C"/>
nos, <emph>681</emph> verba cantionum: et qui abduxerunt
nos, Hymnum cantate nobis de canticis Sion. Quomodo
cantabimus canticum Domini in terra aliena? <hi>Vers.</hi> 
 2. Si oblitus fuero tui, Jerusalem, obliviscatur
me dextera mea; adhaereat lingua mea faucibus
meis, si tui non meminero. Qui dixerunt: Super
flumina Babylonis. <hi>Vers.</hi> 3. Memento, Domine, filiorum
Edom in die Jerusalem. Qui dixerunt. <hi>Com.</hi> 
Memento verbi tui servo tuo, Domine, in quo mihi
spem dedisti. Haec me consolata est in humilitate
mea. <hi>Psal.</hi> Beati immaculati.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Feria sexta.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Miserere mihi, Domine, quoniam tribulor:
libera me, et eripe me de manibus inimicorum meorum,
et a persequentibus me: Domine, non confundar,
<pb n="0672D"/>
quoniam invocavi te. <hi>Psal.</hi> In te Domine, speravi,
non confundar in aeternum: in justitia tua
libera me. <hi>Resp.</hi> Pacifice loquebantur mihi inimici
mei, et in ira molesti erant mihi. <hi>Vers.</hi> Vidisti, Domine,
Deus meus: ne sileas, ne discedas a me. <hi>Off.</hi> 
<pb n="0673A"/>
Benedictus es, Domine, doce me justificationes tuas,
et non tradas calumniantibus me superbis, et respondebo
exprobrantibus mihi verbum. <hi>Vers.</hi> 1. Vidi
non servantes pactum, et tabescebam: Domine,
quando facies de persequentibus me judicium? <hi>Vers.</hi> 
2. Appropinquaverunt persequentes me iniquitati:
confundantur et revereantur, quia injuste iniquitatem
fecerunt in me. <hi>Com.</hi> Ne tradideris me, Domine,
in animas tribulantium me, quia surrexerunt in me
testes iniqui, et mentita est iniquitas sibi. <hi>Psal.</hi> XXVI.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Sabbatum vacat. Dominica in Palmis.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Domine, ne longe facias auxilium tuum
a me, ad defensionem meam aspice. Libera me de
ore leonis et a cornibus unicornium humilitatem
meam. <hi>Psal.</hi> Deus, Deus meus, respice in me: quare
<pb n="0673B"/>
me dereliquisti? <hi>Resp.</hi> Tenuisti manum dexteram
meam: in voluntate tua deduxisti me, et cum gloria
assumpsisti me. <hi>Vers.</hi> Quam bonus Israel Deus
rectis corde? Mei autem pene moti sunt pedes, pene
effusi sunt gressus mei. Quia zelavi in peccatoribus
pacem peccatorum videns. <hi>Tract.</hi> Deus, Deus meus,
respice in me, quare me dereliquisti? <hi>Vers.</hi> Longe a
salute mea verba delictorum meorum. <hi>Vers.</hi> Deus
meus, clamabo per diem, nec exaudies: et nocte, et
non ad insipientiam mihi. <hi>Vers.</hi> Tu autem in sancto
habitas, laus Israel. In te speraverunt patres nostri:
speraverunt et liberasti eos. <hi>Vers.</hi> Ad te clamavesunt,
et salvi facti sunt: in te speraverunt, et non
sunt confusi. <hi>Vers.</hi> Ego autem sum vermis, et non
homo: opprobrium hominum, et abjectio plebis.
<pb n="0673C"/> <hi>Vers.</hi> 
 Omnes qui videbant me, aspernabantur me:
locuti sunt labiis, et moverunt caput. <hi>Vers.</hi> Speravit
in Domino, eripiat eum: salvum faciat eum, quoniam
vult eum. <hi>Vers.</hi> Ipsi vero consideraverunt, et conspexerunt
me, diviserunt sibi <emph>682</emph> vestimenta mea,
et super vestem meam miserunt sortem. <hi>Vers.</hi> Libera
me de ore leonis, et a cornibus unicornium
humilitatem meam. <hi>Vers.</hi> Qui timetis Dominum,
laudate eum: universum semen Jacob magnificate
eum. <hi>Vers.</hi> Annuntiabitur Domino generatio ventura,
et annuntiabunt coeli justitiam ejus. <hi>Vers.</hi> Populo
qui nascetur, quem fecit Dominus. <hi>Off.</hi> Improperium
exspectavit cor meum, et miseriam: et sustinui
qui simul contristaretur, et non fuit: consolantem
me quaesivi, et non inveni: et dederunt in
<pb n="0673D"/>
escam meam fel, et in siti mea potaverunt me aceto. <hi>Vers.</hi> 
 1. Salvum me fac, Deus, quoniam intraverunt
<pb n="0674A"/>
aquae usque ad animam meam. <hi>Vers.</hi> 2. Adversum
me exercebantur qui sedebant in porta: et in me
psallebant qui bibebant vinum. <hi>Vers.</hi> 3. Ego vero
orationem meam ad te, Domine: tempus beneplaciti,
Deus, in multitudine misericordiae tuae. <hi>Com.</hi> Pater,
si non potest hic calix transire nisi bibam illum, fiat
voluntas tua. <hi>Psal. ut supra.</hi> </p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Feria secunda.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Judica, Domine, nocentes me, expugna
impugnantes me, apprehende arma et scutum, et
exsurge in adjutorium meum, Domine, virtus salutis
meae. <hi>Psal.</hi> Effunde frameam, et conclude adversus
eos qui persequuntur me. <hi>Resp.</hi> Exsurge, Domine,
et intende judicium meum, Deus meus et Dominus
meus in causam meam. <hi>Vers.</hi> Effunde frameam, et
<pb n="0674B"/>
conclude qui me persequuntur. <hi>Off.</hi> Eripe me de inimicis
meis, Domine, ad te confugi: doce me facere
voluntatem tuam, quia Deus meus es tu. <hi>Vers.</hi> Exaudi
me in tua justitia, et ne intres in judicium cum servo
tuo, Domine. <hi>Ad Com.</hi> Erubescant et revereantur
simul, qui gratulantur malis meis: induantur pudore
et reverentia, qui maligna loquuntur super me.
 <hi>Psal.</hi> XXXIV.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Feria tertia.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Nos autem gloriari oportet in cruce Domini
nostri Jesu Christi, in quo est salus, vita, et
resurrectio nostra, per quem salvati et liberati sumus. <hi>Psal.</hi> 
 Deus misereatur nostri, et benedicat
nobis: illuminet vultum suum super nos, et misereatur
<pb n="0674C"/>
nostri. <hi>Resp.</hi> Ego autem dum mihi molesti
essent, induebar cilicio: et humiliabam in jejunio
animam meam, et oratio mea in sinum meum convertetur. <hi>Vers.</hi> 
 Judica, Domine, nocentes me,
expugna impugnantes me, apprehende arma et scutum,
et exsurge in adjutorium mihi. <hi>Off.</hi> Custodi
me, Domine, de manu peccatoris, et ab hominibus
iniquis eripe me, Domine. <hi>Vers.</hi> 1. Eripe me, Domine,
ab homine malo; a viro iniquo libera me. <hi>Vers.</hi> 
 2. Qui cogitaverunt supplantare gressus meos,
absconderunt superbi laqueum mihi. <hi>Vers.</hi> 3. Dixi
Domino, Deus meus es tu: exaudi, Domine, vocem
deprecationis meae. <hi>Com.</hi> Adversum me exercebantur,
qui sedebant in porta: et in me psallebant <emph>683</emph> 
qui bibebant vinum, ego vero orationem meam ad
<pb n="0674D"/>
te, Domine: tempus beneplaciti, Deus, in multitudine
misericordiae tuae. <hi>Psal.</hi> LXXIII.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Feria quarta.</hi> </head>

<pb n="0675A"/>
<p> <hi>Antiph.</hi> In nomine Domini omne genu flectatur,
coelestium, terrestrium et infernorum: quia Dominus
factus est obediens usque ad mortem, mortem autem
crucis; ideo Dominus Jesus Christus in gloria est
Dei Patris. <hi>Psal.</hi> Domine, exaudi orationem meam,
et clamor meus ad te veniat. <hi>Resp.</hi> Ne avertas faciem
tuam a puero tuo, quoniam tribulor, velociter
exaudi me. <hi>Vers.</hi> Salvum me fac, Deus, quoniam
intraverunt aquae usque ad animam meam: infixus
sum in limo profundi, et non est substantia. <hi>Tract.</hi> 
Domine, exaudi orationem meam, et clamor meus
ad te veniat. <hi>Vers.</hi> Ne avertas faciem tuam a me:
 in quacunque die tribulor, inclina ad me aurem tuam. <hi>Vers.</hi> 
 In quacunque die invocavero te, velociter
<pb n="0675B"/>
exaudi me. <hi>Vers.</hi> Quia defecerunt sicut fumus dies
mei, et ossa mea sicut in frixorio confrixa sunt. <hi>Vers.</hi> 
 Percussus sum sicut fenum, et aruit cor meum,
quia oblitus sum manducare panem meum. <hi>Vers.</hi> Tu
exsurgens, Domine, misereberis Sion, quia venit tempus
miserendi ejus. <hi>Off.</hi> Domine, exaudi orationem
meam, et clamor meus ad te perveniat. <hi>Vers.</hi> 1. Ne
avertas faciem tuam a me. <hi>Vers.</hi> 2. Quia oblitus sum
manducare panem meum. <hi>Vers.</hi> 3. Tu exsurgens misereberis
Sion, quia tempus miserendi ejus, quia
venit tempus. <hi>Com.</hi> Potum meum cum fletu temperabam,
quia elevans allisisti me, et ego sicut fenum
arui; tu autem, Domine, in aeternum permanes: tu
exsurgens misereberis Sion, quia venit tempus miserendi
ejus. <hi>Psal.</hi> CI.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Feria quinta, de Coena Domini.</hi> </head>

<pb n="0675C"/>
<p> <hi>Antiph.</hi> Nos autem gloriari oportet in cruce Domini
nostri Jesu Christi, in quo est salus, vita et
resurrectio nostra: per quem salvati et liberati sumus. <hi>Psal.</hi> 
 Cantate Domino. <hi>Resp.</hi> Christus factus
est pro nobis obediens usque ad mortem, mortem
autem crucis. <hi>Vers.</hi> Propter quod et Deus exaltavit
illum, et dedit illi nomen quod est super omne nomen. <hi>Off.</hi> 
 Dextera Domini fecit virtutem, dextera
Domini exaltavit me: non moriar, sed vivam, et
narrabo opera Domini. <hi>Vers.</hi> 1. In tribulatione mea
invocavi Dominum, et exaudivit me in latitudine Dominus. <hi>Vers.</hi> 
 2. Impulsus, eversus sum ut caderem,
et Dominus suscepit me. <hi>Com.</hi> Dominus Jesus postquam
coenavit cum discipulis suis, lavit pedes eorum,
<pb n="0675D"/>
et ait illis: Scitis quid fecerim vobis? Ego Dominus
et magister exemplum dedi vobis, ut et vos ita faciatis. <hi>Psal.</hi> 
 Beati immaculati.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Feria sexta, in Parasceve.</hi> </head>

<pb n="0676A"/>
<p> <hi>Antiph.</hi> Domine, audivi auditum tuum, et timui:
consideravi opera tua, et expavi. <hi>Vers.</hi> 1. In medio
duorum animalium innotesceris: dum appropinquaverint <emph>684</emph> 
 anni, cognosceris: dum advenerit tempus,
ostenderis. <hi>Vers.</hi> 2. Operuit coelos majestas
ejus, et laudis ejus plena est terra. <hi>Vers.</hi> 3. Deus a
Libano veniet, et sanctus de monte umbroso, et
condenso. <hi>Vers.</hi> 4. In eo dum conturbata fuerit anima
mea, in ira misericordiae memor eris. <hi>Tract.</hi> 
Eripe me, Domine, ab homine malo, a viro iniquo
libera me. <hi>Vers.</hi> Qui cogitaverunt malitias in corde,
tota die constituebant praelia. <hi>Vers.</hi> Acuerunt linguas
suas sicut serpentes: venenum aspidum sub labiis
eorum. <hi>Vers.</hi> Custodi me, Domine, de manu peccatoris,
<pb n="0676B"/>
et ab hominibus iniquis libera me. <hi>Vers.</hi> Qui
cogitaverunt supplantare gressus meos, absconderunt
superbi laqueos mihi. <hi>Vers.</hi> Et funes extenderunt
in laqueum pedibus meis, juxta iter scandalum
posuerunt mihi. <hi>Vers.</hi> Dixi Domino, Deus meus es
tu: exaudi Domine, vocem orationis meae. <hi>Vers.</hi> 
Domine, Domine, virtus salutis meae, obumbra caput
meum in die belli. <hi>Vers.</hi> Ne tradas me a desiderio
meo peccatori: cogitaverunt adversum me; ne derelinquas
me, ne unquam exaltentur. <hi>Vers.</hi> Caput
circuitus eorum, labor labiorum ipsorum operiet eos. <hi>Vers.</hi> 
 Verumtamen justi confitebuntur nomini tuo,
et habitabunt recti cum vultu tuo.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Antiph. ad crucem adorandam.</hi> </head>
<p> Crucem tuam adoramus, Domine, et sanctam
<pb n="0676C"/>
resurrectionem tuam laudamus, et glorificamus:
ecce enim propter crucem venit gaudium in universo
mundo. <hi>Psal.</hi> Deus miseratur nostri. <hi>Antiph.</hi> 
Ecce lignum crucis, in quo salus mundi pependit.
Venite adoremus. <hi>Psal.</hi> Beati immaculati in via. <hi>Antiph.</hi> 
 Dum fabricator mundi mortis supplicium
pateretur in cruce, clamans voce magna, tradidit
spiritum: et ecce velum templi divisum est, monumenta
aperta sunt: terrae motus enim factus est
magnus, quia mortem filii Dei clamabat mundus se
sustinere non posse. <hi>Vers.</hi> Aperto ergo militis lancea
latere crucifixi Domini, exivit sanguis et aqua in redemptionem
salutis nostrae. <hi>Vers.</hi> O admirabile pretium,
cujus pondere captivitas redempta est mundi.
tartarea confracta sunt claustra inferni, aperta est
<pb n="0676D"/>
nobis janua regni. <hi>Hymn.</hi> Pange lingua gloriosi praelium
certaminis: et super crucis trophaeum dic
triumphum nobilem, qualiter redemptor orbis immolatus
<pb n="0677A"/>
vicerit. <hi>Vers.</hi> De parentis protoplasti fraude
factor condolens, quando pomi noxialis morsu in
mortem corruit, ipse lignum tunc notavit, damna
ligni ut solveret. <hi>Vers.</hi> Hoc opus nostrae salutis ordo
depoposcerat, multiformis proditoris ars ut artem
falleret, et medelam ferret inde, hostis unde laeserat. <hi>Vers.</hi> 
 Quando venit ergo sacri plenitudo temporis,
missus est ab arce Patris natus orbis conditor, atque
ventre virginali homo factus prodiit. <hi>Vers.</hi> Vagit infans
inter arcta conditus praesepia: membra pannis
involuta, virgo mater alligat, et pedes manusque;
crura stricta cingit fascia. <hi>Vers.</hi> Lustra sex qui jam
peracta, tempus implens <emph>685</emph> corporis, se volente
natus ad hoc, passioni deditus, agnus in crucis levatur
immolandus stipite. <hi>Vers.</hi> Hic acetum, fel, arundo,
<pb n="0677B"/>
sputa, clavi, lancea; mite corpus perforatur;
sanguis, unda profluit, terra, pontus, astra, mundus,
quo lavantur flumine. <hi>Vers.</hi> Flecte ramos, arbor alta,
tensa laxa viscera; et rigor lentescat ille, quem dedit
nativitas, ut superni membra Regis sint mittenda
stipite. <hi>Vers.</hi> Sola digna tu fuisti ferre pretium saeculi,
atque portum praeparare nauta mundo naufrago,
quem sacer cruor perunxit fusus agni corpore. <hi>Vers.</hi> 
 Gloria et honor Deo usquequo Altissimo, una
Patri Filioque, inclyto Paraclito, cui laus est et potestas
per aeterna saecula.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Cantica in Sabbato sancto.</hi> </head>
<div3>
          <head>1.</head>
          <p>
 Cantemus Domino; gloriose enim honorificatus
est: equum et ascensorem projecit in mare; adjutor
et proctector factus est mihi in salutem. Hic Deus
<pb n="0677C"/>
meus et honorificabo eum; Deus Patris mei, et
exaltabo eum: Dominus conterens bella. Dominus
nomen ejus <note>(Exod.)</note>.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>2.</head>
          <p>
 Attende, coelum, et loquar; et audiat terra
verba ex ore meo; exspectetur sicut pluvia eloquium
meum, et descendant sicut ros verba mea,
et sicut nix super fenum, sicut imber super gramina,
quia nomen Domini invocavi: date magnitudinem
Deo nostro, Deus vera opera ejus, et omnes viae ejus
judicia. Deus fidelis in quo non est iniquitas, justus
et sanctus Dominus <note>(Deut.)</note>.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>3.</head>
          <p>
 Vinea facta est dilecto in cornu in loco uberi,
 et maceria circumdedi et circumfodi; et plantavi
vineam Soreth, et aedificavi turrem in medio ejus,
et torcular fodi in eam; vinea enim Domini Sabaoth,
<pb n="0677D"/>
domus Israel est <note>(Isa.)</note>.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>4.</head>
          <p>
 Sicut cervus desiderat ad fontes aquarum, ita
desiderat anima mea ad te, Deus. Sitivit anima mea
ad Deum vivum, quando veniam, et apparebo ante
faciem Dei mei? Fuerunt mihi lacrymae meae panis
die ac nocte, dum dicitur mihi per singulos dies:
Ubi est Deus tuus? <note>(Psal. XLI.)</note> 
</p>
        </div3>
      </div1>

<div1>
        <head> <hi>Missa in Sabbato sancto. Gloria in excelsis Deo.</hi> </head>

<pb n="0678A"/>
<p> <hi>Allel.</hi> Confitemini Domino, quoniam bonus, quoniam
in saeculum misericordia ejus. <hi>Tract.</hi> Laudate
Dominum, omnes gentes, et collaudate eum omnes
populi, quoniam confirmata est super nos misericordia
ejus, et veritas Domini manet in aeternum. <hi>Non cantatur
nec Off. nec Agnus Dei, nec Communio; sed, omnibus
expletis, dicitur:</hi> Ite, Missa est.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Dominica Paschae ad sanctam Mariam.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Resurrexi, et adhuc tecum sum, alleluia,
posuisti super me manum tuam, alleluia, mirabilis
facta est scientia tua, allel. <hi>Psal.</hi> Domine, probasti
me, et cognovisti me; tu cognovesti sessionem meam
et resurrectionem meam. <hi>Resp.</hi> Haec dies quam
fecit Dominus, exsultemus et laetemur in ea. <hi>Vers.</hi> 
<pb n="0678B"/>
Confitemini Domino, quoniam bonus, <emph>686</emph> quoniam
in saeculum misericordia ejus. <hi>Vers.</hi> 1. Dicat
nunc Israel quoniam bonus, quoniam in saeculum
misericordia ejus. <hi>Vers.</hi> 2. Dicat nunc domus
Aaron, quoniam in saeculum misericordia ejus. <hi>Vers.</hi> 
 3. Dicant nunc qui timent Dominum, quoniam
in saeculum misericordia ejus. <hi>Vers.</hi> 4. Dextera Domini
fecit virtutem, dextera Domini exaltavit me. <hi>Vers.</hi> 
 5. Lapidem quem reprobaverunt aedificantes,
hic factus est in caput anguli; a Domino factum
est, et est mirabile in oculis nostris. <hi>Vers.</hi> 6. Benedictus
qui venit in nomine Domini, Deus Dominus,
et illuxit nobis. <hi>Allel.</hi> Pascha nostrum immolatus
est Christus. <hi>Vers.</hi> Epulemur in azymis sinceritatis
et veritatis. <hi>Off.</hi> Terra tremuit et quievit,
<pb n="0678C"/>
dum resurgeret in judicio Deus, alleluia. <hi>Vers.</hi> 1.
Notus in Judaea Deus, in Israel magnum nomen
ejus, alleluia. <hi>Vers.</hi> 2. Et factus est in pace locus
ejus, et habitatio ejus in Sion, alleluia. <hi>Vers.</hi> 3.
 Ideo confregit potentias, arcum, scutum, gladium,
et bellum; illuminans tu mirabiliter a montibus
aeternis, alleluia. <hi>Com.</hi> Pascha nostrum immolatus
est Christus; itaque epulemur in azymis sinceritatis
et veritatis, alleluia. <hi>Psalm. ut supra.</hi> Expurgate.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Feria secunda.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Introduxit vos Dominus in terram fluentem
lac et mel, alleluia, et ut lex Domini semper
sit in ore vestro, allel. allel. <hi>Psal.</hi> Confitemini Domino
quoniam bonus, quoniam in saeculum misericordia
ejus. <hi>Resp.</hi> Haec dies. <hi>Vers.</hi> Dicat nunc Israel.
<pb n="0678D"/> <hi>Allel.</hi> 
 Dominus regnavit, decorem. <hi>Off.</hi> Angelus
Domini descendit de coelo, et dixit mulieribus:
Quem quaeritis surrexit, sicut dixit, alleluia. <hi>Vers.</hi> 1.
Euntes in Galilaeam, dicite discipulis ejus: Ecce
praecedet vos in Galileaeam, ibi eum videbitis, sicut
dixit, alleluia. Vers. 2. Jesus stetit in medio eorum,
et dixit: Pax vobis; videte quia ego ipse sum, alleluia.
<pb n="0679A"/> <hi>Ad Com.</hi> 
 Surrexit Dominus, et apparuit Petro,
alleluia. <hi>Psalm. ut supra.</hi> </p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Feria tertia.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Aqua sapientiae potavit eos, alleluia:
confirmabitur in illis, et non flectetur, alleluia; et
exaltabit eos in aeternum, alleluia, alleluia. <hi>Psalm.</hi> 
Confitemini Domino, quoniam bonus. <hi>Resp.</hi> Haec
dies. <hi>Vers.</hi> Dicat nunc domus Aaron. <hi>Allel. quale
volueris. Offert.</hi> Intonuit de coelo Dominus, et Altissimus
dedit vocem suam, et apparuerunt fontes
aquarum, alleluia. <hi>Vers</hi> 1. Diligam te, Domine, virtus
mea, Dominus firmamentum meum et refugium
meum, et liberator meus. <hi>Vers.</hi> 2. Liberator
meus de gentibus iracundis, ab insurgentibus in me
exaltabis me, a viro iniquo eripies me. <hi>Ad. Com.</hi> Si
<pb n="0679B"/>
consurrexistis cum Christo, quae sursum sunt quaerite,
alleluia, ubi Christus est in dextera Dei sedens;
quae sursum sunt, sapite, alleluia. <hi>Psal. ut supra.</hi> </p>
</div1>

<div1>
        <head> <emph>687</emph> <hi>Feria quarta.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Venite, benedicti Patris mei, percipite
regnum, alleluia, quod vobis paratum est ab origine
mundi, alleluia, alleluia, alleluia. <hi>Psal.</hi> Cantate
Domino canticum novum, cantate Domino
omnis terra. <hi>Resp.</hi> Haec dies. <hi>Vers.</hi> Dicant qui timent
Dominum. <hi>Allel. quale volueris. Off.</hi> Portas
coeli aperuit Dominus, et pluit illis manna ut ederent,
panem coeli dedit eis, panem Angelorum
manducavit homo, alleluia. <hi>Vers.</hi> 1. Attendite, populus
meus, legem meam, inclinate aurem vestram
in verba oris mei. <hi>Vers.</hi> 2. Aperiam in parabolis os
<pb n="0679C"/>
meum, loquar propositiones ab initio saeculi. <hi>Ad
Com.</hi> Christus resurgens ex mortuis jam non moritur,
alleluia; mors illi ultra non dominabitur, alleluia,
alleluia. <hi>Psal. ut supra.</hi> </p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Feria quinta.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Victricem manum tuam, Domine, laudaverunt
pariter, alleluia, quia sapientia aperuit
os muti, et linguas infantium fecit disertas, alleluia,
alleluia. <hi>Psal.</hi> Dominus regnavit, exsultet
terra, laetentur insulae multae. <hi>Resp.</hi> Haec dies. <hi>Vers.</hi> 
 Dextera Domini fecit virtutem. <hi>Allel.</hi> Lauda,
Jerusalem, Dominum, lauda Deum tuum, Sion. <hi>Off.</hi> 
In die solemnitatis vestrae, dicit Dominus, inducam
vos in terram fluentem mel et lac, alleluia. <hi>Vers.</hi> 1.
Audi, populus meus, et loquar: Israel, si me audieris,
<pb n="0680A"/>
dabo vobis desideria cordis vestri. <hi>Vers.</hi> 2.
 Non adorabitis Deum alienum, quia ego sum Dominus
Deus vester, qui eduxi vos de terra Aegypti. <hi>Ad Com.</hi> 
 Populus acquisitionis, annuntiate virtutes
ejus, alleluia, qui vos de tenebris vocavit
in admirabile lumen suum, alleluia. <hi>Psal. ut supra.</hi> </p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Feria sexta ad sanctam Mariam.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Eduxit eos Dominus in spe, alleluia, et
inimicos eorum operuit mare, alleluia, alleluia. <hi>Psal.</hi> 
 Attendite, popul. <hi>Resp.</hi> Haec dies. <hi>Vers.</hi> Lapidem
quem reprobaverunt aedificantes, hic factus est in caput
anguli. <hi>All. quale volueris. Off.</hi> Erit vobis hic dies memorialis,
alleluia; et diem festum celebrabitis solemnem
Domino in progenies vestras, legitimum sempiternum
diem, alleluia. <hi>Vers.</hi> 1. In mente habete diem istum
<pb n="0680B"/>
in quo existis de terra Aegypti, de domo servitutis,
in manu enim potenti liberavit vos Dominus. <hi>Vers.</hi> 2.
Dixit Moyses populo: Bono animo estote, et veniet
vobis salus a Domino Deo, et pugnabit pro vobis. <hi>Ad
Com.</hi> Data est mihi omnis potestas in coelo et in
terra, alleluia; euntes, docete omnes gentes, baptizantes
eos in nomine Patris, et Filii, et Spiritus
sancti, alleluia, alleluia. <hi>Psal. ut supra.</hi> </p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Feria septima sive Sabbato.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Eduxit Dominus populum suum in exsultatione,
alleluia, et electos suos in laetitia, alleluia, <emph>688</emph> 
 alleluia, alleluia. <hi>Psal.</hi> Confitemini Domino, et
invocate nomen ejus. <hi>Resp.</hi> Haec dies. <hi>Vers.</hi> 1. Laudate,
pueri, Dominum, laudate nomen Domini; sit
nomen Domini benedictum, ex hoc nunc et usque
<pb n="0680C"/>
in saeculum. <hi>Offert.</hi> Benedictus qui venit in nomine
Dimini, benediximus vos de domo Domini,
Deus Dominus, et illuxit nobis, alleluia, alleluia. <hi>Vers</hi> 
1. Lapidem quem reprobaverunt aedificantes, hic
factus est in caput anguli: a Domino factum est,
et est mirabile in oculis nostris. <hi>Vers.</hi> 2. Haec dies
quam fecit Dominus: exsultemus et laetemur in ea. <hi>Ad Comm.</hi> 
 Omnes qui in Christo baptizati estis,
Christum induistis, alleluia. <hi>Psal. ut supra.</hi> </p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Dominica octavae Paschae.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Quasi modo geniti infantes, alleluia: rationabiles,
sine dolo, lac concupiscite, alleluia, alleluia,
alleluia. <hi>Psal.</hi> Exsultate Deo adjutori nostro,
jubilate Deo Jacob. <hi>Ad Resp.</hi> Et cibavit illos. <hi>All.
quale volueris. Off.</hi> Angelus Domini. <hi>Ad Comm.</hi> 
Mitte manum tuam, et cognose loca clavorum, alleluia,
<pb n="0681A"/>
et noli esse incredulus, sed fidelis, alleluia,
alleluia. <hi>Psal. ut supra.</hi> </p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Dominica prima post Octavam Paschae.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Misericordia Domini plena est terra, alleluia,
verbo Dei coeli formati sunt, alleluia, alleluia. <hi>Psalm.</hi> 
 Exsultate justi in Domino, rectos decet collaudatio
 <hi>Allel. 2. quale volueris. Off.</hi> Deus, Deus
meus, ad te de luce vigilo, et in nomine tuo levabo
manus meas, alleluia. <hi>Vers.</hi> 1. Sitivit in te anima
mea, quam multipliciter et caro mea, ut viderem
virtutem tuam et gloriam tuam. <hi>Vers.</hi> 2. In matutinis
meditabor in te, quia factus es adjutor meus, et in
velamento alarum tuarum exsultabo. <hi>Ad Comm.</hi> 
Ego sum pastor bonus, alleluia, et cognosco oves
meas, et cognoscunt me meae, alleluia. <hi>Psalm. ut
<pb n="0681B"/>
supra.</hi> </p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Dominica secunda post Octavam Paschae.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Jubilate Deo, omnis terra, alleluia: Psalmum
dicite nomini ejus, alleluia: Date gloriam laudi
ejus, alleluia, alleluia, alleluia. <hi>Psal.</hi> Dicite Deo:
Quam terribilia sunt opera tua, Domine; in multitudine
virtutis tuae mentientur tibi inimici tui. Jubilate. <hi>Allel. quale volueris. Offert.</hi> 
 Lauda, anima mea,
Dominum, laudabo Dominum in vita mea, psallam
Deo meo quandiu fuero, alleluia. <hi>Vers.</hi> 1. Qui custodit
veritatem in saeculum, facit judicium injuriam
patientibus, dat escam esurientibus. <hi>Vers.</hi> 2.
Dominus erigit elisos, Dominus solvit compeditos,
custodit Dominus pupillum et advenam, et viduam
suscipiet, et vias peccatorum exterminabit; regnabit
<pb n="0681C"/>
Dominus in aeternum, Deus tuus, Sion, in
saeculum saeculi. <hi>Ad Comm.</hi> Modicum, et non videbitis
me, alleluia; iterum modicum, et videbitis me,
quia vado ad Patrem, alleluia, alleluia.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <emph>689</emph> <hi>Dominica tertia post Octavam Paschae.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Cantate Domino canticum novum, alleluia,
quia mirabilia fecit Dominus, alleluia; ante conspectum
gentium revelavit justitiam suam, alleluia, alleluia. <hi>Psal.</hi> 
 Salvabit sibi dextera ejus, et brachium
sanctum ejus. <hi>All.</hi> Paratum cor meum. <hi>All.</hi> Confitebor
tibi, Domine, <hi>quale volueris. Off.</hi> Jubilate
Deo, universa terra. <hi>Vers.</hi> 1. Reddam tibi vota. <hi>Vers.</hi> 
2. Locutum est os meum. <hi>Ad Comm.</hi> Dum venerit
Paracletus Spiritus veritatis, ille arguet mundum de
peccato, et de justitia, et de judicio, alleluia, alleluia.
<pb n="0681D"/> <hi>Psal. ut supra.</hi> </p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Dominica quarta post Octavam Paschae.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Vocem jucunditatis annuntiate, et audiatur,
alleluia; nuntiate usque ad extremum terrae, liberavit
Dominus populum suum, alleluia, alleluia. <hi>Psal.</hi> 
Jubilate Deo, omnis terra, cantate et exsultate et
<pb n="0682A"/>
psallite. <hi>All.</hi> 1. Quoniam Deus magnus Dominus et
Rex magnus. <hi>All. 2 quale volueris. Off.</hi> Benedicite
gentes Dominum Deum nostrum. <hi>Vers.</hi> 1. Jubilate
Deo, omnis terra. <hi>Vers.</hi> 2. In multitudine virtutis
tuae. <hi>Vers.</hi> 3. Venite et videte opera Domini. <hi>Com.</hi> 
Cantate Domino, allel. Cantate Domino, benedicite
nomen ejus, bene nuntiate de die in diem salutare,
allel. allel. <hi>Psal.</hi> Ipse.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Natalis sanctorum martyrum Tiburtii et Valeriani.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Sancti tui, Domine, benedicent te, gloriam
regni tui dicent, alleluia. <hi>Psal.</hi> Exaltabo te, Deus
meus Rex, et benedicam nomini tuo in saeculum, et
in saeculum saeculi. <hi>Offert.</hi> Laetamini in Domino, et
exsultate, justi, et gloriamini, omnes recti corde. <hi>Vers.</hi> 
 Pro hac oravit ad te omnis sanctus in tempore
<pb n="0682B"/>
opportuno. <hi>Com.</hi> Gaudete, justi, in Domino, allel.
rectos decet collaudatio, allel. <hi>Psal.</hi> Ipse.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Nat. sancti Georgii.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Protexisti me, Deus, a conventu malignantium,
alleluia; a multitudine operantium iniquitatem,
alleluia, alleluia. <hi>Psal.</hi> Exaudi, Deus, Orationem
meam cum deprecor, a timore inimici eripe animam
meam. <hi>Off.</hi> Confitebuntur coeli mirabilia tua, Domine,
et veritatem tuam in ecclesia sanctorum, alleluia,
alleluia. <hi>Vers.</hi> 1. Misericordias tuas, Domine,
in aeternum cantabo, in generatione et progenie
annuntiabo veritatem tuam in ore meo, alleluia. <hi>Vers.</hi> 
2. Quoniam quis in nubibus aequabitur Domino? aut
quis similis erit Deo inter filios Dei? Deus qui glorificatur
in concilio sanctorum, alleluia. <hi>Comm.</hi> 
<pb n="0682C"/>
Laetabitur justus in Domino, et sperabit in eo; et
laudabuntur omnes recti corde, alleluia. <hi>Psal. ut
supra.</hi> </p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>In litania majore, Collecta ad sanctum Laurentium in Lucina. Ad Processionem Antiphonae.</hi> </head>
<p> Exsurge, Domine, adjuva nos, et libera nos
propter nomen tuum, alleluia; salvum fac populum.</p>
<p>Surgite, sancti, de mansionibus vestris, loca sanctificate,
plebem benedicite, et nos humiles peccatores
in pace custodite, alleluia.</p>
<p> <emph>690</emph> Cum jucunditate exibitis, et cum gaudio
deducemini; nam et montes et colles exibunt,
exspectantes vos cum gaudio, alleluia.</p>
<p>De Jerusalem exeunt reliquiae, et salvatio de
<pb n="0682D"/>
monte Sion; propterea protectio erit huic civitati,
et salvabitur propter David famulum ejus, allel.</p>
<p>Ambulate, sancti, viam quam elegistis, festinate
ad locum qui vobis praeparatus est; nos in terra canimus,
sanctorum laudes dicimus; nos sanctos portamus,
in coelis gaudent angeli, alleluia.</p>
<p>
          <pb n="0683A"/>In nomine Domini Dei nostri ambulabimus nos,
et omnes populi; quoniam in Sion facta est lex, et
verbum Domini de Jerusalem, regnabit Dominus in
aeternum, alleluia.</p>
<p>Ego sum Deus patrum vestrorum, dicit Dominus;
videns vidi afflictionem populi mei, et gemitum ejus
audivi, et descendi liberare eos, alleluia.</p>
<p>Populus Sion, convertimini ad Dominum Deum
nostrum, et dicite ei: Potens es, Domine, dimittere
peccata nostra, ut non inveniant nos iniquitates
nostrae, Deus noster, alleluia.</p>
<p>Domine Deus noster, qui cum patribus nostris mirabilia
magna fecisti, et nostris glorificare temporibus,
qui misisti manum tuam de alto, et liberasti
nos, alleluia.</p>
<p>
          <pb n="0683B"/>Confitemini Domino, filii Israel, quia non est alius
Deus praeter eum; ipse liberabit nos propter misericordiam
suam, aspicite quae fecit nobiscum, et
enarremus omnia mirabilia ejus, alleluia.</p>
<p>Declamemus ad Dominum, dicentes: Peccavimus
tibi, Domine, patientiam habe in nobis, et erue
nos a malis quae quotidie accrescunt super nos, alleluia.</p>
<p>Parce, Domine, parce populo tuo, quem redemisti,
Christe, sanguine tuo, ut non in aeternum irascaris
nobis, alleluia, alleluia.</p>
<p>Domine, imminuti sumus propter peccata nostra
hodie, sed in animo contrito et spiritu humilitatis
suscipiamur, et fac nobiscum secundum mansuetudinem
tuam, quia non est confusio confidentibus in
<pb n="0683C"/>
te, all., all.</p>
<p>Iniquitates nostrae, Domine, multiplicatae sunt super
capita nostra, delicta nostra creverunt usque ad
coelos; parce, Domine, et inclina super nos misericordiam
tuam.</p>
<p>Timor et tremor in Ninivem civitatem magnam,
per quem sceleratae plebi indicitur jejunium, et
fluctuosa turba induitur cilicio. Contigit autem et regem
nobilem de solio suo descendere, ut esset humilior
cunctis lugentibus; et praecepit per universum
regnum: Omnes viri et sexus femineus non gustent
quidquam, bos et pecora non pascantur herbis terrae,
pueri et vituli non sugant matrum ubera, sed
clament ad Deum in fortitudine ternis diebus, ne
periclitemur ut Sodoma. Sed tu, Deus omnipotens,
<pb n="0683D"/>
misericors et miserator, misertus es miseris; nos
sumus opera tua quae dedisti Filio tuo haereditatem
sibi. Noli claudere aurem tuam ad preces nostras, sed
subleva clemens afflictionem nostram, illud revolvens
quod nobis pollicitus es, dicens: Convertimini ad
me, et ego revertar ad vos, alleluia.</p>
<p>Oremus, dilectissimi nobis, Deum Patrem omnipotentem
ut cunctis mundum purget erroribus <emph>691</emph> 
morbos auferat, famem repellat, aperiat carcerem,
vincula dissolvat, peregrinantibus reditum, infirmantibus
sanitatem, navigantibus portum salutis indulgeat,
et pacem tribuat in diebus nostris, insurgentesque
repellat inimicos; et de manu inferni libera nos propter
nomen tuum, all. all.</p>
<p>
          <pb n="0684A"/>Convertimini ad Deum omnes simul mundo corde
et animo, in Orationibus, in jejuniis, in vigiliis multis.
Fundite preces vestras cum lacrymis, ut deleantur
chirographa peccatorum vestrorum, priusquam
nobis repentinus superveniat interitus, antequam
nos profundum mortis absorbeat, ut cum
Creator noster advenerit, paratos nos inveniat, alleluia</p>
<p>Dimitte nobis, Domine, debita nostra, sicut et nos
dimittimus debitoribus nostris, et ne nos inducas in
tentationem, sed libera nos a malo, ab omni malo,
amen, alleluia.</p>
<p>Cognoscimus, Domine, quia peccavimus; veniam
petimus, quam non meremur; manum tuam porrige
lapsis, qui latroni confitenti paradisi januam aperuisti,
<pb n="0684B"/>
alleluia.</p>
<p>Propitius esto, Domine, peccatis nostris propter
nomen tuum, ne quando dicant gentes: Ubi est Deus
eorum?</p>
<p>Super populum tuum, quaesumus, Domine, benedictio
copiosa descendat, indulgentia veniat, consolatio
tribuatur, fides sancta succrescat, redemptio
sempiterna firmetur, alleluia.</p>
<p>Salvator mundi, salva nos omnes. Sancta Dei genitrix,
semper virgo Maria, ora pro nobis. Precibus
quoque apostolorum martyrumque omnium et confessorum,
atque sanctarum virginum, suppliciter
petimus, ut a malis omnibus eruamur, bonisque
omnibus nunc et semper perfrui mereamur, alleluia.</p>
<p>
          <pb n="0684C"/>Libera, Domine, populum tuum de manu mortis,
et plebem istam protegat dextera tua, ut viventes,
benedicamus te, Domine Deus noster.</p>
<p>Domine Deus Rex omnipotens, libera nos propter
nomen tuum, et da nobis locum poenitentiae.</p>
<p>Domine, non est alius Deus praeter te, et quia tibi
de omnibus cura est, et quod omnium Dominus es,
parce populo tuo, qui das peccantibus largitatem, ut
convertantur a malitia in bonitatem.</p>
<p>Miserere, Domine, plebi tuae super quam invocatur
nomen tuum, ut sciant omnes qui habitant terram,
quia tu es Deus populorum tuorum.</p>
<p>Dimitte, Domine, peccata populi tui secundum
multitudinem misericordiae tuae, sicut propitius fuisti
patribus nostris, propitius esto et nobis.</p>
<p>
          <pb n="0684D"/>Clementissime exaudi, Domine, populum tuum.
Deus misereatur. Adimplebitur gloria universa terra.</p>
<p>Omnipotens Deus, moestorum consolatio, laborantium
fortitudo, perveniant ad te preces de quacunque
tribulatione clamantium, ut omnes sibi in necessitatibus
suis misericordiam tuam gaudeant adfuisse,
alleluia.</p>
<p>Deprecamur te, Domine, in omni misericordia tua,
ut auferatur furor tuus, et ira tua a civitate tua
ista, et de domo sancta tua, quoniam peccavimus,
alleluia.</p>
<p>Salvator mundi, salva nos supplices tuos, defende
populum tuo sanguine redemptum; libera nos, Christe,
a periculis, donans nobis vitam aeternam.</p>
<p>
          <pb n="0685A"/>Christe, qui regnas in coelis, et sedes ad dexteram
Patris, et habitas inter angelos et archangelos, thronos
et dominationes, et apostoli tui te <emph>692</emph> laudant,
et martyres tibi Hymnum cantant. Confessores in
paradiso voce concordant, et dicunt: O beati omnes,
qui gloriam Deo dicunt, et habitant cum eo in pace,
quia omnes qui propter Deum laboraverunt in terrenis,
illos perducis ad coelestia regna; nos autem
oportet te laudare et benedicere, quia nos de terra
ad coelos vocare dignatus es, all.</p>
<p>Domine Rex, Deus Abraham, dona nobis pluviam
super faciem terrae, ut discat populus iste, quia tu es
Dominus Deus noster. Nunquid est in idolis gentium
qui pluat, nisi tu Deus? non coeli possunt dare pluviam,
nisi tu volueris. Tu es Dominus Deus noster,
<pb n="0685B"/>
quem exspectabamus, dona nobis pluviam.</p>
<p>Ibunt sancti de virtute in virtutem, videbitur Deus
Deorum, alleluia, in Sion. Juxta vestibulum. Immutemur.</p>
<p>Peccavimus, Domine, peccavimus tibi; parce
peccatis nostris, et salva nos; qui gubernasti Noe
super undas diluvii, exaudi nos; qui Jonam de
abysso revocasti, libera nos; qui Petro mergenti
manum porrexisti, auxiliare nobis, Christe Fili Dei.</p>
<p>Exaudi nos, Domine, qui exaudisti Jonam de ventre
ceti; exaudi nos clamantes, qui exaudisti David
prostratum et jacentem in cilicio, clamantes et dicentes:
Parce, parce, defende plasma tuum, Deus noster,
alleluia.</p>
<p>Ambulate, sancti Dei, ad locum destinatum qui
<pb n="0685C"/>
vobis praeparatus est ab origine mundi; ambulate,
sancti Dei, ingredimini in civitatem Domini; aedificata
est enim vobis ecclesia nova, ubi populus adorare
debeat Majestatem Domini.</p>
<p>Ambulabat Petrus super undas maris, venit ventus
validus, turbata est aqua; prae timore clamat: Jube
me venire ad te. Ait illi Jesus: Veni, modicae fidei,
quare dubitasti?</p>
<p>Placet Jerusalem civitas sancta, ornamento martyrum
decorata, cujus plateae sonant laudes de die
in diem.</p>
<p>Tu es, Domine Salvator, qui paralyticum longo
tempore jacentem, solo sermone sanasti; jube ergo,
Domine, ut liberemur a tempore malo; peccavimus
tibi, precamur nunc, da nobis indulgentiam, piissime
Pater, alleluia.</p>
<p>
          <pb n="0685D"/>Cum venerit Filius hominis in sede majestatis suae,
et coeperit judicare saeculum per ignem, tunc assistet
ante eum omnis chorus angelorum, et congregabuntur
ante eum omnes gentes; tunc dicet his qui a
dextris erunt: Venite, benedicti Patris mei, possidete
praeparatum vobis regnum a constitutione mundi.
Et ibunt impii in supplicium aeternum, justi autem
in vitam aeternam, et regnabunt cum Deo in
saecula.</p>
<p>
          <pb n="0686A"/>Annuntiate inter gentes gloriam ejus, alleluia;
quoniam magnus est Dominus, alleluia; gaudebunt.</p>
<p>In sanctis gloriosus est Deus noster; quis similis
tibi? sanctimonium tuum, Domine, quod praeparaverunt
manus tuae, Domine, qui regnas in aeternum
et in saeculum et adhuc, et omnia quae in eis sunt,
alleluia.</p>
<p>Sicut pastor portabat ovem perditam, sic portabam
et complectebar vos, dicit Dominus; ego feci,
ego feram vos; ego creavi vos, ego redemi vos, ego
reficiam vos; ego sustinui, ego dimittam peccata
vestra. Sanctus, Sanctus, Sanctus, Dominus Deus
Sabaoth, qui per Spiritum sanctum descendit in uterum
Virginis, et natus est Dei Filius, redemptor
Israel.</p>
<p>
          <pb n="0686B"/> <emph>693</emph> Salvum fac populum tuum, Domine, et benedic
haereditati tuae; et rege eos, et extolle illos
usque in aeternum, alleluia.</p>
<p>Omnipotens Deus, supplices te rogamus et petimus,
ut intercessio archangelorum sit pro nobis ad
Dominum, Michaelis, et Gabrielis, et Raphaelis, ut
digni offeramus Domino Hostias ad altare, et appareamus
ante Salvatorem per intercessionem novem
ordinum angelorum. Throni, et dominationes, et
principatus, et potestates, cherubim quoque et seraphim
intercedant pro nobis, qui non cessant clamare
voces: Sanctus, Sanctus, Sanctus, Dominus Deus
exercituum, qui regnas sine fine, dignare famulos
tuos hodie exaudire, alleluia.</p>
<p>Benedicat nos trina Majestas Domini, benedicat
<pb n="0686C"/>
nos Spiritus sanctus, qui in specie columbae in Jordane
fluvio super Christum requievit; ille nos benedicat,
qui de coelis dignatus est descendere in terras,
et de suo sancto sanguine nos redemit; benedicat
Dominus sacerdotium nostrum et introitum nostrum,
alleluia.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Natalis sancti Vitalis.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Protexisti me, Deus. <hi>Psalm.</hi> Exaudi.
 <hi>Allel.</hi> Beatus vir qui timet Dominum, in mandatis
ejus cupit nimis. <hi>Allel.</hi> Justus non conturbabitur,
quia Dominus firmat manum ejus. <hi>Off.</hi> Repleti sumus
mane misericordia tua, et exsultamus et delectati
sumus, alleluia. <hi>Vers.</hi> 1. Domine, refugium factus es
nobis a generatione et progenie. <hi>Vers.</hi> 2. Priusquam
<pb n="0686D"/>
montes fierent, aut formaretur orbis terrae, a saeculo
et in saeculum tu es, Deus, alleluia. <hi>Comm.</hi> Ego sum
vitis vera, et vos palmites; qui manet in me, et ego
in eo, hic fert fructum multum, alleluia, alleluia <hi>Psal.</hi> 
 Exaudi, Deus, deprecationem.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Natalis sanctorum apostolorum Philippi et Jacobi.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Exclamaverunt ad te, Domine, in tempore
afflictionis suae, et tu de coelo exaudisti eos, alleluia,
alleluia. <hi>Psalm.</hi> Exsultate, justi, in Domino, rectos
<pb n="0687A"/>
decet collaudatio. <hi>Allel.</hi> Confitebuntur. <hi>Allel.</hi> Nimis
honorati sunt. <hi>Off.</hi> Confitebuntur coeli mirabilia tua,
Domine, et veritatem tuam in ecclesia sanctorum. <hi>Vers.</hi> 
 1. Misericordias tuas, Domine. <hi>Vers.</hi> 2. Quoniam
quis in nubibus. <hi>Com.</hi> Tanto tempore vobiscum
sum, et non cognovistis me? Philippe, qui videt me,
Videt et Patrem, alleluia. Non credis quia ego in
Patre, et Pater in me est? alleluia, alleluia. <hi>Psal. ut
supra.</hi> </p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Inventio sanctae crucis.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Nos autem gloriari oportet. <hi>Psal.</hi> Dominus
regnavit, decorem induit; indutus est Dominus
fortitudinem, et praecinxit se virtute. <hi>Allel.</hi> Dicite
in gentibus quia Dominus regnavit a ligno. <hi>Off.</hi> 
Dextera Domini fecit virtutem, dextera Domini exaltavit
<pb n="0687B"/>
me; non moriar, sed vivam, et <emph>694</emph> narrabo
opera Domini. <hi>Ad Com.</hi> Nos autum gloriari oportet
in cruce Domini nostri Jesu Christi.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Eodem die Natalis sanctorum Juvenalis, Alexandri et Eventii.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Clamaverunt justi, et Dominus exaudivit
eos, et ex omnibus tribulationibus eorum liberavit
eos. <hi>Psalm.</hi> Benedicam Dominum in omni tempore,
semper laus ejus in ore meo. <hi>Resp.</hi> Gloriosus Deus
in sanctis, mirabilis in Majestate, faciens prodigia. <hi>Vers.</hi> 
 Dextera tua, Domine, glorificata est in virtute,
dextera manus tua confregit inimicum. <hi>Off.</hi> 
Repleti sumus mane misericordia tua. <hi>Vers.</hi> 1. Domine,
refugium. <hi>Vers.</hi> 2. Priusquam montes fierent. <hi>Com.</hi> 
 Justorum animae in manu Dei sunt, et non
<pb n="0687C"/>
tanget illos tormentum malitiae. Visi sunt oculis insipientium
mori, illi autem sunt in pace. <hi>Psal.</hi> Exsultate
justi in Domino.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Natalis sanctorum Gordiani et Epimachi.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Sancti tui, Domine, benedicent te. <hi>Psal.</hi> 
Exaltabo te, Deus meus Rex, et benedicam nomen
tuum in saeculum, et in saeculum saeculi. <hi>Resp.</hi> Justorum
animae in manu Dei sunt. <hi>Vers.</hi> Visi sunt
oculis. <hi>All.</hi> Exsultabunt sancti in gloria, laetabuntur
in cubilibus suis. <hi>Off.</hi> Mirabilis Deus in sanctis
suis; Deus Israel ipse dabit virtutem et fortitudinem
plebi suae, benedictus Deus. <hi>Vers.</hi> 1. Exsurgat Deus,
et dissipentur inimici ejus, et fugiant qui oderunt
eum a facie ejus. <hi>Vers.</hi> 2. Pereant peccatores a facie
Dei; justi epulentur, exsultent in conspectu Dei,
<pb n="0687D"/>
delectentur in laetitia. <hi>Ad Com.</hi> Justorum animae. <hi>Psal. ut supra.</hi> </p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Natalis sanctorum Nerei, Achillei et Pancratii.</hi> </head>

<pb n="0688A"/>
<p> <hi>Antiph.</hi> Ecce oculi Domini super metuentes eum,
sperantes in misericordia ejus, alleluia, ut eripiat a
morte animas eorum, quoniam adjutor et protector
noster est, alleluia, alleluia. <hi>Psal.</hi> Exsultate, justi,
in Domino. <hi>Resp.</hi> Clamaverunt justi, et Dominus
exaudivit eos, et ex omnibus tribulationibus eorum
liberavit eos. <hi>Vers.</hi> Juxta est Dominus his qui tribulato
sunt corde, et humiles spiritu salvabit. <hi>Allel.</hi> 
Sancti tui, Domine, benedicent te, gloriam regni tui
dicent. <hi>Off.</hi> Confitebuntur coeli. <hi>Vers.</hi> 1. Misericordias
tuas, Domine. <hi>Vers.</hi> 2. Quoniam quis in nubibus. <hi>Ad
Com.</hi> Gaudete, justi, in Domino. <hi>Vers.</hi> Fiat misericordia
tua, Domine.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Dedicatio basilicae sanctae Mariae.</hi> </head>
<p>
          <pb n="0688B"/> <hi>Antiph.</hi> Terribilis est locus iste; hic domus Dei est,
et porta coeli, et vocabitur aula Dei, alleluia. <hi>Psal.</hi> 
Dominus regnavit, decorem. <hi>Resp.</hi> Locus iste a Deo
factus est inaestimabile sacramentum, irreprehensibilis
est. <hi>Vers.</hi> Deus, cui astat angelorum chorus,
exaudi preces servorum tuorum. <emph>695</emph> <hi>All.</hi> Adorabo
ad templum. <hi>Offert.</hi> Domine Deus, in simplicitate
cordis mei laetus obtuli universa, et populum tuum
qui respectus est vidi cum ingenti gaudio; Deus Israel,
custodi hanc voluntatem. Domine Deus. <hi>Vers.</hi> 
1. Majestas Domini aedificavit templum, et omnes
filii Israel videbant gloriam. <hi>Vers.</hi> 2. Fecit Salomon
solemnitatem in tempore illo. <hi>Ad Com.</hi> Domus
mea domus Orationis vocabitur, dicit Dominus; in
ea omnis qui petit accipit, et qui quaerit invenit, et
<pb n="0688C"/>
pulsanti aperietur. <hi>Psal. ut supra.</hi> </p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Natalis sanctae Potentianae.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Dilexisti justitiam, et odisti iniquitatem. <hi>Psal.</hi> 
 Eructavit cor meum. <hi>Resp.</hi> Dilexisti justitiam. <hi>Vers.</hi> 
 Propterea unxit. <hi>Allel.</hi> Specie tua. <hi>Off.</hi> Offerentur
regi virgines. <hi>Ad Comm.</hi> Diffusa est gratia.</p>
<p> <hi>Ad Missam in litania majore et in Rogationibus.</hi> </p>
<p> <hi>Antiph.</hi> Exaudivit de templo sancto suo vocem
meam, alleluia, et clamor meus in conspectu ejus
introivit in aures ejus, alleluia, alleluia. <hi>Psal.</hi> Diligam
te, Domine, fortitudo mea; Dominus firmamentum
meum, et refugium meum, et liberator meus. <hi>Allel.</hi> 
 Confitemini Domino quoniam bonus, quoniam
in saeculum misericordia ejus. <hi>Offert.</hi> Confitebor Domino
nimis in ore meo, et in medio multorum laudabo
<pb n="0688D"/>
eum, qui astitit ad dexteram pauperis, ut salvam
faceret a persequentibus animam meam, alleluia.
<pb n="0689A"/> <hi>Vers.</hi> 
 1. Adjuva me, Domine Deus meus, salvum fac
propter misericordiam tuam, ut sciant quia manus
tua haec; tu, Domine, fecisti eam. <hi>Vers.</hi> 2. Qui insurgunt
in me, confundantur, servus tuus laetabitur;
induantur qui detrahebant mihi reverentia. <hi>Ad Com.</hi> 
Petite et accipietis, quaerite et invenietis, pulsate et
aperietur vobis; omnis enim qui petit accipit, et qui
quaerit invenit, et pulsanti aperietur, alleluia.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Vigilia Ascensionis Domini.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Omnes gentes plaudite manibus, jubilate
Deo in voce exsultationis. <hi>Psal.</hi> Subjecit populos
nobis, et gentes sub pedibus nostris. <hi>Allel.</hi> Omnes
gentes. <hi>Off.</hi> Viri Galilaei, quid admiramini aspicientes
in coelum? Hic Jesus qui assumptus est a vobis
in coelum, sic veniet, quemadmodum vidistis eum
<pb n="0689B"/>
ascendentem in coelum, alleluia. <hi>Vers.</hi> Cumque intuerentur
in coelum euntem illum, ecce duo viri
astiterunt juxta illos in vestibus albis, qui et dixerunt:
Sic veniet, quemadmodum vidistis eum ascendentem
in coelum, alleluia. <hi>Ad Com.</hi> Pater, cum
essem cum eis, ego servabam eos, quos dedisti mihi,
alleluia. Nunc autem ad te venio; non rogo ut tollas
eos de mundo, sed ut serves eos a malo.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <emph>696</emph> <hi>Die sancto Ascensionis.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Viri Galilaei, quid admiramini aspicientes
in coelum? alleluia: quemadmodum vidistis eum ascendentem
in coelum, ita veniet, alleluia, alleluia,
alleluia. <hi>Psalm.</hi> Omnes gentes, plaudite manibus,
jub. <hi>Ad Resp.</hi> Ascendit Deus in jubilo, et Dominus
in voce tubae. <hi>Vers.</hi> Psallite Deo nostro, psallite,
<pb n="0689C"/>
psallite sapienter. <hi>Allel.</hi> Ascendit Deus in jubilatione,
et Dominus in voce tubae. <hi>Item aliud Allel.</hi> Dominus
in Sina in sancto, ascendens in altum, captivam duxit
captivitatem. <hi>Off.</hi> Ascendit Deus in jubilatione,
Dominus in voce tubae, alleluia. <hi>Vers.</hi> 1. Omnes
gentes, plaudite manibus, jubilate Deo in voce exsultationis. <hi>Vers.</hi> 
 2. Quoniam Dominus summus,
terribilis, Rex magnus super omnem terram. <hi>Vers.</hi> 3.
Subjecit populos nobis, et gentes sub pedibus nostris.
 <hi>Item aliud Off.</hi> Viri Galilaei, quid admiramini aspicientes
in coelum? <hi>Vers.</hi> Cumque intuerentur, <hi>ut
supra. Ad Com.</hi> Psallite Domino qui ascendit super
coelos coelorum ad Orientem, alleluia. <hi>Ad Resp.</hi> 
Date gloriam Deo super Israel.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Dominica post Ascensionem.</hi> </head>
<p>
          <pb n="0689D"/> <hi>Antiph.</hi> Exaudi, Domine, vocem meam qua clamavi
ad te, alleluia; tibi dixit cor meum: Quaesivi
<pb n="0690A"/>
vultum tuum, vultum tuum, Domine, requiram; ne
avertas faciem tuam a me, alleluia, alleluia. <hi>Psal.</hi> 
Dominus illuminatio mea, et salus mea, quem timebo?
 <hi>Allel.</hi> Qui confidunt in Domino. <hi>Off.</hi> Lauda,
anima mea, Dominum. <hi>Ad Com.</hi> Pater, cum essem.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Natalis sancti Urbani.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Sacerdotes tui, Domine, induantur justitiam,
et sancti tui exsultent. Propter David servum
tuum non avertas faciem Christi tui. <hi>Psal.</hi> Memento,
Domine, David, et omnis mansuetudinis ejus. <hi>Resp.</hi> 
Inveni David servum meum, oleo sancto meo unxi
eum; manus enim mea auxiliabitur ei, et brachium
meum confortabit eum. <hi>Vers.</hi> Nihil proficiet inimicus
in eo, et filius iniquitatis non nocebit ei. <hi>Allel.</hi> Memento,
Domine, David, etc. <hi>Off.</hi> Veritas mea et
<pb n="0690B"/>
misericordia mea cum ipso, et in nomine meo exaltabitur
cornu ejus. <hi>Vers.</hi> Posui adjutorium in potente,
et exaltavi electum de plebe mea. <hi>Ad Com.</hi> Fidelis
servus et prudens, quem constituit Dominus super
familiam suam, ut det illis in tempore tritici mensuram. <hi>Psal. ut supra.</hi> </p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Sabbato in vigilia Pentecostes, statio ad sanctum Joannem.</hi> </head>
<p> <hi>Ad Introitum litania. Deinde</hi> </p>
<p> <hi>Resp.</hi> Confitemini Domino quoniam bonus, quoniam
in saeculum misericordia ejus. <hi>Tractus.</hi> <emph>697</emph> 
Laudate Dominum, omnes gentes: laudate eum, omnes
populi. <hi>Vers.</hi> Quoniam confirmata est super nos
misericordia ejus, et veritas Domini manet in aeternum.
<pb n="0690C"/> <hi>Off.</hi> 
 Emitte spiritum tuum, et creabuntur, et
renovabis faciem terrae; sit gloria Domini in saecula. <hi>Vers.</hi> 
 1. Benedic, anima mea, Domino: Domine Deus
meus, magnificatus es vehementer. <hi>Vers.</hi> 2. Confessionem
et decorem induisti, amictus lumine sicut
vestimento. <hi>Vers.</hi> 3. Extendens coelos sicut pellem,
qui tegis in aquis superiora ejus, qui ponis nubem
ascensum tuum. <hi>Ad Com.</hi> Ultimo festivitatis die dicebat
Jesus: Qui in me credit, flumina de ventre
ejus fluent aquae vivae. Hoc autem dixit de spiritu
quem accepturi erant credentes in eum, alleluia, alleluia. <hi>Psal.</hi> 
 Benedic, anima mea, Domino.
</p>
      </div1>

<div1>
        <head> <hi>Dominica Pentecostes.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Spiritus Domini replevit orbem terrarum,
alleluia; et hoc quod continet omnia, scientiam habet
<pb n="0690D"/>
vocis, alleluia, alleluia, alleluia. <hi>Psalm.</hi> LXVII. <hi>Ad
Resp.</hi> Confirma hoc, Deus. <hi>All.</hi> Emitte spiritum tuum,
<pb n="0691A"/>
et creabuntur, et renovabis faciem terrae. <hi>Resp.</hi> 
Haec dies quam. <hi>Off.</hi> Confirma hoc, Deus, quod operatus
es in nobis; a templo tuo, quod est in Jerusalem,
tibi offerent reges munera. <hi>Vers.</hi> 1. Cantate
Domino, psalmum dicite nomini ejus, iter facite ei
qui ascendit super occasum, Dominus nomen illi. <hi>Vers.</hi> 
 2. In ecclesiis benedicite Domino Deo de fontibus
Israel. <hi>Vers.</hi> 3. Regna terrae, cantate Deo,
psallite Domino, qui ascendit coelos coelorum ad
Orientem. <hi>Ad Com.</hi> Factus est repente de coelo sonus,
advenientis spiritus vehementis, ubi erant sedentes,
allel.; et repleti sunt omnes Spiritu sancto, loquentes
magnalia Dei, alleluia, alleluia. <hi>Psal. ut supra.</hi> </p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Feria secunda.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Cibavit eos ex adipe frumenti, alleluia;
<pb n="0691B"/>
et de petra melle saturavit eos, alleluia, alleluia,
alleluia. <hi>Psal.</hi> Exsultate Deo adjutori nostro, jubilate
Deo Jacob. <hi>All.</hi> Venite, exsultemus Domino, jubilemus
Deo salutari nostro. <hi>Vers.</hi> Praeoccupemus faciem
ejus in confessione, et in psalmis jubilemus ei. <hi>All.</hi> 
Laudate, pueri, Dominum. <hi>Off.</hi> Intonuit de coelo Dominus,
et Altissimus dedit vocem suam, et apparuerunt
fontes aquarum, alleluia. <hi>Vers.</hi> 1. Diligam te,
Domine, fortitudo mea, Dominus firmamentum meum
et refugium meum, et liberator meus. <hi>Vers.</hi> 2. Liberator
meus de gentibus iracundis. <hi>Ad Com.</hi> Spiritus
sanctus docebit vos, alleluia, quaecunque dixero
vobis, allel. <hi>Psal.</hi> LXXX.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Feria tertia.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Accipite jucunditatem laetitiae vestrae,
<pb n="0691C"/> <emph>698</emph> 
 allel., gratias agentes Deo, allel., qui vos ad
coelestia regna vocavit, allel., allel., allel. <hi>Psal.</hi> Attendite,
populus meus, legem meam, inclinate aurem
vestram in verba oris mei. <hi>All.</hi> Lauda, Jerusalem,
Dominum, lauda Deum tuum, Sion. <hi>Allel.</hi> Lauda,
anima mea, Dominum, laudabo Dominum in vita
mea, psallam Deo meo quandiu ero. <hi>Off.</hi> Portas coeli
aperuit Dominus, et pluit illis manna ut ederent;
panem coeli dedit illis, panem angelorum manducavit
homo. <hi>Vers.</hi> 1. Attendite, populus meus, legem
meam. <hi>Vers.</hi> 2. Aperiam in parabola os meum, loquar
<pb n="0692A"/>
propositiones ab initio. <hi>Ad Comm.</hi> Spiritus qui
a Patre procedit, alleluia, ille me clarificabit, alleluia,
alleluia. <hi>Psal. ut supra.</hi> </p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Feria quarta.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Deus cum egredereris coram populo tuo,
alleluia, iter faciens eis, alleluia, habitans in illis,
alleluia, alleluia. <hi>Psal.</hi> Exsurgat Deus, et dissipentur
inimici ejus, et fugiant qui oderunt eum a facie ejus.
 <hi>All. Quale volueris, si in diebus jejunii evenerit. Resp.</hi> 
 Protector noster. <hi>Vers.</hi> Domine Deus virtutum. <hi>Resp.</hi> 
 Convertere, Domine. <hi>Vers.</hi> Domine, refugium. <hi>Off.</hi> 
 Meditabar in mandatis tuis quae dilexi. <hi>Vers.</hi> 
Pars mea, Dominus, dixi custodire legem tuam. <hi>Ad Com.</hi> 
 Pacem meam do vobis, alleluia, pacem relinquo
vobis, alleluia, alleluia. <hi>Psal. ut supra.</hi> </p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Feria quinta vacat. Feria sexta.</hi> </head>

<pb n="0692B"/>
<p> <hi>Antiph.</hi> Repleatur os meum laude tua, alleluia, ut
possim cantare, alleluia; gaudebunt labia mea cum
cantavero tibi, alleluia, alleluia. <hi>Psal.</hi> In te, Domine,
speravi, non confundar in aeternum; in justitia tua
libera me, et eripe me. <hi>Allel. Quod volueris, si in
diebus jejunii evenerit. Resp.</hi> Bonum est confiteri
Domino, et psallere nomini tuo, Altissime. <hi>Vers.</hi> Ad
annuntiandum mane misericordiam tuam, et veritatem
tuam per noctem. <hi>Offert.</hi> Lauda, anima mea,
Dominum, laudabo Dominum in vita mea, psallam
Deo meo quandiu ero. <hi>Vers.</hi> 1. Qui custodit veritatem
in saeculum, facit judicium injuriam patientibus,
dat escam esurientibus. <hi>Vers.</hi> 2. Dominus erigit elisos,
<pb n="0692C"/>
Dominus diligit justos. <hi>Ad Comm.</hi> Spiritus ubi
vult spirat, et vocem ejus audis, alleluia: et nescis
unde veniat, et quo vadat, alleluia, alleluia, alleluia <hi>Psalm. ut supra.</hi> </p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Sabbato in</hi> XII <hi>lectionibus.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Charitas Dei diffusa est in cordibus nostris,
alleluia, per inhabitantem spiritum ejus in nobis,
alleluia, alleluia. <hi>Psalm.</hi> Domine Deus salutis meae,
in die clamavi et nocte coram te. <hi>Respons.</hi> <emph>699</emph> 
 Protector noster. <hi>Vers.</hi> Domine Deus virtutum. <hi>Resp.</hi> 
 Propitius esto, Domine. <hi>Vers.</hi> Adjuva nos,
 

<pb n="0693A"/>
Deus salutaris noster. <hi>Resp.</hi> Convertere, Domine. <hi>Vers.</hi> 
 Domine, refugium factus es nobis. <hi>Resp.</hi> Dirigatur
Oratio. <hi>Vers.</hi> Elevatio manuum mearum sacrificium
vespertinum. <hi>Resp.</hi> Benedictionem, etc. <hi>Off.</hi> 
Domine Deus salutis meae, in die clamavi et nocte
coram te: intret Oratio mea in conspectu tuo, Domine. <hi>All.</hi> 
 Inclina aurem tuam ad precem meam,
quia repleta est malis anima mea, et vita mea in
inferno appropinquavit; aestimatus sum cum descendentibus
in lacum. <hi>Vers.</hi> 1. Factus sum sicut homo
sine adjutorio inter mortuos liber. <hi>Vers.</hi> 2. Sicut
vulnerati dormientes in sepulcris, quorum non est
memor amplius, et ipsi de manu tua repulsi sunt. <hi>Ad Comm.</hi> 
 Non vos relinquam orphanos, veniam ad
vos iterum, alleluia, et gaudebit cor vestrum, alleluia,
<pb n="0693B"/>
alleluia. <hi>Psalmus.</hi> Attendite, populus meus.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Natalis Sanctorum Martyrum Marcellini et Petri.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Clamaverunt justi, et exaudivit eos, et ex
omnibus tribulationibus eorum liberavit eos. <hi>Psal.</hi> 
Benedicam Dominum in omni tempore, semper laus
ejus in ore meo. <hi>Resp.</hi> Clamaverunt justi. <hi>Vers.</hi> Juxta
est Dominus his qui tribulato sunt corde, et humiles
spiritu salvabit. <hi>All.</hi> Sancti tui, Domine, benedicent
te, gloriam regni tui dicent. <hi>Off.</hi> Laetamini in Domino
et exsultate, justi, et gloriamini, omnes recti
corde. <hi>Ad Comm.</hi> Justorum animae in manu Dei
sunt, et non tanget illos tormentum malitiae, visi
sunt oculis insipientium mori, illi autem sunt in pace.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Natalis Sanctorum Martyrum Primi et Feliciani.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Sapientiam sanctorum narrent populi, et
<pb n="0693C"/>
laudem eorum nuntiet Ecclesia, nomina autem eorum
vivent in saeculum saeculi, alleluia. <hi>Psalm.</hi> Exsultate,
justi, in Domino, rectos decet collaudatio. <hi>Resp.</hi> 
Exsultabunt sancti in gloria, laetabuntur in cubilibus
suis. <hi>Vers.</hi> Cantate Domino canticum novum, laus
ejus in ecclesia sanctorum. <hi>All.</hi> Gaudete, justi, in
Domino; rectos decet collaudatio. <hi>Off.</hi> Mirabilis Deus
in sanctis suis, Deus Israel ipse dabit virtutem et
fortitudinem plebi suae, benedictus Deus, alleluia. <hi>Vers.</hi> 
 1. Exsurgat Deus, et dissipentur inimici ejus,
et fugiant qui oderunt eum a facie ejus. <hi>Vers.</hi> 2.
Pereant peccatores a facie Dei; justi epulentur,
exsultent in conspectu Dei, delectentur in laetitia. <hi>Ad Com.</hi> 
 Ego vos elegi de mundo ut eatis, et fructum
afferatis, et fructus vester maneat.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Natalis sancti Basilidis martyris.</hi> </head>

<pb n="0693D"/>
<p> <hi>Antiph.</hi> Gloria et honore coronasti eum, Domine,
et constituisti eum super opera manuum tuarum. <hi>Psal.</hi> 
 Domine, in virtute tua laetabitur Rex, et super
salutare tuum exsultabit vehementer. <hi>Off.</hi> <emph>700</emph> In
<pb n="0694A"/>
virtute tua, Domine, laetabitur justus. <hi>Vers.</hi> 1. Vitam
petiit. <hi>Vers.</hi> 2. Magna est gloria ejus in salutari. <hi>Ad
Comm.</hi> Posuisti, Domine, in capite ejus coronam de
lapide pretioso.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Eodem die natalis sanctorum Cyrini, Naboris et Nazarii.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Intrent in conspectu tuo, Domine, gemitus
compeditorum; redde vicinis nostris septuplum in
sinu eorum; vindica, Domine, sanguinem sanctorum
tuorum, qui effusus est. <hi>Psal.</hi> Deus, venerunt gentes
in haereditatem tuam; polluerunt templum sanctum
tuum, posuerunt Jerusalem in pomorum custodiam. <hi>Resp.</hi> 
 Vindica, Domine, sanguinem sanctorum tuorum,
qui effusus est. <hi>Vers.</hi> Posuerunt mortalia servorum
tuorum, escas volatilibus coeli, carnes sanctorum
<pb n="0694B"/>
tuorum bestiis terrae. <hi>Allel.</hi> Exsultabant sancti
in gloria, laetabuntur in cubilibus suis. <hi>Offert.</hi> Exsultabunt
sancti in gloria, laetabuntur in cubilibus suis,
exsultationes Dei in faucibus eorum. <hi>Vers.</hi> Cantate
Domino canticum novum, laus ejus in ecclesia sanctorum,
laetetur Israel in eo qui fecit eum, et filiae Sion
exsultent in rege suo. <hi>Ad Com.</hi> Posuerunt mortalia servorum
tuorum, Domine, escas volatilibus coeli, carnes
sanctorum tuorum bestiis terrae; secundum magnitudinem
brachii tui posside filios morte punitorum.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Natalis sanctorum Marci et Marcelliani.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Salus autem justorum a Domino, et protector
eorum est in tempore tribulationis. <hi>Psal.</hi> Noli
aemulari in malignantibus, neque zelaveris facientes
iniquitatem. <hi>Resp.</hi> Justorum animae in manu Dei
<pb n="0694C"/>
sunt, et non tanget illos tormentum malitiae. <hi>Vers.</hi> 
Visi sunt oculis insipientium mori, illi autem sunt
in pace. <hi>Allel.</hi> Sancti tui, Domine. <hi>Offert.</hi> Anima
nostra sicut passer erepta est de laqueo venantium;
laqueus contritus est, et nos liberati sumus. <hi>Vers.</hi> 1.
Nisi quia Dominus. <hi>Vers.</hi> 2. Torrentem pertransiit
anima nostra. <hi>Ad Comm.</hi> Amen dico vobis, quod uni
ex minimis meis fecistis, mihi fecistis. Venite, benedicti
Patris mei, possidete praeparatum vobis regnum
ab initio saeculi. <hi>Item alia:</hi> Ego vos elegi de
mundo, ut eatis, et fructum afferatis, et fructus
vester maneat. <hi>Psal. ut supra.</hi> </p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Natalis sanctorum Gervasii et Protasii.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Loquetur Dominus pacem in populo suo,
et super sanctos suos, et in eos qui convertuntur ad
<pb n="0694D"/>
ipsum. <hi>Psal.</hi> Benedixisti, Domine, terram tuam,
avertisti captivitatem Jacob. <hi>Resp.</hi> Gloriosus Deus
in sanctis suis, mirabilis in Majestate, faciens prodigia. <hi>Vers.</hi> 
 Dextera tua, Domine, glorificata est in
virtute; dextera manus tua confregit inimicos. <hi>All.</hi> 
<pb n="0695A"/>
Gaudete, justi, in Domino. <hi>Off.</hi> Laetamini in Domino
et exsultate, justi, et gloriamini, omnes recti corde.
 <hi>Vers.</hi> Pro hac orabit ad te <emph>701</emph> omnis sanctus in
tempore opportuno. <hi>Ad Comm.</hi> Posuerunt mortalia.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>In vigilia sancti Joannis Baptistae.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Ne timeas, Zacharia, exaudita est Oratio
tua, et Elisabeth uxor tua pariet tibi filium, et vocabis
nomen ejus Joannem; et erit magnus coram Domino,
et Spiritu sancto replebitur adhuc ex utero
matris suae, et multi in nativitate ejus gaudebunt. <hi>Psalm.</hi> 
 Domine, in virtute tua laetabitur Rex, et super
Salutare tuum exsultabit vehementer. <hi>Resp.</hi> Fuit
homo missus a Deo, cui nomen erat Joannes, hic
venit. <hi>Vers.</hi> Ut testimonium perhiberet de lumine,
et pararet Domino plebem perfectam. <hi>Off.</hi> Gloria et
<pb n="0695B"/>
honore. <hi>Vers.</hi> Domine Dominus noster. <hi>Ad Com.</hi> 
Magna est gloria ejus. <hi>Psal. ut supra.</hi> </p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>In prima Missa de nocte.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Justus ut palma florebit, sicut cedrus Libani
multiplicabitur. Plantatus in Domo Domini, in
atriis domus Dei nostri. <hi>Psalm.</hi> Bonum est confiteri
Domino, et psallere nomini tuo, Altissime. <hi>Resp.</hi> 
Justus ut palma florebit, sicut cedrus Libani multiplicabitur
in domo Domini. <hi>Vers.</hi> Bonum est. <hi>Off.</hi> In
virtute tua, Domine. <hi>Ad Comm.</hi> Posuisti, Domine. <hi>Psal.</hi> 
 XX.</p>
</div1>

<div1>
        <head>VIII <hi>Kal. Julii. In natali unde supra.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> De ventre matris meae vocavit me Dominus
nomine meo, et posuit os meum ut gladium acutum;
sub tegumento manus suae protexit me, qui posuit
<pb n="0695C"/>
me quasi sagittam electam. <hi>Psalm.</hi> Bonum est confiteri
Domino. <hi>Ad Resp.</hi> Justus ut palma. <hi>Resp.</hi> Priusquam
te formarem in utero, novi te; et antequam
exires de ventre, sanctificavi te. <hi>Vers.</hi> Misit Dominus
manum suam, et tetigit os meum, et dixit mihi. <hi>Allel.</hi> 
 Beatus vir qui timet Dominum, in mandatis
ejus cupit nimis. <hi>Off.</hi> Justus ut palma florebit. <hi>Vers.</hi> 
1. Bonum est. <hi>Vers.</hi> 2. Ad annuntiandum mane. <hi>Vers.</hi> 
 3. Plantati in domo Domini. Item <hi>Off.</hi> Ingressus
est Zacharias sacerdos in domo Domini ad
horam incensi. Dixit ad eum angelus: Ne timeas,
quia exaudita est Oratio tua, et Elisabeth uxor tua
pariet tibi filium, et vocabis nomen ejus Joannem,
quia in nativitate ejus multi gaudebunt, alleluia. <hi>Vers.</hi> 
 Elisabeth venit tempus pariendi, et peperit filium,
<pb n="0695D"/>
quia magnificavit Dominus misericordiam
suam, cum venissent ad circumcidendum puerum, et
vocabant eum nomine patris sui, respondente matre
ejus: Nequaquam. Innuebant patri ejus quem vellet
vocari eum, scripsit dicens: Joannes nomen ejus
erit; et mirati sunt omnes, quia apertum est os ejus
et lingua ejus, et loquebatur, benedicens Deum, quia
in nativitate ejus multi gaudebunt. <hi>Ad Com.</hi> Tu puer,
<pb n="0696A"/>
propheta Altissimi vocaberis; praeibis enim ante faciem
Domini parare vias ejus. <hi>Vers.</hi> Ad dandam
scientiam.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>In natali sanctorum Joannis et Pauli martyris.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Multae tribulationes justorum, et de his
omnibus liberavit eos Dominus; Dominus custodit
omnia ossa eorum, unum ex his non conteretur. <hi>Psalm.</hi> 
 Benedicam Domino in omni tempore, <emph>702</emph> 
semper laus ejus in ore meo. <hi>Resp.</hi> Ecce quam bonum
et quam jucundum habitare fratres in unum;
sicut unguentum in capite, quod descendit in barbam,
barbam Aaron. <hi>Vers.</hi> Mandavit Dominus Benedictionem
et vitam usque in saeculum. <hi>All. quale volueris.
Off.</hi> Gloriabuntur in te omnes qui diligunt nomen
tuum, quoniam tu, Domine, benedicis justis.
<pb n="0696B"/>
Domine, ut scuto bonae voluntatis tuae coronasti eos. <hi>Vers.</hi> 
 1. Verba mea auribus percipe, Domine, intellige
clamorem meum; intende voci Orationis meae,
Rex meus et Deus meus. <hi>Vers.</hi> 2. Quoniam ad te
orabo, Domine, quoniam ad te clamabo, Domine,
mane, et exaudies vocem meam. <hi>Ad. Com.</hi> Etsi coram
hominibus tormenta passi sunt, Deus tentavit
eos; tanquam aurum in fornace probavit eos, et sicut
holocausta accepit eos. <hi>Psal. ut supra.</hi> </p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Vigilia sancti Petri.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Dicit Dominus Petro: Cum esses junior
cingebas te, et ambulabas ubi volebas; cum autem
senueris, extendes manus tuas, et alius te cinget; et
ducet quo tu non vis. Hoc autem dixit, significans
qua morte clarificaturus esset Deum. <hi>Psal.</hi> Coeli
<pb n="0696C"/>
enarrant gloriam Dei. <hi>Resp.</hi> In omnem terram exiit
sonus eorum, et in fines orbis terrae verba eorum. <hi>Vers.</hi> 
 Coeli enarrant gloriam Dei, et opera manuum
ejus annuntiat firmamentum. <hi>Off.</hi> Mihi autem nimis
honorificati sunt amici tui, Deus, nimis confortatus
est principatus eorum. <hi>Vers.</hi> 1. Domine, probasti me
et cognovisti me, tu cognovisti sessionem meam et
resurrectionem meam. <hi>Vers.</hi> 2. Intellixisti cogitationes
meas a longe, semitam meam et directionem
meam investigasti. <hi>Vers.</hi> 3. Ecce tu, Domine, cognovisti
omnia novissima et antiqua, tu formasti me, et
posuisti super me manum tuam. <hi>Ad Com.</hi> Tu es Petrus,
et super hanc petram aedificabo Ecclesiam meam.</p>
</div1>

<div1>
        <head>III <hi>Kal. Julii Natalis sancti Petri.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Nunc scio vere quia misit Dominus angelum
<pb n="0696D"/>
suum, et eripuit me de manu Herodis, et de omni
exspectatione plebis Judaeorum. <hi>Psalm.</hi> Domine
probasti me. <hi>Resp.</hi> Constitues eos principes super
omnem terram, memores erunt nominis tui, Domine <hi>Vers.</hi> 
 Pro patribus tuis nati sunt tibi filii, propterea
populi confitebuntur tibi. <hi>All.</hi> Tu es Petrus, et super
hanc petram aedificabo Ecclesiam meam. <hi>Item
All.</hi> Nimis honorati sunt amici tui, Deus, nimis confortatus
<pb n="0697A"/>
est principatus eorum. <hi>Off.</hi> Constitues eos
principes super omnem terram, memores erunt nominis
tui in omni progenie et generatione. <hi>Vers.</hi> 1.
Eructavit cor meum verbum bonum, dico ego opera
mea Regi. <hi>Vers.</hi> 2. Lingua mea calamus scribae velociter
scribentis, speciosus forma prae filiis hominum,
diffusa est gratia in labiis tuis. <hi>Vers.</hi> 3. Propterea
benedixit te Deus in aeternum, accingere gladio
tuo circa femur, Potentissime. <hi>Ad Com.</hi> Simon Joannis,
diligis me plus his? Domine, tu omnia nosti, tu
scis quia amo te. Pasce oves meas. <hi>Psal. ut supra.</hi> </p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Pridie Kal. Jul. Natalis sancti Pauli.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Scio cui credidi, et certus sum quia potens
est depositum meum servare in illum diem. <emph>703</emph> <hi>Psal.</hi> 
 Domine, probasti. <hi>Resp.</hi> Qui operatus est Petro
<pb n="0697B"/>
in apostolatum, operatus est et mihi inter gentes, et
cognoverunt gratiam Dei, quae data est mihi. <hi>Vers.</hi> 
Gratia Dei in me vacua non fuit, sed gratia ejus
semper in me manet. <hi>All.</hi> Gaudete, justi, in Domino,
rectos decet collaudatio. <hi>Off.</hi> Mihi autem nimis.
 <hi>Ad Comm.</hi> Amen dico vobis, quod vos qui reliquistis
omnia, et secuti estis me, centuplum accipietis,
et vitam aeternam possidebitis. <hi>Psal. ut supra.</hi> </p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Natalis sanctorum Processi et Martiniani.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Judicant sancti gentes, et dominantur populis,
regnabit Dominus Deus illorum in perpetuum. <hi>Psal.</hi> 
 Exsultate, justi, in Domino. <hi>Resp.</hi> Exsultabunt
sancti in gloria. <hi>Vers.</hi> Cantate Domino. <hi>All.</hi> 
Mirabilis Dominus noster in sanctis suis. <hi>Off.</hi> Gloriabuntur
in te omnes. <hi>Vers.</hi> Verba mea. <hi>Ad Com.</hi> Anima
<pb n="0697C"/>
nostra sicut passer erepta est de laqueo venantium. <hi>Psal.</hi> 
 Nisi quia Dominus.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Pridie Nonas Jul. Octava beatorum apostolorum Petri et Pauli.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Sapientiam sanctorum narrent populi, et
laudes eorum nuntiet Ecclesia; nomina autem eorum
vivent in saeculum saeculi. <hi>Psal.</hi> Exsultate, justi,
in Domino. <hi>Resp.</hi> Justorum animae. <hi>Vers.</hi> Visi sunt
oculis. <hi>All.</hi> Sancti tui, Domine, benedicent te, gloriam
regni tui dicent. <hi>Off.</hi> Exsultabunt sancti in gloria.
 <hi>Ad Com.</hi> Justorum animae in manu Dei sunt. <hi>Psal. ut supra.</hi> </p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Sanctorum septem Fratrum.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Laudate, pueri, Dominum, laudate nomen
Domini, qui habitare facit sterilem in domo, matrem
<pb n="0697D"/>
filiorum laetantem. <hi>Psal.</hi> Sit nomen Domini benedictum,
<pb n="0698A"/>
ex hoc nunc et usque in saeculum. <hi>Resp.</hi> Anima
nostra. <hi>Vers.</hi> Laqueus contritus est. <hi>All.</hi> Laudate,
pueri, Dominum. <hi>Off.</hi> Anima nostra. <hi>Vers.</hi> Nisi quia
Dominus. <hi>Ad Com.</hi> Quicunque fecerit voluntatem
Patris mei qui in coelis est, ipse meus frater, soror et
mater est, dicit Dominus. <hi>Psal. ut supra.</hi> </p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Natalis sancti Benedicti.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Justus ut palma. <hi>Psal.</hi> Bonum est confiteri. <hi>Resp.</hi> 
 Inveni David servum meum, oleo sancto meo
unxi eum, manus enim mea auxiliabitur ei, et brachium
meum confortabit eum. <hi>Vers.</hi> Nihil proficiet
inimicus in eo, et filius iniquitatis non nocebit ei. <hi>All.</hi> 
 Disposui testamentum electis meis, juravi David
servo meo. <hi>Off.</hi> Inveni David. <hi>Ad. Comm.</hi> Beatus servus
quem cum venerit Dominus, invenerit illum vigilantem;
<pb n="0698B"/>
amen dico vobis, super omnia bona sua
constituet eum.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <emph>704</emph> <hi>Sanctae Praxedis.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Loquebar de testimoniis tuis in conspectu
regum, et non confundebar; et meditabar in mandatis
tuis, quae dilexi nimis. <hi>Psal.</hi> Beati immaculati
in via. <hi>Resp.</hi> Dilexisti justitiam, et odisti iniquitatem. <hi>Vers.</hi> 
 Propterea unxit te Deus, Deus tuus oleo
justitiae. <hi>All.</hi> Specie tua et pulchritudine tua intende,
prospere procede, et regna. <hi>Offert.</hi> Diffusa est
gratia. <hi>Ad Comm.</hi> Simile est regnum coelorum homini
negotiatori, quaerenti bonas margaritas; inventa
una pretiosa margarita, dedit omnia sua, et comparavit
eam. <hi>Psalm. ut supra.</hi> </p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Natalis sancti Apollinaris.</hi> </head>
<p>
          <pb n="0698C"/> <hi>Antiph.</hi> Sacerdotes Dei, benedicite Domino,
sancti et humiles corde, laudate Deum. <hi>Psalm.</hi> Memento,
Domine, David, et omnis mansuetudinis ejus <hi>Resp.</hi> 
 Inveni David servum meum. <hi>Vers.</hi> Nihil proficiet
inimicus in eo. <hi>Allel.</hi> Memento, Domine, David.
 <hi>Off.</hi> Veritas mea et misericordia. <hi>Ad Comm.</hi> 
Semel juravi in sancto meo, semen ejus in aeternum
manebit; et sedes ejus sicut sol in conspectu meo,
et sicut luna perfecta in aeternum, et testis in coelo
fidelis. <hi>Psal.</hi> Misericordias Domini.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Natalis sancti Felicis.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Sacerdotes ejus induantur justitia, et Sancti
ejus exsultatione exsultabunt. <hi>Psalm.</hi> Memento, Domine,
David. <hi>Resp.</hi> Ecce sacerdos magnus, qui in
diebus suis placuit Deo. <hi>Vers.</hi> Non est inventus similis
<pb n="0698D"/>
illi qui conservaret legem excelsi. <hi>Off.</hi> Veritas
<pb n="0699A"/>
mea et misericordia mea cum ipso, et in nomine meo
exaltabitur cornu ejus. <hi>Ad Comm.</hi> Beatus servus. <hi>Psal ut supra.</hi> </p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Eodem die natalis sanctorum Simplicii, Faustini et Beatricis.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Sapientiam sanctorum narrent populi. <hi>Psalm.</hi> 
 Exsultate, justi, in Domino. <hi>Respons.</hi> Clamaverunt
justi, et Dominus exaudivit eos, et de omnibus
tribulationibus eorum liberavit eos. <hi>Vers.</hi> Juxta
est Dominus his qui tribulato sunt corde, et humiles
spiritu salvabuntur. <hi>Allel.</hi> Sancti tui, Domine. <hi>Off.</hi> 
 Gloriabuntur in te omnes. <hi>Ad Com.</hi> Ego vos
elegi.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Natalis sanctorum Abdon et Sennes.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Intrent in conspectu tuo, Domine, gemitus
<pb n="0699B"/>
compeditorum. <hi>Psalm.</hi> Deus, venerunt gentes. <hi>Resp.</hi> 
Gloriosus Deus in sanctis suis. <hi>Vers.</hi> Dextera tua,
Domine, <hi>Allel.</hi> Sancti tui, Domine. <hi>Off.</hi> <emph>705</emph> Mirabilis
Deus in sanctis suis. <hi>Ad Com.</hi> Posuerunt
mortalia sanctorum. <hi>Psal.</hi> Deus venerunt.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Sancti Petri ad Vincula.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Salus populi. <hi>Psalm.</hi> Attendite, populus
meus, legem meam. <hi>Resp.</hi> Salvum fac populum. <hi>Vers.</hi> 
 Ad te, Domine, clamavi. <hi>All.</hi> Tu es Petrus,
et super hanc petram aedificabo Ecclesiam meam. <hi>Off.</hi> 
 Populum humilem salvum facies, et oculos superborum
humiliabis. <hi>Ad Com.</hi> Domine, si tu es.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Natalis sancti Stephani papae.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Justus ut palma. <hi>Psal.</hi> Bonum est confiteri.
Domino. <hi>Resp.</hi> Justus non conturbabitur, quia
<pb n="0699C"/>
Dominus firmat manum ejus. <hi>Vers.</hi> Tota die miseretur
et commodat, et semen ejus in Benedictione
erit. <hi>All.</hi> Disposui testamentum electis meis, juravi
David servo meo. <hi>Off.</hi> Inveni David servum meum. <hi>Ad Com.</hi> 
 Domine, quinque talenta tradidisti mihi,
ecce alia quinque superlucratus sum; euge, serve
fidelis, quia in pauca fuisti fidelis, supra multa te
constituam, intra in gaudium Domini tui.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Alia.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Sacerdotes ejus induam Salutari. <hi>Psal.</hi> 
Memento, Domine, David. <hi>Resp.</hi> Os justi meditabitur
sapientiam, et lingua ejus loquetur judicium. <hi>Vers.</hi> 
 Lex Dei ejus in corde ipsius, et non supplantabuntur
gressus ejus. <hi>Off.</hi> Inveni David. <hi>Vers.</hi> 1.
Potens es, Domine. <hi>Vers.</hi> 2. Veritas mea et misericordia
<pb n="0699D"/>
mea. <hi>Ad Comm.</hi> Domine, quinque talenta tradidisti
mihi. <hi>Psal. ut supra.</hi> </p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Natalis sancti Xysti papae.</hi> </head>
<p> <hi>Antiphon.</hi> Sacerdotes Dei, benedicite Domino. <hi>Psalm.</hi> 
 Memento, Domine, David. <hi>Resp.</hi> Sacerdotes
<pb n="0700A"/>
ejus induam Salutari, et sancti ejus exsultatione
exsultabunt. <hi>Vers.</hi> Illuc producam cornu David,
paravi lucernam Christo meo. <hi>All.</hi> Inveni David. <hi>Off.</hi> 
 Inveni David. <hi>Ad Com.</hi> Fidelis servus, et
prudens, quem constituit Dominus super familiam
suam, ut det illi in tempore tritici mensuram. <hi>Psal.
ut supra.</hi> </p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Eodem die natal. sanctorum Felicissimi et Agapiti.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Salus autem justorum a Domino, et protector
eorum est in tempore tribulationis. <hi>Ps.</hi> Noli
aemulari in malignantibus. <hi>Resp.</hi> Justorum animae
in manu Dei sunt. <hi>Vers.</hi> Visi sunt oculis insipientium
mori. <hi>All.</hi> Cantate Domino canticum novum,
laus ejus in ecclesia sanctorum. <hi>Offert.</hi> Gloriabuntur
in te omnes qui diligunt nomen tuum, quoniam, tu,
<pb n="0700B"/>
Domine, benedices justo: Domine, ut scuto bonae
voluntatis tuae coronasti nos. <hi>Vers.</hi> 1. Verba mea auribus. <hi>Vers.</hi> 
 2. Quoniam ad te orabo, Domine. <hi>Ad
Com.</hi> Ego elegi vos de mundo. <hi>Psal. ut supra.</hi> </p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Natalis sancti Cyriaci.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Timete Dominum, omnes sancti ejus, <emph>706</emph> 
 quoniam nihil deest timentibus eum; divites
eguerunt, et esurierunt, inquirentes autem Dominum
 non deficient omni bono. <hi>Psal.</hi> Benedicam Domino
in omni tempore, semper laus ejus in ore
meo. <hi>Resp.</hi> Timete Dominum, omnes sancti ejus,
quoniam nihil deest timentibus eum. <hi>Vers.</hi> Inquirentes
autem Dominum non deficient omni bono.
 <hi>All.</hi> Exsultabunt sancti in gloria, laetabuntur in
<pb n="0700C"/>
cubilibus suis. <hi>Off.</hi> Laetamini in Domino, et exsultate. <hi>Vers.</hi> 
 1. Beati quorum remissae. <hi>Vers.</hi> 2. Pro
hac orabit ad te omnis sanctus. <hi>Ad Com.</hi> Signa eos
qui in me credunt, haec sequentur: Daemonia ejicient,
super aegros manus imponent, et bene habebunt.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Vigilia sancti Laurentii.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Dispersit, dedit pauperibus, justitia ejus
manet in saeculum saeculi, cornu ejus exaltabitur in
gloria. <hi>Psal.</hi> Beatus vir qui timet Dominum, in
mandatis ejus cupit nimis. <hi>Resp.</hi> Dispersit, dedit
pauperibus, justitia ejus manet in saeculum saeculi. <hi>Vers.</hi> 
 Potens in terra erit semen ejus, generatio rectorum
benedicetur. <hi>Off.</hi> Oratio mea munda est, et
ideo peto ut detur locus voci meae in coelo, quia ibi
<pb n="0700D"/>
est judex meus, et conscius meus in excelso;
ascendat ad Dominum deprecatio mea. <hi>Vers.</hi> Probavit
me Dominus sicut aurum, vias ejus custodivi,
et a praeceptis ejus non discessi. <hi>Item aliud. Off.</hi> 
Gloria et honore. <hi>Ad Com.</hi> Qui vult venire post me,
<pb n="0701A"/>
abneget semetipsum, et tollat crucem suam, et sequatur
me. <hi>Psal. ut supra.</hi> </p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>In natali sancti Laurentii.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Confessio et pulchritudo in conspectu
ejus, sanctitas et magnificentia in sanctificatione
ejus. <hi>Psal.</hi> Cantate Domino. <hi>Resp.</hi> Probasti, Domine,
cor meum, et visitasti nocte. <hi>Vers.</hi> Igne me
examinasti, et non est inventa in me iniquitas. <hi>Allel.</hi> 
Beatus vir. <hi>Off.</hi> Confessio et pulchritudo. <hi>Vers.</hi> 
1. Cantate Domino canticum novum; cantate Domino,
omnis terra. <hi>Vers.</hi> 2. Cantate Domino, et
benedicite nomini ejus, annuntiate de die in diem
Salutare ejus. <hi>Ad Comm.</hi> Qui mihi ministrat me
sequatur; et ubi ego sum, illic et minister meus
erit. <hi>Psal. ut supra.</hi> </p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Natalis sancti Tiburtii.</hi> </head>

<pb n="0701B"/>
<p> <hi>Antiph.</hi> Justus ut palma florebit, sicut cedrus
quae est in Libano multiplicabitur. <hi>Psal.</hi> Bonum
est confiteri Domino, et psallere nomini tuo, Altissime. <hi>Resp.</hi> 
 Os justi meditabitur sapientiam. <hi>Vers.</hi> 
Lex Dei ejus in corde. <hi>All.</hi> Gloria et honore coronasti
eum, Domine. <hi>Off.</hi> In virtute tua laetabitur justus. <hi>Ad Comm.</hi> 
 Posuisti, Domine, in capite ejus. <hi>Psal.</hi> 
 Domine, in virtute tua.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Natalis sancti Hyppolyti et sociorum.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Justi epulentur, et exsultent in conspectu
Dei, et delectentur in laetitia. <hi>Psal.</hi> Exsurgat Deus, <emph>707</emph> 
 et dissipentur inimici ejus; et fugiant qui oderunt
eum a facie ejus. <hi>Resp.</hi> Justorum animae.
<pb n="0701C"/> <hi>Vers.</hi> 
 Visi sunt oculis insipientium mori. <hi>All.</hi> Sancti
tui, Domine. <hi>Off.</hi> Anima nostra sicut passer. <hi>Ad
Com.</hi> Dico autem vobis amicis meis, ne terreamini
ab his qui vos persequuntur. <hi>Item alia:</hi> Amen dico
vobis, quod uni ex minimis meis fecistis, mihi fecistis. <hi>Psal. ut supra.</hi> </p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Natalis sancti Eusebii.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Os justi meditabitur sapientiam et lingua
ejus loquetur judicium; lex Dei ejus in corde
ipsius. <hi>Psal.</hi> Noli aemulari in malignantibus. <hi>Resp.</hi> 
Os justi meditabitur. <hi>Vers.</hi> Lex Dei ejus. <hi>All.</hi> 
Justus non conturbabitur. <hi>Off.</hi> Desiderium animae. <hi>Vers.</hi> 
 1. Vitam petiit. <hi>Vers.</hi> 2. Laetificabis eum. <hi>Vers.</hi> 
 3. Inveniatur manus tua. <hi>Ad Com.</hi> Beatus servus. <hi>Psal. ut supra.</hi> </p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Assumptio sanctae Mariae.</hi> </head>

<pb n="0702A"/>
<p> <hi>Antiph.</hi> Vultum tuum deprecabuntur omnes divites
plebis; adducentur regi virgines post eam, proximae
ejus adducentur tibi in laetitia et exsultatione. <hi>Psal.</hi> 
 Eructavit cor meum verbum bonum. <hi>Resp.</hi> 
Propter veritatem et mansuetudinem, et justitiam,
et deducet te mirabiliter dextera tua. <hi>Vers.</hi> Audi,
filia, et vide, et inclina aurem tuam, quia concupivit
Rex speciem tuam. <hi>All.</hi> Specie tua et pulchritudine
tua intende, prospere procede, et regna. <hi>Offert.</hi> 
Offerentur Regi virgines post eam, proximae
ejus offerentur tibi. <hi>Ad Com.</hi> Dilexisti justitiam, et
odisti iniquitatem; propterea unxit te Deus, Deus
meus. <hi>Psal. ut supra</hi>.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Octava sancti Laurentii.</hi> </head>
<p>
          <pb n="0702B"/> <hi>Antiph.</hi> Probasti, Domine, cor meum, et visitasti
nocte; igne me examinasti, et non est inventa in me
iniquitas. <hi>Psal.</hi> Exaudi, Domine, justitiam meam,
intende deprecationem meam. <hi>Resp.</hi> Posuisti,
Domine, super caput ejus coronam de lapide pretioso. <hi>Vers.</hi> 
 Desiderium animae ejus tribuisti ei, et
voluntate labiorum ejus non fraudasti eum. <hi>All.</hi> Gloria
et honore coronasti eum, Domine. <hi>Off.</hi> In virtute
tua, Domine, laetabitur justus, et super Salutare
tuum exsultabit vehementer. Desiderium animae
ejus tribuisti ei. <hi>Ad Com.</hi> Qui vult venire post
me. <hi>Psal. ut supra.</hi> </p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Natalis sancti Agapiti.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Laetabitur justus in Domino, et sperabit
in eo, et laudabuntur omnes recti corde. <hi>Psal.</hi> 
<pb n="0702C"/>
Exaudi, Deus, Orationem meam, cum deprecor, a
timore inimici eripe animam meam. <hi>Resp.</hi> Justus
non conturbabitur. <hi>Vers.</hi> Tota die miseretur et commodat.
 <hi>All.</hi> Beatus vir qui timet Dominum. <hi>Off.</hi> 
In virtute tua laetabitur. <hi>Ad. Com.</hi> Beatus servus. <hi>Psal. ut supra.</hi> </p>
</div1>

<div1>
        <head> <emph>708</emph> <hi>Natalis sanctorum Timothei et Symphoriani.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Salus autem justorum. <hi>Psal.</hi> Noli aemulari
in malignantibus. <hi>Resp.</hi> Pretiosa in conspectu Domini
mors sanctorum ejus. <hi>Vers.</hi> Credidi, propter
quod locutus sum, ego autem humiliatus sum nimis. <hi>All.</hi> 
 Sancti tui, Domine. <hi>Off.</hi> Mirabilis Deus in sanctis
suis, Deus Israel ipse dabit virtutem et fortitudinem
plebi suae, benedictus Deus, alleluia. <hi>Ad Com.</hi> 
Ego vos elegi de mundo.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Natalis sancti Genesii.</hi> </head>

<pb n="0703A"/>
<p> <hi>Antiph.</hi> Gloria et honore coronasti eum, Domine,
et constituisti eum super opera manuum tuarum. <hi>Psal.</hi> 
 Domine Dominus noster. <hi>Resp.</hi> Domine, praevenisti
eum. <hi>Vers.</hi> Vitam petiit. <hi>All.</hi> Justus non
conturbabitur, quia Dominus firmat manum ejus. <hi>Off.</hi> 
 Desiderium animae ejus tribuisti ei, Domine, et
voluntate labiorum ejus non fraudasti eum; posuisti
in capite ejus coronam de lapide pretioso. <hi>Ad
Com.</hi> Qui vult venire.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Natalis sancti Augustini.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Dicit Dominus: Sermones mei, quos dedi
in os tuum, non deficient de ore tuo. Adest enim
nomen, et munera tua accepta erunt super altare
meum. <hi>Psal.</hi> Domine, exaudi. <hi>Resp.</hi> Juravit Dominus.
<pb n="0703B"/> <hi>Vers.</hi> 
 Dixit Dominus Domino meo. <hi>All.</hi> Memento,
Domine, David, et omnis mansuetudinis
ejus. <hi>Off.</hi> Inveni David. <hi>Ad Comm.</hi> Fidelis servus.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Natalis sancti Hermetis.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Justus non conturbabitur, quia Dominus
firmat manum ejus; tota die miseretur et commodat,
et semen ejus in Benedictione erit. <hi>Psal.</hi> Noli
aemulari in malignantibus. <hi>Resp.</hi> Justus ut palma
florebit. <hi>Vers.</hi> Ad annuntiandum mane misericordiam. <hi>All.</hi> 
 Beatus vir qui suffert tentationem. <hi>Off.</hi> 
In virtute tua, Domine. <hi>Ad Com.</hi> Multitudo languentium,
et qui vexabantur a spiritibus immundis, veniebant
ad eum, quia virtus de illo exibat, et sanabat
omnes. <hi>Psal. ut supra.</hi> </p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Decollatio sancti Joannis Baptistae.</hi> </head>
<p>
          <pb n="0703C"/> <hi>Antiph.</hi> In virtute tua, Domine, laetabitur justus. <hi>Psalm.</hi> 
 Vitam petiit. <hi>Resp.</hi> Domine, praevenisti. <hi>Vers.</hi> 
 Vitam petiit. <hi>All.</hi> Beatus vir. <hi>Off.</hi> Justus ut
palma. <hi>Ad Com.</hi> Magna est gloria ejus.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Natalis sanctae Sabinae.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Cognovi, Domine, quia aequitas judicia
tua, et in veritate tua humiliasti me; confige timore
tuo carnes meas, a mandatis tuis non me repellas. <hi>Psal.</hi> 
 Beati immaculati in via. <hi>Resp.</hi> Specie tua. <hi>Vers.</hi> 
 Propter veritatem et mansuetudinem. <hi>All.</hi> 
Diffusa est gratia. <hi>Off.</hi> Filiae regum in honore tuo;
astitit regina a dextris tuis in vestitu deaurato, <emph>709</emph> 
circumdata varietate. <hi>Ad Comm.</hi> Principes persecuti
sunt me gratis et a verbis tuis formidavit cor meum,
laetabor ego super eloquia tua, sicut qui invenit spolia
<pb n="0703D"/>
multa; concupivit anima mea testimonia tua,
Domine, et dilexit ea vehementer. <hi>Psal. ut supra.</hi> </p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Natalis sanctorum Felicis et Adaucti.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Sapientiam sanctorum. <hi>Psal.</hi> Exsultate, justi,
<pb n="0704A"/>
in Domino. <hi>Resp.</hi> Gloriosus Deus in sanctis
suis. <hi>Vers.</hi> Dextera tua, Domine. <hi>All.</hi> Gaudete, justi,
in Domino, rectos decet collaudatio. <hi>Off.</hi> Laetamini,
justi, in Domino. <hi>Ad Com.</hi> Quod dico vobis in
tenebris, dicite in lumine, dicit Dominus; et quod
in aure auditis, praedicate super tecta.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Natalis sanctae Mariae.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Vultum tuum, Domine. <hi>Psal.</hi> Eructavit
cor meum. <hi>Resp.</hi> Dilexisti justitiam. <hi>Vers.</hi> Propter
veritatem. <hi>Allel.</hi> Adducentur regi virgines post eam,
proximae ejus offerentur tibi in laetitia. <hi>Off.</hi> Offerentur
regi. <hi>Ad Com.</hi> Diffusa est gratia.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Natalis sancti Adriani</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Laetabitur justus in Domino. <hi>Psal.</hi> Exaudi,
<pb n="0704B"/>
Deus, Orationem. <hi>Resp.</hi> Domine, praevenisti. <hi>Vers.</hi> 
 Vitam petiit a te. <hi>All.</hi> Beatus vir. <hi>Off.</hi> Gloria
et honore coronasti eum. <hi>Ad Comm.</hi> Posuisti,
Domine.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Natalis sancti Gorgonii.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Gloria et honore coronasti eum, et constituisti
eum super opera manuum tuarum. <hi>Psalm.</hi> 
Domine Dominus noster. <hi>Resp.</hi> Posuisti, Domine. <hi>Vers.</hi> 
 Desiderium animae. <hi>All.</hi> Gloria et honore. <hi>Off.</hi> 
Posuisti, Domine, in capite ejus coronam de lapide
pretioso, vitam petiit a te, et tribuisti ei. <hi>Vers.</hi> Desiderium
animae ejus tribuisti ei, et voluntate labiorum
ejus non fraudasti eum. <hi>Vers.</hi> Magna est gloria ejus
in salutari tuo, gloriam et magnum decorem impones
super eum. <hi>Ad Com.</hi> Posuisti, Domine.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Natalis sanctorum Proti et Hyacinthi.</hi> </head>

<pb n="0704C"/>
<p> <hi>Antiph.</hi> Judicant sancti gentes, et dominabuntur
populis; regnabit Dominus eorum in perpetuum. <hi>Psal.</hi> 
 Exsultate, justi, in Domino. <hi>Resp.</hi> Vindica,
Domine, sanguinem sanctorum tuorum, qui effusus
est. <hi>Vers.</hi> Posuerunt mortalia servorum tuorum escas
volatilibus coeli, carnes sanctorum tuorum bestiis
terrae. <hi>All.</hi> Gaudete, justi, in Domino, rectos decet
collaudatio. <hi>Off.</hi> Gloriabuntur in te omnes qui
diligunt nomen tuum, quoniam tu, Domine, benedices
justo: Domine, ut scuto bonae voluntatis tuae
coronasti nos. <hi>Ad Com.</hi> Anima nostra sicut passer
erepta est de laqueo venantium. <hi>Vel</hi> Qui vult venire
post me.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Exaltatio sanctae crucis.</hi> </head>
<p>
          <pb n="0704D"/> <hi>Antiph.</hi> Nos autem gloriari oportet in cruce <emph>710</emph> 
Domini nostri Jesu Christi, in quo est salus, vita et
resurrectio nostra, per quem salvati et liberati sumus. <hi>Psal.</hi> 
 Dominus regnavit, decorem. <hi>Resp.</hi> Christus
<pb n="0705A"/>
factus est. <hi>Vers.</hi> Propter quod et Deus. <hi>All.</hi> 
Dicite in gentibus, quia Dominus regnavit a ligno. <hi>Off.</hi> 
 Dextera Domini. <hi>Ad Comm.</hi> Nos autem gloriari
oportet.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Natalis sanctorum Cornelli et Cypriani.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Sacerdotes Dei. <hi>Psal.</hi> Memento, Domine,
David. <hi>Resp.</hi> Sacerdotes ejus. Illuc producam
cornu David. <hi>All.</hi> Disposui testamentum electis
meis. <hi>Off.</hi> Veritas mea. <hi>Ad Com.</hi> Domine, quinque
talenta tradidisti mihi, ecce alia quinque superlucratus
sum; euge, serve fidelis, quia in pauca fuisti
fidelis, supra multa te constituam, intra in gaudium
Domini tui. <hi>Psal. ut supra.</hi> </p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Natalis sancti Nicomedis.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Laetabitur justus in Domino. <hi>Psalm.</hi> 
<pb n="0705B"/>
Beati quorum remissae sunt iniquitates. <hi>Resp.</hi> Posuisti,
Domine. Desiderium animae ejus. <hi>All.</hi> Justus
non conturbabitur. <hi>Off.</hi> Gloria et honore. <hi>Ad
Comm.</hi> Qui vult venire post me. <hi>Psal. ut supra.</hi> </p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Natalis sanctae Euphemiae, ac sanctorum Luciae et Geminiani.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Vultum tuum deprecabuntur. <hi>Psalm.</hi> Eructavit
cor meum. <hi>Resp.</hi> Diffusa est gratia. <hi>Vers.</hi> Propter
veritatem et mansuetudinem. <hi>All.</hi> Specie tua. <hi>Off.</hi> 
 Offerentur regi virgines. <hi>Ad Com.</hi> Simile est
regnum coelorum. <hi>Item alia:</hi> In salutari tuo anima
mea. <hi>Psalm.</hi> Beati immaculati in via.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Vigilia sancti Matthaei.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Ego autem sicut oliva fructifera in domo
Domini, speravi in misericordia Dei mei, et expectabo
<pb n="0705C"/>
nomen tuum, quoniam bonum est ante conspectum
sanctorum tuorum. <hi>Psal.</hi> Quid gloriaris in
malitia, qui potens es in iniquitate? <hi>Resp.</hi> Justus ut
palma florebit. <hi>Vers.</hi> Bonum est confiteri Domino. <hi>Off.</hi> 
 Gloria et honore. <hi>Ad Com.</hi> Posuisti, Domine.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Natalis sancti Matthaei.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Os justi meditabitur sapientiam, et lingua
ejus loquetur judicium, lex Dei ejus in corde ipsius. <hi>Psalm.</hi> 
 Noli aemulari in malignantibus, neque zelaveris
facientes iniquitatem. <hi>Psalm.</hi> Beatus vir qui
timet Dominum. <hi>Vers.</hi> Potens in terra erit semen
ejus. <hi>All.</hi> Inveni David. <hi>Off.</hi> Posuisti, Domine. <hi>Vers.</hi> 1.
Desiderium animae ejus. <hi>Vers.</hi> 2. Magna est gloria. <hi>Ad Com.</hi> 
 Magna est gloria. <hi>Ps.</hi> XX.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Natalis sancti Mauricii.</hi> </head>
<p>
          <pb n="0705D"/> <hi>Antiph.</hi> Intret in conspectu tuo, Domine. <hi>Psal.</hi> 
Deus, venerunt gentes. <hi>Resp.</hi> Gloriosus Deus. <hi>Vers.</hi> 
Dextera tua, Domine. <hi>All.</hi> Exsultabunt sancti in
<pb n="0706A"/>
gloria. <hi>Off.</hi> Laetamini in Domino. <hi>Ad Com.</hi> Posuerunt
mortalia.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <emph>711</emph> <hi>Natalis sanctorum Cosmae et Damiani.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Sapientiam sanctorum narrent populi. <hi>Psalm.</hi> 
 Exsultate, justi, in Domino. <hi>Resp.</hi> Clamaverunt
justi, et Dominus exaudivit eos. <hi>Vers.</hi> Juxta est
Dominus. <hi>All.</hi> Sancti tui, Domine. <hi>Off.</hi> Gloriabuntur. <hi>Ad Comm.</hi> 
 Posuerunt mortalia.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Dedicatio basilicae sancti Michaelis.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Benedicite Dominum, omnes angeli ejus,
potentes virtute, qui facitis verbum ejus, ad audiendam
vocem sermonum ejus. <hi>Psalm.</hi> Benedic, anima
mea, Domino, et omnia quae intra me sunt nomini
sancto ejus. <hi>Resp.</hi> Benedicite Domino, omnes angeli
ejus, potentes virtute, qui facitis verbum ejus. <hi>Vers.</hi> 
<pb n="0706B"/>
Benedic, anima mea, Domino, et omnia interiora
mea nomini sancto ejus. <hi>All.</hi> Laudate Dominum,
omnes angeli ejus, laudate eum omnes virtutes
ejus. <hi>All.</hi> Confitebor tibi, Domine. <hi>Offert.</hi> In
conspectu angelorum psallam tibi. <hi>Vers.</hi> 1. Confitebor
tibi, Domine. <hi>Vers.</hi> 2. Confiteantur tibi, Domine,
omnes reges terrae. <hi>Ad Com.</hi> Benedicite, omnes
angeli Domini, Domino hymnum dicite, et superexaltate
eum in saecula.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Natalis sancti Marci.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Sacerdotes Dei, benedicite Domino. <hi>Psal.</hi> 
Benedicite omnia opera Domini Domino. <hi>Resp.</hi> Inveni
David. <hi>Vers.</hi> Nihil proficiet. <hi>All.</hi> Memento
David. <hi>Off.</hi> Veritas mea. <hi>Ad Com.</hi> Beatus servus.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Vigilia sanctorum Dionysii et sociorum ejus.</hi> </head>
<p>
          <pb n="0706C"/> <hi>Antiph.</hi> Salus autem justorum a Domino, et protector
eorum est in tempore tribulationis. <hi>Psal.</hi> Noli
aemulari in malignantibus. <hi>Resp.</hi> Vindica, Domine. <hi>Vers.</hi> 
 Posuerunt mortalia.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Natalis sancti Dionysii.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Intret in conspectu tuo, Domine. <hi>Psal.</hi> 
Deus, venerunt gentes. <hi>Respons.</hi> Gloriosus Deus. <hi>Vers.</hi> 
 Dextera tua, Domine. <hi>All.</hi> Gaudete, justi, in
Domino. <hi>Off.</hi> Mirabilis Deus. <hi>Ad Comm.</hi> Anima nostra.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Natalis sancti Callixti.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Sacerdotes ejus. <hi>Psal.</hi> Memento, Domine,
David. <hi>Resp.</hi> Sacerdotes ejus. <hi>Vers.</hi> Illuc producam
cornu. <hi>Allel.</hi> Inveni David servum meum. <hi>Off.</hi> Inveni
David servum. <hi>Ad Com.</hi> Beatus servus.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Vigilia apostolorum Simonis et Judae.</hi> </head>

<pb n="0706D"/>
<p> <hi>Antiph.</hi> Intret in conspectu. <hi>Psal.</hi> Deus, venerunt
gentes. <hi>Resp.</hi> Vindica, Domine, sanguinem servorum
<pb n="0707A"/>
tuorum. <hi>Vers.</hi> Posuerunt mortalia servorum tuorum. <emph>712</emph> 
 <hi>Offert.</hi> Exsultabunt sancti. <hi>Ad Comm.</hi> Justorum
animae.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Ad Missam.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Mihi autem nimis honorati sunt amici tui,
Deus, nimis confortatus est principatus eorum. <hi>Psal.</hi> 
Domine, probasti me, et cognovisti me, tu cognovisti
sessionem meam et resurrectionem meam. <hi>Resp.</hi> 
Nimis honorati sunt amici tui, Deus, nimis confortatus
est principatus eorum. <hi>Vers.</hi> Dinumerabo eos,
et super arenam multiplicabuntur. <hi>All.</hi> Sancti tui,
Domine. <hi>Off.</hi> In omnem terram exivit sonus eorum,
et in fines orbis terrae verba eorum. <hi>Vers.</hi> Coeli
enarrant gloriam Dei, et opera manuum ejus annuntiat
firmamentum. <hi>Ad Comm.</hi> Vos qui secuti estis
<pb n="0707B"/>
me, sedebitis super sedes, judicantes duodecim tribus
Israel. <hi>Psal. ut supra.</hi> </p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Kal. Novemb. Natalis sancti Caesarii.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Confessio et pulchritudo in conspectu ejus. <hi>Psal.</hi> 
 Cantate Domino. <hi>Resp.</hi> Justus non conturbabitur,
quia Dominus firmat manum ejus. <hi>Vers.</hi> Quotidie
miseretur et commodat, et semen ejus in Benedictione
erit. <hi>Offert.</hi> In virtute tua, Domine. <hi>Ad
Comm.</hi> Qui vult venire post me. <hi>Psal. ut supra.</hi> </p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Vigilia omnium sanctorum.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Judicant sancti gentes. <hi>Psal.</hi> Exsultate,
justi, in Domino. <hi>Vers.</hi> Gloriosus Deus. <hi>Vers.</hi> Dextera
tua, Domine. <hi>Offert.</hi> Exsultabunt sancti in gloria. <hi>Ad Com.</hi> 
 Dico autem vobis amicis meis, ne terreamini
ab his qui vos persequuntur.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>In die ad Missam.</hi> </head>

<pb n="0707C"/>
<p> <hi>Antiph.</hi> Gaudeamus omnes in Domino, diem festum
celebrantes sub honore sanctorum omnium; de
quorum solemnitate gaudent angeli, et collaudant
filium Dei. <hi>Psal.</hi> Exsultate justi in Domino, rectos
decet collaudatio. <hi>Resp.</hi> Timete Dominum, omnes
sancti ejus, quoniam nihil deest timentibus eum. <hi>Vers.</hi> 
 Inquirentes autem Dominum non deficient
omni bono. <hi>All.</hi> Justi epulentur, et exsultent in
conspectu Dei, et delectentur in laetitia. <hi>Off.</hi> Deus
in sanctis suis. <hi>Ad Com.</hi> Gaudete, justi, in Domino.</p>
</div1>

<div1>
        <head>V <hi>Idus Nov. Natalis quatuor Coronatorum.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Intret in conspectu tuo, Domine, gemitus.
<pb n="0708A"/> <hi>Psal.</hi> 
 Deus, venerunt gentes. <hi>Resp.</hi> Vindica, Domine,
sanguinem servorum tuorum. <hi>Vers.</hi> Posuerunt mortalia. <hi>All.</hi> 
 Sancti tui, Domine. <hi>Offert.</hi> Anima nostra
sicut. <hi>Ad Com.</hi> Posuerunt mortalia.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Natalis sancti Theodori.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> In virtute tua, Domine, <hi>Psalm.</hi> Vitam
petiit. <hi>Resp.</hi> Domine, praevenisti. <hi>Vers.</hi> Vitam petiit. <hi>Allel.</hi> 
 Beatus vir. <hi>Offert.</hi> Gloria et honore. <hi>Ad Com.</hi> 
Posuisti, Domine.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <emph>713</emph> <hi>Natalis sancti Mennae.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Os justi meditabitur. <hi>Psal.</hi> Noli aemulari
in malignantibus. <hi>Respons.</hi> Gloria et honore. <hi>Vers.</hi> 
 Et constituisti eum. <hi>All.</hi> Justus non conturbabitur. <hi>Off.</hi> 
 Desiderium animae ejus. <hi>Ad Com.</hi> Magna
est gloria ejus.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Eodem die Natalis sancti Martini.</hi> </head>

<pb n="0708B"/>
<p> <hi>Antiph.</hi> Sacerdotes tui. <hi>Psal.</hi> Memento, Domine,
David. <hi>Resp.</hi> Inveni David. <hi>Vers.</hi> Nihil proficiet. <hi>All.</hi> 
Disposui testamentum. <hi>Off.</hi> Inveni David servum
meum. <hi>Ad Com.</hi> Domine, quinque talenta tradidisti
mihi.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Natalis sanctae Ceciliae.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Loquebar de testimoniis tuis in conspectu
regum, et non confundebar; et meditabar in mandatis
tuis, quae dilexi nimis. <hi>Psal.</hi> Beati immaculati in
via. <hi>Resp.</hi> Audi, filia, et vide. <hi>Vers.</hi> Specie tua.
 <hi>Off.</hi> Offerentur regi virgines. <hi>Ad Com.</hi> Confundantur
superbi, quia injuste iniquitatem fecerunt in me;
ego autem in mandatis tuis excercebor in tuis justificationibus,
ut non confundar. <hi>Item alia:</hi> Fecit judicium
<pb n="0708C"/>
et justitiam; Domine, non calumnientur
mihi superbi; ad omnia mandata tua dirigebar,
omnem viam iniquitatis odio habui.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Natalis sancti Clementis.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Dicit Dominus: Si quis testimonium
meum servaverit. <hi>Psal.</hi> Misericordias Domini in
aeternum cantabo. <hi>Resp.</hi> Juravit Dominus. <hi>Vers.</hi> 
Dixit Dominus Domino meo. <hi>All.</hi> Disposui. <hi>Off.</hi> 
Veritas mea et misericordia mea. <hi>Ad Com.</hi> Beatus
servus. <hi>Item alia:</hi> Domine, quinque talenta. <hi>Psal.
ut supra.</hi> </p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Natalis sancti Chrysogoni.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Laetabitur justus. <hi>Psalm.</hi> Exaudi, Deus,
<pb n="0709A"/>
Orationem meam, cum deprecor. <hi>Resp.</hi> Beatus vir. <hi>Vers.</hi> 
 Potens in terra. <hi>All.</hi> Justus non conturbabitur. <hi>Off.</hi> 
 Gloria et honore. <hi>Comm.</hi> Posuisti, Domine.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Vigilia sancti Andreae apostoli.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Dominus secus mare Galileae vidit duos
fratres, Petrum et Andream, et vocavit eos: Venite
post me, faciam vos fieri piscatores hominum. <hi>Psalm.</hi> 
 Coeli enarrant. <hi>Resp.</hi> Nimis honorati sunt. <hi>Vers.</hi> 
 Dinumerabo eos. <hi>Off.</hi> Gloria, et honore. <hi>Ad
Com.</hi> Venite post me, faciam vos piscatores fieri
hominum. <hi>Psal. ut supra.</hi> </p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>In natali ejusdem.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Mihi autem nimis. <hi>Vers.</hi> Domine, probasti
<pb n="0709B"/>
me. <hi>Resp.</hi> Constitues eos principes super omnem
terram; memores erunt nominis tui, Domine. <emph>714</emph> <hi>Vers.</hi> 
 Pro patribus tuis nati sunt tibi filii, propterea
populi confitebuntur tibi. <hi>Allel.</hi> Nimis honorati sunt
amici tui, Deus, nimis confortatus est principatus
eorum. <hi>Off.</hi> Mihi autem nimis. <hi>Ad Com.</hi> Dicit Andreas
Simoni fratri suo: Invenimus Messiam, qui dicitur
Christus, et adduxit eum ad Jesum. <hi>Psal. ut supra.</hi> </p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>In ordinatione pontificis.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Invocavit me. <hi>Psal.</hi> Qui habitat in adjutorio
Altissimi. <hi>Resp.</hi> Inveni David. <hi>Off.</hi> Inveni
David servum meum. <hi>Ad Comm.</hi> Fidelis servus et
prudens, quem constituit Dominus super familiam
suam.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>In ordinatione episcopi.</hi> </head>
<p>
          <pb n="0709C"/> <hi>Antiph.</hi> Elegit te Dominus. <hi>Psal.</hi> Exaudiat te Dominus
in die tribulationis, protegat te nomen Dei
Jacob. <hi>Resp.</hi> Memor sit Dominus omnis sacrificii tui,
et holocaustum tuum pingue fiat. <hi>Vers.</hi> Mittat tibi
auxilium de sancto, et de Sion tueatur te. <hi>All.</hi> Elegit
te Dominus. <hi>Si in Quadragesima evenerit. Tract.</hi> 
Desiderium animae ejus tribuisti ei, et voluntate labiorum
ejus non fraudasti eum. <hi>Off.</hi> Memor sit Dominus. <hi>Vers.</hi> 
 Exaudiat te Dominus. <hi>Ad Com.</hi> 
Unguentum in capite.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Item alia.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Sicut fuit cum Moyse. <hi>Psal.</hi> Exaudiat te
Dominus. <hi>Resp.</hi> Mittat tibi Dominus. <hi>Vers.</hi> Exaudiat
te Dominus. <hi>All.</hi> Disposui testamentum electis
<pb n="0709D"/>
meis, juravi David servo meo. <hi>Off.</hi> Veritas mea
et misericordia mea cum ipso. <hi>Ad Com.</hi> Laetabimur.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Item alia.</hi> </head>

<pb n="0710A"/>
<p> <hi>Antiph.</hi> Benedixit te hodie. <hi>Psalm.</hi> Deus deorum
Dominus locutus est, et vocavit terram. <hi>Resp.</hi> Immola
Deo sacrificium laudis, et redde Altissimo vota
tua. <hi>Vers.</hi> Congregate illi sanctos ejus, qui ordinant
testamentum ejus super sacrificia. <hi>Allel.</hi> Diffusa est
gratia. <hi>Si in Quadragesima evenerit. Tract.</hi> Desiderium
animae ejus. <hi>Off.</hi> Benedic, anima mea, Domino,
et omnia quae intra me sunt, nomini sancto
ejus. <hi>Ad Com.</hi> Euntes praedicate Evangelium omni
creaturae: Qui crediderit, et baptizatus fuerit, salvus
erit; qui vero non crediderit condemnabitur.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>In ordinatione plurimorum episcoporum.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Congregate illi. <hi>Psalm.</hi> Deus deorum Dominus
locutus est. <hi>Resp.</hi> Immola Deo sacrificium
<pb n="0710B"/>
laudis. <hi>Vers.</hi> Congregate illi sanctos. <hi>Allel.</hi> Sancti
tui, Domine. <hi>Off.</hi> Benedic anima. <hi>Ad Com.</hi> Messis
quidem multa, operarii vero pauci. Rogate ergo Dominum
messis, ut mittat operarios in messem suam.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <emph>715</emph> <hi>Hebdomada prima post octavam Pentecostes.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Domine, in tua misericordia speravi,
exsultavit cor meum in salutari tuo; cantabo Domino
qui bona tribuit mihi. <hi>Psalm.</hi> Usquequo, Domine,
oblivisceris me in finem? Usquequo avertis faciem
tuam a me? <hi>Resp.</hi> Ego dixi, Domine, miserere mei,
sana animam meam, quoniam peccavi tibi. <hi>Vers.</hi> 
Beatus qui intelligit super egenum et pauperem, in
die mala liberavit cum Dominus. <hi>Item aliud Resp.</hi> 
Miserere mei, Domine, quoniam infirmus sum; sana
me, Domine. <hi>Vers.</hi> Conturbata sunt omnia ossa mea,
<pb n="0710C"/>
et anima mea turbata est valde. <hi>All.</hi> Dominus regnavit,
decorem indutus est; indutus est Dominus fortitudinem,
et praecinxit se virtute. <hi>Offert.</hi> Intende
voci orationis meae. <hi>Vers.</hi> 1. Verba mea auribus percipe,
Domine. <hi>Vers.</hi> 2. Dirige in conspectu tuo viam
meam. <hi>Ad Com.</hi> Narrabo omnia mirabilia tua, laetabor
et exsultabo in te; psallam nomini tuo, Altissime. <hi>Psal.</hi> 
 IX.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Hebdomada secunda.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Factus est Dominus protector meus, et
eduxit me in latitudine; salvum me fecit, quoniam
voluit me. <hi>Psalm.</hi> Diligam te, Domine, fortitudo mea,
Dominus firmamentum meum, et refugium meum,
et liberator meus. <hi>Psalm.</hi> Ad Dominum, dum tribularer,
clamavi, et exaudivit me. <hi>Vers.</hi> Domine, libera
<pb n="0710D"/>
animam meam a labiis iniquis, et a lingua dolosa. <hi>Item 
 Resp.</hi> Domine, Dominus noster, quam
admirabile est nomen tuum in universa terra! <hi>Vers.</hi> 
<pb n="0711A"/>
Quoniam elevata est magnificentia tua super coelos. <hi>Allel.</hi> 
 Deus judex justus, fortis et patiens, nunquid
irascitur per singulos dies? <hi>Offert.</hi> Domine, convertere,
et eripe animam meam, salvum me fac propter
misericordiam tuam. <hi>Vers.</hi> 1. Domine, ne in ira tua
arguas me, neque in furore tuo corripias me. <hi>Vers.</hi> 2.
Miserere mihi, Domine, quoniam infirmus sum; sana
me, Domine, quoniam conturbata sunt omnia ossa
mea. <hi>Ad Com.</hi> Cantabo Domino qui bona tribuit mihi,
et psallam nomini Domini Altissimi. <hi>Psalm.</hi> XII.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Hebdomada tertia</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Respice in me, et miserere mei, Domine,
quoniam unicus et pauper sum ego; vide humilitatem
meam, et laborem meum, et dimitte omnia peccata
mea, Deus meus. <hi>Psalm.</hi> Ad te, Domine, levavi
<pb n="0711B"/>
animam meam; Deus meus, in te confido, non erubescam. <hi>Resp.</hi> 
 Jacta cogitatum tuum in Domino, et
ipse te enutriet. <hi>Vers.</hi> Dum clamarem ad Dominum,
exaudivit vocem meam ab his qui appropinquant
mihi. <hi>Item Resp.</hi> Adjutor in opportunitatibus, in
tribulatione, sperent in te, qui noverunt te, quoniam
non derelinques quaerentes te, Domine. <hi>Vers.</hi> Quoniam
non in finem oblivio erit pauperis, patientia
pauperum non peribit in aeternum; exsurge, Domine,
non praevaleat homo. <hi>Allel.</hi> Diligam te, Domine,
virtus mea, Dominus firmamentum meum, et refugium
meum, et liberator meus. <hi>Off.</hi> Sperent in te
omnes <emph>716</emph> qui noverunt nomen tuum, Domine,
quoniam non derelinquis quaerentes te. Psallite Domino
qui habitat in Sion, quoniam non est oblitus
<pb n="0711C"/>
orationem pauperum. <hi>Vers.</hi> 1. Sedes super thronum
qui judicas justitiam; increpasti gentes, et periit
impius; nomen eorum delesti in aeternum, et in saeculum
saeculi; periit memoria eorum cum sonitu,
et Dominus in aeternum permanet. <hi>Vers.</hi> 2. Cognoscetur
Dominus judicia faciens, in operibus manuum
suarum comprehensus est peccator. <hi>Ad Com.</hi> Ego clamavi,
quoniam exaudisti me, Deus; inclina aurem
tuam, et exaudi verba mea. <hi>Psalm.</hi> Exaudi, Domine,
justitiam meam.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Hebdomada quarta.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Dominus illuminatio mea et salus, quem
timebo? Dominus defensor vitae meae, a quo trepidabo?
qui tribulant me inimici mei, infirmati sunt,
et ceciderunt. <hi>Psal. Ipse.</hi> Si consistant adversum
<pb n="0711D"/>
me castra, non timebit cor meum. <hi>Resp.</hi> Propitius
esto, Domine, peccatis nostris, ne quando dicant
gentes: Ubi est Deus eorum? <hi>Vers.</hi> Adjuva nos, Deus
salutaris noster, et propter honorem nominis tui,
Domine, libera nos. <hi>Item Resp.</hi> Exsurge, Domine,
non praevaleat homo, judicentur gentes in conspectu
tuo. <hi>Vers.</hi> In convertendo inimicum meum retrorsum,
infirmabuntur, et peribunt a facie tua, quoniam
fecisti judicium meum et causam meam. <hi>All.</hi> 
<pb n="0712A"/>
Lauda, anima mea, Dominum; laudabo Dominum in
vita mea, psallam Deo meo quandiu ero. <hi>Off.</hi> Illumina
oculos meos, ne unquam obdormiam in morte,
ne quando dicat inimicus meus: Praevalui adversus
eum. <hi>Vers.</hi> 2. Respice et exaudi me, Domine Deus
meus. <hi>Ad Com.</hi> Dominus firmamentum meum, et refugium
meum, et liberator meus, Deus meus, adjutor
meus. <hi>Psal.</hi> X.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Hebdomada quinta.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Exaudi, Domine, vocem meam qua clamavi
ad te; adjutor meus esto, ne derelinquas me,
neque despicias me, Deus salutaris meus. <hi>Psal.</hi> Dominus
illuminatio mea et salus mea; quem timebo? <hi>Resp.</hi> 
 Protector noster aspice, Deus, et respice super
servos tuos. <hi>Vers.</hi> Domine Deus virtutum, exaudi
<pb n="0712B"/>
preces servorum tuorum. <hi>Item Resp.</hi> Ab occultis meis
munda me, Domine, et ab alienis parce servo tuo. <hi>Vers.</hi> 
 Si mei non fuerint dominati, tunc immaculatus
ero, et emundabor a delicto maximo. <hi>All.</hi> In te,
Domine, speravi, non confundar in aeternum. <hi>Off.</hi> 
Benedicam Domino qui tribuit mihi intellectum; providebam
Deum in conspectu meo semper, quoniam a
dextris est mihi, ne commoveat. <hi>Vers.</hi> 1. Conserva
me, Domine, dixi Domino: Deus meus es tu, quoniam
bonorum meorum non eges. <hi>Vers.</hi> 2. Notas fecisti
mihi vias vitae, adimplebis me laetitia cum vultu
tuo, delectationes in dextera tua usque in finem. <hi>Ad Com.</hi> 
 Unam petii a Domino, hanc requiram, ut
inhabitem in domo Domini omnibus diebus vitae meae. <hi>Psalm.</hi> 
 XXXII.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <emph>717</emph> <hi>Hebdomada sexta.</hi> </head>

<pb n="0712C"/>
<p> <hi>Antiph.</hi> Dominus fortitudo plebis suae, et protector
salutarium Christi sui est. Salvum fac populum
tuum, Domine, et benedic haereditati tuae, et rege
eos usque in saeculum. <hi>Psal.</hi> Ad te, Domine, clamabo;
Deus meus, ne sileas a me, ne quando taceas
a me, et assimilabor descendentibus in lacum. <hi>Resp.</hi> 
Convertere, Domine, aliquantulum, et deprecare
super servos tuos. <hi>Vers.</hi> Domine, refugium factus es
nobis a generatione et progenie. <hi>Item Resp.</hi> Unam
petii a Domino, hanc requiram, ut inhabitem in
domo Domini omnibus diebus vitae meae. <hi>Vers.</hi> Ut
videam voluntatem Domini, et protegar a templo
sancto ejus. <hi>Allel.</hi> Omnes gentes, plaudite manibus,
jubilate Deo in voce exsultationis. <hi>Offert.</hi> Perfice
<pb n="0712D"/>
gressus meos in semitis tuis, ut non moveantur
vestigia mea; inclina aurem tuam, et exaudi verba
mea; mirifica misericordias tuas, qui salvos facis
sperantes in te, Domine. <hi>Vers.</hi> 1. Exaudi, Domine,
justitiam meam, intende deprecationem meam. <hi>Vers.</hi> 
2. Custodi me, Domine, ut pupillam oculi, sub umbra
alarum tuarum protege me, a facie impiorum qui
me affixerunt. <hi>Vers.</hi> 3. Ego autem cum justitia apparebo
conspectui tuo, satiabor cum apparuerit
<pb n="0713A"/>
gloria tua. <hi>Ad Com.</hi> Circuibo, et immolabo in tabernaculo
ejus hostiam jubilationis, cantabo, et psalmum
dicam Domino. <hi>Psal.</hi> XXVI.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Hebdomada septima.</hi> </head>
<p> <hi>Ista hebdomada non est in Antiphonario Romano.</hi> </p>
<p> <hi>Antiph.</hi> Omnes gentes, plaudite manibus, jubilate
Deo in voce exsultationis. <hi>Psalm.</hi> Quoniam excelsus,
terribilis, Rex magnus super omnem terram. <hi>Resp.</hi> 
 Venite, filii, audite me, timorem Domini docebo
vos. <hi>Vers.</hi> Accedite ad eum et illuminamini, et
facies vestrae non confundentur. <hi>Item Resp.</hi> Beata
gens, cujus est Dominus Deus ejus, populus quem
elegit Dominus in haereditatem sibi. <hi>All.</hi> Eripe me
de inimicis meis, etc. <hi>Off.</hi> Sicut in holocausto
arietum et taurorum, et sicut in millibus agnorum
<pb n="0713B"/>
pingnium, sic fiat sacrificium nostrum in conspectu
tuo hodie, ut placeat tibi, quia non est confusio confidentibus
in te, Domine. <hi>Vers.</hi> Et nunc sequimur in
toto corde, et timemus te, et quaerimus faciem
tuam, Domine, ne confundas nos; sed fac nobis
juxta mansuetudinem tuam, et secundum multitudinem
misericordiae tuae, quia non est confusio confidentibus
in te, Domine. <hi>Ad Com.</hi> Inclina aurem
tuam, accelera ut eruas me. <hi>Psalm.</hi> XXX.
</p>
      </div1>

<div1>
        <head> <hi>Hebdomada octava.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Suscepimus, Deus, misericordiam tuam in
medio templi tui; secundum nomen tuum, Deus, ita
et laus tua in fines terrae; justitia plena est dextera
tua. <hi>Psalm.</hi> Magnus Dominus et laudabilis nimis in
civitate Dei nostri, in monte sancto ejus. <hi>Resp.</hi> Liberasti
<pb n="0713C"/>
nos, Domine, ex affligentibus nos, et eos qui
nos oderunt confudisti. <hi>Vers.</hi> In deo laudabimur <emph>718</emph> 
tota die, et nomini tuo confitebimur in saecula. <hi>Resp.</hi> 
Esto mihi in Deum protectorem et in locum refugii,
ut salvum me facias. <hi>Vers.</hi> Deus, in te speravi, Domine,
non confundar in aeternum. <hi>All.</hi> Te decet
hymnus, Deus, in Sion, et tibi reddetur votum in
Jerusalem. <hi>Vers.</hi> Replebimur in bonis domus tuae;
sanctum est templum tuum, mirabile in equitate. <hi>Off.</hi> 
 Populum humilem salvum facies, Domine, et
oculos superborum humiliabis, quoniam quis Deus
praeter te, Domine? <hi>Vers.</hi> 1. Liberator meus de gentibus
iracundis, et ab insurgentibus in me exaltabis
me, a viro iniquo eripies me. <hi>Vers.</hi> 2. Clamor meus. <hi>Ad Com.</hi> 
 Gustate et videte, quoniam suavis est Dominus.
<pb n="0713D"/>
Beatus vir qui sperat in eo. <hi>Psalm.</hi> Benedicam
Domino.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Hebdomada nona.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Ecce Deus adjuvat me, et Dominus susceptor
est animae meae. Averte mala inimicis meis,
in veritate tua disperde illos, protector meus, Domine.
<pb n="0714A"/> <hi>Psal.</hi> 
 Deus, in nomine tuo salvum me fac, et
in virtute tua judica me. <hi>Resp.</hi> Esto mihi in Deum
protectorem, et in locum refugii, ut salvum me facias. <hi>Vers.</hi> 
 Deus, in te speravi. <hi>Item Resp.</hi> Speciosus
forma prae filiis hominum, diffusa est gratia in labiis
tuis, propterea benedixit te Deus in aeternum. <hi>Vers.</hi> 
Eructavit cor meum verbum bonum, dico ego opera
mea Regi. <hi>All.</hi> Attendite, populus meus, legem
meam: inclinate aurem vestram in verba oris mei. <hi>Off.</hi> 
 Justitiae Domini rectae laetificantes corda, et dulciora
super mel et favum; nam et servus tuus custodit
ea. <hi>Vers.</hi> 1. Praeceptum Domini lucidum, illuminans
oculos; timor Domini sanctus, permanens in saeculum
saeculi; judicia Domini vera, justificata in
semetipsa. <hi>Vers.</hi> 2. Et erunt ut complaceant eloquia
<pb n="0714B"/>
oris mei, et meditatio cordis mei in conspectu tuo
semper. <hi>Ad Com.</hi> Primum quaerite regnum Dei, et
omnia adjicientur vobis, dicit Dominus. <hi>Psal. ut
supra.</hi> </p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Hebdomada decima.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Dum clamarem ad Dominum, exaudivit
vocem meam ab his qui appropinquant mihi, et humiliavit
eos, qui est ante saecula, et manet in aeternum.
Jacta cogitatum tuum in Domino, et ipse te
enutriet. <hi>Psal.</hi> Exaudi, Deus, Orationem meam, et
ne despexeris deprecationem meam; intende mihi,
et exaudi me. <hi>Resp.</hi> Domine, Dominus noster,
quam admirabile est nomen tuum in universa terra. <hi>Vers.</hi> 
 Quoniam elevata est magnificentia tua super
coelos. <hi>Item Resp.</hi> Benedictus Dominus Deus Israel,
<pb n="0714C"/>
qui facit mirabilia magna solus a saeculo. <hi>Vers.</hi> Suscipiant
montes pacem populo tuo, et colles justitiam.
 <hi>All.</hi> Exsultate Deo adjutori nostro, jubilate
Deo Jacob, sumite psalmum jucundum cum cithara. <hi>Off.</hi> 
 Ad te, Domine, levavi animam meam, Deus
meus, in te confido, non erubescam; neque irrideant
me inimici mei, etenim universi qui te
exspectant non confundentur. <hi>Ad Com.</hi> Acceptabis
sacrificium justitiae, oblationes et holocausta super
altare tuum, Domine. <hi>Psal.</hi> L.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <emph>719</emph> <hi>Hebdomada undecima.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Deus in loco sancto suo, Deus qui inhabitare
facit unanimes in domo, ipse dabit virtutem
et fortitudinem plebi suae. <hi>Psalm.</hi> Exsurgat Deus,
et dissipentur inimici ejus, et fugiant qui oderunt
eum a facie ejus. <hi>Resp.</hi> Custodi me, Domine, ut
<pb n="0714D"/>
pupillam oculi. <hi>Vers.</hi> De vultu tuo judicium meum
prodeat, oculi tui videant aequitates. <hi>Item Resp.</hi> 
Sciant gentes, quoniam nomen tibi Deus, tu solus
Altissimus super omnem terram. <hi>Vers.</hi> Deus meus,
pone illos ut rotam et sicut stipulam ante faciem
<pb n="0715A"/>
venti. <hi>All.</hi> Domine Deus salutis meae, in die clamavi
et nocte coram te. <hi>Off.</hi> Exaltabo te, Domine,
quoniam suscepisti me, nec delectasti inimicos meos
super me. Domine, clamavi ad te, et sanasti me. <hi>Vers.</hi> 
 Domine, abstraxisti ab inferno animam meam,
salvasti me a descendentibus in lacum. <hi>Ad Com.</hi> 
Honora Dominum de tua substantia, et de primitiis
frugum tuarum, ut impleantur horrea tua saturitate,
et vino torcularia redundabunt. <hi>Psal. ut supra.</hi> </p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Hebdomada duodecima.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Deus, in adjutorium meum intende; Domine,
ad adjuvandum me festina; confundantur et
revereantur inimici mei, qui quaerunt animam meam. <hi>Psalm.</hi> 
 Avertantur retrorsum et erubescant, qui
volunt mihi mala. <hi>Resp.</hi> In Deo speravit cor meum,
<pb n="0715B"/>
et adjutus sum; et refloruit caro mea, et ex voluntate
mea confitebor illi. <hi>Vers.</hi> Ad te, Domine, clamavi;
Deus meus, ne sileas, ne discedas a me. <hi>Item Resp.</hi> 
 Protector noster. <hi>Vers.</hi> Domine Deus
virtutum. <hi>Offert.</hi> Precatus est Moyses in conspectu
Domini Dei sui, et dixit: Quare, Domine,
irasceris in populo tuo? parce irae animi tui. Memento
Abraham, Isaac, Jacob, quibus jurasti dare
terram fluentem lac et mel. Et placatus factus est
Dominus de malignitate, quam dixit facere populo
suo. <hi>Vers.</hi> Dixit Dominus ad Moysen: Invenisti
gratiam in conspectu meo, et scio te prae omnibus.
Et festinans Moyses, inclinavit se in terram, et
adoravit, dicens: Scio quia Misericors es in millibus,
auferens iniquitatem et peccata. Dixit Moyses et
<pb n="0715C"/>
Aaron ad omnem synagogam filiorum Israel: Accedite
ante Deum; Majestas Domini apparuit in nube,
et exaudivit murmurationem vestram in tempore. <hi>Ad Com.</hi> 
 De fructu operum tuorum, Domine, satiabitur
terra, ut educas panem de terra, et vinum
laetificet cor hominis; ut exhilaret faciem in oleo, et
panis cor hominis confirmet. <hi>Psalm.</hi> CIII.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Hebdomada decima tertia.</hi> </head>
<p> <hi>Antiphon.</hi> Respice, Domine, in testamentum tuum,
et animas pauperum tuorum ne derelinquas in finem.
Exsurge, Domine, et judica causam tuam, et ne
obliviscaris voces quaerentium te. <hi>Psalm.</hi> Ut quid,
Deus, repulisti in finem? Iratus est furor tuus super
oves pascuae tuae? <hi>Resp.</hi> Benedicam Domino in
omni tempore, semper laus ejus in ore meo. <emph>720</emph> 
<pb n="0715D"/> <hi>Vers.</hi> 
 In Domino laudabitur anima mea; audiant
mansueti, et laetentur. <hi>Item Resp.</hi> Convertere, Domine,
aliquantulum, et deprecare super servos tuos. <hi>Vers.</hi> 
 Domine, refugium factus es nobis a generatione
et progenie. <hi>All.</hi> Dominus regnavit, decorem.
<pb n="0716A"/> <hi>Offert.</hi> 
 In te speravi, Domine, dixi: Tu es Deus
meus; in manibus tuis tempora mea. <hi>Vers.</hi> 1. Illustra
faciem tuam super servum tuum, et salvum
fac filium ancillae tuae. <hi>Vers.</hi> 2. Quam magna multitudo
dulcedinis tuae, Domine, quam abscondisti
timentibus te. <hi>Ad. Comm.</hi> Panem de coelo dedisti
nobis, Domine, habentem omne delectamentum, et
omnem saporem suavitatis. <hi>Psalm. ut supra.</hi> </p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Hebdomada decima quarta.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Protector noster aspice, Deus, et respice
in faciem Christi tui, quia melior est dies una in
atriis tuis super millia. <hi>Psal.</hi> Quam dilecta tabernacula
tua, Domine virtutum? concupiscit et deficit
anima mea in atria Domini. <hi>Resp.</hi> Respice, Domine,
in testamentum tuum, et animas pauperum
<pb n="0716B"/>
tuorum ne obliviscaris in finem. <hi>Vers.</hi> Exsurge, Domine,
judica causam tuam; memor esto opprobrii
servorum tuorum. <hi>Item Resp.</hi> Domine, exaudi orationem
meam. <hi>All.</hi> Venite, exsultemus Domino,
jubilemus Deo salutari nostro. <hi>Vers.</hi> Praeoccupemus
faciem ejus in confessione et in Psalmis jubilemus
ei. <hi>Off.</hi> Immittet angelum Dominus in circuitu timentium
eum, et eripiet eos. Gustate et videte,
quoniam suavis est Dominus. <hi>Ad Com.</hi> Panis quem
ego dedero, caro mea est, pro saeculi vita. <hi>Psalm.
ut supra.</hi> </p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Hebdomada decima quinta.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Inclina, Domine, aurem tuam ad me et
exaudi me; salvum fac servum tuum, Deus meus,
sperantem in te; miserere mihi, Domine, quoniam
<pb n="0716C"/>
ad te clamavi tota die. <hi>Psal.</hi> Laetifica animam servi
tui, quoniam ad te, Domine, animam meam levavi. <hi>Resp.</hi> 
 Bonum est confiteri Domino, et psallere nomini
tuo, Altissime. <hi>Vers.</hi> Ad annuntiandum mane
misericordiam tuam, et veritatem tuam per noctem. <hi>Item Resp.</hi> 
 Timebunt gentes nomen tuum, Domine,
et omnes reges terrae gloriam tuam. <hi>Vers.</hi> Quoniam
aedificavit Dominus Sion, et videbitur in majestate
sua. <hi>All.</hi> Quoniam Deus magnus Dominus, et Rex
magnus super omnem terram. <hi>Off.</hi> Exspectans exspectavi
Dominum, et respexit me, et exaudivit deprecationem
meam; et misit in os meum canticum
novum, Hymnum Deo nostro. <hi>Ad Com.</hi> Qui manducat
carnem meam, et bibit sanguinem meum, in
me manet, et ego in eo, dicit Dominus. <hi>Psal. ut
<pb n="0716D"/>
supra.</hi> </p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Hebdomada decima sexta.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Miserere mihi, Domine, quoniam ad te
clamavi tota die; quia tu, Domine, suavis ac mitis
es, et copiosus in misericordia omnibus invocantibus
<pb n="0717A"/>
te. <hi>Psal.</hi> Inclina, Domine, aurem tuam mihi, et
exaudi me, quoniam inops et pauper sum ego. <emph>721</emph> <hi>Resp.</hi> 
 Bonum est confidere in Domino, quam confidere
in homine. <hi>Vers.</hi> Bonum est sperare in Domino,
quam sperare in principibus. <hi>Item Resp.</hi> Misit
Dominus verbum suum. <hi>Vers.</hi> Confiteantur Domino.
 <hi>All.</hi> Dominus regnavit, exsultet terra, laetentur insulae
multae. <hi>Offert.</hi> Domine, in auxilium meum respice.
Confundantur et revereantur, qui quaerunt
animam meam ut auferant eam. Domine, in auxilium
meum respice. <hi>Vers.</hi> Avertantur retrorsum et
erubescant, qui volunt mihi mala. <hi>Ad Com.</hi> Domine,
memorabor justitiae tuae solius. Deus, docuisti me a
juventute mea, et usque in senectam et senium;
Deus, ne derelinquas me. <hi>Psal.</hi> LXX.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Hebdomada decima septima.</hi> </head>

<pb n="0717B"/>
<p> <hi>Antiph.</hi> Justus es, Domine, et rectum judicium
tuum. Fac cum servo tuo secundum misericordiam
tuam. <hi>Psalm.</hi> Beati immaculati in via, qui ambulant
in lege Domini. <hi>Resp.</hi> Timebunt gentes. <hi>Vers.</hi> Quoniam
aedificavit. <hi>Item Resp.</hi> Bonum est confidere in
Domino. <hi>Vers.</hi> Bonum est sperare. <hi>All.</hi> Jubilate
Deo, omnis terra, servite Domino in laetitia. <hi>Offert.</hi> 
Oravi Deum meum ego Daniel, dicens: Exaudi, Domine,
preces servi tui, illumina faciem tuam super
sanctuarium tuum, et propitius intende populum istum,
super quem invocatum est nomen tuum, Deus. <hi>Vers.</hi> 
 1. Adhuc me loquente, et orante, et narrante
peccata mea, et delicta populi mei Israel. <hi>Vers.</hi> 2.
Audivi vocem dicentem mihi: Daniel, intellige
<pb n="0717C"/>
verba quae loquor tibi, quia ego missus sum ad te;
nam et Michael venit in adjutorium meum. <hi>Ad Com.</hi> 
Vovete et reddite Domino Deo vestro omnes qui in
circuitu ejus affertis munera, terribili et ei qui aufert
spiritum principum, terribili apud omnes reges terrae. <hi>Psal.</hi> 
 Notus in Judaea Deus.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Feria quarta mensis septimi. Ad sanctam Mariam.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Exsultate Deo adjutori nostro, jubilate
Deo Jacob; sumite psalmum jucundum cum cithara,
canite initio mensis tuba, quia praeceptum in Israel
est, et judicium Deo Jacob. <hi>Psalm.</hi> Testimonium in
Joseph posuit illud, cum exiret de terra Aegypti. <hi>Resp.</hi> 
Quis sicut Dominus Deus qui in altis habitat, et humilia
respicit in coelo et in terra? <hi>Vers.</hi> Suscitans a
terra inopem, et de stercore erigens pauperem. <hi>Resp.</hi> 
<pb n="0717D"/>
 Tribulationes. <hi>Offert.</hi> Meditabar in mandatis tuis,
quae dilexi valde; et levabo manus meas ad mandata
tua, quae dilexi. <hi>Vers.</hi> 1. Pars mea Dominus. <hi>Vers.</hi> 2.
<pb n="0718A"/>
Miserere mei secundum eloquium tuum. <hi>Ad Comm.</hi> 
Comedite pinguia, et bibite mustum, et mittite partes
eis qui non praeparaverunt sibi; sanctus enim dies
Domini est; nolite contristari, gaudium etenim Domini
est fortitudo nostra. <hi>Psal. ut supra.</hi> </p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Feria sexta. Statio ad sanctos duodecim apostolos.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Laetetur cor quaerentium Dominum, et confortamini,
quaerite faciem ejus semper. <hi>Psalm.</hi> Confitemini <emph>722</emph> 
 Domino, et invocate nomen ejus, annuntiate
inter gentes opera ejus. <hi>Resp.</hi> Convertere,
Domine, aliquantulum, et deprecare super servos
tuos. <hi>Vers.</hi> Domine, refugium factus es nobis a generatione
et progenie. <hi>Offert.</hi> Benedic, anima mea,
Domino, et noli oblivisci omnes retributiones ejus,
et renovabitur sicut aquilae juventus tua. <hi>Vers.</hi> Dominus
<pb n="0718B"/>
in coelo. <hi>Ad Com.</hi> Aufer a me opprobrium et
contemptum, quia mandata tua exquisivi, Domine;
nam et testimonia tua meditatio mea est. <hi>Psal.</hi> Beati
immaculati in via.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Sabbato in</hi> XII <hi>lectionibus ad sanctum Petrum.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Venite, adoremus Deum, et procidamus
ante Dominum, ploremus ante eum qui fecit nos,
quia ipse est Dominus Deus noster. <hi>Psal.</hi> Venite, exsultemus
Domino, jubilemus Deo salutari nostro.
[ <hi>Resp.</hi> Ego dixi: Domine, miserere mei, sana animam
meam, quia peccavi tibi. <hi>Vers.</hi> Beatus qui intelligit
super egenum et pauperem, in die mala liberabit
eum Dominus. <hi>Resp.</hi> Timebunt gentes. <hi>Vers.</hi> 
Quoniam aedificavit. <hi>Resp.</hi> Bonum est confidere in
Domino. <hi>Vers.</hi> Bonum est sperare in Domino. <hi>Resp.</hi> 
<pb n="0718C"/>
Liberasti nos, Domine. <hi>Vers.</hi> In Deo laudabimur.
 <hi>Hymn.</hi> Benedictus es, Domine. <hi>Tract.</hi> Laudate Dominum,
omnes gentes.] <hi>Offert.</hi> Domine, Deus salutis
meae, in die clamavi et nocte coram te; intret Oratio
mea in conspectu tuo, Domine. <hi>Ad Com.</hi> Mense
septimo festa celebrabitis, cum in tabernaculis habitare
fecerim filios Israel, cum eduxerim eos de
terra Aegypti, ego Dominus Deus vester. <hi>Psal. ut supra.</hi> </p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Hebdomada decima octava.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Da pacem, Domine, sustinentibus te, ut
prophetae tui fideles inveniantur; exaudi preces servi
tui, et plebis tuae Israel. <hi>Psalm.</hi> Dilexi, quoniam exaudiet
Dominus vocem Orationis meae. <hi>Resp.</hi> Laetatus
sum in his quae dicta sunt mihi: In domum Domini
ibimus. <hi>Vers.</hi> Fiat pax in virtute tua, et abundantia
<pb n="0718D"/>
in turribus tuis. <hi>All.</hi> Confitemini Domino, et invocate
nomen ejus; annuntiate inter gentes opera ejus. <hi>Offert.</hi> 
 Sanctificavit Moyses altare Domino, offerens
<pb n="0719A"/>
super illud holocausta; et immolans victimas, fecit
sacrificium vespertinum in odorem suavitatis Domino
Deo, in conspectu filiorum Israel. <hi>Vers.</hi> 1. Locutus
est Dominus ad Moysen, dicens: Ascende ad me in
montem Sina, et stabis super cacumen ejus. Surgens
Moyses ascendit in montem ubi constituit ei
Deus; et descendit ad eum Dominus in nube, et assitit
ante faciem ejus. Videns Moyses, procidens adoravit,
dicens: Obsecro, Domine, dimitte peccata
populi tui, et dixit ad eum Dominus: Faciam secundum
verbum tuum. <hi>Vers.</hi> 2. Oravit Moyses Dominum,
et dixit: Si inveni gratiam in conspectu tuo, ostende
mihi teipsum manifeste ut videam te. Et locutus est
ad eum Dominus, dicens: Non enim videbit me homo,
et vivere potest, sed esto super altitudinem lapidis,
<pb n="0719B"/> <emph>723</emph> 
 et protegat te dextera mea, donec pertranseam.
Dum pertransiero, auferam manum meam, et
tunc videbis gloriam meam. Facies autem mea non
videbitur tibi, quia ego sum Deus ostendens mirabilia
in terra. <hi>Ad Comm.</hi> Tollite hostias, et introite
in atria ejus, adorate Dominum in aula sancta ejus. <hi>Psal.</hi> 
 LXXXXV.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Hebdomada decima nona.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Salus populi ego sum, dicit Dominus. De
quacunque tribulatione clamaverint ad me, exaudiam
eos, et ero illorum Dominus in perpetuum. <hi>Psalm.</hi> 
 Attendite, populus meus, legem meam, inclinate aurem
vestram in verba oris mei. <hi>Resp.</hi> Laetatus sum
in his quae dicta sunt mihi: In domum Domini ibimus. <hi>Vers.</hi> 
 Fiat pax in virtute tua, et abundantia in
<pb n="0719C"/>
turribus tuis. <hi>Item Resp.</hi> Dirigatur Oratio mea sicut
incensum in conspectu tuo, Domine. <hi>Vers.</hi> Elevatio
manuum mearum sacrificium vespertinum. <hi>All.</hi> 
Paratum cor meum, Deus, paratum cor meum; cantabo
et psallam tibi in gloria mea. <hi>Offert.</hi> Si ambulavero
in medio tribulationis, vivificabis me, Domine,
et super iram inimicorum meorum extendes manum
tuam, et salvum me fecit dextera tua. <hi>Vers.</hi> 1. In
quacunque die invocavero te, exaudi me, multiplicabis
in anima mea virtutem. <hi>Vers.</hi> 2. Adorabo ad templum
sanctum tuum, et confitebor nomini tuo. <hi>Ad
Com.</hi> Tu mandasti mandata tua custodiri nimis; utinam
dirigantur viae meae ad custodiendas justificationes
tuas! <hi>Psal.</hi> CXVIII.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Hebdomada vigesima.</hi> </head>
<p> <hi>
<pb n="0719D"/>Antiph.</hi> Omnia quae fecisti nobis, Domine, in vero
judicio fecisti, quia peccavimus tibi, et mandatis tuis
non obedivimus; sed da gloriam nomini tuo, et fac
nobiscum secundum multitudinem misericordiae tuae. <hi>Psal.</hi> 
 Beati immaculati in via. <hi>Resp.</hi> Oculi omnium
in te sperant, Domine, et tu das illis escam in tempore
<pb n="0720A"/>
opportuno. <hi>Vers.</hi> Aperis tu manum tuam, et
imples omne animal benedictione. <hi>Item Resp.</hi> Eripe
me, Domine, de inimicis meis. <hi>Vers.</hi> Liberator
meus. <hi>All.</hi> Redemptionem misit Dominus populo
suo, mandavit in aeternum testamentum suum. <hi>Offert.</hi> 
Super flumina Babylonis illic sedimus et flevimus,
dum recordaremur tui, Sion. <hi>Vers.</hi> 1. Si oblitus fuero
tui, Jerusalem, oblivioni detur dextera mea. <hi>Vers.</hi> 2.
Memento, Domine, filiorum Edom in die Jerusalem. <hi>Ad Com.</hi> 
 Memento verbi tui servo tuo, Domine, in
quo mihi spem dedisti; haec me consolata est in humilitate
mea. <hi>Psal.</hi> CXVIII, <hi>ut supra.</hi> </p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Hebdomada vigesima prima.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> In voluntate tua, Domine, universa sunt
posita, et non est qui possit resistere voluntati tuae;
<pb n="0720B"/>
tu enim fecisti omnia, coelum, et terram, et universa
quae coeli ambitu continentur. <hi>Psal.</hi> Beati immaculati. <hi>Resp.</hi> 
 Domine, refugium factus es nobis, a generatione
et progenie. <hi>Vers.</hi> Priusquam montes <emph>724</emph> 
fierent, aut formaretur terra et orbis, a saeculo et in
saeculum tu es Deus. <hi>All.</hi> Laudate, pueri, Dominum,
laudate nomen Domini. <hi>Vers.</hi> Sit nomen Domini
benedictum, ex hoc nunc et usque in saeculum.
 <hi>Offert.</hi> Vir erat in terra nomine Job, simplex et
rectus, ac timens Deum, quem Satan petiit ut tentaret,
et data est ei potestas a Domino in facultate et
in carne ejus, perdiditque omnem substantiam ipsius,
et filios, carnem quoque ejus gravi ulcere vulneravit. <hi>Vers.</hi> 
 1. Utinam appenderentur peccata mea,
utinam appenderentur peccata mea, quibus iram
<pb n="0720C"/>
merui, quibus iram merui, et calamitas, et calamitas,
et calamitas quam patior, haec gravior appareret. <hi>Vers.</hi> 
 2. Quae est enim, quae est enim, quae
est enim fortitudo mea, ut sustineam? aut quis
finis meus, ut patienter agam? <hi>Vers.</hi> 3. Nunquid fortitudo
lapidum est fortitudo mea? aut caro mea aenea
est? aut caro mea aenea est? <hi>Vers.</hi> 4. Quoniam,
quoniam, quoniam non revertetur oculus meus, ut
videam bona, ut videam bona, ut videam bona, ut
videam bona, ut videam bona, ut videam bona, ut
videam bona, ut videam bona, ut videam bona. <hi>Ad
Comm.</hi> In salutari tuo defecit anima mea, et in verbum
tuum speravi, quando facies de persequentibus
me judicium? Iniqui persecuti sunt me, adjuva me,
Domine Deus meus. <hi>Psal. ut supra.</hi> </p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Hebdomada vigesima secunda.</hi> </head>

<pb n="0720D"/>
<p> <hi>Antiph.</hi> Si iniquitates observaveris, Domine, Domine,
quis sustinebit? quia apud te propitiatio est,
Deus Israel. <hi>Psalm.</hi> De profundis clamavi ad te, Domine,
Domine, exaudi vocem meam. <hi>Resp.</hi> Ecce
quam bonum et quam jucundum habitare fratres in
<pb n="0721A"/>
unum. <hi>Vers.</hi> Sicut unguentum in capite, quod descendit
in barbam, barbam Aaron. <hi>Vers.</hi> Mandavit
Dominus benedictionem et vitam usque in saeculum.
 <hi>All.</hi> Qui timent Dominum, sperent in eo; adjutor et
protector eorum est. <hi>Off.</hi> Recordare mei, Domine,
omnipotentia tua dominans; da sermonem rectum
et bene sonantem in os meum, ut placeant verba
mea in conspectu principis. <hi>Vers.</hi> Everte cor ejus in
odium repugnantium nobis, et in eos qui consentiunt
eis. Nos autem libera in manu tua, Deus noster, in
aeternum. <hi>Ad Com.</hi> Dico vobis, gaudium est angelis
Dei super uno peccatore poenitentiam agente. <hi>Psal.
ut supra.</hi> </p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Hebdomada vigesima tertia.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Dicit Dominus: Ego cogito cogitationes pacis,
<pb n="0721B"/>
et non afflictionis; invocabitis me, et ego exaudiam
vos, et reducam captivitatem vestram de cunctis
locis. <hi>Psal.</hi> Benedixisti, Domine, terram tuam,
avertisti captivitatem Jacob. <hi>Resp.</hi> Timebunt gentes. <hi>Vers.</hi> 
 Quoniam aedificavit. <hi>Item Resp.</hi> Liberasti
nos, Domine, ex affligentibus nos, et eos qui nos
oderunt, confudisti. <hi>Vers.</hi> In Deo laudabimur tota die,
et nomini tuo confitebimur in saecula. <hi>All.</hi> Dilexi,
quoniam exaudiet Dominus vocem Orationis meae. <hi>Off.</hi> 
 De profundis clamavi ad te, <emph>725</emph> Domine, Domine,
exaudi vocem meam. <hi>Vers.</hi> 1. Fiant aures
tuae intendentes in Orationem servi tui. <hi>Vers.</hi> 2. Si
iniquitates observaveris, Domine, Domine, quis sustinebit? <hi>Ad Com.</hi> 
 Amen dico vobis, quidquid orantes
petitis, credite quia accipietis, et fiet vobis. <hi>Psal.</hi> 
<pb n="0721C"/>
De profundis.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>De sanctissima Trinitate.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Benedicta sit sancta Trinitas, atque indivisa
unitas; confitebimur ei, quia fecit nobiscum
misericordiam suam. <hi>Psal.</hi> Benedicamus Patrem et
Filium cum sancto Spiritu, laudemus et superexaltemus
eum in saecula. <hi>Resp.</hi> Benedictus est Domine,
qui intueris abyssos, et sedes super cherubim. <hi>Vers.</hi> 
Benedicite Deum coeli. <hi>All.</hi> Benedictus es Domine
Deus patrum nostrorum, et laudabilis in saecula. <hi>Off.</hi> 
Benedictus sit Deus Pater, unigenitusque Dei Filius,
sanctus quoque Spiritus, quia fecit nobiscum misericordiam
suam. <hi>Vers.</hi> Benedicamus Patrem et Filium
cum sancto Spiritu, laudemus et superexaltemus eum
in saecula. <hi>Ad Com.</hi> Benedicite Deum coeli, et coram
<pb n="0721D"/>
omnibus viventibus confitemini ei, quia fecit nobiscum
misericordiam suam.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Pro iter agentibus.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Benedictus Dominus Deus. <hi>Psal.</hi> Exsurgat
<pb n="0722A"/>
Deus, et dissipentur inimici ejus, et fugiant qui
oderunt eum, a facie ejus. <hi>Resp.</hi> Si ambulem in medio
umbrae mortis, non timebo mala, quoniam tu
mecum es, Domine. <hi>Vers.</hi> Virga tua et baculus tuus
ipsa me consolata sunt. <hi>Resp.</hi> Eripe me de inimicis
meis, Deus meus, et ab insurgentibus in me libera
me. <hi>Vers.</hi> Liberator meus de gentibus iracundis. <hi>Off.</hi> 
Perfice gressus meos in semitis tuis, ut non moveantur
vestigia mea. <hi>Vers.</hi> Gressus meos dirige secundum
eloquium tuum, ut non dominetur mei omnis
injustitia. <hi>Ad Com.</hi> Tu mandasti mandata tua custodiri
nimis. Utinam dirigantur viae meae ad custodiendas
justificationes tuas.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>In agenda mortuorum.</hi> </head>
<p> <hi>Antiph.</hi> Requiem aeternam dona eis, Domine, et
<pb n="0722B"/> <emph>726</emph> 
 lux perpetua luceat eis. <hi>Psal.</hi> Te decet hymnus,
Deus, in Sion, et tibi reddetur votum in Jerusalem:
exaudi Orationem meam, ad te omnis caro veniet <hi>Resp.</hi> 
 Requiem aeternam dona eis, Domine, et lux
perpetua luceat eis. <hi>Vers.</hi> Anima ejus in bonis demoretur,
et semen ejus haereditet terram. <hi>Off.</hi> Erue,
Domine, animas eorum ab omni vinculo delictorum,
ut in resurrectionis gloria inter sanctos tuos resuscitari
mereantur. <hi>Vers.</hi> Tuam, Deus piissime Pater,
deposcimus pietatem, ut eis tribuere digneris placitas
et quietas mansiones. <hi>Ad Com.</hi> Audivi vocem de
coelo, dicentem mihi: Scribe, beati mortui qui in
Domino moriuntur; amodo jam dicit spiritus ut requiescant
a laboribus suis. Opera enim illorum sequuntur
illos.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Item alia.</hi> </head>

<pb n="0722C"/>
<p> <hi>Antiph.</hi> Subvenite, sancti Dei, succurrite angeli
Domini, suscipientes animam ejus, offerentes eam in
conspectu Altissimi. <hi>Psalm.</hi> Anima ejus in bonis demoretur,
et semen ejus haereditet terram. <hi>Resp.</hi> 
Convertere, anima mea, in requiem tuam, quia Dominus
benefecit tibi. <hi>Vers.</hi> Quia eripuit animam meam
de morte, oculos meos a lacrymis, pedes meos a
lapsu. <hi>Off.</hi> Miserere mihi, Deus, secundum. <hi>Vers.</hi> 1.
Quoniam iniquitatem meam ego. <hi>Vers.</hi> 2. Tibi soli
peccavi. <hi>Item Off.</hi> Dextera Domini fecit virtutem,
dextera Domini exaltavit me; non moriar, sed vivam
et narrabo opera Domini. <hi>Vers.</hi> 1. In tribulatione
mea invocavi Dominum, et exaudivit me in latitudine
Dominus. <hi>Vers.</hi> 2. Impulsus versatus sum ut caderem,
<pb n="0722D"/>
et Dominus suscepit me. <hi>Item Off.</hi> Convertere,
Domine, et eripe animam meam, salvum me fac
propter misericordiam tuam. <hi>Vers.</hi> 1. Domine, ne in
<pb n="0723A"/>
ira tua arguas me, neque in furore tuo corripias me. <hi>Vers.</hi> 
 2. Miserere mihi, Domine, quoniam infirmus
sum; sana me, Domine, quoniam conturbata sunt
<pb n="0724A"/>
omnia ossa mea. <hi>Ad Comm.</hi> Ego sum resurrectio et
vita, dicit Dominus. Qui credit in me, etiamsi mortuus
fuerit, vivet.
</p>
</div1>
</body>
  </text>
</TEI>