<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
        schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
         <titleStmt>
              <title>Constitutiones Lateranenses</title>
              <author ref="http://viaf.org/viaf/100184667">Gregorius I<date>540-604</date>
        </author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
              <edition>early modern edition, no apparatus</edition>
              <editor>Jacques-Paul Migne</editor>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
                 <publisher>J. P. Migne</publisher>
                 <pubPlace>Parisiis</pubPlace>
                 <date>1849</date>
              </publicationStmt>
          <seriesStmt>
           <title>Patrologia Latina, vol. 78</title>
           <idno>GreI.ConLat</idno>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
  			<note/>
 		  </notesStmt>
  		<sourceDesc>
    		<p>Patrologia Latina</p>
  		</sourceDesc>
 	</fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
        <p>this file was encoded in TEI xml for the University of Zurich's <emph>Corpus Corporum</emph> project (www.mlat.uzh.ch) by Ph. Roelli in 2019</p>
      </projectDesc>
          <editorialDecl>
             <normalization>
          <p>Classical Latin orthography</p>
        </normalization>
          </editorialDecl>
      </encodingDesc>
 	  <profileDesc>
		<creation>
 		<date/>
  		</creation>
  	  <langUsage>
  		<language ident="lat">latin</language>
  	  </langUsage>
  	  <textClass>
  		<keywords>
 		 <list>
 		  <item/>
		  <item/>
	  	 </list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="genre">
  		 <list>
   			<item/>
  		</list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="period">
 		 <list>
   			<item/>
  		 </list>
  		</keywords>
 	   </textClass>
 	</profileDesc>
 </teiHeader>
<text>
 <body>	
<div1>
        <head>Constitutiones Lateranenses</head>
<p>
          <pb n="1393A"/>Gregorius episcopus servus servorum Dei, ad perpetuam
rei memoriam.</p>
<p>Etsi provide et laudabiliter gesta per alios interdum
juste censuerimus confirmare, nempe ea quae ad
laudem Dei et divini cultus observantiam per nos,
dum eramus in minoribus constituti, sunt utiliter
ordinata; postmodum ad apicem summi apostolatus
assumpti, eo potius debemus apostolici scripti patrocinio
communire, quo de illis sumus certius informati,
et quo amplius dedeceret, si minime servarentur.
Dudum siquidem nos, tunc Petrus sanctae Mariae
Novae diaconus cardinalis ac archipresbyter, administrator
et commendatarius Ecclesiae Lateranensis,
pro reverentia Dei, et salubri statu ejusdem Ecclesiae
in spiritualibus et temporalibus cum divina gratia
proventuro et perpetuo conservando, certas constitutiones
in ipsa ecclesia tam auctoritate apostolica,
qua fungebamur in hac parte, quam nostra, edidimus,
quas sub poenis contentis in eis mandavimus
perpetuo et inviolabiliter observari. Ut igitur constitutiones
<pb n="1393B"/>
ipsae eo irrefragabilius observentur, quo
apostolicae approbationis et confirmationis munimine
fuerint roboratae, ipsas, quarum tenor de verbo ad
verbum inferius est insertus, cum certis correctionibus,
modificationibus et ordinationibus nuper per
nos factis, et post ipsum tenorem inferius adnotatis,
auctoritate apostolica supradicta approbamus, ratificamus,
confirmamus, et praesentis scripti privilegio
communimus, mandantes sub poenis in eis contentis
eas inviolabiliter observari. Et cum simus certi
de facto nostro, hujusmodi approbationem, ratificationem,
confirmationem, communitionem et mandatum
perinde valere et tenere volumus et decernimus,
ac si tenor authentici instrumenti dictarum constitutionum
nostri olim cardinalatus sigillo pendentis
muniti praesentibus foret insertus, consuetudine contraria
Romanae curiae non obstante. Tenor autem
dictarum constitutionum talis est.</p>
<p> <emph>577</emph> Petrus, miseratione divina, sanctae Mariae
Novae diaconus cardinalis archipresbyter, administrator
<pb n="1393C"/>
et commendatarius Ecclesiae Lateranensis, dilectis
nobis in Christo capitulo et canonicis, beneficiatis,
capellanis, et acolythis dictae ecclesiae Lateranensis,
nec non et aliis quibuscunque servientibus in
eadem, salutem in Domino sempiternam. Et si humana
natura supernae manus operatione formata, sic
ante lapsum habuimus perlucidum intellectum paulo
minus creaturae angelicae coaequatum, et superni luminis
acie perlustratum, ut humanis statutis, seu
legibus nullatenus indigeret; post ruinam tamen sic
exstitit infecta nubilo mundanae caliginis, et tot in
tam lethifero casu humanae propago naturae corruptionis
vulnera protulit, sic antiqui hostis conati
charitatem hominum ex lutea materia creatorum disrumpere,
bonorum operum dulcedinem, invidiae felle
infixit, et versutiae infestatur insidiis, quod proclivius
ad malum sensualitas humana ab adolescentia
sua declinat in vetitum. Propter quod ad regimen salubre
atque placidum necessarium fuit praesidentium
<pb n="1393D"/>
officium ordinare, qui, exemplo legiferi Moysis, legum
copiam concessam sibi coelitus suis subditis
praesentatis per constitutionem, ordinationem, deposita
subditorum et per lustra devia oberrantium
noxios appositus justitiae fabricam luce praevia dirigant,
tollendo ambigua, auferendo lites, et exstirpando
vitia, et inserendo virtutes, et eorum potissime
subditorum, qui omnipotenti Deo in illa praecipua
domo Domini, videlicet Lateranensi, omniumque
Ecclesiarum prima, ac inter caeteras praelationis praerogativa
gaudente in divinis officiis famulante, qui
<pb n="1394A"/>
suae perlucidae conversationis exemplo veluti in capite
collocati, debent radiosis affectibus aliis odor
existere salutaris. Haec igitur nos cardinalis praedictus
ad debitae considerationis aciem reducentes, tum auctoritate
nobis concessa per vicarium veri Dei, tum
ex debito nostri officii, qui eidem praesidentes Ecclesiae
ad id nos recognoscimus obligatos, infra scriptas
edidimus constitutiones, reformationem Ecclesiae,
tam spiritualium, quam temporalium, claro eloquio
continentes. Ad eas igitur, filii praedilecti, inclinate
unanimiter aures vestras, et circa eas adhibete
promptitudinis intellectum, collecturi seminum fructus,
qui in agro devotionis vestrae providentia paterna
conspergit, si ea culturae studio diligenti (quod
speramus) fructificent, et operosi laboris speratas
utilitates educant. Eas enim vobis et cumbet vestrum
sub poenis in eis contentis observari praecipimus et
mandamus.</p>
</div1>

<div1>
        <head>I. <hi>Rubrica de divinis officiis.</hi> </head>
<div3>
          <head>1. </head>
<p>
            <pb n="1394B"/>Ut membra capiti se conforment, praesente institutione
decernimus quam tam nocturnum quam
diurnum, in Lateranense Ecclesia, cum nota dicatur
juxta rubricam, ordinem sive morem sanctae Romanae
Ecclesiae, seu capellae domini nostri papae; officium
vero beatae Mariae virginis sine nota, aperte tamen
et spatiose proferatur. In ipsa quoque Ecclesia
celebrentur cum nota die quolibet duae Missae, quarum
prima die Sabbati, et Dominico, et aliis diebus,
quibus secundum rubricam Ecclesiae Romanae non
consuevit Missa pro mortuis decantari, <emph>578</emph> Missa
de beata Virgine decantetur; caeteris vero hebdomadae
diebus prima Missa celebrabitur cum praecedentibus
vigiliis pro defunctis; secundam vero Missam
de occurrentis solemnitate diei volumus celebrari.</p>
        </div3>
<p>Ab his dies excipimus subsequentes, videlicet Nativitatem
Domini cum diebus octo sequentibus,
Epiphaniam Domini, et a quarta feria majoris hebdomadae
usque ad tertiam feriam Resurrectionis
Domini inclusive, festum Ascensionis, Pentecostem
<pb n="1394C"/>
cum duobus sequentibus, festum Corporis Christi,
Nativitatem beati Joannis Baptistae, festum apostolorum
Petri et Pauli, solemnitatem omnium Sanctorum,
et quatuor festivitates beatae Virginis; in quibus
propter solemnitatem dierum, unam tantum Missam
teneantur celebrare cum nota; et alios dies, quibus
ex ordinatione et observantia in ipsa Ecclesia antiquitus
consuetum est duas alias Missas solemniter
celebrari, tunc illae solemnizentur, quas solemnizari
hactenus est consuetum.</p>
<div3>
          <head>2.</head>
          <p>
 Distinctus ordo solet decorare solemnia officiorum
potissime divinorum. Hoc igitur constituto statuimus
quod primam Missam, sicut hactenus consuetum
est, cum nota, tantum beneficiatus ille qui in
illa hebdomada fuerit hebdomadarius, mane statim
cantata Prima, debeat celebrare; secundam vero
Missam, quae vulgo magna Missa vocatur, canonicus
hebdomadarius cum diacono et subdiacono solemnizet,
nisi cardinalis qui archipresbyter Lateranensis
<pb n="1394D"/>
pro tempore fuerit, vel eo absente ejus vicarius,
ob raritatem clericorum, vel aliam causam, ut loco
sui canonicus possit aliquem de beneficiatis ejusdem
Ecclesiae sacerdotibus subrogare duxerit dispensandum.
Sed quia pro majori parte canonici non sunt
promoti, concedimus quod Missa magna usque ad
annum debeat per beneficiatos decantari.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>3.</head>
          <p>
 Simili modo in mensibus Julii et Augusti, et
Septembris, in quibus Romae aeris intemperies esse
solet, ad haec canonicos volumus non astringi, sed
tunc per beneficiatos etiam secundam Missam cum
<pb n="1395A"/>
sua solemnitate cantari jubemus, diebus Dominicis,
et festis duplicibus, et per totam Octavam beati
Joannis Baptistae duntaxat exceptis; quibus diebus,
uti in caeteris anni mensibus, ad ipsam secundam
Missam celebrandam canonici sunt astricti. Canonicus
vero sacerdos, qui celebrabit pro tempore in festis
duplicibus, denarios decem et octo, et diaconus et
subdiaconus denarios novem, quibus ultra ea quae
erant alias habituri, recipiant a camera Ecclesiae
praelibatae; aliis vero diebus medietatem recipiant de
praedictis, dum celebrabunt ibidem.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>4.</head>
          <p>
 In divini numinis cultum lumina deservire corporea
congruum arbitrantes, statuimus quod vicarius
et camerarii, qui pro tempore fuerint, provideant
diligenter ne circa lumina opportuna Lateranensis
Ecclesia defectum aliquem patiatur. Mansionarii
quoque aliis horis et Missa campana congrua hora
pulsent, et lampades accendant. Quod si non fecerint,
pro qualibet hora vel vice in denariis duodecim puniantur.
Donec vero pro Missa pulsabitur, ante finem
<pb n="1395B"/>
pulsationis hujusmodi sacerdos, diaconus et subdiaconus,
qui per hebdomadam celebraturi sunt Missam, <emph>579</emph> 
 se parent et induant cum acolythis, qui
eisdem deserviant. Si vero quisque eorum fuerit ita
tardus, ut ejus exspectatio fuerit exspectantibus
onerosa, fecerit tamen postquam venerit illud quod
ipsius ordo requirit, puniatur in duplo ejus quod
pro illa Missa ad ipsum perventurum ex distributionibus
fuisset. Quod si nullo modo celebraverit seu
ministraverit, si canonicus, in solidis quinque; beneficiatus
vero in denaris triginta; acolythus in
quindecim irremissibiliter puniatur, applicandis illa
die celebrantibus et ministrantibus pro eisdem.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>5.</head>
          <p>
 Cum in festis duplicibus canonicus in Lateranensi
Ecclesia celebraturus est Missam, tam in primis,
quam in secundis Vesperis, duo; si vero festum fuerit
multum solemne, quatuor beneficiati cum ipso
pluvialibus sint induti. Qui contra fecerit, canonicus
tres solidos, beneficiatus vero duos pro vice perdat,
<pb n="1395C"/>
ipsius poena dimidia camerae, dimidia vero celebrantibus
pro eisdem et ministrantibus applicanda;
quibus camerarii de contrafacientium fructibus, vel
ipsius capituli, si ipsorum fructus fuerint aliter ad
capitulum devoluti, satisfacere teneantur.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>6.</head>
          <p>
 Ut praelatis honor debitus impendatur, sancimus
quod dum aliquis praelatus, et potissime cardinalis
in ipsa Ecclesia in pontificalibus celebrabit, nullus
sacerdos in eadem cum nota celebrare praesumat,
puniendus, si contrafecerit, arbitrio domini vicarii
domini cardinalis.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>7.</head>
          <p>
 Statuimus et ordinamus quod in eadem Ecclesia
sint perpetuo quatuor acolythi, qui tam canonicis
quam beneficiatis vel aliis ministrantibus, dum
Missarum solemnia celebrant, in ipsis officiis, et
aliis praeparantibus subministrent, prout est hactenus
consuetum.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>8.</head>
          <p>
 Sacrista ex proprio juramento tenetur omni die
Sabbati facere tabulam de canonicis et beneficiatis qui
debent in futura hebdomada celebrare, et de cantoribus
<pb n="1395D"/>
in choro per circuitum; et de his qui debent
pluviales tenere, et omnibus aliis qui debebunt in
ipsa hebdomada deservire; et quicunque cantor non
obedierit, vice qualibet poenam duorum solidorum
incurrat.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>9.</head>
          <p>
 In choro servari jubemus modum et ordinem
subsequentem, videlicet quod ab una parte chori sit
medietas canonicorum, beneficiatorum, acolythorum
et capellanorum, qui choro servire tenentur; ab alia
vero reliqua; ipsumque chorum intret quilibet ante
finitam pulsationem ad Missam, vel Horam, vel saltem
antequam primus Horae Psalmus, vel Missae
introitus compleatur. Ubique resideat devote, sine
confabulatione aliqua, murmuratione vel rumore;
de una parte chori non discurrat; nec ab inde recedere
vel exire praesumat ante finitum officium, nisi
negotium Ecclesiae vel corporis necessitas immineret,
et tunc ad capitularem locum vel residentiae
<pb n="1396A"/>
domum pergat honeste. Sacerdos vero celebrans,
diaconi et subdiaconi, et acolythi qui ministrant, et
cantores qui in choro deserviunt, in suis permaneant
locis ad divina eis injuncta officia peragenda. Quod si
quisquam fecerit adversus ea aliquidve eorum quoad
illam Missam vel Horam, pro absente penitus habeatur;
et si in consuetudine haec habuerit, per
scriptores fallarum <emph>580</emph> ad vicarium domini cardinalis
pro tempore ipsius Ecclesiae archipresbyteri
remittatur, prout ei visum fuerit, correctione debita
puniendus.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>10.</head>
          <p>
 Utrique juri consona meditatione statuimus
quod clerici Lateranensis Ecclesiae, tam in choro,
quam in capitulo, quam in aliis congregationibus,
stare, sedere, respondere debeant secundum ordinem
debiti prioratus, primo presbyteri, secundo
diaconi, tertio subdiaconi, ad dignitatem et prioritatem,
et non ad potentiam vel ad nobilitatem alicujus
praerogativae habendo respectum. In Processionibus
vero etiam secundum ordinem praedictum in
<pb n="1396B"/>
honorabilem locum incedant.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>11.</head>
          <p>
 Nemo est qui nesciat quam refectior sit cibus
animae verbum Dei. Illud utique semen est radicaliter
coalescens, mirabiliter excrescens, foecunde
fructificans, et interiorem hominem refectiva informatione
restaurans. Et propterea majus peccatum
habent, qui praedicationem verbi Dei satagunt impedire,
quia nec ipsi fructum percipiunt, nec alios
permittunt percipere, dum ipsorum insolentiae impediunt
praedicantes. Quisquis igitur praedicationem
verbi Dei, si quam pro tempore in Lateranensi Ecclesia
fieri contigerit, per se vel per alium impedierit
quoque modo, vice qualibet poenam decem solidorum
incurrat. Possint tamen et valeant clerici
dictae Ecclesiae, donec praedicatio intra Missarum solemnia
fiat, de choro recedere, presbytero, diacono,
et subdiacono ministrantibus recessu penitus interdicto,
ad illum ante praedicationis finem, vel statim
post, omnino reversuri, ne ipsorum exspectatio
<pb n="1396C"/>
solemnitatis Missae continuationem impediat. Ut tamen
a facultatibus et aliis otiosis actibus, vel verbis
abstineant, sub poena ipsis interdicimus memorata.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>12.</head>
          <p>
 Nemo canonicus, beneficiatus, vel capellanus,
vel alius, sine licentia speciali cardinalis, vel ejus
vicarii et capituli, in Lateranensi Ecclesia confessiones
audire praesumat; et qui contra fecerit, ipsius
vel ipsorum arbitrio puniatur.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>13.</head>
          <p>
 Ut divinus cultus praecipue gaudeat habitu
honestatis, statuimus, quod dum in Lateranensi ecclesia
divina officia decantantur, nullus canonicus vel
beneficiatus intrare ipsam ecclesiam, vel in ea praesumat
incedere sine habitu ordinato: contrafacientes
excommunationis poenam et solidos decem
qualibet vice incurrant ipso facto. Hujusmodi vero
excommunicato, donec fuerit absolutus per vicarium
cardinalis tantum, camerarii de fructibus et
obventionibus aliis nihil debeant ministrare: et
si secus fecerint, de ipsorum camerariorum proprio
tantumdem camerae restituere teneantur. Absolvi
<pb n="1396D"/>
tamen nequeat, nisi primo camerae realiter solverit
dictam poenam, et quidquid excommunicationis tempore
praedictae perceperit a camerariis memoratis.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>14.</head>
          <p>
 Et ne quis in posterum de habitu valeat dubitare,
ipsum praesenti constitutione duximus exprimendum,
videlicet quod ab hora illa festi omnium
Sanctorum, quando incipiunt Vesperae pro commemoratione
fidelium defunctorum, usque ad vigiliam
Resurrectionis dominicae, quilibet canonicus stet
indutus cum sajetta, seu roccheto, cappa nigra et
almucia de griseis seu de variis; beneficiati vero et
capellani, qui servire tenentur in choro, indutas deferant
cappas nigras cum superpelliceo seu cotta, <emph>581</emph> 
 et almucias de squallis nigris. Sed si canonici
et beneficiati praedicti maluerint capucia nigra parva
sine becchis, seu almucias rotundas nigri coloris
subtus cappas portare sine aliis almuciis, hoc eis concedimus.
</p>
          <p>
            <pb n="1397A"/>In vigilia Paschae statim quando <hi>Alleluia,</hi> verbum
laetitiae, decantatur, exuant nigras cappas, luctuosa
poenitentiae tempora designantes; et superpellicea
seu albas cottas induant supernae vitae gaudia designantes,
usque ad festum Sanctorum omnium illa seu
illas deferentes cum almuciis supradictis.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>15.</head>
          <p>
 Item statuimus quod omnes capellani capellae
sanctorum Petri et Pauli, Jacobi, et alterius capellae
sancti Jacobi, qui nunc sunt, et qui pro tempore
erunt in dicta Ecclesia, a die publicationis praesentium
usque ad quindecim dies, teneantur in choro
dictae Ecclesiae in horis diurnis pariter et nocturnis,
sicut caeteri beneficiati interesse, distributionesque
recipiant a capitulo ultra fructus capellarum eorum,
sicut acolythi; et nihilominus in capellis eorum celebrent,
prout ex earum fundatione tenentur; et ad
hoc cardinalis seu vicarius per ecclesiasticam censuram
eos possit astringere per privationem fructuum
et ipsarum capellarum, prout ipsorum exegerit
contumacia, et ipsi domino cardinali vel vicario videbitur
<pb n="1397B"/>
faciendum.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>16.</head>
          <p>
 Cum nonnulla bona Lateranensis Ecclesiae legata
sint, et legentur quotidie, ut in aliquo altari
celebretur certo modo pro legantium animabus; pias
igitur deficientium voluntates effectu debito prosequentes,
statuimus quod vicarius qui pro tempore
fuerit debeat effectualiter ordinare quod ipsi altari
per beneficiatos et capellanos, presbyteros et acolythos,
serviatur.
</p>
          <p>Anniversaria quoque diebus statutis per testantes
qui ad hoc Ecclesiae aliquid legaverunt cum vigiliis
et Missa similiter volumus celebrari. Si quis vero in
his vicario non curaverit obedire, presbyter in solidis
quinque, acolythus in duobus pro vice qualibet
punietur. Et quia, crescente contumacia, crescere
debet et poena, si quis in tali perseveraverit contumacia,
praeter praemissam poenam, cardinalis vel
ejus vicarii arbitrio puniatur.</p>
</div3>
      </div1>

<div1>
        <head>II. <hi>Rubrica de reliquiis, sacris rebus, et aliis mobilibus Lateranensis Ecclesiae, et earum custodia.</hi> </head>

<pb n="1397C"/>
<div3>
          <head>17.</head>
          <p>
 Reliquiae, nisi statutis temporibus, sine voluntate
vicarii et capituli nullatenus ostendantur,
nisi alicui cardinali, praelato, vel regali. Nullus autem
praesumat de dictis reliquiis concedere, sine licentia
domini nostri papae, vel cardinalis qui pro tempore
fuerit archipresbyter Lateranensis Ecclesiae. Hujusmodi
constitutionis [si quis violator exstiterit] in
aliquo tempore, ipso facto poenam excommunicationis
incurrat.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>18.</head>
          <p>
 Res quarum perditio esset magnum praejudicium
illatura diligentiori sunt custodia gubernandae.
Et propterea hoc statuto jubemus quod statuta, privilegia,
inventaria, sigilla Ecclesiae et capituli intra
claves reliquiarum et cancellorum sacristiae, ubi est
 mensa Domini, quae omnia <emph>582</emph> sub tribus diversis
serris et clavibus clausa sint; quarum unam vicarius,
aliam camerarius, et aliam antiquior canonicus
debeat retinere; et sic per ipsum vicarium, camerarium
et antiquiorem canonicum conservetur, et taliter,
<pb n="1397D"/>
quod alter, vel alteruter, sine aliis omnibus aperire
vel sigillare non possit.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>19.</head>
          <p>
 Item statuimus quod camerarius vel sacrista
pannos, libros, paramenta, vel alia sacra vasa alicui
extra Ecclesiam asportanda concedere nullo modo
praesumat, sine licentia vicarii, vel camerariorum
primitus non obtenta. Et tunc camerarii et scriptores
debeant in ipsorum libris ascribere portitores.
Alias excommunicationis sententiam incidant eo ipso,
a qua absolvi nequeant nisi per dominum cardinalem,
vel ejus vicarium, et satisfacto prius de commissis.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>20.</head>
          <p>
 Inventarium de rebus omnibus in sacristia existentibus
per vicarium et capitulum quolibet anno
fiat; et privilegia, statuta, vel instrumenta sine licentia
<pb n="1398A"/>
domini cardinalis, vel eo absente ejus vicarii
et capituli, nullus tentet de loco ubi sunt reposita
removere, nisi pro evidenti causa ipsius Ecclesiae,
vel alicujus deservientium in eadem; et tunc in manibus
vicarii, seu camerariorum, infra tempus per
vicarium et camerarios praefigendum, debeat ad ipsos
camerarios reportari. Et contrarium faciens excommunicationis
sententia se noverit innodatum, a
qua absolvi nequeat, nisi illa reportet primitus ad
sacristiae locum, unde receperat.
</p>
        </div3>
      </div1>

<div1>
        <head>III. <hi>Rubrica de canonicis, beneficiatis et acolythis, ipsorumque numero et gradu.</hi> </head>
<div3>
          <head>21.</head>
          <p>
 In Ecclesia Lateranensi perpetuo et successive
sint decem et octo canonici, et totidem praebendae,
praeter praebendam domini cardinalis: quarum
praebendarum octo sunt presbyterales, videlicet
praebenda Laurentii de Argeleriis, Francisci de Veneriis,
Joannis de Viterbio, Oddonis de sancto Eustachio,
Francisci de Utriculo, Angeli Picciardelli, Oddonis
<pb n="1398B"/>
de Columna, et Romani de Micardis; quinque
vero sunt diaconales, scilicet: Marcelli de Columna,
Philippi de Philippis, Jacobi de Papaluccis, Thomae
de Monte Nigro, et Stephani Normandis. Quinque
vero sunt subdiaconales, videlicet: Joannis Lessi,
Matthiae de sancto Eustachio, Petri de Columna, Camilli
Pauli de Columna, et Joannis de Barattis.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>22.</head>
          <p>
 Et quod quilibet canonicus praebendatus de
caetero in ipsa ecclesia recipiendus infra annum a
tempore possessionis adeptae computandum, ad ordinem,
quem sua praebenda requirit, se faciat promoveri.
Quod si non fecerit, sit suis canonicatu et
praebenda privatus ipso facto. Et si post annum praedictum
talis sic privatus aliquid perceperit, excommunicationis
poenam confestim incurrat, et ad restitutionem
talium fructuum teneatur, ab omnique
canonicorum consortio et capituli repellatur. Et ex
tunc etiam per camerarios, vel eos quoscunque nihil
sibi ministretur; et qui scientes aliquid ei ministraverit
contra tenorem constitutionis hujusmodi,
<pb n="1398C"/>
tantumdem de suo proprio Ecclesiae restituere teneatur
sub poena praedicti juramenti. <emph>583</emph>
</p>
        </div3>
<div3>
          <head>23.</head>
          <p>
 Item statuimus et ordinamus quod canonici
praebendati, qui sunt in ipsa Ecclesia jam recepti,
infra annum a tempore publicationis hujusmodi statutorum
se promoveri faciant ad sacros ordines,
quos ipsorum praebendae requirunt; et si non fecerint;
ipsorum canonicatibus et praebendis sint ipso facto
privati, exceptis illis qui non sunt in aetate ad recipiendos
ordines legitima constituti. Tales cum infra
annum a tempore quo aetatem ad ordines necessariam
compleverint computandam ipsos ordines suscipere
teneantur, alioquin eamdem poenam privationis incurrant.
</p>
          <p>Interim vero tam illi quam alii qui ex dispensatione
apostolica vel alia justa causa promoveri non teneantur,
seu qui, licet essent promoti, essent tamen absentes,
vel si praesentes essent et nollent secundum
tenorem praesentium statutorum eis incumbens officium
<pb n="1398D"/>
exercere, defectus suos per alios canonicos
suppleri facere teneantur, sic quod injunctis vel injungendis
eis officiis nullus in Ecclesia possit esse
defectus. Quod si quisque facere recusaverit, camerarii
de fructibus praebendae illius canonici cui officium
incumbit triginta solidos pro septimana qualibet
detrahere teneantur; de fructibus vero illius ad
quem officium diaconi vel subdiaconi pertineret solidos
viginti, quos illi vel illis qui pro eo faciunt officium
ministrent, vel de distributionibus eorumdem,
prout vicario et camerariis videbitur. Quod si nec
fructus grossos nec distributiones tales haberent, capitulum
ad quod tunc tales fructus pertinebunt sine
dilatione aliqua solvat ministrantibus pro eisdem,
et ad hoc camerarii teneantur ex proprio juramento.</p>
</div3>
      </div1>

<div1>
        <head>IV. <hi>Rubrica de numero beneficiatorum, et quae praebendae ipsorum sint presbyterales, quae diaconales, et quae subdiaconales.</hi> </head>

<pb n="1399A"/>
<div3>
          <head>24.</head>
          <p>
 De beneficiatis Lateranensis Ecclesiae praesenti
constitutione duximus ordinandum, quod in
ipsa Ecclesia perpetuo sint viginti duo beneficiati,
quorum quatuordecim sint presbyteri, videlicet Petrus
de Palliano archipresbyter de Utriculo, Laurentius
Rusciolus de Pandolphis, Jacobus de Leolis,
Joannes de Campo Floris, Joannes de Catino, Nucius
[Forsan Mutius] Petri Bertae, Stephanus
de Sublacu, Joannes Serleonis archipresbyter de
Arcula, Joannes de Civita, Nucius de sancto Marco,
Dominicus de Campanea, Ganfredus de Antissiodoro,
et Nucius Amici; ita quod beneficiatus ipsorum
perpetuo sint presbyterales. Quatuor vero diaconi,
videlicet Nicolaus Procerti, Jacobellus de Campo
Florum, Silvester Ricciardelli, et Nucius de Tibure;
ita quod ipsorum beneficiatus perpetuo sint diaconales.
<pb n="1400A"/>
Quatuor vero beneficiati restantes sint subdiaconi:
videlicet Tutius Salmenicii, Angelus de Gallicano,
Antonius de Frascato, et Manardus filius D. Antuini;
ita quod ipsorum beneficiatus ex nunc et in
perpetuum subdiaconales censeantur.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>25.</head>
          <p>
 Ne igitur Lateranensis Ecclesia in divinis officiis
defectum aliquem de caetero patiatur, hoc constituto
jubemus quod omnes et singuli beneficiati superius
nominati, qui ipsorum beneficiatorum possessionem
obtinent de praesenti, infra annum a tempore
publicationis hujusmodi statutorum computandum; <emph>584</emph> 
 quilibet vero ad . . . . . alioquin de dictis beneficiatibus
sint privati; et si postea sic privati fructus
alioquin receperint, eo ipso sententiam excommunicationis
incurrant, et ab omni beneficiatorum et canonicorum
consortio repellantur; neque eis per camerarios
aliquid ministretur; et si scienter aliquid
ministraverint, ministrantes ipsi tantumdem de eorum
proprio camerae restituere teneantur, sub poena praestiti
juramenti.

</p>
        </div3>
      </div1>
</body>
  </text>
</TEI>