<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
        schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
         <titleStmt>
              <title>Hymni</title>
              <author ref="http://viaf.org/viaf/89512766">Marius Victorinus<date>c.285-c.365</date> </author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
              <edition>early modern edition, no apparatus</edition>
              <editor>Jacques-Paul Migne</editor>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
                 <publisher>J. P. Migne</publisher>
                 <pubPlace>Parisiis</pubPlace>
                 <date>1844</date>
              </publicationStmt>
          <seriesStmt>
           <title>Patrologia Latina, vol. 8</title>
           <idno>MarVic.Hymni</idno>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
  			<note/>
 		  </notesStmt>
  		<sourceDesc>
    		<p>Patrologia Latina</p>
  		</sourceDesc>
 	</fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
        <p>this file was encoded in TEI xml for the University of Zurich's <emph>Corpus Corporum</emph> project (www.mlat.uzh.ch) by Ph. Roelli in 2019</p>
      </projectDesc>
          <editorialDecl>
             <normalization>
          <p>Classical Latin orthography</p>
        </normalization>
          </editorialDecl>
      </encodingDesc>
 	  <profileDesc>
		<creation>
 		<date/>
  		</creation>
  	  <langUsage>
  		<language ident="lat">latin</language>
  	  </langUsage>
  	  <textClass>
  		<keywords>
 		 <list>
 		  <item/>
		  <item/>
	  	 </list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="genre">
  		 <list>
   			<item/>
  		</list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="period">
 		 <list>
   			<item/>
  		 </list>
  		</keywords>
 	   </textClass>
 	</profileDesc>
 </teiHeader>
<text>
 <body>	

<div1>
        <head>HYMNUS PRIMUS.</head>
<l>Adesto, lumen verum, pater omnipotens Deus.</l> 
<l>Adesto, lumen luminis, mysterium et virtus Dei.</l> 
<l>Adesto, sancte Spiritus, patris et filii copula.</l> 
<l>Tu cum quiescis pater es, cum procedis, filius.</l> 
<l>In unum qui cuncta nectis, tu es Spiritus sanctus.</l> 
<l>
<pb n="1140D"/>Unum primum, unum a se ortum, unum ante unum Deus.</l> 
<l>Praecedis omne quantum, nullis notus terminis.</l> 
<l>Nihil in te quantum, quia neque quantum ex te est.</l> 
<l>Namque ex te natum unum gignit magis, quam tenet quantum.</l> 
<l>
<pb n="1141A"/>Hinc immensus pater est: mensus atque immensus filius.</l> 
<l>Unum autem et tu pater es, unumque genuit filius.</l> 
<l>Quod multa vel cuncta sunt, hoc unum est quod genuit filius.</l> 
<l>Cunctis qui <foreign xml:lang="greek">ὄντος</foreign> semen est, vera virtus seminis.</l> 
<l>In quo, atque quo gignuntur cuncta, virtus quae fundit Dei.</l> 
<l>Rursusque in semen redeunt genita quaeque ex semine.</l> 
<l>Operatur ergo cuncta Christus qui omnis est virtus Dei.</l> 
<l>Namque Christus in quiete motus est, summus Deus.</l> 
<l>Atque ipse motus sapientia est, et virtus Dei.</l> 
<l>Nullo a substantia distans: quia quod motus,</l>
<l>
<pb n="1141B"/>Hoc substantia est, quique motus, quia in ipso atque ipse est.</l> 
<l>Ex Deo dictus Deus, natus autem: quia motus est;</l>
<l>Omnis enim motus nutus est, unumque cum sit Deus.</l> 
<l>Ac Dei motus, unus et idem Deus existit.</l> 
<l>Tamen motus ipse esse, ut sibi sit hoc quod ipse motus est.</l> 
<l>Sed quia Dei motus est, habet in se motus Deum.</l> 
<l>Rursusque ipso quia Dei motus est, habet in se motum Deus.</l> 
<l>In filio igitur pater est, et in patre est ipse filius.</l> 
<l>Sunt ergo singuli atque in semet semper, cum sint singuli.</l> 
<l>Hinc duobus una virtus, hinc una substantia est.</l> 
<l>
<pb n="1141C"/>Sed patre dante, quae sibi sit filius substantia est.</l> 
<l>Esse enim prius est, sic moveri posterum.</l> 
<l>Non quo tempus illi adsit, sed in divinis ordo virtus est.</l> 
<l>Esse nam praecedit motum, re prius, non tempore.</l> 
<l>Hoc esse dicti in Deo memorant substantiam.</l> 
<l>Hic autem motus ortus est, nam gignit motus substantiam.</l> 
<l>Substantiaeque generatio quid aliud quam substantia est?</l> 
<l>Ergo motus et patris est, filius ergo eadem substantia est.</l> 
<l>Hunc <foreign xml:lang="greek">λόγον</foreign> Graeci vocarunt, intus in patre Deum:</l>
<l>Caussa qui sit ad partum atque ortus omnium.</l> 
<l>Nihil namque absque hoc creatum est: per hunc creata cuncta sunt.</l> 
<l>
<pb n="1141D"/>Hic <foreign xml:lang="greek">λόγος</foreign> si Christus est, et si <foreign xml:lang="greek">λόγος</foreign> vita est genitus,</l>
<l> <foreign xml:lang="greek">Λόγος</foreign> a patre est: est enim vivus Deus, in quo cum</l>
<l>Substantia Deus sit, Deusque sit vita substantia.</l> 
<l>Genitus autem filius vita est, una est substantia.</l> 
<l> <foreign xml:lang="greek">Λὁγος</foreign> Deus, indiscretus ergo semper, semper et alter.</l> 
<l>Simul missus, mittenti par, et fons tamen manans, semper</l>
<l>Discurrit, spargens vitas, missus ut flumen filius.</l> 
<l>Hinc substantia unum ambo, fons Deus, flumen filius.</l> 
<l>Sed quia in divinis substantia hoc idem quod vita est.</l> 
<l>Vitaque ipsa est sapientia, ut praecedit esse.</l> 
<l>Cui inest princeps ac simplex vivere, sic adest.</l> 
<l>Intelligens sapiensque semper cum praecedit vivere.</l> 
<l>
<pb n="1142A"/>Non quo praecedat quidquam alterum, neque quo sit omnino alterum.</l> 
<l>Sed quo progressu actum sit ter triplex alterum.</l> 
<l>Filius, actusque vita est, qua procedunt et creantur omnia.</l> 
<l>Fit idem doctor et magister, idem perfector spiritus.</l> 
<l>Seminatas saeclis animas irrigans scitis Sophiae.</l> 
<l>Sophia autem cum sit Christus, idem Christus filius docet,</l>
<l>Profectus Patre Patrem et Christum Spiritus.</l> 
<l>Hinc patris cuncta Christus: hinc habet Christi cuncta Christus.</l> 
<l>Sic Christus meus inter parentem et sese alterum</l>
<l>Spiritum implet parentem, dum esse praestat omnibus.</l> 
<l>
<pb n="1142B"/>Atque esse cunctis vita est: et hoc est quod in Christo factum est.</l> 
<l>Quid quia jungit ac salvat omnia, ac docet verum Deum.</l> 
<l>Christum sequentes, Christo renato sanctus jungit Spiritus.</l> 
<l>Ergo Christus omnia, hinc Christus mysterium.</l> 
<l>Per ipsum cuncta et in ipso cuncta, atque in ipsum omnia.</l> 
<l>Cujus altitudo pater est, ipse vero totus.</l> 
<l>Progressus suo longitudo, et altitudo patris est.</l> 
<l>Hinc Christus apparens saeclis, ad profundum doctum idque arcanum,</l>
<l>Et intimus intus docendo, Christus occultus factus spiritus.</l> 
<l>
<pb n="1142C"/>Omnes ergo unum spiritum, omnes unum lumen.</l> 
<l>Hinc singulis vera, hinc tribus una substantia est.</l> 
<l>Progressa a patre filio, et regressa a spiritu,</l>
<l>Quia tres existunt singuli, et tres in uno singuli.</l> 
<l>Haec est beata Trinitas, haec beata unitas</l>
</div1>

<div1>
        <head>HYMNUS II.</head>
<l>Miserere, Domine, miserere, Christe, miserere, Domine,
quia credidi in te, miserere, Domine, quia misericordia
tua cognovi te.</l> 
<l>Miserere, Domine, miserere, Christe: tu spiritus
mei <foreign xml:lang="greek">λόγος</foreign> es, tu animae meae <foreign xml:lang="greek">λόγος</foreign> es, tu carnis meae <foreign xml:lang="greek">λόγος</foreign>
 es.</l> 
<l>Miserere, Domine, miserere, Christe: vivit Deus
et semper vivit Deus, et quia ante ipsum nihil est, a
<pb n="1142D"/>
se vivit Deus.</l> 
<l>Miserere, Domine, miserere, Christe: vivit Christus,
et quia Deus ei generando dedit, ut a semet
ipso vivat Christus, quia a semet vivit, semper vivit
Christus.</l> 
<l>Miserere, Domine, miserere, Christe: quod si a
semetipso vivit pater: et patre generante a se vivit
Filius, consubstantiale patri est, quod ut semper vivit
Filius.</l> 
<l>Miserere, Domine, miserere, Christe: animam,
Deus, dedisti mihi, anima autem imago vitae est, quia
vivit anima in aeternum, vivat et anima mea.</l> 
<l>Miserere, Domine, miserere, Christe: si ad similitudinem
tuam, Deus pater, et ad imaginem Filii homo
<pb n="1143A"/>
factus sum, vitam creatus saeculis, quia me cognovit
Filius.</l> 
<l>Miserere, Domine, miserere, Christe: amavi mundum,
quia tu mundum feceras: detentus mundo sum,
dum invidet mundus tuis: nunc odi mundum, quia
nunc percepi Spiritum.</l> 
<l>Miserere, Domine, miserere, Christe: succurre
lapsis, Domine, succurre poenitentibus: quia divino et
sancto judicio tuo quod peccavi, mysterium est.</l> 
<l>Miserere, Domine, miserere, Christe: cognosco,
Domine, mandatum tuum, cognosco reditum in anima
scriptum mea, propero si jubes redire, nostri
Salvator Deus.</l> 
<l>Miserere, Domine, miserere, Christe: diu repugno,
diu resisto inimico meo, sed adhuc mihi caro est, in
<pb n="1143B"/>
qua victus diabolus, tibi triumphum magnum, nobis
fidei murum dedit.</l> 
<l>Miserere, Domine, miserere, Christe: <hi>Velle mihi
adjacet <note>(Rom. VII, 18)</note>
          </hi>, mundum et terras linquere
sed imbecilla pluma est, velle sine subsidio tuo: da
fidei pennas, ut volem sursum Deo.</l> 
<l>Miserere, Domine, miserere, Christe: jam portas
quaero spiritus, quas pandit Spiritus testimonium de
Christo dicens, et quid sit mundus docens.</l> 
<l>Miserere, Domine, miserere, Christe: Pater qui
genitus semper, qui repraesentas Deum, da claves
coeli, atque in me vince diabolum, in sede lucis ut
quiescam, gratia salvatus tua.</l> 
</div1>

<div1>
        <head>HYMNUS III.</head>
<l>Deus Dominus, sanctus Spiritus: o beata Trinitas.</l> 
<l>
<pb n="1143C"/>Pater, Filius, Paracletus: o beata Trinitas.</l> 
<l>Praestator, minister, divisor: o beata Trinitas.</l> 
<l>Spiritus operationum, Spiritus ministeriorum, Spiritus
gratiarum: o beata Trinitas.</l> 
<l>Unum principium, et alterum cum altero et semper
alterum cum altero: o beata Trinitas.</l> 
<l>De qua Pater substantia, et ipse substantia Filius,
Spiritusque substantia, sed ter ipsa substantia: o
beata Trinitas.</l> 
<l>Pater perfectus, perfectus Patre perfecto Filius;
perfecto Filio sanctus perfectus Spiritus: o beata Trinitas.</l> 
<l>Fons, flumen, irrigatio: o beata Trinitas.</l> 
<l>In tribus ter gemina, sed una actio: o beata Trinitas.</l> 
<l>
<pb n="1143D"/>Existentia, vita, cognitio: o beata Trinitas.</l> 
<l>Caritas, gratia, communicatio: o beata Trinitas.</l> 
<l>Caritas Deus est, gratia, Christus, communicatio
sanctus Spiritus: o beata Trinitas.</l> 
<l>Si charitas est, gratia est; si charitates et gratia,
communicatio est: omnes ergo in singulis, et unum
in tribus: o beata Trinitas.</l> 
<l>Hinc ex Deo Apostolus Paulus <note>(II Cor. XIII, 13)</note>: <hi>Gratia Domini nostri Jesu Christi, et charitas Dei, et
communicatio sancti Spiritus vobiscum.</hi> 
 O beata Trinitas.</l> 
<l>
<pb n="1144A"/>Ingenitus, unigenitus, id est procedens genitus: o
beata Trinitas.</l> 
<l>Generator, genitus, regenerans: o beata Trinitas.</l> 
<l>Verum lumen, verum lumen ex lumine, vera illuminatio:
o beata Trinitas.</l> 
<l>Status, progressio, regressus: o beata Trinitas.</l> 
<l>Invisibilis invisibiliter, visibilis invisibiliter, invisibilis
visibiliter: o beata Trinitas.</l> 
<l>Omnis potentia, omnis actio, omnis agnitio: o beata
Trinitas.</l> 
<l>Impassibilis impassibiliter, passibilis impassibiliter,
impassabilis passibiliter: o beata Trinitas.</l> 
<l>Semen, arbor, fructus: o beata Trinitas.</l> 
<l>Ab uno omnia, per unum omnia, in uno omnia: o
beata Trinitas.</l> 
<l>
<pb n="1144B"/>Unus simplex unus, unum et solum unum, et solum
et semper unus. Alter unus, ex uno unus idem unus,
et omnia unus unitor omnium, virtus unius, operans
unum, ut fiant omnia: o beata Trinitas.</l> 
<l>Ex aeterno ingenite, ex aeterno genite, ut omnia
aeterna sint genite: o beata Trinitas.</l> 
<l>Tu creari imperas, tu creas, tu creata recreas: o
beata Trinitas.</l> 
<l>Tu Pater cunctis substantia es, tu Filii vita, tu Spiritus
salvatio: o beata Trinitas.</l> 
<l>Substantia ipsa vita est, vita ipsa qui est, aeterna
salvatio est: Pater ergo, et Filius, et Spiritus sanctus
est; o beata Trinitas.</l> 
<l>Tu esse cunctis praestas, tu Filii formam, tu Spiritus
reformationem: o beata Trinitas.</l> 
<l>
<pb n="1144C"/>Tu Deus infiniti et definiti Pater es: o beata Trinitas.</l> 
<l>Tu o Fili, quia vita es, infinitus es; qui a mortuis
vitam revocas, definitus es; tu quoque et infiniti et
definiti Pater es: o beata Trinitas.</l> 
<l>Tu etiam Spiritus sancte, quia salvatio es, definitus
es, et quia definitio quod infinitum est retines, et
infiniti et definiti pater es: o beata Trinitas.</l> 
<l>Si ergo ter Pater unitas, omnis autem a te, o Deus,
paternitas, unum et Deus, et omnis paternitas: o beata
Trinitas.</l> 
<l>Tu <foreign xml:lang="greek">λόγον,</foreign> Deus, creasti, hinc Deus factus Pater,
et quia a te creatus est <foreign xml:lang="greek">λόγος,</foreign> et ipse quia in illo es,
factus est <foreign xml:lang="greek">λόγος</foreign> Deus. Haec duo unum sancto unxisti
Spiritu: simplex ergo et unum es factum in tribus.
<pb n="1144D"/>
Spiritus, <foreign xml:lang="greek">λόγος,</foreign> Deus: o beata Trinitas.</l> 
<l>Primum <foreign xml:lang="greek">ὂν,</foreign> secundum <foreign xml:lang="greek">ὂν,</foreign> tertium <foreign xml:lang="greek">ὂν,</foreign> et simplex
tria: o beata Trinitas.</l> 
<l> <foreign xml:lang="greek">Ον</foreign> omne substantia est, <foreign xml:lang="greek">ὂν</foreign> formata substantia est:
formata substantia aut sibi tantum, aut alteris, aut
sibi aut alteris nota est: o beata Trinitas.</l> 
<l>Substantia Deus est, forma Filius, notio Spiritus:
o beata Trinitas.</l> 
<l> <foreign xml:lang="greek">Ον</foreign> primum, <foreign xml:lang="greek">ὂν</foreign> verum Deus es: ergo omnis et tota
substantia, Deus es: o beata Trinitas.</l> 
<l> <foreign xml:lang="greek">Ον</foreign> secundum omnis forma Christus est: universalis
autem substantia, cum universalis est, forma est
<pb n="1145A"/>
substantia: igitur cum forma est, et Deus Christus
est: o beata Trinitas.</l> 
<l> <foreign xml:lang="greek">Ον</foreign> tertium sanctus est Spiritus, sanctus Spiritus,
totius exsistentiae demonstratio est. Demonstratio autem
numquam nisi nota demonstrat: nosse autem in
divinis hoc est quod habere est. Cognoscentia enim
ipsa eademque substantia est. Habet ergo Deum, habet
Christum quem demonstrat Spiritus sanctus: o
beata Trinitas.</l> 
<l>Immensus, infinitus, invisibilis Deus es, sed aliis
immensus, infinitus, aliis et invisibilis: tibi mensus,
tibi finitus, tibi visibilis: Hinc ergo et forma tibi est,
ergo et <foreign xml:lang="greek">Λόγος·</foreign> idem es, quia <foreign xml:lang="greek">Λόγος</foreign> forma est: et
quia forma tibi notitia es, notitia autem Spiritus sanctus
est: id ergo et Deus, et <foreign xml:lang="greek">Λόγος,</foreign> et Spiritus sanctus
<pb n="1145B"/>
es: o beata Trinitas.</l> 
<l>Tu, Fili visibilis, es enim universalis et omnium
forma: Cum enim vivificas cuncta, fit forma de vita:
Forma autem semper in substantia, et forma omnis
notitia est: ergo in substantia Deus es, in forma <foreign xml:lang="greek">Λόγος,</foreign>
 in notitia Spiritus sanctus: o beata Trinitas.</l> 
<l>Tu quoque Spiritus sanctus notio es: omnis autem
notio formae et substantiae notio est: Cognoscis igitur
Deum, et habes Dei formam. Hinc et Deus, et Filius,
et Spiritus sanctus es: o beata Trinitas.</l> 
<l>Esse Deus es, Spiritum esse Christus, apparere
quod sit Spiritus Paracletus: o beata Trinitas.</l> 
<l>Hinc Christum misit Pater, Christus Paracletum,
Christus ut Paracleto, Christo ut appareret Pater:
o beata Trinitas.</l> 
<l>
<pb n="1145C"/>Secreta atque in occulto substantia Deus est: secreto
atque in occulto forma Deus es: secreta atque
in occulto notio Deus est: Hinc pro <foreign xml:lang="greek">ὂν</foreign> istorum <foreign xml:lang="greek">τῶν ὄντων</foreign>
 Deus es: o beata Trinitas.</l> 
<l>Publica jam apparensque substantia <foreign xml:lang="greek">λόγος</foreign> es: et
quia publica et apparens, forma autem quia Patris
forma es, hinc tibi substantia es. Ergo in te pater
est, quia pater substantia est. Eadem autem substantia,
neque enim alia ulla substantia. Si ergo <foreign xml:lang="greek">λόγος</foreign> apparens
forma est, forma substantiaque ipsa; apparens
autem forma apparensque substantia notio est: idem
tu <foreign xml:lang="greek">λόγος,</foreign> et Deus, et Spiritus sanctus es: o beata
Trinitas.</l> 
<l>Omnis notio cognoscentia est, omnis cognoscentia
substantia est, cognoscentiaque ipsa forma est: es
<pb n="1145D"/>
ergo Spiritus sanctus publicata forma, apparensque
<pb n="1146A"/>
substantia, sed salvans regeneransque, non manens
generansve substantia es: o beata Trinitas.</l> 
<l>Una igitur Deus, <foreign xml:lang="greek">λόγος</foreign> Spiritusque substantia est,
manens in tribus, existensque ter in omnibus tribus.
Hoc autem et forma et cognoscentia est, sic triplicatur
omnis simplex singularitas: o beata Trinitas.</l> 
<l>Tu, Deus incognite, tu incomprehensibilis Deus es,
sed incogniti atque incomprehensibilis Deus es, quasi
quaedam forma sine forma est. Hinc pro <foreign xml:lang="greek">ὂν</foreign> cum <foreign xml:lang="greek">ὂν</foreign>
diceris magis defectus ac requies. Hinc cessantis cognoscentiae
forma est noscentiae: o beata Trinitas.</l> 
<l>Tu <foreign xml:lang="greek">λόγος</foreign> forma cum sis, forma patris es: hinc ergo
et imago patris es. Et cum forma patris es, est tibi
forma et ipsa substantia, et quia forma eadem et
substantia est: hinc in te Pater est, et tu in Patre.
<pb n="1146B"/>
Item quia forma es, notio ibi est, ergo et substantia
tibi nota, ex hoc notus et Pater est. Quippe cum in
sinu ejus sis ab eo genitus, verum ergo et tu <foreign xml:lang="greek">ὂν</foreign> verum, <foreign xml:lang="greek">ἐκ τοῦ ὄντος τὸ ὂν·</foreign>
 Omne autem <foreign xml:lang="greek">ὂν</foreign> semper in tribus:
o beata Trinitas.</l> 
<l>Tu, Spiritus sancte, connexio es: connexio autem
est, quidquid connectit duo, ita ut connectas omnia,
primo connectis duo, esque ipsa tertia complexio
duorum, atque ipsa complexio nihil distans uno,
unum cum facis duo: o beata Trinitas.</l> 
<l>Tres ergo unum, et ergo ter, ergo ter tres unum:
o beata Trinitas.</l> 
<l>Hinc Pater summus mittit <foreign xml:lang="greek">λόγον,</foreign> missus creat, et
ministrat omnia, portans in salutem nobis carnem simul
et sanctam crucem, remeans victor ad Patrem,
<pb n="1146C"/>
salvandis nobis esse misit alterum: o beata Trinitas.</l> 
<l>Semper cum Deo Christus est juxta substantiam:
Etenim vita semper est. At quoniam vita, actio autem
ut agat incipit, hoc est Christus natus est: ex
aeterno autem Deus et Christus agit: ex aeterno igitur
Deus Christus natus est: o beata Trinitas.</l> 
<l>In coelos qui ascendit Christus est: de coelis qui
descendit idem est. Non ergo ab homine, sed usque
ad hominem Christus est: o beata Trinitas.</l> 
<l>Hic est Deus noster, hic est Deus unus, hic unus
et solus Deus: o beata Trinitas.</l> 
<l>Hunc oramus cuncti, et oramus unum, unum Patrem
et Filium, sanctumque Spiritum: o beata Trinitas.</l> 
<l>Da peccatis veniam, praesta aeternam vitam, dona
<pb n="1146D"/>
pacem et gloriam: o beata Trinitas.</l> 
<l>Libera nos, et salva nos, justifica nos: o beata
Trinitas.</l> 

</div1>
</body>
  </text>
</TEI>