<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
        schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
         <titleStmt>
              <title>Interpretatio Posteriorum analyticorum Aristotelis</title>
              <author>Aristoteles; Boetius<date>480-525</date> </author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
              <edition>early modern edition, no apparatus</edition>
              <editor>Jacques-Paul Migne</editor>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
                 <publisher>J. P. Migne</publisher>
                 <pubPlace>Parisiis</pubPlace>
                 <date>1847</date>
              </publicationStmt>
          <seriesStmt>
           <title>Patrologia Latina, vol. 64</title>
           <idno>AriBoe.InPoAnA</idno>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
  			<note/>
 		  </notesStmt>
  		<sourceDesc>
    		<p>Patrologia Latina</p>
  		</sourceDesc>
 	</fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
        <p>this file was encoded in TEI xml for the University of Zurich's <emph>Corpus Corporum</emph> project (www.mlat.uzh.ch) by Ph. Roelli in 2019</p>
      </projectDesc>
          <editorialDecl>
             <normalization>
          <p>Classical Latin orthography</p>
        </normalization>
          </editorialDecl>
      </encodingDesc>
 	  <profileDesc>
		<creation>
 		<date/>
  		</creation>
  	  <langUsage>
  		<language ident="lat">latin</language>
  	  </langUsage>
  	  <textClass>
  		<keywords>
 		 <list>
 		  <item/>
		  <item/>
	  	 </list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="genre">
  		 <list>
   			<item/>
  		</list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="period">
 		 <list>
   			<item/>
  		 </list>
  		</keywords>
 	   </textClass>
 	</profileDesc>
 </teiHeader>
<text>
 <body>	

<div1>
        <head>LIBER PRIMUS.</head>

<div2>
          <head>CAPUT PRIMUM. <hi>De praecognitis.</hi> </head>

<pb n="0711C"/>
<p>Omnis doctrina et omnis disciplina intellectiva ex
praeexistente fit cognitione. Manifestum autem hoc
speculantibus in omnibus, mathematicae enim scientiae
<pb n="0712C"/>
per hunc modum fiunt, et aliarum unaquaeque
artium. Similiter autem et circa orationes, quae per
syllogismos et quae per inductionem: utraeque enim
per prius nota faciunt doctrinam, hae quidem accipientes
tanquam a notis, illae vero monstrantes universale,
<pb n="0713A"/>
per id (quod manifestum est) singulare. Similiter
autem et rhetoricae persuadent, aut enim per
exempla, quod est inductio, aut per enthymemata,
quod quidem est syllogismus. Dupliciter autem est
necessarium praecognoscere, alia numque quia sunt
praeopinari necesse est, alia vero quid est quod dicitur
intelligere oportet, quaedam autem utraque. Ut
quoniam quidem omne aut affirmare, aut negare verum
est, quia est, triangulum autem, quoniam hoc
significat, sed unitatem utraque, et quid significat
quidem, et quia est, non enim similiter horum unumquodque
manifestum est nobis. Est autem cognoscere
alia quidem prius cognoscentem, quorumdam autem
simul accipere notitiam, ut quaecunque contingunt
esse sub universalibus quorum habent cognitionem;
<pb n="0713B"/>
quod enim omnis triangulus habeat tres angulos duobus
rectis aequales, praescivit, quod vero hic qui est
in semicirculo triangulus sit, simul inducens cognovit.
Quorumdam enim hoc modo disciplina est, et
non per medium ultimum cognoscitur, ut quaecunque
jam singularium contingunt esse, et non de subjecto
aliquo. Antequam autem sit inducere, aut accipere
syllogismum, quodam quidem modo fortasse
dicendum est scire, modo autem alio, non quod
enim nescivit si est simpliciter, hoc quodam modo
scivit quod duos habet rectos simpliciter, sed manifestum
est quod sic quidem scit quoniam universaliter
scivit, simpliciter autem non scit; si vero non, Menonis
ambiguitas continget, aut enim nihil discet,
aut quae novit. Non enim, sicut quidam conantur solvere,
<pb n="0713C"/>
dicendum est, nunquid scivisti omnem dualitatem
quoniam par est, aut non? dicente autem, attulerat
quamdam dualitatem, quam non opinatus est
esse, quare neque parem. Solvunt enim dicentes non
cognoscere omnem dualitatem parem esse, sed quam
sciunt quod dualitas fit. Attamen sciunt quidem cujus
vere demonstrationem habent, et cujus acceperunt:
acceperunt autem non de omni cujus utique sciunt,
quod triangulus aut quod numerus sit, sed simpliciter
de omni numero et triangulo, neque enim una propositio
accipitur hujus quod quem tu nosti numerum,
aut quod tu nosti rectilineum, sed de omni. Sed nihil
(ut opinor) prohibet quod discit quis, sit ut scire, sit
etiam ut ignorare, inconveniens enim non est, si scit
quodam modo quod discit, sed si hoc modo, ut in
<pb n="0713D"/>
quantum discit, et scit.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT II. <hi>De modis sciendi, et demonstratione.</hi> </head>
<p>Scire autem opinamur unumquodque simpliciter,
sed non sophistico modo, qui est secundum accidens,
cum causam arbitramur cognoscere, propter quam
res est, quoniam illius causa est, et non est contingere
hoc aliter se habere. Manifestum igitur est quoniam
hujusmodi aliquid scire sit, et namque non scientes, et
scientes quidem opinantur ipsi sic se habere, scientes
autem etiam, habent scientiam. Quare cujus simpliciter
est scientia, hoc est impossibile aliter se habere.
Si quidem igitur et alius est sciendi modus, posterius
dicemus. Dicimus autem scire, et per demonstrationem
<pb n="0714A"/>
intelligere. Demonstrationem autem dico syllogismum
epistemonicon, id est facientem scire, sed
epistemonicon dico, secundum quem (in habendo
ipsum) scimus. Si igitur est scire ut posuimus, necesse
est et demonstrativam scientiam ex veris esse,
et primis, et immediatis, et notioribus, et prioribus,
causisque conclusionis. Sic enim principia erunt propria
ejus quod demonstratur, nam syllogismus quidem
erit, et sine his, demonstratio autem non erit,
non enim faciet scientiam. Vera quidem igitur oportet
esse, quoniam quod non est, non est scire, ut
quod diameter sit symeter. Ex primis autem et indemonstrabilibus
est, quia non sciet, non habens demonstrationem
ipsorum, scire enim quorum demonstratio
est non secundum accidens, est habere demonstrationem.
<pb n="0714B"/>
Causas quoque, et notiora oportet
esse, et priora. Causas quidem, quoniam tunc scimus,
cum causam cognoscimus, et priora, siquidem causae
sunt, et notiora, non solum altero modo intelligendo,
sed in sciendo quoniam sunt. Priora autem et
notiora dupliciter sunt, non enim idem est natura
prius, et ad nos prius, neque notius natura, et nobis
notius.</p>
<p>Dico autem ad nos priora, et notiora, propinquiora
sensui. Simpliciter autem priora, et notiora, quae
longius sunt. Sunt autem longinquissima quidem, universalia
maxime. Proxima autem, singularia, et
opponuntur haec ad se invicem. Ex primis autem est
quod ex propriis principiis est, idem enim dico primum
et principium. Est autem principium demonstrationis
<pb n="0714C"/>
propositio immediata. Immediata autem
est qua non est alia prior. Propositio autem est enuntiationis
altera pars, unum de uno. Dialectica quidem
est similiter accipiens quamlibet. Demonstrativa autem
determinatae alterum quoniam verum est. Enuntiatio
autem contradictionis quaelibet pars. Contradictio
autem est oppositio cujus non est medium
secundum se. Pars autem contradictionis, quae quidem
aliquid de aliquo est, affirmatio est. Quae vero
est aliquid ab aliquo, negatio est. Immediati autem
principii syllogistici, positionem quidem dico, quam
non est monstrare, nec necesse est habere docendum
aliquid. Quam vero necesse est habere quemlibet
docendum, dignitatem. Sunt enim quaedam hujusmodi,
hoc enim maxime in hujuscemodi consuevimus
<pb n="0714D"/>
nomen dicere. Positionis autem, quae quidem
est quamlibet partium enuntiationis accipiens, ut
dico aliquid esse, aut non esse, suppositio est. Quae
vero sine hoc, definitio est, definitio enim positio
quaedam est. Ponit enim arithmeticus unitatem, indivisibile
esse secundum quantitatem, suppositio
autem non est, id enim quod quid est unitas, et esse
unitatem, non idem est. Quoniam autem oportet
credere, et scire rem, in hujusmodi habendo syllogismum
quem vocamus demonstrationem. Est autem
hic eo quod ea sunt, ex quibus est syllogismus, necesse
est non solum praecognoscere prima, aut omnia,
aut quamdam, sed et magis. Semper enim
propter quod unumquodque est, illud est, ut
<pb n="0715A"/>
propter quod amamus, illud magis amicum est,
quare siquidem scimus propter prima et credimus,
et illa scimus et credimus magis, quoniam propter
illa et posteriora. Non potest autem credere magis
quae scit, quae non contingit neque sciens, neque
melius dispositus quam si contigerit sciens, accidet
autem hoc nisi aliquis praecognoverit propter demonstrationem
credentium, magis enim necesse est
credere principiis, aut omnibus, aut quibusdam,
quam conclusioni. Debentem autem habere scientiam
per demonstrationem, non solum oportet principia
magis cognoscere et magis ipsis credere quam ei
quod demonstratur, sed neque aliud ipsi credibilius
esse, neque notius oppositis principiis, ex quibus
erit syllogismus contrariae deceptionis, si quidem
<pb n="0715B"/>
oportet simpliciter scientem, immutabilem esse.
</p>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT III. <hi>Quod non omnium sit demonstrativa scientia.</hi> </head>
<p>Quibusdam autem igitur propter id quod oportet
prima scire, non videtur scientia esse. Quibusdam
autem esse quidem, omnium tamen demonstrationes
esse, quorum neutrum neque verum neque necessarium.</p>
<p>Ponentes autem non esse omnino scire, hi ad infinitum
volunt reduci, tanquam non sit utique scientes
posteriora propter priora, quorum non sint prima,
recte dicentes. Impossibile enim est infinita pertransire,
et si stent et sint principia haec, ignota esse,
cum demonstratio non sit ipsorum, quod quidem
dicunt esse scire solum. Si vero non est prima scire,
<pb n="0715C"/>
neque quae ex eis sunt, est scire, neque simpliciter
neque proprie, sed ex conditione, si illa sint. Hi
autem de eo quod quidem est scire, sic confitentur,
per demonstrationem enim esse solum, sed omnium
esse demonstrationem nihil prohibet, contingit enim
circulo fieri demonstrationem, et ex iis quae sunt
ad invicem. Nos autem dicemus neque omnem scientiam
demonstrativam esse, sed immediatorum esse
indemonstrabilem, et quod hoc necessarium sit,
manifestum est. Si enim necesse est quidem scire
priora, ex quibus est demonstratio, stant autem
aliquando immediata, haec quidem indemonstrabilia
necesse est esse, et hoc igitur sic dicimus, et non
solum scientiam, sed et principium scientiae esse
quoddam dicimus, in quantum terminos cognoscimus.
<pb n="0715D"/>
Circulo autem quod impossibile sit demonstrare
simpliciter manifestum est, si quidem ex prioribus
oportet demonstrationem esse, et notioribus, impossibile
enim est eadem sibi invicem simul priora, et
posteriora esse, nisi altero modo, ut haec quidem
ad nos, illa vero simpliciter, quo certe modo inductio
facit notum. Si autem sic est, non utique erit
simpliciter scire bene definitum, sed dupliciter. An
non simpliciter altera demonstratio fit ex nobis notioribus?
Accidit vero dicentibus circulo demonstrationem
esse, non solum quod nunc dictum est, sed
nihil aliud dicere quam quoniam hoc est, si hoc est,
sic autem facile est demonstrare omnia. Manifestum
autem est quod hoc accidit tribus terminis positis, per
<pb n="0716A"/>
multos enim, aut per paucos reflectere dicere nihil
differt, per paucos autem, aut per duos. Cum enim
sit <hi>a,</hi> sit ex necessitate <hi>b,</hi> hoc autem cum sit, et <hi>c,</hi> 
cum igitur <hi>a</hi> sit, erit et <hi>c;</hi> si igitur cum sit <hi>a,</hi> necesse
est <hi>b</hi> esse, hoc autem cum sit, <hi>a</hi> est. Hoc
enim erit circulo: ponatur autem <hi>a</hi> in quo <hi>c, b</hi> igitur
cum sit, <hi>a</hi> esse dicere, est et ipsum <hi>c</hi> dicere esse.
Hoc autem dicere est, quoniam cum sit <hi>a</hi> est <hi>c, c</hi> autem
ipsi <hi>a</hi> idem est, quare accidit dicere, circulo dicentes
esse demonstrationem nihil aliud nisi cum
sit <hi>a</hi> est <hi>a,</hi> sic autem omnia demonstrare leve est.
At vero neque hoc possibile, nisi in iis quae alternatim
se consequuntur, sicut sunt propria. Uno quidem
igitur posito ostensum est quod nequaquam necesse
aliquid esse alterum. Dico autem uno, quoniam
<pb n="0716B"/>
nec termino uno, nec positione una posita, ex duabus
autem positionibus primis et minimis, siquidem
contingit et syllogizare. Si igitur et <hi>a</hi> ipsi <hi>b,</hi> et <hi>c</hi> sequatur,
et haec ad invicem, et ipsi <hi>a,</hi> si quidem igitur
contingit ex alternis monstrare omnia quaesita in
prima figura, sicut ostensum est in iis qui de syllogismo
sunt. Ostensum est autem quod in aliis figuris
aut non fit syllogismus, aut non de acceptis quae autem
non mutuo praedicantur, nequaquam est demonstrare
circulo, quare quoniam pauca quidem hujusmodi
in demonstrationibus sunt, manifestum est
quod vanum quidem et impossibile sit dicere ex iis
quae sunt ad invicem esse demonstrationem, et propter
hoc contingere omnium esse demonstrationem.
</p>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT IV. <hi>Quid de omni, quid per se, et per universale.</hi> </head>

<pb n="0716C"/>
<p>Quoniam autem impossibile est aliter se habere id
cujus est scientia simpliciter, necessarium utique
erit id esse scibile, quod est secundum demonstrativam
scientiam. Demonstrativa autem est, quam
habemus in habendo demonstrationem: ex necessariis
itaque syllogismis est demonstratio. Accipiendum igitur
est ex quibus et qualibus demonstrationes sunt, primum
quidem determinabimus quid dicimus de omni,
et quid per se, et quid universale. De omni quidem
hoc dico, quod utique est non in quodam quidem,
in quodam autem non, neque quod aliquando quidem,
aliquando vero non, ut si de omni homine
animal, si verum est quidem dicere hominem, verum
est et dicere animal, et si nunc alterum, et alterum,
<pb n="0716D"/>
et si in omni linea punctum, similiter est,
signum autem est, namque instantias sic ferimus,
ut de omni etiam interrogati, aut si in quodam non,
aut si aliquando non. Per se autem sunt quaecunque
sunt in eo quod quid est, ut triangulo inest linea, et
punctum lineae, substantia enim ipsorum ex his est,
et in ratione dicenti quid est, insunt. Et quibuscunque
eorum quae insunt ipsis, ipsa in ratione insunt
quid est monstranti, ut rectum inest lineae, et circulare,
et par, et impar numero, et primum, et
compositum, et isopleurum, et altera parte longius,
et quae omnibus his insunt, in ratione quid est dicente,
illinc quidem linea, hinc vero numerus, similiter
et in aliis hujusmodi, unicuique per se esse
<pb n="0717A"/>
dico. Quaecunque vero neutraliter insunt, accidentia
sunt, ut musicum, aut album animal. Amplius, quod
non de subjecto alio quodam dicitur, ut ambulans,
aut album, cum et alterum quiddam sit ambulans et
album. Substantia autem et quaecunque hoc aliquid
significant, non alterum aliquid sunt quam quod
quidem sunt; quae quidem igitur non de subjecto
alio sunt, per se dico, quae vero de subjecto, accidentia.
Item alio modo quod quidem propter ipsum
inest unicuique, per se dico, quod vero non propter
ipsum, accidens est, ut si ambulans coruscavit,
accidens est, non enim propter id quod
ambulavit, coruscavit, sed accidens dicimus hoc.
Si vero propter ipsum, per se, ut si aliquid interfectum
interiit, secundum interfectionem, quoniam
<pb n="0717B"/>
propter id quod interfectum est interiit, sed
non quod accidat interfectum interire. Quae ergo dicuntur
in simpliciter scibilibus per se sic sunt, sicut
esse praedicatis, aut inesse, propter ipsaque sunt et
ex necessitate, non enim contingunt non inesse, aut
simpliciter, aut opposita, ut lineae aut rectum, aut
obliquum, et numero aut par aut impar, est enim
contrariorum, aut privatio, aut contradictio in eodem
genere, ut par aut impar in numeris secundum
quod consequitur; quare si necesse est affirmare,
aut negare, necesse est et quae sunt per se, inesse.
De omni quidem, et per se, sed determinatum sit
hoc modo. Universale autem dico, quod cum de omni
sit, et per se est, et secundum quod ipsum est. Manifestum
igitur est quod quaecunque sunt universalia
<pb n="0717C"/>
ex necessitate insunt rebus. Per se autem et secundum
quod ipsum est, ut per se lineae inest punctum, et
rectitudo, et namque [inest enim] secundum quod linea
est, et triangulo secundum quod triangulus est, insunt
duo recti, etenim per se triangulus duobus rectis
aequalis est. Universale autem est tunc, cum in quolibet,
et primo monstretur, ut duos rectos habere,
neque cuilibet figurae inest universaliter, et tamen
est monstrare de figura quod duos rectos habet, sed
non de figura qualibet, nec utitur qualibet figura
monstrans, quadrangulus enim figura quidem est,
non habet autem duobus rectis aequales, sed isosceles
habet quidem quodlibet duobus rectis aequales,
sed non primum, sed triangulus prius. Quodcunque
igitur primum monstratur duos habere rectos, aut
<pb n="0717D"/>
quodcunque aliud, huic primo inest universale, et
demonstratio per se hujus universalis est, aliorum
autem quodammodo, et non per se, neque isoscelis
est universaliter, sed in plus.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT V. <hi>Quo pacto contingat allucinatio circa universale primum.</hi> </head>
<p>Oportet autem non latere quoniam multoties contingit
peccare, et non esse quod demonstratur primum
universale, secundum quod videtur demonstrari
universale primum; oberramus autem hac deceptione,
cum aut aliud nihil sit accipere a superiori
extra singulare, vel singularia, aut si sit quidem,
sed innominatum sit in differentibus specie rebus,
aut contingat esse sicut in parte, totum in
<pb n="0718A"/>
quo monstratur: iis enim quae sunt in parte, inest
quidem demonstratio, et erit de omni, sed tamen
non hujus erit primi universalis demonstratio, dico
autem hujus primi secundum quod hujus demonstrationem,
cum sit primi universalis. Si ergo aliquis
monstrabit quidem quod recte non intercidant, videbitur
utique hujus esse demonstratio, propter id
quod in omnibus est rectis. Non autem est, nisi quidem
(quoniam sic aequales sint) fiat hoc, sed secundum
quod quomodolibet aequales. Et si triangulus
non esset alius quam isosceles, secundum quod isosceles
videretur utique inesse. Et proportionale
quod communicabiliter est, secundum quod numeri
sunt, et secundum quod lineae, et secundum quod solida,
et secundum quod tempora sunt, quemadmodum
<pb n="0718B"/>
demonstratum est aliquando seorsum, contingens
autem de omnibus una demonstratione monstrari,
sed propter id quod non est nominatum
aliquid secundum quod haec omnia unum sunt,
numeri, longitudines, tempora, solida, et specie differentia,
seorsum ab invicem accepta sunt, nunc autem
universale monstratur. Non enim secundum
quod lineae sunt, aut secundum quod numeri, inerat,
sed secundum quod hoc est, quod universale supponunt
esse. Propter hoc nec si aliquis monstret unumquemque
triangulum demonstratione aut una, aut
altera, quod duos rectos habet unusquisque, isopleuron
seorsum, et scalenon, et isosceles, nondum
cognovit triangulum quod duos rectos habet, nisi
sophistico modo, neque universaliter triangulum, ne
<pb n="0718C"/>
quidem si nullus est praeter haec triangulus alter,
non enim secundum quod triangulus est, cognovit,
neque omnem triangulum, sed secundum numerum,
secundum speciem autem non omnem, et si nullus
est quem non novit. Quando ergo non novit universaliter,
et quando novit simpliciter, manifestum
est, quoniam si idem erit triangulo esse, et isopleuro,
aut unicuique, aut omnibus, si vero non idem, sed
alterum, est autem secundum quod est triangulus,
non novit. Utrum autem secundum quod est triangulus,
aut secundum quod est isosceles ipsit, et quando
de hoc est primum et universale, cujus est demonstratio,
manifestum est, quando remotis insit primum,
ut isosceli aeneo triangulo insunt duo recti, sed aeneum
esse remoto et isoscele, sed non figura aut
<pb n="0718D"/>
termino, sed non primis. Quo igitur primo? si itaque
triangulo est, et secundum hoc inest, et aliis, et hujus
universalis est demonstratio.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT VI. <hi>Demonstrationem ex necessariis et propositionibus per se esse.</hi> </head>
<p>Si igitur est demonstrativa scientia, et ex necessariis
principiis, quod enim scitur non potest se aliter
habere. Quae autem per se sunt necessario insunt
rebus, haec enim insunt in eo quod quid est, quibusdam
autem haec insunt in eo quod quid est, praedicantibus
de ipsis, quorum alterum oppositorum necesse
est inesse. Manifestum est igitur quod ex hujusmodi
quibusdam utique fit demonstrativus syllogismus,
omne enim aut sic inest, aut secundum accidens,
<pb n="0719A"/>
accidentia autem necessaria non sunt. Aut
igitur sic dicendum, aut principium ponentibus quod
demonstratio necessaria sit, et si demonstretur non
aliter habere posse, ex necessariis igitur oportet esse
syllogismum, ex veris quidem est, et non demonstrantem
syllogizare, ex necessariis autem non est, sed
aut demonstrantem, hoc enim proprium jam demonstrationis
est. Signum autem est quod demonstratio ex necessariis
sit, quoniam et instantias sic ferimus ad opinantes
demonstrare. Quoniam non sit necesse si opinamur,
aut omnino contingere aliter, aut orationis causa.
Manifestum autem ex iis est, et quoniam stulti qui
opinati sunt accipere bene principia, si probabilis sit
propositio, et vera, ut sophistae quoniam scire, scientiam
est habere, non enim quod probabile est aut non,
<pb n="0719B"/>
principium est, sed primum in genere circa quod demonstratur,
et verum non omne, proprium. Quod
autem ex necessariis oportet esse syllogismum, manifestum
ex his est, si enim non est habens rationem
propter quid existente demonstratione, non est
sciens, sit autem utique ut quod <hi>a,</hi> de <hi>c</hi> ex necessitate
esse, <hi>b</hi> autem medium per quod demonstratum
est non ex necessitate, non scivit propter quod, non
enim est hoc, propter medium, hoc quidem contingit
non inesse, conclusio autem necessaria. Amplius si
aliquis nescit, nunc habens rationem, et salvatus est,
et salva re, nec oblitus est neque prius scivit, corrumpetur
autem utique medium nisi sit necessarium.
Quare habebit quidem rationem salvus, salva re, nescit
autem, nec ergo prius scivit, si vero non corruptum
<pb n="0719C"/>
est, contingit autem corrumpi quod accidit, utique
erit possibile, et contingens, sed est impossibile,
sic se habentem scire. Cum igitur conclusio quidem
ex necessitate est, nihil prohibet medium non esse
necessarium, per quod monstrata est, est enim necessarium
et ex non necessariis syllogizare, sit et verum
ex non veris. Cum autem medium ex necessitate est,
et conclusio est ex necessitate, sicut ex veris verum
est semper. Sit enim <hi>a</hi> de <hi>b</hi> ex necessitate, et hoc de <hi>c,</hi> 
 necesse est ergo et <hi>a c</hi> inesse, sed cum non ex necessitate
sit conclusio, neque medium necessarium
esse possibile est, sit enim <hi>a</hi> in <hi>c</hi> non ex necessitate
inesse, in <hi>b</hi> autem <hi>a,</hi> et hoc in <hi>c</hi> ex necessitate erit,
sed non esse supponebatur. Quoniam igitur si scit
demonstrative, oportet ex necessitate inesse, manifestum
<pb n="0719D"/>
quoniam et per medium necessarium oportet
habere demonstrationem, aut non sciet, neque enim
propter quid, neque quia, quare necesse est illud
esse, sed aut opinabitur, nesciens, si opinabitur non
necessarium tanquam necessarium, aut neque
opinabitur similiter, sive quoniam sciat per
media, sive propter quid, et per immediata. Accidentium
autem non per se quo modo definitum est,
per se quidem non est scientia demonstrativa, non
enim est ex necessitate monstrare conclusionem, accidens
enim contingit non esse, de tali autem dico
accidente. Et tamen ambiget fortasse aliquis, cujus
causa haec oportet interrogare de his, si non necesse
est conclusionem esse, nihil enim differt si aliquis
<pb n="0720A"/>
interrogatus contingentia, postea dicat conclusionem,
oportet autem interrogare non tanquam necessarium
esse propter interrogata, sed quod dicere necesse est
illa dicenti, et vere dicere si verae sunt quae insunt.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT VII. <hi>Demonstrationes ex iis quae per se sunt et ex perpetuis esse.</hi> </head>
<p>Quoniam autem ex necessitate sunt circa unum quodque
genus quaecunque per se sunt, et secundum quod
unum quodque est, manifestum est quoniam de iis quae
sunt per se, scientificae demonstrationes, et ex talibus
sunt. Accidentia enim non necessaria sunt. Quare non
necessarium conclusionem scire propter quid sit, neque
si semper sint, non per se autem, ut sunt per signa
syllogismi, hoc enim per se, non per se sciet, neque
<pb n="0720B"/>
propter quod. Propter quid autem scire est per causam
scire. Propter hoc ipsum ergo oportet et tertio
medium, et primum medio inesse. Non ergo est ex
alio genere descendentem demonstrare, ut geometricum
in arithmeticam. Tria enim sunt in demonstrationibus:
unum quidem quae demonstratur conclusio,
hoc autem est quod inest alicui generi per se;
unum autem dignitates, dignitates autem sunt ex
quibus est demonstratio; tertium autem genus subjectum,
cujus passiones, et per se accidentia ostendit
demonstratio. Ex quibus igitur demonstratio fit, contingit
eadem esse. Quorum autem genus alterum est,
sicut arithmeticae et geometriae, non est arithmeticam
demonstrationem convenire in magnitudinibus
accidentia, nisi magnitudines numeri sint (hoc autem
<pb n="0720C"/>
quo modo contingit in quibusdam posterius dicetur),
sed arithmetica demonstratio semper habet genus circa
quod fit demonstratio, et aliae similiter. Quare aut
simpliciter necesse est idem esse genus, aut aliquo
modo, si debet demonstratio descendere, aliter autem
quoniam impossibile, manifestum est, ex eodem
enim genere necesse est ultima, et media esse, si
namque non sunt per se, accidentia erunt. Propter
hoc geometriae non est demonstrare quod contrariorum
una sit scientia, sed neque quod duo cubi sit
unus cubus, neque alterius scientiae, quod alterius
est, sed aut quaecunque sic se habent ad invicem, ut
quod alterum sit sub altero, ut perspectiva ad geometriam,
et consonantia ad aritmethicam, neque si
aliquid inest lineis non secundum quod lineae sunt,
<pb n="0720D"/>
et non in quantum ex propriis principiis, ut si pulcherrima
linearum recta est, aut si contrario modo
se habeat circularis, non enim secundum quod proprium
ipsarum genus est, sed in quantum commune
quoddam. Manifestum autem est, et si sint propositiones
universales ex quibus est syllogismus, quod
necesse est et conclusionem perpetuam esse hujusmodi
demonstrationis, et simpliciter (ut est dicere)
demonstrationis. Non est ergo demonstratio corruptibilium,
neque scientia simpliciter, sed sic est
sicut secundum accidens, et non universalis ipsius
est, sed aliquando et sic; cum autem ita sit, necesse
est alteram non universalem esse propositionem
et corruptibilem: corruptibilem quidem, quoniam
<pb n="0721A"/>
et conclusio est; non universalem autem,
quod hoc quidem erit; hoc autem non erit ex quibus
est, quare non est syllogizare universaliter, sed
quoniam nunc est. Similiter se habet de definitione,
quoniam quidem est definitio aut principium demonstrationis,
aut demonstratio positione differens, aut
conclusio quaedam demonstrationis. Eorum autem
quae saepe fiunt, sunt demonstrationes et scientiae
(ut lunae defectus), manifestum est quoniam secundum
quod hujusmodi sunt, semper sunt, in quantum autem
non semper secundum partem sunt. Sicut autem
defectus est, similiter et in aliis.</p>
<p>Quoniam autem manifestum est quod demonstrare
unumquodque non est, sed aut ex unoquoque principiorum,
si id quod demonstratur sit secundum quod
<pb n="0721B"/>
est illud, non autem est scire hoc quidem, si ex veris
et indemonstrabilibus monstretur, et immediatis.
Est enim sic monstrare sicut Bryson tetragonismon;
secundum commune enim monstrant rationes hujusmodi
quod et alteri inest, unde et in aliis conveniunt
hae rationes non congeneis. Non itaque secundum
illud scit, sed secundum accidens, non enim convenit
demonstratio et in aliud genus. Unumquodque autem
scimus non secundum accidens, cum secundum
illud cognoscimus, secundum quod est ex principiis
illius in quantum illud est, ut duobus rectis aequales
habere, cui inest per se quod dictum est, ex principiis
illius. Quare si per se et illud inest cui inest, necesse
est medium in eadem proximitate esse; si
vero non sit, sed sicut harmonica per arithmeticam,
<pb n="0721C"/>
hujusmodi autem demonstrantur quidem similiter, sed
differunt. Nam ipsum quidem quia alterius quidem
scientiae est, subjectum enim genus alterum est, sed
propter quid, est superioris, cujus per se passiones
sunt. Quare ex his manifestum est quod non sit demonstrare
unumquodque simpliciter, aliter quam ex
propriis uniuscujusque principiis, sed horum principia
habent commune. Si autem manifestum hoc,
manifestum et quoniam non est uniuscujusque propria
principia demonstrare. Erunt enim illa omnium
principia, et scientia eorum domina omnium, et
namque scit magis ex superioribus causis sciens, ex
prioribus enim scit, cum non ex causatis sciat causis;
quare si magis scit, et maxime, et scientia illa erit
et magis, et maxime. Sed demonstratio non convenit
<pb n="0721D"/>
in aliud genus aliter quam, ut dictum est, geometricae
in machinativas, aut perspectivas, et arithmeticae
in harmonicas. Difficile autem est nosse si ex
uniuscujusque principiis scimus, aut non, quod quidem
est scire, opinamur autem hoc, si habeamus ex
veris aliquibus syllogismum et primis scire; sed hoc
non est, sed congenea oportet esse primis.
</p>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT VIII. <hi>De principiis tum vagis communibusque, tum propriis ac addictis.</hi> </head>
<p>Dico autem principia in unoquoque genere, illa quae
quoniam sint non contingit demonstrare. Quid quidem
igitur significent et prima et quae sunt ex primis, accipiendum;
quod [F. quoad] autem principia, quidem [ <hi>an.</hi> 
<pb n="0722A"/>
quaedam?] necesse est accipere, alia vero demonstrare;
ut quid unitas, aut quid rectum, et quid triangulus, esse
tem unitatem accipere, et magnitudinem, altera vero
monstrare. Sunt autem quibus utuntur in demonstrativis
scientiis, alia quidem propria uniuscujusque
scientiae, alia vero communia. Communia vero secundum
analogiam, quoniam utile est quantumcunque
est in eo (quod est sub scientia) genere. Propria
principia quidem, ut lineam esse ejusmodi, et rectum.
Communia autem, ut, aequalia ab aequalibus si
auferas, quod aequalia reliqua sunt. Sufficientes autem
unumquodque horum, quantumcunque in genere
est. Idem enim faciet, etsi non de omnibus accipiat,
sed in magnitudinibus solum, arithmeticae autem
in numeris. Sunt autem propria quidem, et quae
<pb n="0722B"/>
accipiuntur esse, circa quae scientia speculatur, quae
sunt per se, ut arithmetica unitates, geometria autem
signa et lineas, haec enim recipiunt esse, et hoc esse,
horum autem passiones per se. Quid quidem unaquaeque
significet, accipiunt, ut arithmetica quidem,
quid par, aut impar, aut quadratus, aut cubus, geometria
vero quid irrationale, aut inflecti, aut concurrere,
quod autem sint, demonstrant per communia,
et ex iisque demonstrantur, et astrologia similiter.
Omnis enim demonstrativa scientia circa tria
est, quaecunque esse ponuntur. Haec autem sunt genus,
cujus per se passionum speculativa est, et quae
communes dicuntur dignitates, ex quibus primis demonstrant,
et tertium passiones, quarum quid significet
unaquaeque accipit. Quasdam tamen scientias
<pb n="0722C"/>
nihil prohibet quaedam eorum despicere: ut genus
non supponere esse, si sit manifestum quoniam
est, non enim similiter manifestum est quoniam numerus
sit, et quod calidum, et frigidum, et passiones
non est recipere quid significent, si sint manifestae,
sicut neque communia non recipit quid significent
quod est aequalia ab aequalibus demere,
quoniam notum est. Sed nihil minus natura tria haec
sint, circa quod demonstrat, et quae demonstrat, et
ex quibus. Non est suppositio, neque petitio, quod
necesse est propter seipsum esse, et videri necesse
est: non est enim ad exterius orationem demonstratio,
sed ad eam quae est in anima, quoniam neque
syllogismus. Semper enim est instare ad exterius
orationem, sed ad interius orationem non semper.
<pb n="0722D"/>
Quaecunque ergo quidem demonstrabilia esse accipit
ipse non demonstrans, haec si quidem quae videntur
accipiat, discenti suppositio, et non est simpliciter
suppositio, sed ad illum solum, si vero neque unius
opinionis, aut contraria est, accipiat, idem petit. Et
in hoc differt suppositio, et petitio, est enim petitio
in contrarium discentis opinioni, aut quodcunque
aliquis demonstrabile cum sit, accipiat, et utatur non
demonstrans. Termini igitur non sunt suppositiones,
nihil enim esse aut non esse dicunt, sed in propositionibus
sunt suppositiones. Terminos solum intelligere
oportet, hoc autem non est suppositio, nisi et audire
aliquis suppositionem esse dicat, sed quibuscunque
existentibus in eo quod illa sunt, fit conclusio. Neque
<pb n="0723A"/>
autem geometra falsa supponit, sicut quidam affirmant
dicentes quod oportet non falso ut geometram, mentiri
autem dicentem lineam esse unius pedis, quae non
est unius pedis aut rectam lineam, non rectam existentem,
sed geometra nihil secundum hanc lineam
concludit, quam ipse posuit, sed quae per haec ostenduntur.
Amplius. Petitio et suppositio omnis, aut
sicut totum est, aut in parte, termini autem neutrum
horum. Species quidem igitur esse, aut unum aliquid
extra multa non necesse est esse, si demonstratio
erit, esse tamen unum de multis verum dicere,
necesse est. Non enim erit universale nisi hoc sit.
Si vero universale non sit, medium non erit, quare
neque demonstratio, oportet itaque aliquid unum, et
idem de pluribus esse non aequivocum. Non contingere
<pb n="0723B"/>
autem idem simul affirmare, et negare, neque
una recipit demonstratio, sed aut si indigeat monstrare
conclusionem sic, ostenditur autem accipientibus
primum de medio quod verum, negare autem
non verum, medium autem nihil differt esse, et non
est accipere, similiter autem et tertium, si enim
assignetur de aliquo hominem, verum est dicere, et
si non hominem, verum, sed si solum hominem animal
esse, omne, non animal autem non. Erit enim
verum dicere Calliam, sive non Calliam esse animal,
non animal autem, non. Causa autem est quod primum
non solum de medio dicitur, sed de alio,
propter id quod de pluribus, quare neque si medium
et idem est, et non idem, ad conclusionem nihil differt.
Commune autem affirmare, aut negare, quae
<pb n="0723C"/>
est ad impossibile demonstratio, accipit, et hoc neque
semper, universaliter, sed quantum sufficiens est,
sufficiens autem est in genere; dico autem in genere,
ut circa quod genus demonstrationes fert, sicut
dictum est prius. Communicant autem omnes scientiae
secundum communia. Communia autem dico,
quibus utuntur tanquam ex eis demonstrantes, sed
non ex quibus demonstrant, neque quod demonstrant.
Et dialectica quidem de omnibus, et si
aliqua universaliter tentet monstrare communia, ut
quod est affirmare omne aut negare, aut quod est
aequalia ab aequalibus demere, aut talium quaelibet,
sed dialectica non est definitorum sic quorumdam,
neque generis alicujus unius, non enim interrogaret,
demonstrantem autem non est interrogare, propter
<pb n="0723D"/>
id quod oppositorum esse non monstrat idem. Ostensum
autem est hoc in iis quae de syllogismo.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT IX. <hi>Cujusque disciplinae proprietas, accommodatasque esse interrogationes.</hi> </head>
<p>Si autem idem est interrogatio syllogistica, et propositio
contradictionis, propositiones autem sunt
secundum unamquamque scientiam, ex quibus est
syllogismus, secundum unamquamque erunt utique
aliquae interrogationes scientiales, ex quibus qui
est secundum unamquamque proprius fit syllogismus.
Manifestum itaque quod non omnis interrogatio geometrica
erit, neque medicinalis, similiter autem et
in aliis, sed ex quibus aut monstratur aliquid de
<pb n="0724A"/>
quibus geometrica est, aut quod ex eisdem monstratur
geometriae, ut visibilia, similiter autem et in aliis.
Et de iis quidem et rationem ponendam esse ex geometricis
principiis et conclusionibus, sed principiorum
rationem non ponendam esse geometrae secundum
quod est geometria, similiter autem et in
aliis scientiis. Neque omne est utique unumquemque
scientem interrogandum, neque secundum omne interrogatum
esse respondendum de unoquoque, sed
quae sunt secundum scientiam determinata. Si autem
disputet cum geometra, secundum quod est geometra,
sic manifestum est quod et bene, si ex iis aliquid
demonstret, si vere non, non bene, manifestum
autem est quod non arguit geometram, sed aut secundum
accidens. Quare non utique erit in non geometricis
<pb n="0724B"/>
de geometria disputandum, latebit enim prave disputans,
similiter autem et in aliis se habet scientiis.
Quoniam autem sunt geometricae interrogationes,
nonne sunt et non geometricae? Et quae sunt secundum
unamquamque scientiam, et quae secundum ignorantiam
qualis geometrica est? Et utrum qui secundum
ignorantiam syllogismus, qui est ex oppositis
syllogismus, an paralogismus? Secundum geometriam
autem, aut ex alia arte ut musica, est interrogatio
non geometrica, de geometrica autem, ut ad invicem
parallelas concurrere opinari, geometrica quodammodo
est, et non geometrica alio modo, dupliciter
enim hoc est sicut arithmon, alterum quidem non geometricum
est in non habendo, alterum vero in prave
habendo, et ignorantia haec quae est ex ejus principiis,
<pb n="0724C"/>
contraria est. In doctrinis autem non est similiter
paralogismus, quia medium semper est dupliciter,
etenim de hoc omni, et hoc iterum de alio dicitur
omni, quod autem praedicatur, non dicitur
omne. Haec autem sunt ut est videre in intellectu;
sed in orationibus latet, utrum omnis circulus figura
sit, si scribatur autem manifestum est. Quid autem,
sintne carmina circulus? manifestum quoniam non
sunt. Non oportet autem instantiam in ipsum ferre
si sit propositio inductiva, sicut enim neque propositio
est, quae non est in pluribus, non enim erit in
omnibus, ex universalibus autem syllogismus manifestum
est quod neque instantia est, eaedem enim
sunt propositiones et instantiae, quam enim fert instantiam,
haec fiet utique propositio demonstrativa,
aut dialectica. Contingit autem quosdam non syllogistice
<pb n="0724D"/>
dicere propter id quod accipiunt utrisque
consequentia, ut et Caeneus facit quod ignis in multiplicata
analogia fit, et namque ignis cito generatur,
sicut dicit, et haec est analogia. Sic autem non est
syllogismus, sed si velocissima analogia sequitur multiplicata,
et ignem velocissima in mutatione analogia.
Aliquando quidem igitur syllogizare non contingit ex
acceptis, aliquando vero contingit, sed non videtur.
Si autem esset impossibile ex falsis verum monstrare,
facile utique esset resolvere, converterentur enim ex
necessitate. Sit enim <hi>a</hi> ens, hoc autem cum sit, ea
utique sunt quae novi quoniam sunt ut <hi>b,</hi> ex his igitur
monstrabo quoniam illud est. Convertuntur autem
magis quae sunt in mathematicis, quoniam nullum
<pb n="0725A"/>
recipiunt accidens (et in hoc differunt ab iis quae sunt
in dialogis), sed definitiones. Augentur autem non
per media, sed in assumendo, ut <hi>a</hi> de <hi>b,</hi> hoc autem
de <hi>c.</hi> Item hoc de <hi>d,</hi> et hoc in infinitum, et in latus,
ut <hi>a</hi> de <hi>c,</hi> et de <hi>e,</hi> ut est numerus quantus, vel infinitus.
Hoc autem in quo sit <hi>a</hi> numerus impar quantus
in quo <hi>b,</hi> numerus impar in quo <hi>c,</hi> est et itaque <hi>a</hi> 
 de <hi>c,</hi> et est par quantus numerus in quo sit <hi>d,</hi> par
numerus in quo est <hi>e,</hi> est ergo <hi>a</hi> de <hi>e.</hi> </p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT X. <hi>De demonstratione propter quid, et quod est.</hi> </head>
<p>Sed quia differt, et propter quid scire, primum in
eadem scientia, et in hac dupliciter. Uno quidem
modo si non per immediata fiat syllogismus, non
enim accipitur prima causa, sed quae propter quid
<pb n="0725B"/>
scientia, est secundum primam causam. Alio modo
si per immediata quidem, sed non per causam, sed
per convertentia, et per notius, prohibet enim nihil
aeque praedicantium, notius aliquando esse non
causa, quare per hanc erit demonstratio. Ut quod
prope sint planetae, per illud quod non scintillare,
sit in quo <hi>c</hi> planetae, in quo <hi>b</hi> non scintillare, in
quo <hi>a</hi> prope esse, verum igitur est de <hi>c b</hi> dicere,
planetae enim non scintillant, sed et <hi>a</hi> de <hi>b,</hi> non
scintillans enim prope est. Hoc autem accipitur per
inductionem, aut per sensum, necesse ergo <hi>a</hi> ipsi <hi>c</hi> 
inesse, quare demonstratum est quod planetae prope
sunt. Hic ergo syllogismus non est propter quid,
sed quia, non enim ex eo quod non scintillant
prope sunt, sed propter illud quod prope sunt, non
<pb n="0725C"/>
scintillant. Possibile est autem et per alterum,
alterum monstrare, et erit propter quid demonstratio,
ut sit <hi>c</hi> planetae, in quo <hi>b</hi> prope esse, <hi>a</hi> non scintillare,
est igitur <hi>b</hi> in <hi>c,</hi> quod est non scintillare, quare et
in <hi>c,</hi> et erit propter quid syllogismus, accepta enim
est prima causa. Iterum sic lunam demonstrant quod
quidem circularis sit per incrementa, si enim quod
augetur sic circulare quidem sit, augetur autem sic
luna, manifestum quoniam circularis, sic igitur ipsius,
quia factus est syllogismus, e converso autem posito
medio ipsius propter quod syllogismus fit. Non enim
propter augmenta ipsius circularis est, sed quia
circularis est, accipit augmenta hujusmodi. Luna sit
in quo <hi>c,</hi> in quo <hi>b</hi> sit augmentum, sit in quo <hi>a</hi> 
circulare. In quibus autem media non convertuntur,
<pb n="0725D"/>
et est notius quod non est causa, quia monstratur,
sed et propter quid, non amplius in quibus medium
extra ponitur, etenim in his non propter quid, sed
ipsius quia demonstratio, non enim dicitur causa. Ut
propter quid non respirat paries, quia non est animal,
si enim non respirandi causa est hoc, oportet esse
animal causa respirandi. Ut si negatio causa est
ipsius non esse, affirmatio causa est ipsius esse,
sicut si sine mensura esse calida et frigida, causa est
non sanandi, et mensura hujus causa erit sanandi.
Similiter autem et si affirmatio est causa ipsius esse,
et negatio ipsius non esse. In his autem sic demonstratis
non contingit quod dictum est, non enim
omne animal respirat. Syllogismus autem hujus
<pb n="0726A"/>
causae est in media figura, ut sit <hi>a</hi> animal, in quo <hi>b</hi> 
respirare, in quo <hi>c</hi> paries, in quo <hi>b</hi> quidem igitur
omni est <hi>a,</hi> omne enim respirans est animal, in <hi>c</hi> autem
nullo, quare neque <hi>b</hi> in <hi>c</hi> nullo est, non igitur respirat,
paries. Comparantur autem hujusmodi causae
secundum excellentiam dictis, hoc autem est plurimum
distans medium dicere, sicut enim illud est
quod Anarcharsidis, quod in Scythis non sunt sibilatores,
neque enim vites. Secundum igitur eamdem
scientiam, et secundum mediorum positionem, hae
differentiae sunt ipsius, quia ad eum qui propter quid
est syllogismum. Alio autem modo differt propter
quid ab ipso quia, quod est per aliam scientiam
utrumque speculari. Hujusmodi autem sunt, quaecunque
sic se habent ad invicem, quod alterum sub
<pb n="0726B"/>
altero est, ut perspectiva ad geometriam, et machinativa
ad stereometriam, et harmonica ad arithmeticam,
et apparentia ad astrologiam. Fere quidem
univocae sunt harum quaedam scientiarum, ut astrologia
mathematica, et quae navalis est, et harmonica
mathematica, quae est et secundum auditum. Hic
enim ipsum, quia sensibilium est scire, sed propter
quid, mathematicorum. Hi enim habent causarum
demonstrationes, et frequenter nesciunt ipsum, quia
sicut illi universale considerantes, saepe quaedam
singularium nesciunt, propter id quod non intendunt.
Sunt autem haec quaecunque alterum quiddam sunt
secundum substantiam, et utuntur speciebus. Mathematicae
enim circa species sunt, non enim de subjecto
aliquo, si enim de aliquo subjecto geometrica sunt,
<pb n="0726C"/>
sed non sunt secundum quod geometrica sunt. Habet
autem se ad perspectivam sicut haec ad geometriam,
et alia ad istam, ut id quod est de iride ipsum quidem
quia est scire physici, sed propter quid perspectivi,
aut simpliciter, aut secundum disciplinam.
Multae autem, et non sub se invicem scientiarum,
habent sic, ut medicina ad geometriam, quod enim
vulnera circularia tardius sanantur, medici est scire
quia, propter quid autem geometrae.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XI. <hi>Primam figuram maximae scientiae esse accommodatam.</hi> </head>
<p>Figurarum autem faciens scire maxime, prima est.
Mathematicae enim scientiarum per hanc demonstrationes
ferunt, ut arithmetica, et geometria, et perspectiva,
et fere est dicere quaecunque propter quid
<pb n="0726D"/>
speculari faciunt considerationem, aut enim omnino,
aut sicut frequentius, et in plurimis, per hanc figuram
(qui est propter quid) fit syllogismus, quare et propter
hoc erit maxime faciens scire, propriissimum
enim scire, propter quid speculari. Postea ipsius
quod quid est scientiam, per hanc solam venari possibile
est. In media enim figura non fit praedicativus
syllogismus, sed ipsius quod quid est scientia, affirmationis
est, in ultima autem fit quidem, sed non
universaliter, sed quod quid est, universalium est,
non enim quodammodo est animal bipes homo.
Amplius haec quidem illis nihil indiget, illae autem
per hanc densantur, et augmentantur quousque utique
ad immediata veniant, manifestum igitur est
<pb n="0727A"/>
quod maxime propria scientiae est prima figura.
Sicut autem <hi>a</hi> esse in <hi>b</hi> contingit indivisibiliter, sic
et non esse possibile est; dico autem indivisibiliter
esse, vel non esse eo quod non est aliquid eorum
medium, sic enim non erit secundum aliud esse. Cum
igitur aut <hi>a</hi> aut <hi>b</hi> in toto aliquo sit, aut etiam ambo,
non contingit <hi>a</hi> in <hi>b</hi> primo non esse. Sit enim <hi>a</hi> in
toto <hi>c,</hi> igitur si <hi>b</hi> non est in toto <hi>c</hi> (potest enim <hi>a</hi> 
quidem esse in quodam toto, sed <hi>b</hi> non esse in hoc),
syllogismus erit quod non sit <hi>a</hi> in <hi>b;</hi> si enim in <hi>a</hi> 
quidem omni est <hi>c,</hi> in <hi>b</hi> autem nullo est, in nullo <hi>b</hi> 
est <hi>a.</hi> Similiter autem et si <hi>b</hi> in aliquo toto est, ut in <hi>b, d</hi> 
 enim in omni <hi>b</hi> est, in <hi>a</hi> autem nullo, <hi>d,</hi> quare <hi>a</hi> 
 in nullo <hi>b</hi> erit per syllogismum. Eodem autem modo
monstrabitur etsi utraque in toto aliquo sit. Quod
<pb n="0727B"/>
autem contingit <hi>b</hi> non esse in quo toto est <hi>a,</hi> aut
iterum <hi>a</hi> in quo est <hi>b,</hi> manifestum est ex coordinationibus,
quaecunque non commutantur ad invicem, si
enim nihil eorum quae sunt in <hi>a c d</hi> coordinatione,
de nullo praedicatur eorum quae sunt in <hi>b e f, a</hi> autem
in toto <hi>g,</hi> sic coordinatione existente, manifestum
est quod <hi>b</hi> non erit in <hi>g,</hi> commutarentur enim coordinationes,
similiter autem est et si <hi>b</hi> in toto aliquo est.
Si vero neutrum sit in toto aliquo nullo, non sit
autem <hi>a</hi> in <hi>b,</hi> necesse est indivisibiliter non esse; si
enim erit aliquod medium, necesse est alterum horum
in quodam toto esse, aut enim in prima figura,
aut in media erit syllogismus, si quidem igitur in
prima figura <hi>b,</hi> erit in toto aliquo, affirmativam enim
ad hoc oportet fieri propositionem. Si vero in media,
<pb n="0727C"/>
utrum contingit, ad utrumque enim posito privativo,
erit syllogismus, cum autem utraque privativa sit,
non erit, manifestum igitur est quod contingit et
aliud in alio non esse indivisibiliter, et quando contingit,
et quo modo diximus.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XII. <hi>De ignorantia et syllogismo imperitiae eorum quae primo immediateque insunt.</hi> </head>
<p>Ignorantia autem non secundum negationem, sed
secundum dispositionem dicta, est quidem per syllogismum
facta deceptio. Haec autem in iis, quae insunt
primo, aut non insunt, contingit dupliciter, aut enim
est cum simpliciter accipiat esse, vel non esse, aut
cum per syllogismum accipiat opinionem, simplicis
quidem ergo opinionis simplex deceptio, sed quae est
<pb n="0727D"/>
per syllogismum plures sunt. Non sit enim <hi>a</hi> in nullo <hi>b</hi> 
 indivisibiliter, ergo si syllogizet <hi>a</hi> esse in <hi>b</hi> medium
accipiens <hi>c,</hi> deceptus erit per syllogismum,
contingit igitur utrasque propositiones esse falsas,
contingit autem alteram solum esse falsam, si enim
neque <hi>a</hi> in nullo <hi>c</hi> erit, neque <hi>c</hi> in nullo <hi>b</hi> erit, accepta
autem utraque e contrario, utraeque enim erunt
falsae. Potest autem sic se habere <hi>c</hi> ad <hi>a,</hi> et ad <hi>b,</hi> 
quod neque <hi>c</hi> sub <hi>a</hi> sit, neque in <hi>b</hi> universaliter: <hi>b</hi> 
quidem impossibile est esse in aliquo toto, primum
enim dictum est in ipso <hi>a b</hi> non esse, <hi>a</hi> autem non
necesse est omnibus inesse, quae sunt <hi>c</hi> universaliter,
quare utraeque falsae sunt. Sed alteram contingit
veram accipere, non tamen quamlibet contingit, sed
<pb n="0728A"/>
quae est <hi>a c,</hi> nam <hi>c b</hi> propositio semper falsa erit,
propter id quod <hi>c</hi> in nullo <hi>b</hi> est, sed quae est <hi>a c</hi> 
potest, ut si <hi>a</hi> et in <hi>c,</hi> et in <hi>b</hi> indivisibiliter est,
cum enim primum praedicetur idem de pluribus,
neutrum in neutro erit. Differt autem nihil, neque
si non indivisibiliter insit, ipsius quidem esse, igitur
deceptio per ista, et sic fit solum, non enim erat in
alia figura ipsius esse syllogismus, qui vero ipsius
non esse, in prima figura, et in media est, primum
igitur dicamus quot modis in prima fit, et quomodo
se habentibus propositionibus. Contingit igitur utrisque
falsis, ut si <hi>a</hi> et in <hi>b,</hi> et in <hi>c</hi> indivisibiliter sit,
si enim accipiatur <hi>a</hi> in <hi>c</hi> nullo esse, <hi>c</hi> autem in omni <hi>b,</hi> 
 falsae sunt propositiones. Contingit autem et altera
falsa, et hac quacunque contingente, potest
<pb n="0728B"/>
enim quae est <hi>a c</hi> vera esse, quae vero <hi>b c</hi> falsa, sed
quae est <hi>a c</hi> vera, quoniam non in omnibus quae sunt,
inest <hi>a,</hi> sed quae est <hi>c b</hi> falsa esse, quoniam impossibile
est esse in <hi>b c,</hi> in quo nullo est <hi>a,</hi> non enim
etiam vera erit, quae est <hi>a c</hi> propositio, simul autem
et si sint utraeque verae, et conclusio vera erit, sed
etiam quae est <hi>c b.</hi> Contingit veram esse cum altera
sit falsa, ut si <hi>b</hi> in <hi>c</hi> sit, et in <hi>a,</hi> necesse est enim alterum
sub altero esse, quare si accipiatur <hi>a</hi> in nullo <hi>c</hi> 
 esse, falsa erit propositio, palam igitur quoniam et
cum altera sit falsa, et in utrisque, falsus syllogismus
erit. Sed in media quidem figura totas propositiones
esse utrasque falsas non contingit, cum enim
in omni <hi>b a</hi> sit, nihil erit accipere quod in altero erit
omni, in altero vero nullo erit, oportet autem sic in
<pb n="0728C"/>
media figura accipere propositiones, et quod in hoc
quidem sit, et quod in hoc non sit, si quidem erit
syllogismus, si igitur accipiantur sic falsae, palam
quod contrariae e converso se habebunt, hoc autem
impossibile est. In aliquo autem utramque propositionem
nihil prohibet falsam esse, ut si <hi>c</hi> in <hi>a,</hi> et in <hi>b</hi> 
 aliquo est; si enim <hi>a</hi> in omni <hi>c</hi> accipiatur esse, <hi>b</hi> 
autem in nullo, falsae quidem utraeque propositiones,
non tamen totae, sed in aliquo, e converso autem posito
privativo similiter. Alteram autem falsam, et
quamlibet contingit, quod enim est in <hi>a</hi> omni, et in <hi>b</hi> 
 est, si igitur accipiatur in <hi>a</hi> quidem toto esse <hi>c,</hi> in <hi>b</hi> 
 autem toto non esse, quae quidem est <hi>c a</hi> erit vera,
sed quae est <hi>c b</hi> falsa. Iterum quod in <hi>b</hi> nullo est,
neque in <hi>a</hi> omni erit, si enim in <hi>a</hi> est, et in <hi>b,</hi> sed
<pb n="0728D"/>
non inerat, si igitur accipiatur <hi>c</hi> in toto quidem <hi>a</hi> esse,
in <hi>b</hi> autem nullo quidem, quae est <hi>b c</hi> propositio vera
est, altera vero falsa. Similiter autem fit transposito
privativo, quod enim in nullo est <hi>a,</hi> neque in <hi>b</hi> nullo
erit, si igitur accipiatur <hi>c</hi> in toto quidem <hi>a</hi> non esse,
in <hi>b</hi> autem esse toto, quae quidem est <hi>a c</hi> propositio
vera est, altera autem falsa. Et iterum quod in omni <hi>b</hi> 
 est, in nullo accipere <hi>a</hi> esse, falsum est, necesse
enim est si in omni <hi>b,</hi> et in quodam <hi>a</hi> esse, si igitur
accipiatur in omni quidem <hi>b</hi> esse <hi>c,</hi> in <hi>a</hi> autem nullo,
quae quidem est <hi>c b,</hi> vera erit, quae autem est <hi>a c,</hi> 
falsa. Manifestum igitur quod utrisque falsis, et altera
solum, erit syllogismus deceptivus in indivisionibus.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XIII. <hi>De syllogismo imperitiae eorum quae insunt mediate.</hi> </head>

<pb n="0729A"/>
<p>In iis autem quae non indivisibiliter insunt, aut non
insunt, cum quidem per proprium medium falsitatis
fiat syllogismus, non possibile est falsas utrasque
esse propositiones, sed solum quae ante majus extremum.
Dico autem proprium medium, per quod fit
contradictionis syllogismus: sit enim <hi>a</hi> in <hi>b</hi> per medium <hi>c,</hi> 
 quoniam igitur necesse est quae est <hi>c b</hi> affirmativam
accipi syllogismo facto, manifestum quod
semper haec est vera, non enim convertitur, sed quae
est <hi>a c</hi> falsa, hac enim conversa, e contrario fiet syllogismus.
Similiter autem est, et si ex alia coordinatione
accipiatur medium, ut <hi>d,</hi> si et in toto <hi>a,</hi> et de <hi>b</hi> 
 praedicatur omni, necesse est enim (quae quidem
<pb n="0729B"/>
est <hi>d b</hi> ) propositionem manere, alteram autem converti.
Quare haec quidem semper vera, illa vero
semper falsa, et fere hujusmodi deceptio, eadem est
ei quae fit per proprium medium. Si vero non per
proprium medium fiat syllogismus, cum quidem sub <hi>a</hi> 
 sit medium, in <hi>b</hi> autem nullo est, necesse est utrasque
falsas esse, sumendae enim e contrario sunt quam
ut se habeant propositiones, si debeat syllogismus
esse: sic autem acceptis, utraeque fiunt falsae, ut si <hi>a</hi> 
quidem in toto <hi>d</hi> est, <hi>d</hi> autem in nullo <hi>b,</hi> conversis
enim iis, syllogismus erit, et propositiones utraeque
falsae. Cum vero non sit sub <hi>a</hi> medium ut <hi>d,</hi> quae
quidem est <hi>a d</hi> vera erit, quae vero est <hi>d b</hi> falsa, quae
enim est <hi>a d</hi> vera est, quia non erit in <hi>a, d,</hi> quae vero
est <hi>d b</hi> falsa, quia si esset vera, et conclusio esset
<pb n="0729C"/>
vera, sed falsa erat. Sed per mediam figuram facta
deceptione, utrasque quidem non contingit falsas
esse propositiones totas, cum enim sit <hi>b</hi> quidem sub <hi>a,</hi> 
 nihil contingit in hoc quidem omni, in illo autem
nullo esse, sicut dictum est et prius. Altera vero potest
esse falsa, et quaecunque contingit. Si enim <hi>c</hi> et
in <hi>b,</hi> et in <hi>a</hi> est, si accipiatur in <hi>a</hi> quidem esse, in <hi>b</hi> 
 vero non esse, quae quidem <hi>a c</hi> vera erit, altera autem
falsa. Item si in <hi>b</hi> accipiatur <hi>c</hi> esse, in <hi>a</hi> autem
nullo est, quae quidem est <hi>c b</hi> vera erit, altera autem
falsa, siquidem igitur privativus sit deceptionis syllogismus,
dictum est quando et per quae erit deceptio.
Si vero sit affirmativus, tunc cum per proprium
medium, impossibile est utrasque esse falsas, necesse
est enim quae est <hi>c b</hi> manere, siquidem erit
<pb n="0729D"/>
syllogismus sicut dictum est et prius, quare <hi>c a</hi> semper
erit falsa, haec enim est conversa. Similiter autem
est et si ex alia ordinatione accipiatur medium,
sicut dictum est et in privativa deceptione, necesse
enim est quae quidem est <hi>d b</hi> manere, quae vero est <hi>a d</hi> 
 converti, et haec deceptio eadem est priori. Cum
vero sic non per proprium, si quidem sit <hi>d</hi> sub <hi>a,</hi> 
haec quidem erit vera, altera vero falsa, potest enim <hi>a</hi> 
 in pluribus esse, quae non sunt sub se invicem. Si
vero non sit <hi>d</hi> sub <hi>a,</hi> haec quidem semper manifestum
est quoniam est falsa, affirmativa enim accipiatur.
Quae vero est <hi>d b,</hi> contingit et veram esse,
et falsam, nihil enim prohibet <hi>a</hi> quidem in nullo <hi>d</hi> 
esse, <hi>d</hi> autem in omni <hi>b,</hi> ut animal in scientia, scientia
<pb n="0730A"/>
autem ut in musica, neque utique <hi>a</hi> in nullo <hi>d,</hi> 
neque <hi>d</hi> in nullo <hi>b</hi> esse. Manifestum igitur est quoniam
cum non sit medium proprium, et utrae possunt
simul esse falsae, et quaecunque contingit. Quot quidem
igitur modis, et per quae possunt fieri secundum
syllogismum deceptiones, et in aliis quae sunt sine
medio, et in iis quae sunt per demonstrationem manifestum
est.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XIV. <hi>Si sensus a natura deficit, et scientiam propriorum sensibilium illius deficere.</hi> </head>
<p>Manifestum est autem, et si aliquis sensus defecerit,
necesse est aliquam scientiam deficere, quam impossibile
est accipere, si quidem discimus, aut per
inductionem, aut per demonstrationem. Est autem
<pb n="0730B"/>
demonstratio ex universalibus, inductio autem ex iis
quae sunt particularia. Impossibile autem est universalia
speculari, nisi per inductionem, quoniam et
quae ex abstractione dicuntur, est per inductionem
nota facere, si quis vult nota facere, quia sunt in unoquoque
genere quaedam, et si non separabilia sint secundum
quod hujusmodi unumquodque est. Inducere
autem non habentes sensum, impossibile est, singularium
enim sensus est, non enim contingit accipere
ipsorum scientiam, neque enim est ex universalibus
sine inductione, neque per inductionem sine
sensu.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XV. <hi>Ex quot et qualibus constat syllogismus, et an sursum deorsumve fiat in infinitum abitio.</hi> </head>
<p>
            <pb n="0730C"/>Est autem omnis syllogismus per tres terminos, et
quidem monstrare possibilis est quoniam <hi>a</hi> est in <hi>c,</hi> 
propter id quod est in <hi>b,</hi> et hoc in <hi>c.</hi> Sed privativus
est quidem alteram propositionem habens quoniam
est aliquid aliud in alio, alteram autem quoniam non
est. Manifestum igitur est quod principia, et suppositiones
dicta haec sunt, accipientem enim haec sic, necesse
est monstrare ut quod <hi>a</hi> sit in <hi>c</hi> per <hi>b,</hi> iterum
autem quod <hi>a</hi> sit in <hi>b</hi> per aliud medium, et quod <hi>b</hi> sit
in <hi>c</hi> similiter. Secundum igitur opinionem syllogizantibus,
et solum dialectice, manifestum est quod hoc
solum intendendum, si ex quibus contingit maxime
probabilibus fiat syllogismus. Quare et si est aliquid
in veritate eorum quae sunt <hi>a b</hi> medium, videtur
autem non esse per hoc syllogizans, syllogizat dialectice.
<pb n="0730D"/>
Ad veritatem autem, ex iis quae sunt oportet
intendere, habet autem se sic. Quoniam autem est
quod ipsum quidem de alia praedicatur, non secundum
accidens. Dico autem secundum accidens, ut
album aliquando dicimus illud esse hominem, non
similiter dicentes et hominem album, cum enim non
sit alterum, aliquod album est, album autem est
homo, quoniam accidit homini esse album, sunt
igitur quaedam hujusmodi, quaecunque secundum se
praedicantur. Si igitur <hi>c</hi> hujusmodi quod ipsum quidem
non in alio sit, in hoc autem <hi>b</hi> sit primo, et non
per aliud medium, iterum <hi>e</hi> de <hi>d</hi> sit, et similiter et
hoc in <hi>b,</hi> nunquid igitur hoc necesse est stare, an
contingit in infinitum ire? Et iterum si de <hi>a</hi> quidem
<pb n="0731A"/>
nihil praedicatur per se, <hi>a</hi> autem in <hi>f</hi> est primo, medium
autem in nullo priori, et <hi>f</hi> in <hi>a,</hi> et hoc in <hi>b,</hi> 
nunquid et hoc stare necesse est? an et hic contingit
in infinitum abire? Differt autem hoc a priori intantum,
quoniam hoc quidem est nunquid, contingit incepturum
ad hujusmodi quod in nullo est altero, sed
aliud in illo, in sursum in infinitum abire, alterum
autem incoepturum ab hujusmodi quod ipsum quidem
de alio, de illo autem nihil praedicatur, in deorsum
intendentem, si contingit in infinitum ire. Amplius
media nunquid contingit infinita esse determinatis
terminis? Dico autem ut si <hi>a</hi> in <hi>c</hi> sit, medium ipsorum
sit <hi>b,</hi> ab ipso autem <hi>b,</hi> et ab <hi>a</hi> altera, sed horum
alia, nunquid et haec in infinitum contingit abire? an
impossibile est? est autem hoc quidem intendere
<pb n="0731B"/>
idem et si demonstrationes in infinitum veniunt, et si
est demonstratio omnis rei, an ad invicem concludantur.
Similiter autem dico et in privativis syllogismis
et propositionibus, ut si <hi>a</hi> non inest <hi>b</hi> nulli
aut primo, aut est aliquid medium, cui priori non
inest <hi>a,</hi> ut si sit <hi>g</hi> quod omni <hi>b</hi> inest, et iterum hoc
non etiam alii priori, ut si <hi>h</hi> est quod sit in omni <hi>b,</hi> 
et namque in his aut infinita sunt, in quibus non est
in prioribus, aut statur. Sed inconvertibilibus non
similiter se habet, non enim est in aeque praedicabilibus
de quo primo praedicatur, aut ultimo, omnia
enim ad omnia sic similiter se habent, sive sunt infinita
de ipso praedicata, sive utraque sunt dubitata
infinita, nisi similiter converti contingat, sed hoc
quidem sicut accidens, illud vero sicut praedicatum.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XVI. <hi>Determinatis extremis, summo imoque, media non esse infinita.</hi> </head>

<pb n="0731C"/>
<p>Quoniam igitur media non contingit infinita esse,
si in sursum et deorsum stent praedicata, manifestum
est. Dico autem sursum quidem, quod universale
magis est, deorsum autem, quod particulare est. Si
enim <hi>a</hi> praedicante de <hi>c,</hi> infinita sunt media, in quibus
est <hi>b,</hi> manifestum est quod continget utrique, ut ab <hi>a</hi> 
 in deorsum alterum de altero contingit praedicari
in infinitum, antequam enim in <hi>c</hi> veniat, infinita sunt
media, et ab <hi>c</hi> in sursum infinita, antequam in <hi>a</hi> veniat.
Quare si haec impossibilia sunt, et ipsius <hi>a</hi> et <hi>c</hi> 
impossibile est infinita esse media. Neque enim si
<pb n="0731D"/>
aliquis dicat quod haec quidem quae <hi>a b c</hi> contingentia
sunt ad invicem, ut et non sint media, illa vero non
esse accipere, nihil differt. Quodcunque enim accipio
eorum quae sunt <hi>b,</hi> erunt ab <hi>a,</hi> aut <hi>c</hi> infinita media.
An non a quo jam prima sint infinita sive statim,
sive non statim, nihil differt? quae enim sunt post
haec, infinita sunt.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XVII. <hi>Propositionis negativae mediatae media, quibus revocetur ad immediatam, non esse infinita.</hi> </head>
<p>Manifestum autem et in privata demonstratione
quoniam statur, si quidem in praedicativa statur in
utrisque. Sit enim non contingens neque in sursum
ab ultimo in infinitum ire (dico autem in quo statur,
<pb n="0732A"/>
quod ipsum quidem in alio nullo est, sed in illo aliud
ut <hi>c</hi> ) neque a primo in ultimum. Dico autem primum
quod ipsum quidem de alio, sed de illo nullum
aliud dicitur: si igitur haec erunt, manifestum quod
et in negatione stabitur. Tripliciter autem monstratur
non esse, aut enim in quo quidem est <hi>c, b</hi> inest
omni, sed in quo est <hi>b</hi> nulli, inest <hi>a,</hi> ipsum igitur <hi>b c,</hi> 
 et semper alterum spatium necesse est ire in
immediata, praedicativum enim est hoc spatium. Sed
alterum manifestum est, quod si in alio non est priori,
ut in <hi>d,</hi> hoc indigebit in omni <hi>b</hi> esse, et si iterum <hi>a</hi> 
in alio priore quam <hi>d</hi> non fuerit, illud indigebit in
omni <hi>d</hi> esse: quare quoniam in deorsum stat via, et
quae in sursum stabit, et erit aliquid in quo primo
non erit <hi>a.</hi> Item si <hi>b</hi> quidem in omni <hi>a,</hi> in <hi>c</hi> autem
<pb n="0732B"/>
nullo, <hi>a</hi> in <hi>c</hi> nullo erit. Iterum hoc si oportet monstrare,
manifestum est, quod aut per superiorem
modum sursum monstrabitur, aut per hunc, aut
tertium. Primus quidem igitur dictus est, secundus
autem demonstrabitur. Sic autem utique monstrabitur,
ut quod <hi>d</hi> in <hi>b</hi> omni est, in <hi>c</hi> autem nullo, si necesse
est aliquid esse in <hi>b,</hi> et iterum si hoc in <hi>c</hi> non
erit, aliud vero in <hi>d</hi> est quod in <hi>c</hi> non est, igitur quoniam
esse semper superiori stat, stabit et non esse.
Tertius autem modus est, si <hi>a b</hi> omni insit, <hi>c</hi> vero
in nullo <hi>b</hi> sit, non in omni <hi>c,</hi> in quo est <hi>a.</hi> Iterum
autem hoc per superius dicta aut similiter demonstrabitur.
Illis igitur modis statur. Si vero sic est,
iterum accipietur <hi>b</hi> in <hi>e</hi> esse, in quo <hi>c</hi> non in omni <hi>e,</hi> 
et hoc iterum similiter. Quoniam autem suppositum
<pb n="0732C"/>
est stare et in deorsum, manifestum est quod stabit
et quod in <hi>c</hi> non est. Manifestum autem est quoniam
etsi non una via monstretur, sed omnibus, aliquando
quidem ex prima figura, aliquando vero ex secunda,
aut ex tertia, quoniam et sic stabitur, finitae enim
sunt viae. Finita autem finite sumpta pluries, necesse
est finiri omnia. Quod quidem igitur in privatione si
quidem et inesse statim, manifestum est.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XVIII. <hi>Propositionis affirmativae mediatae, media non esse infinita.</hi> </head>
<p>Sed quid in illis qui quidem logice speculantur, sic
manifestum fit. In iis quidem igitur quae quidem in
eo quod quid est praedicantur, manifestum est; si est
<pb n="0732D"/>
enim definire, aut si notum est quod quid erat esse,
infinita autem non est transire, necesse est finiri in
eo quod quid est praedicata. Universaliter autem sic
dicimus, est enim vere dicere album ambulare, et
magnum illud lignum esse, et iterum lignum magnum
esse, et hominem ambulare, sed alterum est sic dicere,
aut illo modo, cum enim album quidem esse
dico quod cui accidit album esse, lignum est, sed
non quod subjectum signo, album sit, et namque
neque quod album est, neque quod quidem album
aliquod est, factum lignum est, quare non est aliter
quam secundum accidens. Cum autem lignum album
esse dico, non quod aliquod alterum sit album, illi
autem accidit lignum esse, ut cum musicum album
esse dico, tunc enim quoniam homo est albus, cui
<pb n="0733A"/>
accidit esse musicum, dico, sed lignum est subjectum,
quod quidem et factum est, non cum alterum aliquid
sit quam quod quidem lignum est, aut lignum aliquod.
Si igitur oportet nomina ponere, sit sic dicere
praedicari, sed illo modo, aut nullo modo praedicari,
aut praedicari quidem non simpliciter, sed secundum
accidens praedicatur, est autem tanquam album quidem
quod praedicatur, sed sicut lignum est de quo
praedicatur. Supponatur ergo praedicatum praedicari
semper de quo praedicatur, simpliciter, sed non secundum
accidens. Sic enim demonstrationes demonstrant.
Quare in eo quod quid est, aut quoniam
quale, aut quantum, aut ad aliquid, aut faciens, aut
patiens, aut ubi, aut quando, cum unum de uno
praedicabitur. Amplius, substantiam quidem significantia,
<pb n="0733B"/>
quod quidem illud est, aut aliquod illud quidem
significant de quo praedicantur. Quaecunque vero
non substantiam significant, sed de aliquo subjecto
dicuntur, quod non est, neque quod illud est, neque
quod quidem illud aliquid est, accidentia sunt, ut de
homine album. Neque enim est homo, neque quod
quidem album est, neque quod quidem album est
aliquid, sed animal forsan, quod quidem enim animal
est, homo est. Quaecunque vero non substantiam
significant, oportet de aliquo subjecto praedicari,
et non esse quid album, quod non cum alterum
aliquod sit, album est. Species enim valeant, et genera,
monstra enim sunt, et si sint, nihil ad rationem
sunt, demonstrationes enim de hujusmodi sunt. Amplius,
si non est hoc hujus qualitas, et illud hujus,
<pb n="0733C"/>
neque qualitatis qualitas, impossibile est aeque praedicari
ad invicem sic, sed verum quidem contingit
dicere sic, aeque autem vere praedicari non contingit.
An enim sicut substantia praedicabitur, aut ut
genus, aut ut differentia praedicari? haec autem
ostensa sunt, quoniam non erunt infinita, neque in
sursum, neque in deorsum, ut homo bipes, hoc animal,
hoc autem alterum est, neque animal de homine,
hoc autem de Callia, hoc autem de alio in eo
quod quid est, substantiam enim omnem est definire
hujusmodi, infinita autem non est transire intelligentem,
quare neque in sursum, neque in deorsum infinita
sunt, illam enim non est definire, de qua infinita
praedicantur. Sic igitur genera ad invicem, non
aequaliter praedicantur, erit enim ipsum, quod quidem
<pb n="0733D"/>
ipsum aliquid est, neque tamen de qualitate,
aut aliorum nullo, nisi secundum accidens praedicabitur,
omnia enim haec accidunt, et de substantiis
praedicantur, sed quoniam neque in sursum, infinita
sunt. De unoquoque enim praedicatur quod significat
aut quantum aliquid, aut quale aliquid, aut hujusmodi
quae sunt in substantia, haec autem finita
sunt, et genera praedicamentorum finita, aut enim
quale, aut quantum, aut ad aliquid, aut facere, aut
pati, aut ubi, aut quando. Suppositum autem est
unum de uno praedicari, ipsa autem de ipsis quaecunque
non ad aliquid sunt, praedicari, non dicimus,
accidentia enim sunt omnia, sed haec quidem secundum
seipsa, alia vero secundum alterum modum.
<pb n="0734A"/>
Haec autem omnia de subjecto quodam praedicari dicimus,
accidens autem non esse subjectum aliquod,
nihil enim talium ponimus esse, non quod alterum
aliquod esse dicitur, sed ipsum de aliis, et alia quidem
de alio, neque in sursum, ergo unum de uno,
neque in deorsum esse dicetur, de quibus enim dicuntur
accidentia, quaecunque in substantia uniuscujusque
sunt, haec autem non sunt infinita, sed sursum
ipsa quoque et accidentia utraque non infinita
sunt. Necesse est ergo esse aliquid, de quo primum
praedicetur, et de hoc aliud, et hoc stare, et esse aliquid
quod non amplius, neque de alio priori, neque
de illo aliud prius praedicetur. Unus quidem igitur
modus demonstrationis, dicitur hic. Adhuc autem
alius, si de quibus priora quaedam praedicantur, est
<pb n="0734B"/>
horum demonstratio, quorum autem est demonstratio,
neque potius habere possibile est ad ipsa, quam
scire, neque scire est sine demonstratione, si autem
hoc, per haec sit notum. Haec autem nescimus, neque
melius habemus ad ipsa quam scire, neque per
haec notum sciemus. Si igitur est aliquid scire per
demonstrationem simpliciter, et non ex aliquibus,
neque ex suppositione, necessarium est stare praedicationes
mediorum, si enim non steterint, sed est
semper acceptio in superius, omnium erit demonstratio,
quare si infinita non possibile est pertransire,
quorum est demonstratio, haec non sciemus per
demonstrationem. Si igitur neque melius habemus
ad ipsa quam scire, non erit scire per demonstrationem
simpliciter, sed ex suppositione. Logice
<pb n="0734C"/>
quidem igitur ex his utique aliquis credat, de eo
quod dictum est. Analytice autem manifestum est
per haec velocius, neque in sursum, neque in deorsum
infinita praedicata contingit esse in demonstrativi
scientiis, de quibus intentio est; demonstratio
enim est ex his quaecunque ipsa quidem insunt secundum
seipsa rebus, secundum seipsa vero dupliciter;
quaecunque enim in illis insunt in eo quod quid
est, et in quibus ipsa in eo quod quid est insunt
ipsis, ut in numero impar, quod inest quidem numero,
est autem ipse numerus in ratione ipsius, et
iterum multitudo, aut divisibile, in ratione numeri,
horum autem neutra contingit infinita esse, neque
ut impar numeri. Iterum enim si impar aliud insit,
cui inerat existenti hoc, si est primum numerus, erit
<pb n="0734D"/>
iis quae insunt ipsi. Si igitur non contingit infinita
hujusmodi esse in uno, neque in sursum erunt infinita,
at vero necesse est omnia inesse primo, ut numero,
et in illis numerum, quare convertibilia erunt,
sed non excedentia. Neque tamen quaecunque sunt
in eo quod quid est, neque haec infinita sunt, neque
esset definire: quare si praedicata per se quidem omnia
dicuntur, haec autem non infinita sunt, stabunt
utique in sursum, quare et in deorsum, si autem
sic est, et quae sunt in medio duorum terminorum
semper sunt finita. Si vero hoc est, manifestum
jam est, et demonstratio non quod necesse est principia
esse, et non omnium esse demonstrationem,
quod quidem diximus quosdam dicere juxta principium,
<pb n="0735A"/>
si enim principia sunt. Non omnia sunt demonstrabilia,
neque in infinitum possibile ire, esse
enim horum quodlibet, nihil est aliud quam esse
nullum spatium sine medio, et indivisibile, sed omnia
divisibilia. Intus enim immittendo terminum, sed
non assumendo demonstratur quod demonstratur,
quare si hoc in infinitum contingit ire, contingit utique
duorum terminorum infinita esse interius media,
sed hoc impossibile est, si praedicationes steterint
in superius, et in inferius: quod autem stent,
monstratum est logice prius, analytice vero nunc.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XIX. <hi>Elementa monstrandarum mediatarum non infinita esse.</hi> </head>
<p>Monstratis autem his, manifestum est si aliquid
<pb n="0735B"/>
idem insit duobus, ut <hi>a</hi> et in <hi>c,</hi> et in <hi>d,</hi> non praedicante
altero de altero, aut nullo modo, aut non de
omni, quod non semper secundum commune aliquid
inerit, ut isosceli, et scaleno, aequales duobus rectis
habere, secundum commune aliquid inest, secundum
enim quod figura quaedam sunt, et non secundum
alterum. Hoc autem non semper sic se habet.
Sit enim <hi>b</hi> secundum quod <hi>a,</hi> in <hi>c</hi> et <hi>d,</hi> erit manifestum
igitur quod <hi>b</hi> in <hi>c d</hi> secundum aliud commune
est, et illud secundum alterum, quare duorum terminorum
medii infiniti utique inciderunt termini,
sed hoc est impossibile, secundum igitur aliquid
commune inesse, non necesse est semper idem pluribus,
quoniam quidem erunt immediata spatia. In
eodem tamen genere, et ex eisdem atomis necesse
<pb n="0735C"/>
est terminos esse, siquidem iis quae per sunt, erit
commune, non enim erat ex alio genere in aliud genus
descendere quae demonstrantur. Manifestum est
autem quoniam et cum <hi>a</hi> in <hi>b</hi> sit, siquidem est aliquid
medium, est demonstrare quod <hi>a</hi> in <hi>b</hi> sit, et
elementa hujus sunt haec et tot quot media sunt, immediatae
enim propositiones sunt elementa, aut omnes,
aut universales; si vero non est medium, non
amplius erit demonstratio, sed in principia via est
haec. Similiter autem erit et si <hi>a</hi> in <hi>b</hi> non sit, siquidem
enim aut medium est, aut prius cui non inest,
erit demonstratio. Si vero non sit medium, non est
demonstratio, sed principia, et elementa sunt tot
quot sunt termini, horum enim propositiones principia
demonstrationis sunt, et sicut quaedam principia
<pb n="0735D"/>
sunt indemonstrabilia quod sit hoc illud, et quod
sit hoc in illo, sic quod non erit hoc illud, neque
quod sit hoc in illo. Quare haec quidem esse aliquid,
alia non esse aliquid, erunt principia. Cum ergo indigeat
monstrare aliquid, accipiendum quod de <hi>b</hi> 
primum praedicetur. Sit <hi>c,</hi> et de hoc similiter <hi>a,</hi> et
sic semper eunti nunquam extra, erit propositio,
neque si esse ipsius <hi>a</hi> accipiatur ut demonstretur,
sed semper medium densetur quousque indivisibilia
fiant, et unum, est autem unum, cum immediatum
fiat, et una propositio simplex est immediata, et
quemadmodum in aliis est principium simplex. Hoc
autem non idem ubique est, sed in gravi quidem uncia,
in melodia autem diesis, aliud autem in alio, sic
<pb n="0736A"/>
est in syllogismo unum, propositio immediata, in
demonstratione autem, et scientia, intellectus. In
ostensivis igitur syllogismis ejus quod est, nihil cadit
extra. Sed in privativis, ubi quidem quod oportet
esse, nihil cadit extra hoc, ut si <hi>a</hi> in <hi>b</hi> per <hi>c</hi> non
inest, si enim in <hi>b</hi> quidem omni <hi>c,</hi> est autem <hi>a</hi> in
nullo <hi>c.</hi> Iterum si indigeat quod in <hi>c, a</hi> nullo sit,
medium accipiendum est ipsius <hi>a</hi> et <hi>c,</hi> et sic semper
procedet. Si vero indigeat monstrare quod <hi>d</hi> in <hi>e</hi> 
 non sit, eo quod est <hi>c</hi> in <hi>d</hi> quidem omni, in <hi>e</hi> autem
nullo, aut non in omni, <hi>e</hi> nunquam extra cadit,
hoc autem est, cui non oportet inesse. In tertio autem
modo, neque a quo oportet, neque quod oportet
privari, nequaquam extra ibit.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XX. <hi>Quod demonstratio universalis praestantior sit particulari.</hi> </head>

<pb n="0736B"/>
<p>Cum autem sit omnis demonstratio, alia quidem
universalis, alia vero particularis, et haec quidem
cathegorica, illa vero privativa, dubitabitur qualis
potior sit, similiter autem et de ea, quae demonstrare
dicitur, et deducenti ad impossibile demonstratione.
Primum quidem igitur intendamus de universali et
particulari. Ostendentes autem hoc, et de ea quae
demonstrare dicitur, et quae est ad impossibile, dicemus.
Videbitur igitur fortassis utique quibusdam
sic intendentibus, quod particularis est potior, si
enim secundum quam magis scimus demonstrationem,
potior demonstratio est, haec enim virtus demonstrationis.
Magis autem scimus unumquodque
<pb n="0736C"/>
cum ipsum cognoscimus secundum ipsum, quam secundum
aliud, ut musicum Coriscum, quando cognoscemus
quod Coriscus musicus est, quam quod homo
musicus sit. Similiter autem et in aliis. Sed universalis
quoniam aliud, non quoniam ipsum fortasse demonstrat,
ut quoniam isosceles habet tres angulos
aequales duobus rectis, non quoniam isosceles, sed
quoniam triangulus, sed particularis quoniam ipsum
est; si igitur potior est quae est secundum ipsum,
hujusmodi autem est particularis, et universali magis,
et potior utique secundum partem demonstratio erit.</p>
<p>Amplius, si universale quidem non est aliquid praeter
singularia, demonstratio autem opinionem conficit
esse aliquid hoc de quo demonstrat, et quamdam
naturam esse hanc in iis quae sunt (ut trianguli
<pb n="0736D"/>
praeter quosdam, et figurae praeter quasdam, et numeri
praeter quosdam numeros), potior autem est
quae est de esse quam de non esse, et propter
quam non errabitur, quam propter quam errabitur;
est autem universalis hujusmodi (procedentes
enim demonstrant universale quemadmodum
de eo quod est proportionale ut quod sit tale, erit
proportionale quod neque linea, neque numerus,
neque solidum, neque planum est, sed praeter haec
aliquid), si igitur universalis magis haec est, et de eo
quidem quod est minus, universalis quam particularis,
et fecit opinionem falsam, indignior utique erit
universalis particulari. Et primum quidem nihil magis
in universali quam in particulari altera ratio est,
<pb n="0737A"/>
si enim quod duobus rectis inest, non est secundum
quod est isosceles, sed secundum quod triangulus
est, cognoscens quoniam isosceles habet tres inquantum
ipsum est, minus cognovit quam cognoscensa,
quoniam triangulus est, et omnino si non quidem
secundum quod sit triangulus, et postea monstrat,
non erit utique demonstratio; si vero sit cognoscens
unumquodque secundum quod unumquodque est,
magis cognovit, si igitur triangulus in plus est, et
eadem ratio, et non secundum aequivocationem triangulus
est, et inest omni triangulo quod est duobus
rectis aequales habens, non utique est triangulus inquantum
isosceles, sed isosceles secundum quod
triangulus hujusmodi habet tres angulos. Quare universaliter
sciens magis cognovit secundum quod est,
<pb n="0737B"/>
quam particulariter, potior est ergo universalis quam
particularis. Amplius, siquidem sit quaedam ratio
una, et non aequivocatio, universale erit utique nil
minus secundum partem quibusdam, sed magis est
quanto incorruptibiliora sunt illis, quae vero secundum
partem sunt corruptibilia magis. Amplius, nec una
necessitas est opinari aliquid esse hoc praeter haec,
quoniam ostendunt unum nihil magis quam in aliis
quaecunque non aliquid significant, sed aut quale,
aut ad aliquid, aut augere; si ergo, non demonstratio
causa est, sed audiens. Amplius, si demonstratio
est syllogismus demonstrativus qui fit causae et
propter quod, universale magis causa; cui enim per
se inest aliquid, hoc idem ipsi causa est: universale
autem primum, causa ergo universale est, quare et
demonstratio dignior est, magis enim causae est universale,
<pb n="0737C"/>
et ejus quod propter quid est. Amplius,
usque ad hoc quaerimus propter quid, etenim tunc
opinamur scire, cum non sit aliquid aliud quam hoc
aut quod fiat, aut quod sit, finis enim et terminus
ultimus jam sic est, ut cujus causa venit? ut accipiat
argentum. Hoc autem est quatenus reddat cui debuit.
Hoc autem ut non injuste agat, et sic procedentes cum
non sit amplius propter quid, nec alterius causa, propter
hoc sicut propter finem dicimus venire, et esse,
et fieri, et tunc est scire maxime propter quid venit;
si igitur se habet similiter, et in omnibus causis, et
quae sunt propter quid, in iis autem quaecunque sic
sunt causae, sicut quae est cujus causa sic scimus maxime,
et in aliis igitur tunc maxime scimus, cum non
<pb n="0737D"/>
amplius sit hoc quoniam aliud est: cum igitur cognoscimus
quidem quod quatuor qui extra sunt aequales
sunt, quoniam isosceles, adhuc deest propter quid isosceles?
quia triangulus, et hoc, quia est figura rectis
lineis contenta. Si autem hoc non amplius propter
quod aliud, tunc maxime scimus, universale est autem
tunc, universalis igitur potior. Amplius quantocunque
utique magis secundum partes est, in infinita
cadit, universale autem in simplex, et in finem,
sunt autem secundum quod infinita non scibilia, sed
secundum quod finita scibilia sunt, secundum utique
quod universalia, magis scibilia sunt, quam quae
sunt secundum partem demonstrabilia, ergo magis
universalia. De magis demonstrabilibus autem magis
<pb n="0738A"/>
est demonstratio, simul enim magis ad aliquid sunt,
dignior igitur universalis est, quoniam quidem et
magis demonstratio est.</p>
<p>Amplius, si magis eligenda est secundum quam
hoc et aliud, quam secundum quam hoc solum cognovit,
universale autem habens, cognovit particulare,
hoc autem, universale non scivit, quare et sic
utique magis eligenda erit universalis. Amplius autem
et sic. Universale enim magis scire est eo quod
est per medium demonstrare, cum propius sit principio,
proxime autem immediatum est, hoc autem
est principium. Si igitur quae ex principio est ea quae
non ex principio, quae magis ex principio ea quae
minus est, certior est demonstratio, est autem hujusmodi
universalis magis, dignior utique erit universalis,
<pb n="0738B"/>
ut si oportet monstrare <hi>a</hi> de <hi>d,</hi> media autem
sint in quibus est <hi>b c,</hi> magis autem sursum sit <hi>b</hi> quam <hi>c,</hi> 
 quare si per <hi>b</hi> magis est universalis, sed eorum
quae dicta sunt quaedam logica sunt. Maxime autem
manifestum est quod universalis magis praecipua
sit, quoniam propositionum quidem hanc priorem
habentes, scimus quodammodo, et posteriorem et
habemus potentia, ut si aliquis cognoverit quod
omnis triangulus habeat tres duobus rectis aequales,
scivit quodam modo et quod isosceles duobus rectis
potentia sit, et si non cognovit isoscelem quod triangulus
sit, hanc autem habens propositionem, nullo
modo universale cognovit, neque potentia, neque
actu. Et universalis quidem intelligibilis est, sed
particularis in sensu perficitur. Quod igitur universalis
<pb n="0738C"/>
dignior sit particulari, tot nobis dicta sint.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXI. <hi>Quod demonstratio affirmativa praestantior evadat negativa.</hi> </head>

<pb n="0738C"/>
<p>Quod autem monstrativa sit dignior privativa, hinc
manifestum est, sit enim haec demonstratio dignior
(aliis eisdem existentibus) aut ex minoribus quaestionibus,
aut suppositionibus, aut propositionibus. Si
enim notae sunt similiter velocius cognoscere per
haec erit, hoc autem appetibilius est. Ratio autem
propositionis quod melior sit ex minoribus, universaliter
est sic, si enim contingit similiter cognita esse
mediae, priora autem notiora sunt. Si autem per
media demonstratio eorum, quae sunt <hi>b c d</hi> quod <hi>a</hi> in <hi>e</hi> 
 sit, altera autem demonstratio quod <hi>a</hi> in <hi>d</hi> sit per
<pb n="0738D"/> <hi>b c</hi> 
 similiter igitur se habet hoc quod <hi>a</hi> in <hi>d</hi> sit, et
quod <hi>a</hi> in <hi>e</hi> sit, sed quod <hi>a</hi> in <hi>d</hi> sit prius est, et cognoscibilius
quam quod <hi>a</hi> in <hi>e,</hi> per hoc enim illud
demonstratur: credibilius autem est per quod. Et
quae per pauciora demonstratio, potior aliis eisdem
existentibus. Utraeque quidem per terminos tres et
propositiones duas monstrant, sed haec quidem esse
aliquid accipit, illa vero et esse, et non esse aliquid.
Per plura itaque, quare dignior est. Amplius, quoniam
ostensum est impossibile per utramque privativarum
propositionum fieri syllogismum, sed oportere
quidem hujusmodi esse unam, aliam vero quoniam
est. Amplius, praeter hoc oportet et hoe accipere,
praedicativas enim augmentata demonstratione
<pb n="0739A"/>
necesse est fieri plures, privativas autem impossibile
plures una in omni syllogismo esse. Sit enim in nullo
esse <hi>a</hi> in quibus est <hi>b,</hi> in <hi>c</hi> autem omni sit <hi>b,</hi> si igitur
opus est rursus augere utrasque propositiones,
medium injiciendum est, hujus quidem <hi>a b</hi> sit <hi>d,</hi> 
sed <hi>b c</hi> sit <hi>e, e</hi> igitur manifestum est praedicativum
esse, sed <hi>d</hi> de <hi>b</hi> quidem praedicativum, <hi>a</hi> autem de <hi>d</hi> 
 tanquam privativum ponitur: <hi>d</hi> enim de omni <hi>b,</hi> 
sed <hi>a</hi> oportet in nullo <hi>d</hi> esse, fit ergo una privativa
propositio. Idem autem modus est et in aliis syllogismis.
Semper enim medium praedicativorum terminorum,
praedicativum in utraque est, sed privativi
in altera privativum necesse est esse, quare haec una
hujusmodi fit propositio, aliae vero praedicativae. Si
igitur notius est per quod demonstratur, et credibilius,
<pb n="0739B"/>
demonstratur autem privativa quidem per
praedicativam, haec autem per illam non demonstratur,
prior ergo, et notior, et credibilior cum sit,
melior itaque erit. Amplius, si principium syllogismi
propositio universalis sit immediata, est autem ut
in monstrativa praedicativa, in privativa autem, negativa
propositio universalis, affirmativa autem negativa
prior, et notior (per affirmativam enim negativa
nota) et prior affirmativa est, sicut esse prius
est non esse. Quare potius est principium monstrativae
quam privativae, dignioribus autem principiis
utitur dignior. Adhuc principalior est, sine enim
monstrativa non est privativa. Quod quidem praedicativa,
privativa dignior sit, manifestum est.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXII. <hi>Demonstrationem ostensivam potiorem esse ea quae ducit ad incommodum.</hi> </head>

<pb n="0739C"/>
<p>Et ad impossibile ducente, oportet autem scire
quae differentia sit ipsarum. Si igitur <hi>a</hi> in nullo <hi>b,</hi> in <hi>c</hi> 
 autem omni <hi>b,</hi> necesse est in nullo <hi>c</hi> esse <hi>a;</hi> sic
igitur acceptis, ostensiva privativa erit demonstratio,
quoniam <hi>a</hi> in <hi>c</hi> non erit. Quae vero est ad impossibile
sic se habet, si opus est demonstrare quod <hi>a</hi> 
in <hi>b</hi> non sit, accipiendum est <hi>a</hi> esse in <hi>b,</hi> et <hi>b</hi> in <hi>c,</hi> 
quare accidit <hi>a</hi> in <hi>c</hi> esse. Hoc autem si notum, et
concessum quod ipsum est impossibile esse, non
igitur possibile est <hi>a</hi> in <hi>b</hi> esse. Si ergo <hi>b</hi> in <hi>c</hi> concessum
est inesse, <hi>a</hi> in <hi>b</hi> impossibile est esse, termini
igitur similiter ordinantur. Differt autem quo, qualis
sit notior privativa propositio, utrum igitur quia <hi>a b</hi> 
<pb n="0739D"/>
non inest, an quia <hi>a c,</hi> cum igitur est conclusio notior
quoniam non est, quod est impossibile, fit demonstratio,
cum autem in syllogismo sit, demonstrativa
est. Natura autem prior est, quae est quod <hi>a</hi> in <hi>b</hi> 
non sit, quam <hi>a</hi> in <hi>c</hi> non sit, priora enim conclusione
sunt, ex quibus est conclusio, est autem quae est <hi>a</hi> 
 in <hi>c</hi> non esse, conclusio, <hi>a</hi> autem in <hi>b</hi> ex quibus est
conclusio. Non enim si contingit removeri aliquid,
hoc conclusio est, illa autem ex quibus sunt, sed
hoc quidem ex quo syllogismus est, utique sic se habet,
ut aut sicut totum ad partem, aut ut pars ad totum
se habet, sed quae sunt <hi>a c,</hi> et <hi>a b</hi> propositiones,
non sic se habent ad invicem. Si igitur ex dignioribus
et credibilioribus dignior est, sunt autem
<pb n="0740A"/>
utraeque ex non esse aliquid, credibiles, sed haec
quidem ex priori, illa vero ex posteriori, potior utique
simpliciter erit ea quae est ad impossibile, privativa
demonstratio, quare et hac dignior praedicativa.
Manifestum est ergo quod et ea quae est ad impossibile,
potior est.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXIII. <hi>Quae scientia certior, quae una, quae altera, et ejusdem plures esse posse demonstrationes.</hi> </head>
<p>Certior autem est scientia, scientia et prior, quae
ipsius quia et propter quid eadem est quam non,
extra eam quae est propter quid. Et quae non est de
subjecto, ea quae est de subjecto, ut arithmetica,
harmonica. Et quae est ex minoribus, ea quae ex appositione,
ut arithmetica, geometria: dico autem ex
<pb n="0740B"/>
additione, ut unitas substantia est sine positione, punctum
autem substantia posita, hoc autem ex appositione.
Una autem scientia est, quae est unius generis,
quaecunque ex primis componitur, et partes sunt
aut passiones horum, quae sunt per se. Altera autem
scientia est ab altera, quarumcunque principia neque
ex eisdem, neque ex alteris sunt. Hujus autem est signum,
cum in demonstrabilia veniant, oportet enim
in eodem genere esse cum iis quae demonstrantur,
signum autem est et hujus, cum demonstrabilia per
ipsa in eodem genere sunt, et proxima. Plures autem
demonstrationes ejusdem possibile est esse, non solum
ex eodem ordine accipiendi non continuum medium
(ut eorum quae sunt <hi>a b, c</hi> et <hi>d</hi> et <hi>e</hi> ), sed et ex
altero, ut sit <hi>a</hi> transmutari, in quo autem <hi>d</hi> moveri,
<pb n="0740C"/>
sed laetari sit in quo <hi>b,</hi> et iterum <hi>e</hi> quiescere, verum
igitur est et <hi>d</hi> de <hi>b,</hi> et de <hi>d</hi> praedicari, laetans enim
movetur, et quod movetur transmutatur, iterum <hi>a</hi> de <hi>e,</hi> 
 et <hi>e</hi> de <hi>b,</hi> verum praedicari, omnis enim laetans
quiescit, et quiescens transmutatur, quare per altera
media, et non ex eodem ordine syllogismus est, non
tamen est neutrum de neutro dici mediorum. Necesse
est enim idem <hi>e</hi> alicui utraque inesse, intendere
autem est per alias figuras, quot modis contingit
ejusdem fieri syllogismum.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXIV. <hi>Non esse scientiam fortuitorum, neque in sensuum functione.</hi> </head>
<p>Sed ejus quod est a fortuna non est scientia per
demonstrationem. Neque enim sicut necessarium,
<pb n="0740D"/>
neque sicut frequenter quod est a fortuna, sed extra
hoc fit, sed demonstratio alterius horum. Omnis enim
syllogismus aut per necessarias, aut per eas quae
sunt tanquam frequenter propositiones, et siquidem
propositiones necessariae sunt, et conclusio erit necessaria,
si vero sint sicut frequenter, et conclusio
hujusmodi. Quare si id quod est a fortuna neque est
sicut frequenter, neque necessarium, neque utique
erit ipsius demonstratio. Neque per sensum est scire,
si enim est sensus talis hujus, et non hujus alicujus,
sed sentire hoc aliquid est necesse et ubi et nunc.
Universale autem quod est in omnibus, impossibile
est sentire, neque enim hoc aliquid est, neque nunc,
neque ubi, neque enim utique esset universale,
<pb n="0741A"/>
quod enim semper est, et ubique, universale dicimus
esse; quoniam igitur demonstrationes universales
sunt, haec autem non est sentire, manifestum est
quod neque scire per sensum est. Sed manifestum
quoniam si esset sentire triangulum, quod duobus
rectis haberet aequales angulos, quaereremus utique
demonstrationem, et non, sicut quidam fatentur, sciremus.
Sentire enim necesse est singulariter, scientia
autem est in cognoscendo universale. Unde et si
super lunam essemus, et videremus objectam terram,
non utique sciremus causam defectus, sentiremus
enim quoniam deficeret, sed non propter quid omnino,
non enim universalis, sensus. Sed ex considerare
hoc multoties accidere universale venantes, demonstrationem
habemus, ex singularibus enim pluribus
<pb n="0741B"/>
universale manifestum est. Universale autem honorabile,
quoniam ostendit causam: quare de hujusmodi
universalis honorabilior est sensibus et cognitione
quorumcunque altera causa est, sed de primis
alia ratio est. Manifestum igitur est quod impossibile
sit sentiendo scire aliud demonstratorum, nisi aliquis
dicat sentire, scientiam habere per demonstrationem.
Sunt tamen quaedam reducta ad sensus defectum
in propositis, quaedam enim si videremus,
non utique quaereremus. Sed non tanquam scientes in
videndo, sed tanquam habentes universale ex eo
quod videmus, ut si vitrum foratum videremus, et
lumen pertransiens, manifestum utique erit et propter
quid illuminat, propter id quod videremus quidem
seorsum in unoquoque, intelligere autem simul
<pb n="0741C"/>
est, quoniam in omnibus sic est.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXV. <hi>Non omnium syllogismorum eadem principia esse posse.</hi> </head>
<p>Eadem autem esse principia omnium syllogismorum
impossibile est, primum quidem logice speculantibus,
hi enim veri sunt syllogismi, alii autem
falsi. Et si enim sit verum ex falsis syllogizare, sed
semel hoc fit, ut si <hi>a</hi> de <hi>c</hi> verum sit, medium autem <hi>b</hi> 
 falsum, neque enim <hi>a</hi> in <hi>b,</hi> neque <hi>b</hi> in <hi>c;</hi> sed si
harum media accipiantur propositionum, falsae erunt,
ex eo quod omnis conclusio falsa ex falsis est, vera
autem ex veris, altera autem sunt vera et falsa. Postea
neque falsa ex eisdem sunt, est enim falsa ad
invicem, et contraria, et impossibilia simul esse, ut
justitiam esse injustitiam, aut timorem audaciam,
<pb n="0741D"/>
aut hominem equum aut bovem, aut aequale, majus
et minus. Ex oppositis autem sic est, neque enim
verorum eadem principia omnium sunt, altera enim
multorum genere principia sunt, et neque conveniunt,
ut unitates punctis non conveniunt, hae enim
non habent positionem, illa autem habent. Necesse
autem est aut in media convenire, aut in sursum, aut
deorsum, aut hos interius habere, illos autem exterius
terminorum. Sed neque communium principiorum
possunt esse aliqua ex quibus omnia demonstrabuntur,
dico autem communia, ut omne affirmare
aut negare, genera enim eorum quae sunt, altera
sunt, et alia quidem in quantitatibus, alia vero in
qualitatibus sunt solum, cum quibus demonstrantur
<pb n="0742A"/>
per communia. Amplius, principia non multo minora
sunt conclusionibus, principia enim propositiones
sunt, propositiones autem assumpti termini, aut
immissi termini sunt. Adhuc conclusiones sunt infinitae,
termini autem finiti. Amplius, principia haec
quidem ex necessitate, illa contingentia. Sic igitur
considerantibus impossibile est eadem principia esse,
aut finita, cum infinitae sunt conclusiones. Si vero
aliter quodammodo dicat quis, quod haec quidem
geometriae, illa vero numerorum, illa autem medicinae,
quid utique erit aliud quod dicitur, nisi quod
sunt principia scientiarum diversa? sed eadem dicere
derisio est, quoniam eadem eisdem eadem erunt,
omnia namque sic fiunt eadem. At vero neque quod
est ex omnibus demonstrare quodlibet, est quaerere
<pb n="0742B"/>
omnium esse eadem principia, multum enim insipiens
est. Neque enim in manifestis doctrinis hoc fit,
neque in resolutione hoc est possibile, immediatae
enim propositiones sunt principia, altera autem conclusio
fit accepta propositione immediata. Si autem
dicat aliquis primas immediatas propositiones eadem
esse principia, una in unoquoque genere est. Si vero
neque ex omnibus ut opus est demonstrari contingit
quodlibet, neque sic ex altero tanquam erunt uniuscujusque
scientiae altera, relinquitur quod proxima
sint principia omnium, et ex his quidem haec, ex
illis autem illa. Manifestum autem et hoc est, quoniam
non contingit, monstratum est enim quod altera
principia genere sunt differentium genere. Principia
enim duplicia sunt, ex quibus et circa quod, ex quibus
<pb n="0742C"/>
quidem igitur, communia sunt, quae autem sunt
circa quod, propria sunt, ut numerus, magnitudo.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXVI. <hi>Quod scientia et Scibile ab opinatione et opinabili discrepent.</hi> </head>
<p>Scibile autem et scientia differunt ab opinabili et
opinione, quoniam scientia universalis et pernecessaria
est, necessarium autem non contingit aliter se
habere. Sunt autem quaedam vera, quae contingit
aliter se habere, manifestum est igitur quod circa
haec scientia non est, essent enim utique impossibilia
aliter se habere. At vero neque intellectus,
dico enim intellectum principium esse scientiae, neque
scientia indemonstrabilis, haec autem est acceptio
immediatae propositionis, verus enim est intellectus,
<pb n="0742D"/>
et scientia, et opinio, et quid per haec dicitur.
Quare relinquitur opinionem esse circa verum quidem,
aut falsum, contingens autem est et aliter se
habere. Hoc autem est acceptio immediatae propositionis,
et non necessariae. Certum autem est sic apparentibus,
opinio ei incertum est, et natura hujusmodi
est. Adhuc autem nullus arbitratur opinari,
cum opinetur impossibile aliter se habere, sed scire,
sed quando esse quidem sic, sed tamen aliter, nihil
prohibet et tunc opinari, tanquam hujusmodi quidem
opinionem esse, necessariam autem scientiam.
Quomodo est igitur non idem opinari, et scire et
quare non erit opinio scientia, si quis posuerit omne
quod scit contingere opinari? consequitur enim hic
<pb n="0743A"/>
quidem sciens, ille vero opinans per media, quousque
ad immediata veniat, quare si ille quidem
scivit, et opinans scivit, sicut enim et quia opinari,
et propter quid, hoc autem medium est. An si quis sic
arbitrabitur non contingentia aliter se habere, sicut
se habent definitiones per quas sunt demonstrationes,
non opinabitur sed sciet? Si autem vera quidem
esse, non tamen haec ipsis inesse secundum substantiam,
et secundum speciem opinabitur, et non
sciet vere, et quia et propter quid, si quidem per
immediata opinabitur, si vero non per immediata
opinabitur, solum ipsum quia opinabitur. Ejusdem
autem opinio, et scientia non penitus est, sed sicut
vera, et falsa ejusdem quodam modo est, sic et scientia
et opinio ejusdem, et opinionem ei veram, et
<pb n="0743B"/>
falsam (sicut dicunt quidam) ejusdem esse, inconvenientia
accidunt appetere aliaque, et non opinari
quae opinantur falsae. Quoniam autem idem multipliciter
dicitur, est autem sicut contingit, est autem
ut non, commensuratam enim diametrum esse vere,
opinari inconveniens est, sed quod diameter (circa
quam sunt opiniones) idem sic ejusdem est, sed quod
quid erat esse, unicuique secundum rationem non
est idem. Similiter autem et scientia, et opinio ejusdem
est, haec enim si animalis est quod non est contingere
non esse animal, sed illa quidem quae est
contingere, ut si haec quidem quod hominis quidem
est, illa vero hominis quidem, non autem quod quidem
hominis est, idem enim est, quia homo, hoc
<pb n="0744A"/>
autem sicut non idem. Manifestum autem ex his est
quod neque opinari simul idem, et scire contingit,
simul enim haberet utique opinionem aliter habendi,
et non aliter idem, quod quidem non contingit, in
alio enim unumquodque esse contingit ejusdem,
sicut dictum est, sed in eodem nihil sic potest
esse, haberet enim opinionem simul. Ut quod homo
esset secundum quod est animal, hoc enim fuerit
non contingere esse non animal, et non secundum
quod animal, hoc enim sicut contingere. Reliqua
autem quomodo oportet distribuere in rationem, et
intellectum, et scientiam, et artem, et prudentiam,
et sapientiam, haec quidem physicae est, illa vero
ethicae speculationis magis.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXVII. <hi>De solertia.</hi> </head>

<pb n="0744B"/>
<p>Solertia autem est subtilitas quaedam in non perspecto
tempore medii. Ut si aliquis videns quod
luna splendorem semper habet ad solem, statim intellexerit
propter quid hoc sit, quia propter id quod
illustratur a sole, aut disputantem cum divite, cognovit
quoniam commodatum est, aut propter id
quod amici sunt, quia inimici ejusdem sunt. Omnes
enim causas medias videns, cognovit et ultima.
Splendidum esse ad solem sit, in quo <hi>a</hi> lucere a
sole, <hi>b:</hi> luna, <hi>c,</hi> inest igitur lunae quidem ipsi <hi>c b,</hi> 
quod quidem est lucere a sole, ipsi autem <hi>b a,</hi> quod
est ad hoc esse splendidum, a quo splendet, quare
et ipsi <hi>c,</hi> inest <hi>a</hi> per <hi>b.</hi> </p>
</div2>
      </div1>

<div1>
        <head>LIBER SECUNDUS.</head>
<div2>
          <head>CAPUT PRIMUM. <hi>Quot quaeri solent in disciplinis.</hi> </head>
<pb n="0743C"/>
<p>Quaestiones aequales sunt numero iis quaecunque
vere scimus. Quaerimus autem quatuor, quia, propter
quid, si est, et quid est. Cum enim utrum hoc
insit, aut hoc quaerimus, in numerum ponentes ut
utrum sol deficiat aut non, ipsum quia quaerimus.
Signum autem hujus, invenientes enim quia deficit,
pausamus, et si in principio sciremus quia deficeret,
non quaereremus utrum. Cum autem sciamus ipsum,
quia ipsum propter quid quaerimus, ut scientes quia
deficit sol, et quia movetur terra, et propter quid
deficit, et propter quid terra movetur, quaerimus haec
quidem sic. Quaedam autem alio modo quaerimus, ut
si est, aut non est centaurus, aut Deus, hoc autem
<pb n="0743D"/>
si est aut non, simpliciter dico, sed non si albus est,
aut non. Cognoscentes autem quoniam est, quid est
quaerimus, ut quid igitur est Deus, aut quid est homo.
Quae quidem igitur quaerimus, et quae invenientes
scimus, haec et tot sunt.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT II. <hi>Omnem quaestionem medii esse.</hi> </head>
<p>Quaerimus autem, cum quaerimus quia est, aut si
est simpliciter, utrum sit medium ipsius, aut non;
cum autem cognoscentes aut quia est, aut si est, aut
in parte, aut simpliciter, iterum propter quid quaerimus,
<pb n="0744C"/>
aut quid est, et tunc quaerimus quid sit medium.
Dico autem quia est, aut si est, aut in parte,
aut simpliciter. In parte quidem, ut utrum deficit
luna, aut augetur, si enim est aliquid, aut non est
aliquid, in hujusmodi quaerimus; simpliciter autem,
si est, aut non est luna, aut nox. Contingit itaque
in omnibus quaestionibus quaerere, aut si est medium,
aut quid est medium. Causa enim est medium,
in omnibus autem haec quaeritur, ut utrum
deficit luna, utrum est aliqua causa, aut non post
haec scientes quia est aliqua, quid igitur haec sit,
quaerimus. Causa enim ipsius esse non hoc, aut hoc,
sed simpliciter substantiam, aut non simpliciter, sed
aliquid eorum quae sunt per se, aut secundum accidens,
medium est. Dico autem simpliciter quidem
<pb n="0744D"/>
subjectum ut lunam, aut terram, aut solem, aut
triangulum, quid autem esse defectum, aequalitatem
aut inaequalitatem, si in medio sit, aut
non. In omnibus enim his manifestum est quod idem
sit quod quid est, et propter quid est. Ut quid est
defectus? privatio luminis a luna a terrae objectu.
Propter quid est defectus, aut propter quid deficit
luna? propter defectum luminis objecta terra. Quid
est consonantia? ratio numerorum in acuto et gravi,
et propter quid consonat acutum gravi? propter id
quod rationem habet numerorum et grave et acutum.
<pb n="0745A"/>
Utrum est consonare acutum et grave? Utrum sit in
numeris ratio eorum? Accipientes autem quia est,
quid igitur est ratio quaerimus. Quod autem sit medii
quaestio, ostenditur quandocunque medium est sensibile.
Quaerimus enim non sentientes ut de defectu
si est, aut non. Si vero essemus super lunam, non utique
quaereremus neque si fit, neque propter quid
fit, sed simul manifestum utique esset utrumque, ex
eo enim quod sentimus et universale factum est nobis
notum. Sensus enim quod nunc objicitur, et manifestum
est quod nunc deficit, ex his autem universale
utique factum est. Sicut igitur diximus quod
quid est scire idem est et propter quid est, hoc autem
aut est simpliciter, et non eorum quae insunt
aliquid est, aut quae insunt, ut quoniam duo recti
<pb n="0745B"/>
sunt, aut quoniam majus aut minus est. Quod igitur
omnia quae quaeruntur medii quaestio sint, manifestum
est.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT III. <hi>Discrepatio quod demonstratio et definitio non ejusdem sint.</hi> </head>
<p>Quomodo autem quod quid est demonstratur, et
quis modus introductionis, et quid est definitio, et
quorum, dicemus, primum opponentes de ipsis.
Principium autem sit futurorum, quod quidem sit
maxime proprium habitis rationibus. Dubitabit autem
aliquis utrum sit idem, et secundum idem definitione
scire et demonstratione scire, aut sit impossibile.
Definitio enim ipsius quod quid est esse
videtur; quod autem quid est omne universale et
<pb n="0745C"/>
praedicativum est; syllogismi autem sunt, alii quidem
privativi, alii vero non universales, sicut in
secunda figura privativi omnes sunt, in tertia vero
non universales. Post ea neque eorum quae in prima
figura praedicativorum omnium est definitio, ut quoniam
omnis triangulus duobus rectis habet aequales.
Hujus autem ratio est, quoniam scire demonstrabile
est demonstrationem habere, quare si in talibus
est demonstratio, est manifestum quod non utique
erit eorum definitio. Sciet enim utique aliquis et secundum
definitionem, non habens demonstrationem,
nihil enim prohibet non simul habere. Sufficit autem
fides et ex inductione, nihil enim definientes aliquando
cognoscemus, neque eorum quae per se sunt,
neque quae secundum accidens. Amplius, si definitio
<pb n="0745D"/>
substantiae quaedam cognitio est, hujusmodi manifestum
est quod non sint substantiae, quoniam quidem
igitur non est definitio omnis cujus est demonstratio,
manifestum est. Quid autem cujus est definitio, nunquid
omnis demonstratio est, aut non? una quidem
jam ratio et de hoc eadem est, unius enim inquantum
unum est una scientia, quare si utique scire
demonstrabile est demonstrationem habere, accidit
quoddam impossibile, definitionem enim habens
sine demonstratione sciet. Amplius, principia demonstrationum
sunt definitiones, quorum non esse demonstrationes
monstratum est prius: aut enim erunt
principia demonstrabilia, et principiorum principia,
et hoc in infinitum abibit; aut primae definitiones
<pb n="0746A"/>
erunt indemonstrabiles. Sed utrum si non omnis
ejusdem, sed alicujus ejusdem sit definitio et demonstratio,
an impossibile sit; non enim ejusdem
demonstratio cujus est definitio, definitio quidem
ipsius quid est, et substantiae est, sed demonstrationes
omnes videntur supponere, et accipientes quod
quid est, ut mathematicae quid unitas, et quid impar,
et similiter aliae. Amplius, omnis demonstratio aliquid
de aliquo monstrat, ut quia est, aut non est; in
definitione autem nihil alterum de altero praedicatur,
ut neque quod animal de bipede, neque hoc de animali,
neque de plano figura, neque enim est planum
figura, neque figura planum. Amplius, alterum quod
quid est, et quia monstrare, definitio enim quid est
ostendit, sed demonstratio quia est hoc de hoc, aut
<pb n="0746B"/>
non est. Alterius autem altera demonstratio est, nisi
sit tanquam pars quaedam totius (hoc autem dico
quod ostensum est duobus rectis aequales habere de
isoscele, si omnis ostensus est triangulus, pars enim
hoc est, illud totum); haec autem ad invicem non
sese habent sic, et quia est, et quid est, non enim
alterum est alterius pars. Manifestum itaque quoniam
neque cujus definitio, omnis hujus demonstratio, neque
cujus omnis sit demonstratio, et hujus omnis
sit definitio. Quare omnino ejusdem nullius contingit
utraque habere. Manifestum est itaque quod neque
definitio et demonstratio neque idem erunt,
neque alterum in altero, et namque subjecta similiter
se haberent. Haec ergo usque huc addubitata
sunt.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT IV. <hi>Syllogismo duplante non demonstrari quid est de eo cujus est.</hi> </head>

<pb n="0746C"/>
<p>Ipsius autem quid est utrum syllogismus sit, et
demonstratio aut non, sicut nunc ratio supposuit.
Syllogismus enim aliquid de aliquo monstrat per
medium, sed quid est, proprium quidem est, et in eo
quod quid est praedicatur, hoc autem necesse est
converti. Si enim ipsi <hi>c</hi> proprium est <hi>a,</hi> manifestum
quoque et ipsi <hi>b,</hi> et hoc ipsi <hi>c,</hi> quare omnia sunt ad
invicem; at vero et si <hi>a</hi> in eo quod quid est omni <hi>b</hi> 
inest, et universaliter <hi>b</hi> de omni <hi>c</hi> in eo quod quid
est dicitur, necesse est <hi>a</hi> in eo quod quid est de <hi>c</hi> 
dici; si vero non sic accipit aliquis duplicans, non
necesse erit <hi>a</hi> in eo quod quid est praedicari de <hi>c,</hi> 
<pb n="0746D"/>
sed si <hi>a</hi> de <hi>b</hi> in eo quod quid est, non autem <hi>b</hi> de
quocunque in eo quod quid est, ipsum autem quid
est utraque habebunt, de hoc erit utique et <hi>b</hi> de <hi>c</hi> 
in eo quod quid est. Si igitur quod quid est et quid
erat esse utraque habent, in medio termino erit prius
quod quid erat esse, et omnino si est monstrare
quid est homo, sit <hi>c</hi> homo, <hi>a</hi> vero quod quid est,
sive animal bipes, sive aliquid aliud. Si ergo syllogizatur <hi>a</hi> 
 de <hi>c,</hi> necesse est <hi>a</hi> de omni <hi>b</hi> praedicari;
hujus autem erit alia media ratio, quare et hoc erit
quod quid est homo, accipit igitur quod oportet
ostendere, etenim <hi>b</hi> est quod quid est hominis. Oportet
autem in duabus propositionibus, et primis, e
immediatis considerare maxime enim manifestum
<pb n="0747A"/>
quod dicitur, fit. Per conversionem quidem igitur
monstrantes quid est anima, aut quid est homo, aut
aliud quodlibet eorum quae sunt, quod est ex principio
petunt, ut si quis putet animam esse eamdem sibi
ipsi causam vivendi, hoc autem numerum eumdem
seipsum moventem, necesse est enim petere animam
hoc esse quod numerum esse se ipsum moventem
sic sicut idem. Non enim si consequitur <hi>a b,</hi> 
et hoc <hi>c,</hi> erit in ipso <hi>c a</hi> quod erat esse, sed verum
erit dicere <hi>c</hi> solum. Neque si est <hi>a</hi> quod quid est, et
de <hi>b</hi> praedicatur omni, et namque animalis esse
praedicatur de hominis esse, verum enim est de
omni hominis esse animalis esse, sicut et de omni
homine animal, sed non sic sicut unum esse. Si quidem
igitur non sic accipiat, non syllogizatur quod <hi>a</hi> 
<pb n="0747B"/>
sit in <hi>c</hi> quod quid erat esse et substantia; si vero
sic accipiat, prius erit accipiens in <hi>c,</hi> quoniam est
quod quid erat esse <hi>b,</hi> quare non demonstratum est,
quod enim erat in principio accepit.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT V. <hi>Neque idem effici posse per divisionem syllogismo.</hi> </head>
<p>At vero neque per divisionem via est syllogizare
sicut in resolutione circa figuras dictum est. Nequaquam
enim necesse fit rem illam esse, cum haec
sint, sed sicut neque inducens demonstrat. Non enim
oportet conclusionem interrogare, neque in concedendo
esse, sed necesse est esse cum sint illa, et si
non dicat respondens, utrum homo animal est, aut
inanimatum? postea accipit animal, non syllogizat;
<pb n="0747C"/>
iterum omne animal, aut gressibile, aut aquaticum,
accepit gressibile, et hominem esse totum animal
gressibile, non necesse erit ex dictis; sed accipit
et hoc. Differt autem nihil in multis, aut in paucis
sic dicere, idem enim est. Non syllogisticus quidem
igitur et usus fit sic procedentibus, et de contingentibus
syllogizari. Quid enim prohibet et hoc verum
quidem omne esse de homine, non tamen quid est,
neque quod quid erat esse ostendens. Amplius, quid
prohibet aut apponere aliquid, aut auferre, aut
excellere substantias, haec quidem igitur dimittuntur.
Contingit autem solvere in accipiendo in eo quod
quid est omnia, et quod est consequenter divisionem
facere quaesitum prius, et nihil relinquere; hoc autem
necessarium est, si omne in divisione cadit, et
<pb n="0747D"/>
nihil relinquit, individuum enim specie oportet esse.
Sed syllogismus tamen non inest, sed si quidem alio
modo cognoscere facit, hoc quidem non fuit inconveniens,
neque enim inducens forte demonstrat, sed
tamen ostendit aliquid. Syllogismum autem non dicit,
ex divisione eligens definitionem, sicut enim in
conclusionibus quae sine mediis sunt, si aliquis dicat
quoniam his existentibus necesse est hoc esse, contingit
interrogare propter quid sit, sic et in divisis terminis?
ut, quid est homo? animal mortale, pedes
habens, bipes, sine pennis. Propter quid scit unamquamque
appositionem, et dicet enim, et monstrabit
divisione, sicut opinatur quod omne animal aut
mortale, aut immortale sit; hujusmodi autem oratio
<pb n="0748A"/>
omnis non est definitio, quare quavis divisione
monstravit, sed tamen definitio, non syllogismus fit.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT VI. <hi>Non monstrari definitionem sumendo definitionem definitionis, neque definitione contrarii.</hi> </head>
<p>Sed utrum sit demonstrare quod quid est secundum
substantiam ex conditione accipientem quod
quid erat esse, quod est ex iis quae sunt in eo quod
quid est propriis. Haec autem in eo quod quid est
sola, et proprium est omne, hoc enim est esse illi.
An iterum accepit quod quid erat esse et in hoc?
necesse est enim per medium monstrare. Amplius,
sicut neque in syllogismo accipitur quod quid est
syllogizare, semper enim tota aut pars est propositio,
ex quibus est syllogismus, sic neque quod quid
<pb n="0748B"/>
est esse oportet esse in syllogismo, sed seorsum
hoc a positis esse. Et ad dubitantem an syllogizatum
est, an non est hoc? obviandum, quoniam, hoc enim
erat syllogismus, et adhuc quod nec quod quid
erat syllogizatum est, quoniam utique, hoc enim
positum est nobis quod quid erat esse, quare necesse
et sine eo quod quid est, sit syllogismus, aut
quod quid erat esse syllogizare aliquid. Et si ex conditione
monstret, ut si malo inest divisibile esse,
in contrario est contrarium esse, in quibuscunque
est aliquid contrarium, bonum autem malo contrarium
est, et indivisibile divisibili; est itaque boni
et indivisibile esse. Etenim hic accipiens quod erat
esse, monstrat. Accipitur autem ad monstrandum
quod quid erat esse, alterum tamen sit. Etenim in
<pb n="0748C"/>
demonstrationibus est hoc quidem de hoc, sed non
ipsum, neque cujus est eadem ratio, et convertitur.
Ad utrosque autem, et secundum divisionem demonstrantem,
et ad sic syllogismum, est eadem dubitatio
propter quid est homo animal gressibile bipes, sed
non animal et bipes, ex acceptis enim neque una
necessitas est unum fieri quod praedicatur, sed utique
sicut idem homo erit et musicus et grammaticus.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT VII. <hi>Contendit quid est non posse monstrari.</hi> </head>
<p>Qualiter igitur definiens demonstrabit substantiam,
aut quod quid est? neque enim sicut demonstrans
ex certis manifestum esse faciet quod necesse
est cum sint illa alterum aliquid esse. Demonstratio
enim hoc est, neque sicut inducens per
<pb n="0748D"/>
singularia, cum manifesta sint, quoniam omne sic
est, eo quod nihil aliter est. Non enim quid est
demonstrat, sed quoniam est, aut non est. Quis
igitur est alius modus reliquus? non enim demonstrabit
sensu, aut digito. Amplius, quomodo monstrabit
quod quid est homo? necesse est enim scientem
quid est homo, aut aliud quodcunque, scire
quia est. Quod enim non est, nullus scit quod quid
est, sed quid significat: oratio quidem, aut nomen
cum dico tragelaphus, quid autem est tragelaphus,
impossibile est scire. At vero si demonstrabit
quid est, et quia est, et qualiter eadem ratione demonstrabit,
definito enim unum aliquid, et demonstratio,
id autem quod est quid est homo, et esse
<pb n="0749A"/>
hominem, aliud est. Postea per demonstrationem
dicimus necessarium esse demonstrare omne quia
est, nisi substantia sit, esse autem non substantia
ulla est, non enim est genus, quod est, demonstratio
itaque erit quia est, quod quidem et nunc faciunt
scientiae; quid enim significat triangulus, accipit
geometra, quia autem est, demonstrat. Quid igitur
monstrabit definiens, quid est triangulus? sciens
itaque aliquis definitione quid est, si est non sciet,
sed impossibile. Manifestum est et secundum nunc
modos terminorum, quod non monstrant definientes
quia est. Si enim et est ex medio aliquod aequale,
sed propter quid est quod definitur, et propter quid
est circulus quaeritur, esset enim utique et montisaenei
dicere ipsum, neque enim quia possibile sit
<pb n="0749B"/>
esse quod dicitur assignant termini, neque quod illud
est cujus dicunt esse definitionem, sed semper
licet dicere et propter quid. Si ergo definiens monstrabit
aut quid est, aut quid significat nomen, sed
non est ullo modo ejus quod quid est, erit utique
definitio ratio nominis, idem significans, sed non
conveniens est. Primum quidem quia et non substantiarum
esset definitio, et eorum quae non sunt,
significare enim est et quae non sunt. Amplius, omnes
orationes definitiones erunt; esset enim utique
nomen ponere cuilibet orationi, quare terminis utique
disputabimus omnes, et Ilias definitio erit. Amplius,
neque una scientia demonstrat utique quia hoc
nomen ejus quod quid est esse ostendit, neque igitur
definitiones hoc assignant. Ex his igitur neque definitio
<pb n="0749C"/>
et syllogismus idem videtur esse, neque ejusdem
syllogismus et definitio. Adhuc autem quod
neque definitio nihil demonstrat, neque monstrat,
neque quod quid est, neque definitione, neque demonstratione
cognoscere est.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT VIII. <hi>Quid est, monstrari per aliud quid est.</hi> </head>
<p>Iterum autem speculandum est quid eorum dicitur
bene, et quid non bene, et quid est definitio, et ejus
quod quid est, nunquid quodam modo est demonstratio,
aut definitio, aut nullo modo. Quoniam (sicut
diximus) idem est scire quod quid est, et scire causam
ipsius si est, ratio autem hujus est quoniam est
aliqua causa, et haec, aut eadem aut alia est, et si
utique alia est, aut demonstrabilis est, aut indemonstrabilis.
<pb n="0749D"/>
Si igitur est alia, et contingit demonstrari,
necesse est mediam causam esse, et in figura prima
monstrari; universale enim et praedicativum est quod
demonstratur. Unus quidem modus nunc exquisitus
est per aliud quod quid est monstrare, horum enim
quod quid est necesse est medium esse quid est, et
propriorum proprium. Quare hoc quidem monstrabit,
illud vero non eorum quod quid erat esse ejusdem
rei. Hic quidem igitur modus quod non sit demonstratio
dictum est prius, sed est syllogismus logicus
ipsius quid est.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT IX. <hi>De quid est, et quod est.</hi> </head>
<p>Quo autem modo contingat dicemus, iterum dicentes
<pb n="0750A"/>
ex principio. Sicut enim propter quid quaerimus,
habentes quia est, aliquando autem et simul
manifesta fiunt, sed neque prius propter quid possibile
est cognoscere, quam quia, manifestum est quod
similiter et quod quid erat esse non sine quia est;
impossibile est enim scire quid est, ignorantes si est.
Hoc autem si est aliquando quidem, sed secundum
accidens habemus, aliquando vero habentes quid
ipsius rei, ut tonitruum, quoniam sonus quidam est
nebularum, et defectum, quoniam privatio quaedam
luminis, et hominem, quoniam animal quoddam est,
et animam, idem seipsum movens. Sed quaecunque
quidem secundum accidens scimus quia sunt, necesse
est illa nullo modo se habere ad quid est, neque enim
quia sunt scimus, quaerere aut quid est, non habentes
<pb n="0750B"/>
quia est, nihil quaerere est, secundum quaecunque
autem habemus quid facile est: quare quemadmodum
habemus quia est, sic habemus et ad quid
est. Quorum igitur habemus aliquid, quod quid est,
primum quidem sit defectus in quo <hi>a,</hi> luna in quo <hi>c,</hi> 
oppositio terrae in quo <hi>b.</hi> Utrum quidem deficit, an
non, <hi>b</hi> quaerere est, nunquid est, an non. Hoc autem
nihil differt quaerere, quam si est ratio ipsius, et si
sit hoc, et illud dicimus esse, aut utrius contradictionis
est ratio, utrum habendi duos rectos, aut non
habendi? Cum autem inveniamus simul ipsum quia,
et propter quid scimus, si per media sit, si vero non,
quia scimus, propter quid autem non. Sit ergo luna <hi>e,</hi> 
 defectus <hi>a,</hi> lunam plenam, umbram non posse facere,
nullo nostrum in medio existente manifesto, in
<pb n="0750C"/>
quo <hi>b,</hi> si ergo in <hi>c</hi> est <hi>b,</hi> quod est non posse facere
umbram, cum nullus nostrum in medio sit, in hoc
quidem <hi>a,</hi> quod est deficere, quia deficit manifestum
est, sed propter quid, nondum, sed quia defectus
quidem est scimus, quid autem est, nescimus. Cum
autem manifestum est quia <hi>a</hi> in <hi>c</hi> fit, sed propter quid
est? quaerere <hi>b</hi> quidem est, utrum objectio, aut conversio
lunae. aut exstinctio luminis; hoc autem ratio
alterius termini, ut in his, ipsius <hi>a,</hi> est enim defectus,
objectio terrae. Quid autem est tonitruus? ignis exstinctio
in nube. Propter quid tonat? propter exstingui
ignem in nube. Sit nubes <hi>c,</hi> tonitruum <hi>a,</hi> exstinctio
ignis <hi>b,</hi> in <hi>c</hi> igitur nube est <hi>b,</hi> exstinguitur enim
in ipsa ignis, huic autem inest <hi>a,</hi> et est ratio <hi>b,</hi> ipsius <hi>a</hi> 
 primi termini; si autem iterum hujus aliud medium
<pb n="0750D"/>
sit, ex reliquis erit rationibus. Ut igitur accipitur
quid est, et fit notum, dictum est. Quare syllogismus
quidem ipsius quod quid est non fit, neque
demonstratio, manifestum tamen est per syllogismum
et demonstrationem, quare neque sine demonstratione
est cognoscere quid est, cujus est causa alia,
neque est demonstratio ipsius, sicut et in dubitationibus
diximus.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT X. <hi>De definitione quid est, et propter quid.</hi> </head>
<p>Est autem quorumdam quaedam causa altera, quorumdam
autem non est: quare manifestum quoniam
eorum quae sunt quid est, alia quidem sine medio,
ut principia sunt, quae quia sunt, et quae quid sunt,
<pb n="0751A"/>
supponere oportet, aut alio modo facere manifesta,
quod quidem arithmeticus facit. Et namque quid est,
unitatem supponit, et quia est, sed habentium medium,
et quorum est quaedam altera causa substantiae,
et ipsius esse, est per demonstrationem (sicut diximus)
ostendere, non demonstrare. Definitio autem
quoniam quidem dicitur ratio ipsius quod quid est,
manifestum est quoniam aliqua erit ratio ipsius quod
quidem significat nomen, aut ratio altera, nomina
ponens: ut quid significat quod quid est secundum
quod triangulus est, quod quidem habentes quia est,
quaerimus propter quid est. Difficile autem sic est
accipere quae nescimus quia sunt, causa autem dicta
est prius difficultatis, quia neque si est, neque si non
est scimus, sed aut hoc secundum accidens. Oratio
<pb n="0751B"/>
autem una est dupliciter: haec quidem conjunctione,
ut Ilias; alia vero unum de uno ostendens non secundum
accidens, una quidem igitur terminus est
termini, quae dicta est. Alius vero terminus est oratio
demonstrans propter quid est, quare prior significat
quidem, demonstrat autem non. Quae vero posterior
est, manifestum est quoniam erit ut demonstratio
ejus quod quid est, positione differens a demonstratione.
Differt enim dicere propter quid tonat, et quid
est tonitruus, dicet enim sic quidem propter id quod
exstinguitur ignis in nubibus: Quid est tonitruus?
sonus exstinctionis ignis in nube. Quare eadem oratio
alio modo, et alio dicitur, et sic quidem demonstratio
continua, sic autem definitio. Amplius, est
terminus tonitrui, sonus in nubibus, haec autem est
<pb n="0751C"/>
quae est ipsius quid est, demonstrationis conclusio,
quae autem est immediatorum definitio, positio est
ipsius quid est, et indemonstrabilis; est ergo definitio
una quidem oratio ejus quod quid est, indemonstrabilis;
una vero syllogismus ipsius quid est, casu
differens a demonstratione; tertia vero est quae est
ipsius quid est, demonstrationis conclusio. Manifestum
igitur ex dictis est, et qualiter est ipsius quod
quid est demonstratio, et quomodo non est, et quorum
est, et quorum non est. Amplius autem, definitio
quot modis dicitur, et qualiter quod quid est monstrat,
et quomodo non, et quorum est, et quorum
non, adhuc autem et ad demonstrationem quomodo
se habet, et quomodo contingit ejusdem esse, et
qualiter non contingit.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XI. <hi>Per quodlibet genus causae demonstrari posse.</hi> </head>

<pb n="0751D"/>
<p>Quoniam autem scire opinamur cum sciamus causam,
causae autem quatuor sunt: una quidem quod
quid erat esse; una vero cum hoc sit, necesse est
hoc esse; altera autem quae aliquid primo movit;
quarta vero cujus gratia omnes hae per medium monstrant.
Et hoc enim quod cum sit hoc, necesse est
esse, una quidem accepta propositione non est, duabus
autem ad minus, hoc autem est, cum unum medium
habeant, hoc ergo uno accepto, conclusionem
necesse est esse. Manifestum est autem et sic,
propter quid est rectus in semicirculo? aut quo
existente rectus est? Sit ergo rectus in quo <hi>a,</hi> media
<pb n="0752A"/>
duorum rectorum in quo <hi>b,</hi> qui est in semicirculo
in quo <hi>c,</hi> ipsius <hi>a</hi> igitur rectum esse in <hi>c,</hi> 
qui est in semicirculo, causa est <hi>b,</hi> hoc enim ipsi <hi>a</hi> 
 aequale est, qui vero est <hi>c,</hi> ipsi <hi>b.</hi> Duorum
enim rectorum dimidium est, existente igitur dimidio
duorum rectorum, <hi>a</hi> in <hi>c</hi> est, hoc autem
erat in semicirculo rectum esse. Hoc autem idem
est ei quod quid erat esse, cum hoc significaret
oratione, at vero et ipsius quod quid erat esse
causa monstrata est media. Hoc autem propter quid
Medorum bellum factum est Atheniensibus? quae
causa est praeliari Athenienses? quoniam in Sardes
cum Erethriis commiserunt, propter hoc enim motum
est. Primum sit bellum in quo <hi>a,</hi> priores committentes
in alios <hi>b,</hi> Athenienses <hi>c,</hi> est igitur <hi>b</hi> in <hi>c,</hi> 
<pb n="0752B"/>
prius enim est committere, Atheniensibus, <hi>a</hi> autem
in <hi>b,</hi> debellaverunt enim prius injustos, est itaque in <hi>b a,</hi> 
 debellari prius incipientes, <hi>b</hi> autem in <hi>c,</hi> sive in
Atheniensibus, priores enim inceperunt, medium
itaque hic causa primum movens. Quorumcunque
vero causa est cujus gratia, ut propter quid ambulat?
ut sanus fiat. Propter quid domus est? ut salventur
vasa. Hoc quidem gratia hujus quod est sanari, illud
vero gratia hujus quod est salvari, et propter quid
oportet post coenam ambulare, et cujus gratia oportet,
nihil differt. Sit ambulare post coenam, in quo <hi>c,</hi> 
non eminere cibos, in quo <hi>b,</hi> sanari in quo <hi>a.</hi> Sit
igitur in eo quod est post coenam ambulat, esse facere
non supereminere cibos juxta os ventris, et hoc
esse sanum, videtur enim inesse ipsi ambulare quod
<pb n="0752C"/>
est <hi>c, b</hi> non eminere cibos. In <hi>b</hi> autem <hi>a,</hi> hoc quod
est sanativum, quae igitur causa est, in <hi>c</hi> quod <hi>a</hi> sit,
quod est gratia cujus? <hi>b</hi> non eminere, hoc autem est
sicut illius ratio, <hi>a</hi> enim sic reddetur, propter quid <hi>b</hi> 
inest <hi>c?</hi> quoniam hoc est sanari, hoc sic habere.
Oportet autem commutare rationes, et sic singula
magis apparebunt. Generationes autem econtrario
hic et in causis secundum motum: ibi enim medium
oportet primum fieri, hic autem ipsum <hi>c</hi> extremum,
ultimum autem gratia cujus. Contingit autem idem et
gratia cujus esse et ex necessitate, ut per lucernae
pellem lumen egredi; etenim ex necessitate disgreditur,
quod in parva est partibilius, et per majores
poros, si quidem lumen fit disgrediendo, et gratia cujus,
ut non offendamus. Nonne igitur si esse contingit,
<pb n="0752D"/>
et fieri contingit? sicut si tonat exstincto igne,
necesse est sizire et sonare, et (quemadmodum Pythagorici
dicunt) minarum causa iis qui sunt in tartaro,
quatenus timeant. Plurima autem hujusmodi
sunt, et maxime in iis quae natura subsistunt, et in
constantibus haec quidem propter hoc natura facit,
illa vero ex necessitate. Necessitas autem est duplex,
haec quidem secundum naturam et aptitudinem, haec
vero violenta et contra aptitudinem, sicut lapis ex
necessitate et sursum et deorsum fertur, sed non
propter eamdem necessitatem. Sed in iis quae sunt
ab intelligentia, alia quidem nequaquam sunt ab eo
quod per se frustra est, ut domus aut effigies, neque
ex necessitate sunt, sed propter hoc. Alia vero a
<pb n="0753A"/>
fortuna sunt, ut sanitas, et salus, maxime in quibuscunque
contingit, et sic et aliter, cum non a fortuna
generatio sit. Quare finis bonus alicujus gratia fit,
aut natura, aut arte; a fortuna autem nihil propter
aliquid fit. Eadem autem causa est et in iis quae
fiunt, et in factis, et futuris, quae vere est iis quae
sunt, medium enim causa est; verumtamen in iis
quae sunt quae est, in iis autem quae fiunt quae fit,
factis autem facta, et futuris futura. Ut propter quid
factus est defectus, propter id quod in medio facta est
terra, fit enim propter id quod fit, erit autem et
propter id quod erit in medio, et est autem propter
id quod est. Ut quid est crystallus, accipiatur quoniam
aqua congelata est. Aqua in quo <hi>c,</hi> congelata
in quo <hi>a,</hi> causa media in quo <hi>b,</hi> defectus caloris penitus,
<pb n="0753B"/>
est igitur in <hi>c</hi> quidem <hi>b,</hi> in hoc autem congelatum
esse, quod est in quo est <hi>a,</hi> fit autem crystallus,
cum fiat <hi>b,</hi> factus est autem facto, erit autem
futuro <hi>b.</hi> Sic quidem igitur causa, et cujus causa est,
simul fit cum fit, et est cum est, et in eo quod factum
est, et in futuro eodem modo.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XII. <hi>De fieri et facto esse.</hi> </head>
<p>In iis autem quae non simul sunt, nunquid sit in
continuo tempore? sicut videtur nobis alia eorum
causa esse, ut facti esse altera facta, et futuri futura,
et ejus quod fit, si aliquid antea factum est. Est igitur
a posterius facto syllogismus, principium autem
et horum quae facta sunt, unde et in iis quae fiunt similiter,
a priori autem non est, ut quoniam hoc factum
<pb n="0753C"/>
est, quod hoc posterius factum est, et in futuro
similiter est, neque enim infinito aut finito erit tempore,
quare quoniam hoc verum est dicere factum
esse, hoc verum est dicere factum esse posterius. In
medio autem falsum esset dicere hoc jam altero
facto, eadem autem ratio est et in futuro. Neque
quoniam hoc factum est, hoc erit; medium enim simul
genitum oportet esse, factorum factum, futurorum
futurum, cum iis quae fiunt fieri, cum iis quae
sunt esse, sed futurum esse, et esse, non contingit
simul esse genitum. Amplius, neque infinitum contingit
esse tempus medium, neque finitum; falsum
enim erit dicere in medio. Speculandum ergo quid
est continens? ut post id quod factum est, sit fieri
in rebus? an manifestum est quod non continuum
<pb n="0753D"/>
cum facto esse, quod fit? neque factum cum post
facto esse? Termini enim sunt atomi, sicut igitur neque
sunt puncta ad invicem copulata, neque quae
facta sunt, utraque enim indivisibilia sunt. Neque
igitur quod fit cum eo quod factum est propter idem,
quod enim fit, divisibile est; quod autem factum
est, indivisibile est. Sicut igitur linea ad punctum se
habet, sic quod fit ad quod factum est, sunt enim
infinita facta in eo quod fit, manifestum autem magis
est in universalibus. De motu oportet dicere de his.
De eo igitur quomodo cum eo quod consequenter fit
generatione se habeat media causa, intantum acceptum
sit, necesse enim et in his mediam, et primam
immediata esse, ut <hi>a</hi> factum, quoniam <hi>c</hi> factum est,
<pb n="0754A"/>
posterius autem <hi>c</hi> factum, <hi>a</hi> autem prius. Principium
igitur est <hi>c,</hi> propter id quod proximum est ipsi nunc,
quod est principium temporis, sed <hi>c</hi> factum est, si <hi>d</hi> 
factum est, cum igitur <hi>d</hi> factum est, necesse est et <hi>a</hi> 
factum esse: causa autem est <hi>c, d</hi> enim facto, necesse
est <hi>c</hi> factum esse, <hi>c</hi> autem facto, necesse est a
prius fuisse. Si autem accipiens aliquod medium
stabit alicui immediatum, an semper extra cadet
propter infinitum? non enim continuum factum cum
facto, quemadmodum dictum est, sed incipere tamen
est necesse a medio, et ab ipso nunc primo. Similiter
autem est et in eo quod erit; si enim verum est dicere
quoniam erit <hi>d,</hi> necesse est prius verum dicere
quoniam <hi>a</hi> erit, hujus autem causa est <hi>c,</hi> siquidem
enim <hi>d</hi> erit, prius <hi>c</hi> erit, si vero <hi>c</hi> erit, prius <hi>a</hi> erit.
<pb n="0754B"/>
Similiter autem et infinita est decisio et in his; non
enim erunt quae erunt continua ad invicem, principium
autem et in his sine medio accipiendum est.
Habent autem sic se in operibus. Si facta est domus,
necesse est decisos esse lapides, et factum esse hoc
propter quid est, quoniam necesse est fundamentum
factum esse, si quidem et domus facta est, si vero
fundamentum est, prius lapides esse factos necesso
est; iterum si erit domus, similiter prius erunt parietes
(demonstratur autem per medium similiter),
erit enim fundamentum prius.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XIII. <hi>In iis quae circulo gignuntur demonstrationem esse circularem.</hi> </head>
<p>Quoniam autem videmus in iis quae fiunt, circulo
<pb n="0754C"/>
quamdam generationem esse, et contingit hoc esse,
si quidem consequantur ad invicem medium et termini,
in his enim converti est, ostensum autem est
hoc imprimis quod convertuntur conclusiones, circulo
autem hoc est. In operibus autem videtur sic, depluta
terra, necesse est vaporem fieri, hoc autem facto,
nubem, hac autem facta, aquam, hac vero facta, necesse
est terram deplutam esse. Hoc autem erat ex
principio, quare circulo circuivit, cum enim unum
horum quodlibet est alterum est, et cum illud alterum,
et cum hoc primum. Sunt autem quaedam quae fiunt
universaliter, semper enim et in omni aut sic se habent,
aut fiunt; alia vero quidem semper non, sed
sicut frequenter sunt, ut non omnis homo masculus
habet barbam, sed est sicut frequenter. Talium igitur
<pb n="0754D"/>
necesse est et medium sicut frequenter esse. Si enim <hi>a</hi> 
 de <hi>b</hi> praedicatur universaliter, et hoc de <hi>c</hi> universaliter
necesse est, et <hi>a</hi> de <hi>c</hi> semper, et de omni praedicari,
hoc enim est universaliter, et de omni, et semper,
sed suppositum est sicut frequenter esse; necesse
est ergo medium sicut frequenter esse quod est in
quo <hi>b.</hi> Erunt ergo et eorum principia frequenter
sine medio, quaecunque ut plurimum sic sunt, aut
fiunt.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XIV. <hi>Quo pacto definitio vestiganda sit.</hi> </head>
<p>Quomodo quidem sit quod quid est in terminos
assignandum, et qualiter demonstratio, aut definitio
sit ipsius, aut non, dictum est prius. Quomodo autem
<pb n="0755A"/>
oportet venari in eo quod quid est praedicantia,
nunc dicemus. Eorum igitur quae insunt semper unicuique,
quaedam se extendunt in plus, non tamen
extra genus. Dico autem in plus esse quaecunque
insunt quidem unicuique universaliter, at non vero
et alii, ut est aliquid quod omni trinitati inest, sed
et non trinitati; sicut quod est, inest trinitati, sed et
non numero, sed impar inest omni trinitati, et in
plus est, et namque ipsi quinario inest, sed non extra
genus, quinarius quidem numerus est, nullum
autem extra numerum, impar est. Hujusmodi igitur
accipienda sunt usque ad hoc, quousque tot accipiantur
primum quorum unumquodque in plus sit, omnia
autem non in plus, hanc enim necesse est substantiam
rei esse. Ut trinitati inest omni, numerus
<pb n="0755B"/>
impar primus utrobique, et sicut quod est non mensurari
numero, et sicut non componi ex numeris. Hoc
itaque jam trinitas est, numerus impar primus, et
sic primus. Horum enim unumquodque illa quidem
imparibus omnibus insunt, ultimum autem et dualitati,
omnia autem nulli. Quoniam autem ostensum
a nobis in superioribus, quod necessaria quidem
sunt in eo quod quid est praedicantia, universalia autem
necessaria sunt, trinitati autem, et cuilibet alii
sic accipiuntur in eo quod quid est accepta, sic ex
necessitate quidem erit trinitas haec. Quod autem
substantia sit, ex his manifestum est, necesse est
enim nisi hoc sit trinitatis esse, ut genus aliquod
esse; hoc autem nominatum est, aut non nominatum,
erit igitur in plus quam trinitati inexistens. Concessum
<pb n="0755C"/>
enim hujusmodi sit esse genus, ut quod insit
quidem secundum potentiam in plus, si igitur nulli
inest alii quam atomis trinitatibus, hoc utique erit
trinitatis esse; supponatur enim hoc substantia uniuscujusque
esse, quae in atomis ultimum praedicatum,
quare similiter et alii cuilibet, sic demonstratorum
quidem, illi esse erit. Congruum autem est
cum totum aliquod negotietur aliquis departiri genus
in atoma specie prima, ut numerum in trinitatem,
et dualitatem, postea sic illorum definitiones
accipere tentare, ut rectae lineae, et circuli, et recti
anguli. Post haec autem accipientem quod genus sit,
ut utrum quantitatum, aut qualitatum, proprias passiones
speculari per communia prima, compositis
enim ex atomis convenientia, ex definitionibus erunt
manifesta, propterea quod principium est omnium
<pb n="0755D"/>
definitio, et quod simplex est, et simplicibus per se
inesse convenientia solis, aliis autem secundum illa.
Sed divisiones quae sunt secundum differentias, utiles
sunt ad hoc sic adeundum, ut tamen monstrant,
dictum est prius. Utiles autem erunt sic utique solum
ad colligendum quod quid est, et videbitur utique
nihil monstrare, sed mox decipere omnia, tanquam
si ex principio acceperit aliquis sine divisione.
Differt autem aliquid primum et posterius praedicamentorum
praedicari, ut est dicere animal mansuetum
bipes, vel bipes animal mansuetum; si enim
omne ex duobus est, et unum quid sit animal mansuetum,
iterum ex hoc et differentia homo aut quodlibet
unum sit, necesse est dividentem petere. Amplius,
<pb n="0756A"/>
nihil relinquendum in eo quod quid est, sic
solummodo contingit, cum enim primum accipiatur
genus, si quidem alicujus inferiorum aliquam divisionum
accipiat, non incidet omne in hoc, ut non omne
animal, aut totum pennatum est, aut divisum pennis,
sed pennatum, animal omne. Hujus enim differentia
haec est. Prima autem differentia est animalis, in
quam omne animal incidit. Similiter autem et in
unoquoque aliorum, et in iis quae extra genera, et
quae sub ipsis sunt, ut in ave, in qua est omnis avis,
et in pisce, in quo omnis est piscis. Sic igitur vadenti
promptum est scire quoniam nihil relictum est,
aliter autem relinquere necesse est, et non scire.
Nihil autem oportet definientem et dividentem omnia
scire quae sunt, et tamen impossibile dicunt esse
<pb n="0756B"/>
quidam, differentias cognoscere, quae sunt ad unumquodque
non cognoscentem unumquodque, sine autem
differentiis non esse unumquodque scire, a quo
enim non differt, idem esse huic, a quo autem differt,
alterum ab hoc. Primum quidem hoc falsum est,
non enim secundum omnem differentiam alterum
est; multae enim sunt differentiae in eisdem specie,
sed non secundum substantiam, neque per se. Postea
cum accipiantur opposita et differentia, et quod
omne incidit hinc aut inde, et accipiat in altero
quod quaeritur esse, et hoc cognoscat, nihil differt
scire aut non scire de quibuscunque praedicantur
aliis differentiae. Manifestum enim est quod si sic
vadens veniat in haec quorum non est amplius differentia,
habebit rationem substantiae, omne autem
<pb n="0756C"/>
incidere in divisionem, si sint opposita quibus nihil
interest, non est petitio; necesse est enim omne
in altero ipsorum esse, si quidem illius differentia
est. Ad probandum autem terminum per divisiones,
tria oportet conjecturare, ut accipiantur praedicata
in eo quod quid est, et haec ordinate quid primum
est, aut secundum, et quoniam haec omnia sint. Est
autem unum horum et primum per id quod possumus
sicut ad accidens syllogizare, quoniam est et
per genus probare. Ordinare autem sicut oportet,
erit, si primum accipiat, hoc autem erit si accipiatur
quod omnibus sequitur, illi autem non omnia,
necesse est enim aliquod esse hujusmodi, accepto
autem hoc, jam idem inferioribus modus, secundum
enim, aliorum primum erit, et tertium continuorum,
remoto enim quod est sursum, continuum aliorum
<pb n="0756D"/>
primum erit, similiter autem et in aliis. Quod autem
omnia haec sint, manifestum ex hoc quod recipimus,
primum quidem secundum divisionem, quoniam omne
aut hoc, aut illud est, est autem hoc, et iterum hujus
totius differentiam, extremi autem non amplius
esse differentiam, vel etiam statim cum ultima differentia
a toto non differre specie. Hoc manifestum
enim est, quoniam neque plus hoc opponitur. Omnia
enim in eo quod quid est accipiuntur horum, neque
deficit nihil, aut enim genus, aut differentia utique
erit, genus quidem igitur est primum, et cum
differentiis hoc acceptum est, differentiae autem omnes
habentur, non enim amplius est posterior. Specie
enim utique differret, et ultimum, hoc autem dictum
<pb n="0757A"/>
est non differre. Quaerere autem oportet intendentem
in similia, et indifferentia, primum quid omnia
idem habeant, postea iterum in altera, quae in
eodem quidem genere sunt cum illis, sunt autem
ipsis quidem idem specie, ab illis autem altera, cum
autem in his accipiatur quid omnino idem, et in
aliis similiter, in acceptis iterum intendendum est si
idem sit, quousque in unam conveniant rationem.
Haec enim erit definitio. Si vero non vadit in unam,
sed in duas, aut plures, manifestum est quod utique
non est unum aliquod quod praedicatur, sed
plura. Ut dico, si quid est magnanimitas quaerimus,
intendendum est in quosdam magnanimos, quos scimus
quid habeant unum omnes inquantum sunt hujusmodi.
Ut si Alcibiades magnanimus, aut Achilles,
<pb n="0757B"/>
et Ajax, quid unum omnes habent? non tolerare injuriati.
Hic enim dimicavit, ille insanivit, hic autem interfecit
seipsum. Iterum idem est in alteris, ut Lysandro,
et Socrate, si jam indifferentes esse, et fortunati,
et infortunati; haec duo accipiens intendas quid idem
habent, aut impassibilitas quae est circa fortunas,
aut non tolerantia cum injuriantur; si vero nullum
sit commune, duae species erunt utique magnanimitatis.
Semper enim est omnis definitio universalis, non
enim in quodam oculo dicit sanabile medicus, sed
aut in omni, aut in specie determinans.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XV. <hi>Species facilius quam genera finiri.</hi> </head>
<p>Facile autem est magis singulare definire, quam
universale, unde oportet a singularibus in universalia
<pb n="0757C"/>
ascendere. Et namque aequivocationes magis latent
in universalibus quam in indifferentibus. Sicut
autem in demonstrationibus oportet syllogizari inesse,
sic et in terminis clarum: hoc autem erit, si per ea
quae secundum unumquodque dicuntur, sit in unoquoque
genere definiri separatim, ut simile non
omne, sed in coloribus et figuris, et acutum, quod
est in voce, et sic in commune erit ire, timentem ne
aequivocatio contingat. Si autem non oportet disputare
in methaphoris, manifestum est neque definire
metaphoris, neque quaecunque dicuntur in metaphoris,
disputare enim erit necesse in metaphoris.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XVI. <hi>Anatomen et analogiam terminandis problematis momentum habere.</hi> </head>
<p>
            <pb n="0757D"/>Ut habeamus proposita, eligere oportet decisiones et
divisiones, sic autem eligere secundum subjectum genus
commune omnium. Ut si animalia sint quae considerantur,
qualia omni animali insunt. Acceptis autem his,
reliquorum primo qualia omni sequantur, ut si hoc
est avis, qualia omni sequantur avi et sic semper illi
proxima. Manifestum enim est quoniam habebimus
jam dicere propter quid insunt sequentia iis quae
sunt sub communi, ut propter quid homini aut equo
insunt. Sit autem animal in quo <hi>a, b</hi> autem sequentia
omni animali, in quibus autem sunt <hi>c d e,</hi> sicut
quaedam animalia, manifestum igitur est propter
quod est <hi>b</hi> in <hi>d,</hi> propter <hi>a</hi> enim, similiter autem et
in aliis, et semper in aliis eadem est ratio. Nunc
<pb n="0758A"/>
quidem secundum ea quae assignantur communia
nomina, dicimus. Oportet autem non solum in his
considerare, sed et si aliud aliquid videtur commune
existens accipientem, postea quibus hoc inhaereat, et
qualia huic sequantur, ut cornua habentibus habere
ventres, et non utrobique dentes esse, item habere
cornua quibus sequitur, manifestum enim propter
quid in illis est quod dicitur, propter id enim quod
cornua habent, inest. Amplius, alius modus est secundum
analogum eligere, unum enim accipere non
est idem, quod oportet vocare seipsum, et spinam,
et os, sunt autem quae sequuntur et his, tanquam natura
una hujusmodi existente. Eadem autem proposita
sunt, quae quidem idem medium habent, ut quoniam
omnia contrarii status, horum autem quaedam
<pb n="0758B"/>
genere eadem sunt, quaecunque habent differentias,
ex quo aliorum aut aliter sunt, ut propter quid resonat,
aut propter quid apparet, et propter quod
iris; omnia enim haec quidem unum propositum
sunt genere, omnia enim repercussio sunt, sed specie
altera. Alia autem ex eo quod medium quidem
subalternum medium est, differunt propositorum, ut
propter quid Nilus finiente mense magis fluit? propter
id quod hibernior est finiens mensis. Propter
quid autem hibernior est finiens mensis? propter id
quod luna deficit. Haec enim sic se habent ad invicem.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XVII. <hi>De causis et effectis, et an unius plures sint causae.</hi> </head>
<p>De causa autem, et cujus causa est dubitabit aliquis,
nunquid cum causatum est, et causa est, ut si
<pb n="0758C"/>
folia fluunt, aut deficit luna, et causa deficiendi, vel
folia cadendi erit, ut si hujus est lata habere folia,
deficiendi autem terram in medio esse. Si enim non,
aliqua alia erit causa ipsorum, si vero causa sit, et
causatum simul, ut si in medio est terra, deficit, aut,
si latum est folium, folia fluunt; si autem sic est,
simul utique erunt, et demonstrabuntur per invicem.
Sit enim folium fluere in quo <hi>a,</hi> latum autem folium
in quo <hi>b,</hi> vitis vero in quo <hi>c,</hi> si igitur in <hi>b</hi> est <hi>a,</hi> omne
enim latum folium habens folio fluit, <hi>c</hi> autem
inest <hi>b,</hi> omnis enim vitis habet lata folia, et <hi>a</hi> in <hi>c</hi> est,
omnis vitis folio fluit: causa est <hi>b</hi> medium. Sed et
quoniam latis foliis vitis sit, est propter id quod folio
fluit demonstrare. Sit enim <hi>d</hi> latum quidem folium, <hi>e</hi> 
 autem folio fluere, vitis vero in quo <hi>f.</hi> In <hi>f</hi> 
<pb n="0758D"/>
igitur est <hi>e,</hi> etenim folio fluit omnis vitis, in <hi>e</hi> autem <hi>d</hi> 
 est, omne enim fluens folio, latum est folium habens;
omnis itaque vitis latum est folium habens,
causa autem est folio fluere. Si autem non contingit
casus esse ad invicem, causa enim prius est eo cujus
est causa, et deficiendi quidem est causa, terram
esse in medio, ejus autem quod est in medio terram
esse, non est causa deficere. Si igitur per causam
demonstratio est, propter quid est, si vero non per
causam ipsius, quia, quoniam quidem terra in medio
est cognovit, propter quid autem non. Quod autem
non, deficere causa sit in medio esse, sed hoc, deficiendi
manifestum est; in ratione enim deficiendi,
inest quod est in medio, quare manifestum est quod
<pb n="0759A"/>
per hoc illud cognoscetur, sed non hoc per illud.
An contingit unius plures esse causas? et namque si
est idem de pluribus primis praedicari primo, sit <hi>a</hi> in <hi>b</hi> 
 primo existens, et in <hi>c</hi> alio primo, et hoc sit in <hi>d,</hi> 
hoc vero sit in <hi>e,</hi> erit itaque <hi>a</hi> in <hi>d</hi> et in <hi>e,</hi> causa
autem quod <hi>a</hi> sit in <hi>d</hi> quidem <hi>b,</hi> in <hi>e c;</hi> quare
cum causa sit, necesse est rem omnem esse, sed res
cum sit, non necesse est esse omne quodcunque sit
causa, sed causam quidem necesse est esse, non tamen
omnem. An si semper universale propositum,
et causa totum quiddam est, et cujus est causa universale?
ut folio fluere in toto quodam determinatum
est, et si species ipsius sint. Universaliter igitur aut
plantis, aut hujusmodi plantis, quare et medium aequale
oportet esse in his et cujus est causa, et converti,
<pb n="0759B"/>
ut propter quid arbores folio fluunt, si ergo
propter densitatem humidi, sive folio fluit arbor, oportet
esse densitatem, sive densitas est non in qualibet,
sed in arbore, est folio fluere. Utrum autem
contingat non eamdem esse causam ejusdem in omnibus,
sed alteram, an non? an siquidem per se demonstretur,
aut non secundum signum aut accidens?
non potest esse. Ratio enim extremi, medium; si
vero non sic contingit, est autem et cujus causa et
cui, considerare secundum accidens, non tamen videntur
proposita esse. Si autem non, similiter se habebit
medium, siquidem sunt aequivoca, aequivocum
medium est, si vero sicut in genere, similiter se habebit,
ut propter quid commutabiliter, analogum,
alia enim est causa in numeris, et in lineis, et eadem
<pb n="0759C"/>
quidem inquantum lineae, alia, inquantum autem habens
augmentum hujusmodi, eadem, sic in omnibus.
Similem autem esse colorem colori, et figuram figurae,
aliam esse causam alii, aequivocum enim est simile
in his, hic quidem est fortassis secundum analogiam
habere latera et aequales angulos, in coloribus
autem unum sensum esse, aut aliquid aliud hujusmodi,
quae autem secundum analogiam sunt eadem,
et medium habent secundum analogiam. Habet
autem sic consequi causa ad invicem, et cujus est
causa, et cui est causa unumquodque quidem accipienti,
et cujus est causa in plus est, ut quatuor aequales qui sunt
extra, in plus sunt quam triangulus, aut quadrangulus,
in omnibus autem ut in aequalibus est, quaecunque enim,
quatuor aequales qui sunt extra, et medium similiter
<pb n="0759D"/>
est. Est autem medium ratio primi extremi, ex quo
omnes scientiae per definitionem fiunt, ut folio fluere
similiter sequitur viti, et excellit, et ficui, et excellit,
sed non omnia, sed aequalia sunt; si vero accipias
primum medium, ratio fluendi foliis est, erit enim
primum quidem in altera medium, quoniam hujusmodi
sunt omnia, deinde hujus medium, quoniam
succus densatur, aut quiddam aliud hujusmodi. Quid
autem est folio fluere? densari in contactu seminis
succum. In figuris autem sic assignabit quaerentibus
consecutionem causae, et cujus est causa, sit <hi>a</hi> quidem
in <hi>b</hi> omni, <hi>b</hi> autem in unoquoque eorum quae
sunt <hi>d,</hi> in plus autem, <hi>b</hi> igitur universale utique ipsis
inerit <hi>d;</hi> hoc autem dico universale, quod non
<pb n="0760A"/>
convertitur, primum autem universale, cui unumquodque
quidem non convertitur, omnia autem
convertuntur, et non excedunt, ipsis <hi>d</hi> 
igitur causa ipsius <hi>a</hi> est <hi>b.</hi> Oportet itaque <hi>a</hi> 
in plus quam <hi>b</hi> extendi; si vero non, quid magis
causa erit hoc illius? Si igitur in omnibus <hi>e</hi> est <hi>a,</hi> 
erunt aliquid illa unum omnia aliud quam <hi>b.</hi> Si enim
non, quomodo erit dicere quoniam in quo est <hi>e</hi> sit <hi>a,</hi> 
 omni? in quo autem <hi>a</hi> non omni sit <hi>e?</hi> propter
quid enim non erit causa aliqua ut <hi>a</hi> sit in omnibus <hi>d?</hi> 
 sed nunquid et quae sunt <hi>e</hi> erunt aliquod unum?
considerare oportet hoc, et sit <hi>e,</hi> contingit igitur ejusdem
plures causas esse, sed non eisdem specie. Ut
longae vitae quadrupedia, non habere choleram causa
est, volatilia autem, sicca esse aut altera aliqua, si
<pb n="0760B"/>
autem in atomum non statim veniunt, et non solum
unum medium, sed plura, et causae plures sunt.
Utrum autem causa mediorum, quod ad universale
primum est, aut quod ad singulare singularibus?
Manifestum igitur est ea esse, quae proxima unicuique
cui causa est, primum enim sub universali esse,
haec est causa, ut in <hi>d,</hi> sit quod est <hi>a,</hi> causa est <hi>c,</hi> in <hi>d</hi> 
quidem igitur esse <hi>a,</hi> causa est <hi>c,</hi> in <hi>c</hi> autem <hi>b,</hi> in
hoc autem, eadem est. De syllogismo igitur, et de
demonstratione, quidque unumquodque est, et quomodo
fit, manifestum est, simul autem et de scientia
demonstrativa, idem enim est.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XVIII. <hi>Quomodo principia cognoscantur, et quis principiorum sit habitus.</hi> </head>

<pb n="0760C"/>
<p>De principiis autem qualiter fiunt cognita, et quis
est cognoscens habitus, hinc est manifestum, dubitantibus
primum. Quod quidem igitur non contingit
scire per demonstrationem, non cognoscentem prima
principia immediata, dictum est prius, immediatorum
autem cognitionem utrum eadem est, an non
eadem, dubitabit utique aliquis. Et utrum scientia in
utroque est, an non, an hujus quidem scientia, illius
autem alterum aliquod genus sit. Et utrum cum non
insint habitus, fiant, an cum insint, lateant. Siquidem
igitur habemus ipsos, inconveniens est, contingit
enim certiores habere cognitiones demonstratione,
et latere, si autem accipiamus non habentes prius,
qualiter utique cognoscamus, et addiscamus ex non
<pb n="0760D"/>
praeexistenti cognitione? impossibile enim est, sicut
in demonstratione diximus. Manifestum igitur est
quoniam neque habere possibile est (neque ignorantibus)
et neque non habentibus habitum fieri. Necesse
est itaque habere quamdam quidem potentiam,
non hujusmodi autem habere quae est his honorabilior
secundum certitudinem. Videtur autem haec
omnibus inesse animalibus, habent enim connaturalem
potentiam judicativam, quam vocant sensum. Cum
insit autem sensus, in iis quidem animalium fit mansio
sensibilis, in aliis autem non fit, in quibuscunque
igitur non fit, aut omnino, aut circa quae non fit, nec
est in his cognitio extra quod sentiunt; in quibus autem
inest sentientibus habere unum quiddam in anima,
multis quidem factis hujusmodi jam differentia
<pb n="0761A"/>
quaedam fit, ut in his quamdam sit fieri rationem ex
talium memoria, in aliis vero non. Ex sensu igitur fit
memoria, sicut dicimus. Ex memoria autem multoties
ejusdem facta, experimentum. Multae enim memoriae
numero experimentum est unum, ex experimento
aut ex omni quiescente universali in anima,
uno praeter multa (quod cum in omnibus unum sit
illud idem) artis principium, et scientiae, si quidem
igitur circa generationem, artis est, si vero circa ens,
scientiae. Neque igitur insunt determinati habitus,
neque ab aliis habitibus fiunt notioribus, sed a sensu.
Ut in pugna eversione facta, uno stante, alter stetit,
postea alter, quousque in principium veniant, anima
autem hujusmodi, cum sit qualis possit pati hoc.
Quod autem dictum est, ante, sed non clare dictum
<pb n="0761B"/>
est, iterum dicamus; stante enim uno indifferentium,
primum quidem in anima universale est, et namque
sentire quidem singulare, sensus autem universalis
est, ut hominis, non Calliae hominis. Iterum in his
statur, quousque uti impartibilia stent et universalia,
<pb n="0762A"/>
ut hujusmodi animal, quousque animal, et in hoc
similiter. Manifestum igitur est quoniam nobis prima
inductione cognoscere necessarium est, et namque
et sensus sic universale facit. Quoniam autem circa
intelligentiam habituum quibus verum dicimus, alii
quidem semper veri sunt, alii recipiunt falsitatem,
ut opinio: et ratio, vera autem semper sunt scientia
et intellectus, et nihil est scientia certius aliud genus
quam intellectus, principia autem demonstrationibus
notiora sunt, scientia autem omnis cum ratione est,
principiorum scientia quidem non utique erit. Quoniam
autem nihil verius contingit esse scientia quam
intellectum, intellectus utique erit principiorum. Ex
his considerantibus et quoniam demonstrationis principium
non demonstratio, quare neque scientiae scientia,
<pb n="0762B"/>
si igitur nullum aliud praeter scientiam habemus
genus verum, intellectus utique erit scientiae principium,
et principium quidem principii erit utique:
omne autem similiter se habet ad rem omnem.
</p>
</div2>
      </div1>
</body>
  </text>
</TEI>