<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
        schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
         <titleStmt>
              <title>Distinctio locorum rhetoricorum</title>
              <author ref="http://viaf.org/viaf/100218964">Boetius<date>480-525</date>
        </author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
              <edition>early modern edition, no apparatus</edition>
              <editor>Jacques-Paul Migne</editor>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
                 <publisher>J. P. Migne</publisher>
                 <pubPlace>Parisiis</pubPlace>
                 <date>1847</date>
              </publicationStmt>
          <seriesStmt>
           <title>Patrologia Latina, vol. 64</title>
           <idno>Boetiu.DiLoRh</idno>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
  			<note/>
 		  </notesStmt>
  		<sourceDesc>
    		<p>Patrologia Latina</p>
  		</sourceDesc>
 	</fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
        <p>this file was encoded in TEI xml for the University of Zurich's <emph>Corpus Corporum</emph> project (www.mlat.uzh.ch) by Ph. Roelli in 2019</p>
      </projectDesc>
          <editorialDecl>
             <normalization>
          <p>Classical Latin orthography</p>
        </normalization>
          </editorialDecl>
      </encodingDesc>
 	  <profileDesc>
		<creation>
 		<date/>
  		</creation>
  	  <langUsage>
  		<language ident="lat">latin</language>
  	  </langUsage>
  	  <textClass>
  		<keywords>
 		 <list>
 		  <item/>
		  <item/>
	  	 </list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="genre">
  		 <list>
   			<item/>
  		</list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="period">
 		 <list>
   			<item/>
  		 </list>
  		</keywords>
 	   </textClass>
 	</profileDesc>
 </teiHeader>
<text>
 <body>	
<div1>
        <head>Distinctio locorum rhetoricorum</head>
<div3>
          <head>1. </head>
<p>
            <pb n="1221D"/>Persona est quae in judicium vocatur; negotium,
factum dictumve personae, propter quod in judicium
vocatur persona: et negotium suggerere argumenta
non possunt; de ipsis enim quaestio est. Faciunt
autem fidem negotio ea quae sunt personis ac negotiis
attributa. Persona quoque facit negotio fidem;
sed non in eo quod persona est, sed in eo quod ex
<pb n="1222D"/>
attributis personae quamdam suscipit qualitatem.
Circumstantiae sunt, quae convenientes substantiam
quaestionis efficiunt. Nisi enim sit qui fecerit, et
quod fecerit, causaque cur fecerit, vel locus tempusque
quo fecerit, modus etiam facultasque si
desint, causa negotiumque non stabit. Has circumstantias
in gemina Cicero partitur, ut eam, quae
<pb n="1223A"/>
est quis circumstantiam in attributis personae ponat;
sex vero quae reliquae sunt, in attributis negotio
constituat. Et primam quidem ex circumstantiis,
quae est quis, quam personae attribuit, secat in
undecim partes: nomen, ut Verres; natura, ut barbarus;
victus, ut amicus nobilium; fortuna, ut dives;
studium, ut geometricus; casus, ut exsul; affectio,
ut amans; habitus, ut sapiens; consilium; ut imo
age, care pater, cervici imponere nostrae; facta, ut
orationes hae quae extra illud factum dictumque sunt
quod nunc in judicium vocatur.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>2.</head>
          <p>
 Reliquas vero circumstantias, quae sunt quid,
cur, quando, ubi, quomodo, quibus auxiliis, in attributis
negotio ponit. Quid et cur dicens, continentia
cum ipso negotio in causa constituens. Quid vero
<pb n="1223B"/>
secans in quatuor partes: in summam facti, ut parentis
occisio; ante factum, ut concitus rapuit gladium;
dum fit, vehementer percussit; post factum,
in abdito sepelivit. Quae omnia cum sint, tamen
quoniam ad gestum negotium de quo quaeritur pertinent,
non sunt ea facta quae in attributis personae
pertinent, vel numerata sunt. Illa enim extra negotium
de quo agitur posita, personam informantia,
fidem ei negotio praestant de quo versatur intentio:
haec vero facta quae continentia sunt cum ipso negotio,
ad ipsum negotium de quo quaeritur pertinent.
Postremas vero quatuor circumstantias Cicero ponit
in gestione negotii, quae est secunda pars attributorum
negotiis. Et eam quidem circumstantiam, quae
est quando, dividit in tempus, ut nocte fecit; et in
<pb n="1223C"/>
occasionem, ut cunctis dormientibus. Ubi vero ex
circumstantiis locum dicit, ut in cubiculo fecit. Quomodo
vero, ex circumstantiis modum, ut clam fecit.
Quibus auxiliis, ex circumstantiis facultatem appellat,
ut cum multo exercitu.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>3.</head>
          <p>
 Sed ne id quod dictum est dum fit, idem putetur
esse et id quod est in gestione negotii, haec
discretio est, quod dum fit illud est quod eo tempore
admissum est dum facinus perpetratur, ut
percussio. In gestione vero negotii ea sunt quae et
<pb n="1224A"/>
ante factum, et dum fit, et post factum, quod gestum
est contineant. In omnibus enim tempus, occasio,
locus, modus, facultas inquiritur. Rursus dum fit,
factum est quo administratum est negotium. Quae
vero sunt in gestione negotii, non sunt facta, sed
facto adhaerentia, et quodammodo subjecta ipsi quod
gestum est negotio. Amplius ea quae sunt in gestione
negotii sine his quae sunt continentia cum ipso
negotio esse possunt. Illa vero sine his esse non
possunt: adjuncta vero negotio, ipsa quoque fidem
faciunt quaestioni. Sunt autem ea quodammodo
effecta et respicientia negotium quod agitur hoc
modo.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>4.</head>
          <p>
 Nam circumstantiae septem in attributis personae
vel negotio numeratae sunt. Haec cum aliis
<pb n="1224B"/>
coeperint comparari et quasi in revelationem venire,
fiunt aut genus, aut pars, aut contrarium, aut eventus,
aut majus, aut minus, aut simile, aut aeque
magnum, aut disparatum. Haec itaque accidunt circumstantiis,
quae in attributis negotiorum numerata
sunt; ut dum aliis comparantur, sumantur ex his
argumenta facti dictive, quod in judicium vocatur.
Distant autem superioribus, quod superiora vel facta
continebant, vel factis ita adhaerebant, ut separari
non possent; ut locus, tempus, et caetera quae gestum
negotium non omittunt. Haec vero quae sunt
adjuncta negotio, non inhaerent negotio, sed accidunt
circumstantiis: et tum demum argumenta
praestant, cum in comparationem venerint ea quae
adjuncta sunt negotio.
<pb n="1224C"/>
</p>
        </div3>
<div3>
          <head>5. </head>
          <p>
Sumuntur vero argumenta non ex contrarietate,
sed ex contrario; et non ex similitudine, sed ex
simili; ut appareat ex revelatione sumi argumenta,
in adjunctis negotio; et ea esse adjuncta negotio,
quae sunt ad ipsum de quo agitur negotium affecta.
Consecutio vero neque in ipsis inest rebus, neque
ex comparatione reperitur; sed rem gestam vel antecedentia
consequuntur vel comitantia. Et quoniam
facilis eorum locorum est discretio, tractatum huc
usque constitui. Explicit.

</p>
        </div3>
      </div1>
</body>
  </text>
</TEI>