<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
        schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
         <titleStmt>
              <title>Epistola II</title>
              <author ref="http://viaf.org/viaf/287805725">Dionysius Alexandrinus<date>190-264</date> </author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
              <edition>early modern edition, no apparatus</edition>
              <editor>Jacques-Paul Migne</editor>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
                 <publisher>J. P. Migne</publisher>
                 <pubPlace>Parisiis</pubPlace>
                 <date>1844</date>
              </publicationStmt>
          <seriesStmt>
           <title>Patrologia Latina, vol. 5</title>
           <idno>DioAle.EpiIi</idno>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
  			<note/>
 		  </notesStmt>
  		<sourceDesc>
    		<p>Patrologia Latina</p>
  		</sourceDesc>
 	</fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
        <p>this file was encoded in TEI xml for the University of Zurich's <emph>Corpus Corporum</emph> project (www.mlat.uzh.ch) by Ph. Roelli in 2019</p>
      </projectDesc>
          <editorialDecl>
             <normalization>
          <p>Classical Latin orthography</p>
        </normalization>
          </editorialDecl>
      </encodingDesc>
 	  <profileDesc>
		<creation>
 		<date/>
  		</creation>
  	  <langUsage>
  		<language ident="lat">latin</language>
  	  </langUsage>
  	  <textClass>
  		<keywords>
 		 <list>
 		  <item/>
		  <item/>
	  	 </list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="genre">
  		 <list>
   			<item/>
  		</list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="period">
 		 <list>
   			<item/>
  		 </list>
  		</keywords>
 	   </textClass>
 	</profileDesc>
 </teiHeader>
<text>
 <body>	

<div1>
        <head>Ex primo libro,</head>
<div3>
          <head>1.</head>
          <p>
 Non enim erat tempus, quando Deus non erat
Pater.
</p>
          <p>Et in sequentibus (inquit Athanasius) profitetur Christum
semper esse, ut pote verbum et sapientiam et virtutem.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>2.</head>
          <p>
 Neque vero Deus cum haec non peperisset
<pb n="0119A"/>
postea Filium genuit: sed quia Filius non a se ipso,
verum a Patre habet esse.
</p>
          <p>Et post pauca de ipso Filio dicit:</p>
        </div3>
<div3>
          <head>3.</head>
          <p>
 Cum sit splendor lucis aeternae, prorsus et
ipse aeternus est. Luce enim semper existente
manifestum est et splendorem semper exsistere: eo
quippe lux esse intelligitur, quod splendeat, ac
fieri nequit ut lux non luceat. Rursum enim ad
exempla veniamus. Si sol est, est quoque splendor,
est et dies: horum si nihil est, multum abest ut sol
adsit. Quod si sol aeternus esset, dies quoque numquam
deficeret. Nunc autem (neque enim ita se res
<pb n="0119B"/>
habet) dies sole incipiente incipit, ac desinente desinit.
Deus autem aeterna lux est, quae neque incoepit,
neque deficiet unquam. Ipsi ergo praelucet
ac coexsistit aeternus splendor, qui sine initio exsistens
et semper genitus, ante eum emicat, quique
est ea sapientia, quae dicit, <hi>Ego eram qua gaudebat:
et delectabar quotidie ante faciem ejus omni tempore <note>(Prov. VIII, 30)</note>
          </hi>.
</p>
          <p>Et paulo post sermonem de eodem sic prosequitur:</p>
        </div3>
<div3>
          <head>4.</head>
          <p>
 Cum ergo aeternus sit Pater, aeternus est et Filius,
lumen de lumine. Ubi enim est genitor, est
et proles. Si autem proles non est, quomodo et
cujus potest esse genitor? Atqui ambo sunt, et
semper sunt. Cum igitur Deus sit lux, Christus est
splendor. Cum autem Spiritus sit, <hi>Spiritus</hi> enim,
inquit, <hi>est Deus <note>(Joan. IV, 24)</note>
          </hi>; congruenter rursum
Christus vapor dicitur: <hi>Est enim,</hi> inquit, <hi>vapor
virtutis Dei <note>(Sap., VII, 25)</note>
          </hi>.
</p>
          <p>Rursumque dicit:</p>
        </div3>
<div3>
          <head>5.</head>
          <p>
 Solus autem Filius semper coexsistens Patri,
et plenus eo qui est, ipse etiam est, cum sit ex
Patre <note>(ex Athan., ibid., n. 17)</note>.
<pb n="0118"/>
</p>
        </div3>
<div3>
          <head>1. </head>
 <foreign xml:lang="greek">Οὐ γὰρ ἦν ὅτε ὁ Θεὸς οὐκ ἦν Πατήρ.</foreign>
<p> <foreign xml:lang="greek">Καὶ τοῦτο οἶδεν</foreign> (ait Athanasius statim post) <foreign xml:lang="greek">ἐν τοῖς, ἑξῆς ἀεἱ τὸν
Χριστὸν εἶναι, λόγον ὄντα, καί σοφίαν, καὶ δύναμιν.</foreign>
          </p>
        </div3>
<div3>
          <head>2.</head>
 <foreign xml:lang="greek">Οὐ γὰρ δὴ τούτων ἄγονος ὢν Θεὸς, εἶτα ἐπαιδοποιήσατο,
<pb n="0120A"/>
ἀλλ' ὅτι μὴ παρ' ἑαυτοῦ ὁ Υἱὸς, αλλ' ἐκ τοῦ
Πατρὸς ἔχει τὸ εἶναι.</foreign>
<p> <foreign xml:lang="greek">Καὶ μετ' ὀλίγα</foreign> (pergit dicere Athanasius) <foreign xml:lang="greek">πάλιν περὶ τοῦ αὐτοῦ
φησιν·</foreign>
          </p>
        </div3>
<div3>
          <head>3.</head>
 <foreign xml:lang="greek">Ἀπαύγασμα δὲ ὢν φωτὸς ἀϊδίου, πάντως καὶ αὐτὸς
ἀΐδιός ἐστιν. ὄντος γὰρ ἀεὶ τοῦ φωτὸς, δῆλον ὡς ἔστιν
ἀεὶ τὸ ἀπαύγασμα. τούτῳ γὰρ, καὶ ὅτι φῶς ἐστι, τῷ
καταυγάζειν νοεῖται, καὶ φῶς οὐ δύναται μὴ φωτίζον εἶναι.
πάλιν γὰρ ἔλθωμεν ἐπὶ τὰ παραδείγματα. εἰ ἔστιν
ἥλιος, ἔστιν ἡμέρα· εἰ τοιούτων μηδέν ἐστι, πολύ γε δεῖ
καὶ παρεῖναι ἥλιον εἰ μὲν οὖν ἀΐδιος ὁ ἥλιος, ἄπαυστος
ἂν ἦν καὶ ἡ ἡμέρα νῦν δὲ, οὐ γὰρ ἔστιν, ἀρξαμένου τε
ἢρξατο, καὶ παυομένου παύεται. ὁ δέ γε Θεὸς αἰώνιόν
<pb n="0120B"/>
ἐστι φῶς, οὔτε ἀρξάμενον, οὔτε λῆξόν ποτε. οὐκοῦν αἰώνιον
πρόκειται, καὶ σύνεστιν αὐτῷ τὸ ἀπαύγασμα ἄναρχον
καὶ ἀειγενὲς, προφαινόμενον αὐτοῦ, ὅπερ ἐστὶν ἡ
λέγουσα σοφία, Ἐγὼ ἢμην ᾗ προσέχαιρε· καθ' ἡμέραν
δὲ εὐφραινόμην ἐν προσώπῳ αὐτοῦ ἐν παντὶ καιρῷ.</foreign>
<p> <foreign xml:lang="greek">Καὶ αὖθις ἐπάγει μετ' ὀλίγα</foreign> (inquit Athanasius), <foreign xml:lang="greek">περὶ τοῦ αὐτοῦ λέγων·</foreign>
          </p>
        </div3>
<div3>
          <head>4.</head>
 <foreign xml:lang="greek">Ὄντος οὖν αἰωνίου τοῦ Πατρὸς, αἰώνιος ὁ Υἱός
ἐστι, φῶς ἐκ φωτὸς ὤν· ὄντος γὰρ γονέως, ἔστι καὶ τέκνον·
εἰ δὲ μὴ τέκνον εἴη, πῶς καὶ τίνος εἶναι δύναται γονεὺς;
ἀλλ' εἰσὶν ἄμφω, καὶ εἰσὶν ἀεί.</foreign>
<p> <foreign xml:lang="greek">Εἶτα πάλιν προστίθησι ταῦτα</foreign> (Athanasius ait):</p>
<p> <foreign xml:lang="greek">Φωτὸς μὲν οὖν ὄντος τοῦ Θεοῦ. ὁ Χριστός ἐστιν ἀπαύγασμα.
πνεύματος δὲ ὄντος· Πνεῦμα, γὰρ, φησὶν, ὁ Θεὸς·
ἀναλόγως πάλιν ὁ Χριστὸς ἀτμὸς λέγεται· Ἀτμὸς, γάρ,
φησὶν, ἐστι τῆς τοῦ Θεοῦ δυνάμεως.</foreign>
          </p>
<p> <foreign xml:lang="greek">Καὶ ἐκ τοῦ δευτέρου</foreign> (inquit Athanasius) <foreign xml:lang="greek">πάλιν φησί</foreign>
          </p>
        </div3>
<div3>
          <head>5.</head>
          <p>
 <foreign xml:lang="greek">Μόνος δὲ ὁ Υἱὸς ἀεὶ συνὼν τῷ Πατρὶ, καὶ τοῦ ὄντος
πληρούμενος, καὶ αὐτὸς ἔστιν, ὢν ἐκ τοῦ Πατρός.</foreign> Haec
excitata sunt serie continua a <hi>S. Athanasio in Epistola
de Sententia Dionysii,</hi> num. 15, p. 253, <hi>ed. Benedictin.</hi> 
</p>
        </div3>
      </div1>

<div1>
        <head>Ex eodem libro primo.</head>

<pb n="0119"/>
<div3>
          <head>6. </head>
<p>
            <pb n="0119D"/>Caeterum ubi res factas et opificia quaedam
consideranda dixi, hujusmodi rerum velut minus
idonearum cursim protuli exempla, quando dixi:
Neque planta id est quod agricola, neque scapha id
quod navium faber <note>(ex Athan., ibid., n. 18)</note>. Deinde
congruis et naturae rei accommodatioribus
magis sum immoratus, ac pluribus explicui quae
veriora erant, variis excogitatis argumentis, quae
<pb n="0121A"/>
 et tibi in alia epistola exposui; in quibus mendacii
convici etiam illud quod adversum me proferunt
crimen, me scilicet non asserere Christum esse Deo
consubstantialem. Tametsi enim me nusquam in
Scripturis sacris hoc vocabulum vel invenisse vel
legisse dico, alia tamen argumenta quae subinde
adjunxi, quaeque illi tacuerunt, ab hac intelligentia
nihil discrepant. Etenim prolem humanam, quae
certe ejusdem generis est atque genitor, in exemplum
attuli; dixique revera parentes hoc solum distingui
a filiis, quod ipsi non sint filii; aut certe
necessario futurum esse, ut neque parentes essent,
neque filii. Epistolam autem, ut praedixi, propter
praesentem rerum conditionem, penes me non
habeo: alioquin ipsa tibi quae tunc scripsi verba,
<pb n="0121B"/>
imo et epistolae totius exemplum misissem, mittamque
siquando mihi ejus copia fuerit. Memini
porro plurimas ex rebus inter se cognatis similitudines
adjecisse. Etenim plantam, sive ex semine
sive ex radice succrescentem, aliam esse dixi ab
eo unde pullulavit, tametsi ejusdem omnino sit
naturae: similiter et fluvium e fonte manantem
aliam formam ac nomen accipere, neque enim fontem
fluvium, aut fluvium fontem appellari, sed
haec duo esse; ac fontem quidem quasi patrem esse,
fluvium vero esse aquam ex fonte. Verum haec quidem
et similia, quae scripta sunt, se non videre
quasi caecutientes dissimulant: duabus autem voculis
incompositis, quasi lapidibus, eminus me
conantur impetere: non advertentes rebus ignoratis
<pb n="0121C"/>
et quae ut intelligantur interpretatione indigent,
plerumque non modo aliena, sed et contraria exempla
lucem afferre.</p>
        </div3>
<pb n="0120D"/>

<div3>
          <head>6. </head>
          <p>
 <foreign xml:lang="greek">Πλὴν ἐγὼ γενητά τινα φήσας νοεῖσθαι, τῶν μὲν
τοιούτων ὡς ἀχρειοτέρων ἐξ ἐπιδρομῆς εἶπον παραδείγματα·
ἐπεὶ μήτε τὸ φυτὸν ἔφην</foreign> (adderem <foreign xml:lang="greek">τὸ αὐτὸ εἶναι)
τῷ γεωργῷ, μήτε τῷ ναυπηγῷ τὸ σκάφος. Εἶτα τοῖς
ἱκνουμένοι καὶ προσφυεστέροις ἐνδιέτριψα· καὶ πλέον
διεξῆλθον περὶ τῶν ἀληθεστέρων, ποικίλα προσεπεξευρὼν
τεκμήρια, ἅπερ καὶ σοι δι' ἄλλης ἐπιστολῆς ἔγραψα· ἐν
οἷς ἤλεγξα, καὶ ὃ προφέρουσιν ἔγκλημα κατ' ἐμοῦ ψεῦδος
<pb n="0122A"/>
ὂν, ὡς οὐ λέγοντος τὸν Χριστὸν ὉΜΟΟΥΣΙΟΝ εἶναι τῷ
Θεῷ. εἰ γὰρ καὶ τὸ ὄνομα τοῦτό φημι μὴ εὑρηκέναι, μηδ'
ἀνεγνωκέναι που τῶν ἁγίων Υραφῶν, ἄλλα γε τὰ ἐπιχειρήματα
μου τὰ ἑξῆς, ἃ σεσιωπήκασι, τῆς διανοίας ταύτης
οὐκ ἀπᾴδει. καὶ γὰρ ἀνθρωπείαν γονὴν παρεθέμην,
δῆλον ὡς οὖσαν ὁμογενῆ· φήσας πάντως τοὺς γονεῖς μόνον
ἑτέρους εἶναι τῶν τέκνον, ὅτι μὴ αὐτοὶ εἶεν τὰ τέκνα,
ἢ μήτε γονεῖς ἀναγκαῖων ὑπάρχειν εἶναι μήτε τέκνα.
καὶ τὴν μὲν ἐπιστολὴν, ὡς προεῖπον, διὰ τὰς περιστάσεις
οὐκ ἔχω προκομίσαι, εἰ δ' οἶν αὐτά σοι τὰ τότε ῥήματα,
μᾶλλον δὲ καὶ πάσης ἂν ἔπεμψα τὸ ἀντίγραφον·
ὅπερ ἄν εὐπορήσω, ποίησω. οἶδα δὲ καὶ μέμνημαι,
πλείονα προςθεὶς τῶν συγγενῶν ὁμοιώματα· καὶ γὰρ
καὶ φυτὸν εἶπον ἀπὸ σπέρματος, ἢ ἀπὸ ῥίζης ἀνελθὸν,
ἕτερον εἶναι τοῦ ὅθεν ἐβλάστησε, καὶ πάντως ἐκείνῳ καθέστηκεν
<pb n="0122B"/>
ὁμοφυές. καὶ ποταμὸν ἀπὸ πηγῆς ῥέοντα, ἕτερον
σχῆμα καὶ ὄνομα μετειληφέναι, μήτε γὰρ τὴν πηγὴν
ποταμὸν, μήτε τὸν ποταμὸν πηγὴν λέγεσθαι, καὶ ἀμφότερα
ὑπάρχειν, καὶ τὴν μὲν πηγὴν οἱονεὶ πατέρα εἶναι,
τὸν δὲ πατερα εἶναι ἐκ τῆς πηγῆς ὕδωρ. ἀλλὰ ταῦτα μὲν
καὶ τὰ τοιαῦτα μηδὲ ὁρᾷν γεγραμμένα, ἀλλ' οἱονεὶ τυφλώττειν
ὑποκρίνονται. τοῖς δὲ δυσὶ ῥηματίοις ἀσυνθέτοις,
καθάπερ λίθοις, μακρόθεν ἐπιχειροῦσί με βάλλειν·
ἀγνοοῦντες ὡς τῶν ἀγνοουμένων, καὶ προ οὐ μόνον ἀλλοῖα
πολλάκις, ἀλλὰ καὶ ὑπεναντία τεκμήρια γίνεται τῶν
ἐπιζητουμένων δηλώματα.</foreign> <note>(Haec adducuntur a <hi>S. Athanasio</hi> 
in <hi>Ep. de Sententia Dionysii,</hi> num. XVIII, p.
255.)</note>
</p>
        </div3>
      </div1>

<div1>
        <head>Ex eodem libro primo.</head>

<pb n="0121"/>
<div3>
          <head>7. </head>
<p>
            <pb n="0121C"/>Superius dictum est Deum esse fontem bonorum
omnium, Filius vero dictus est fluvius
ab ipso emanans: verbum quippe est mentis emanatio,
et, ut humano more loquar, ex corde per
os emittitur. Mens vero, quae per linguam prosilit,
<pb n="0123A"/>
 alia est à verbo quod in corde existit. Hoc enim
postquam illam praemisit, remanet, estque quale
antea erat: illa vero praemissa avolat et circumquaque
fertur; et sic utrumque in utroque est, tametsi
aliud ab altero, et unum sunt, licet duo
sint: sic namque Pater et Filius unum esse et in
se invicem esse dicti sunt.</p>
        </div3>
<pb n="0122C"/>

<div3>
          <head>7. </head>
          <p>
 <foreign xml:lang="greek">Προείρηται μὲν οὖν, ὅτι πηγὴ τῶν ἀγαθῶν ἁπάντων
ἐστὶν ὁ Θεός. ποταμὸς δὲ ὑπ'</foreign> (for. <foreign xml:lang="greek">ἀπ') αὐτοῦ προχεόμενος,
ὁ Υἱὸς ἀναγέγραπται· ἀπόῤῥοια γὰρ νοῦ λόγος,
καὶ ὡς ἐπ' ἀνθρώπων εἰπεῖν, ἀπο καρδίας διὰ στόματος
ἐξοχετεύεται, ἕτερος γενόμενος τοῦ ἐν καρδίᾳ
<pb n="0124A"/>
λόγου, ὁ διὰ γλώσσης νοῦς προπηδῶν. ὁ μὲν γὰρ ἔμεινε
προπέμψας, καὶ ἔστιν οἷος ἦν. ὁ δὲ ἐξέπτη προπεμφθεὶς,
καὶ φέρεται πανταχοῦ. καὶ οὕτως ἐστὶν ἑκάτερος ἐν
ἑκατέρῳ ἕτερος ὢν θατέρου· καὶ ἕν εἰσιν, ὄντες δύο.
οὕτω γὰρ καὶ ὁ Πατὴρ καὶ ὁ Υἱὸς ἓν, καὶ ἐν ἀλλήλοις
ἐλέχθησαν εἶναι.</foreign> <note>(Allata haec a S. Athanasio in Epist.
de Sententia Dionysii, n. XXIII, p. 259.)</note> 
</p>
        </div3>
      </div1>

<div1>
        <head>Ex secundo libro.</head>

<pb n="0123"/>
<div3>
          <head>8. </head>
<p>
            <pb n="0123A"/>Singula nomina a me prolata se invicem nec
separari queunt, nec dividi <note>(ex Athanas. ibid.,
n. 17)</note>. Patrem dixi, et prius quam Filii mentionem
facerem, jam eum in Patre significavi. Filium adjunxi,
ac Pater, etiamsi eum non prius nominassem,
<pb n="0123B"/>
jam omnino in Filio comprehensus fuerat.
Spiritum sanctum addidi: sed simul unde et per
quem processerit subtexui. Illi autem ignorant,
neque Patrem, qua <hi>pater</hi> est, a Filio alienari
posse: nam illud nomen causa est evidens
cohaerentiae et conjunctionis: neque Filium a Patre
separari; hoc namque vocabulum <hi>pater</hi> communicationem
indicat. Est et in manibus illorum Spiritus,
qui neque a mittente, neque a ferente divelli
potest. Quomodo igitur ego, qui talibus utor nominibus,
illa a se invicem separata et omnino divisa
existimem?</p>
        </div3>
<p>Paucis interjectis addit:</p>
<div3>
          <head>9.</head>
          <p>
 Ita quidem unitatem indivisibilem in Trinitatem
dilatamus, et rursum Trinitatem quae minui
nequit, in unitatem contrahimus.
<pb n="0124A"/>
</p>
        </div3>
<div3>
          <head>8. </head>
 <foreign xml:lang="greek">Τῶν ὑπ' ἐμοῦ λεχθέντων ὀνομάτων ἕκαστον ἀχώριστόν
ἐστι καὶ ἀδιαίρετον τοῦ πλησίον· Πατέρα εἶπον,
καὶ πρὶν ἐπαγάγω τὸν Υἱὸν, ἐσήμανα καὶ τοῦτον ἐν τῷ
Πατρί Υἱὸν ἐπήγαγον· εἰ καὶ μὴ προειρήκειν τὸν Πατέρα,
πάντως ἂν ἐν τῷ Υἱῷ προείληπτο. ἅγιον Πνεῦμα προσέθηκα·
<pb n="0124B"/>
ἀλλ' ἅμα καὶ πόθεν καὶ διὰ τίνος ἧκεν ἐφήρμοσα.
οἱ δὲ οὐκ ἴσασιν ὅτι μήτε ἀπηλλοτρίωται Πατὴρ Υἱοῦ, ἧ
πατὴρ, προκαταρκτικὸν γάρ ἐστι τῆς συναφείας τὸ ὄνομα.
οὔτε ὁ Υἱὸς ἀπῴκισται τοῦ Πατρός· ἡ γὰρ ΠΑΤΗΡ προσηγορία
δηλοῖ τὴν κοινωνίαν ἔν τε ταῖς χερσὶν αὐτῶν ἐστι
τὸ Πνεῦμα, μήτε τοῦ πέμποντος, μήτε τοῦ φέροντος, δυνάμενον
στέρεσθαι· πῶς οὖν ὁ τούτοις χρώμενος τοῖς
ὀνόμασι, μεμερίσθαι ταῦτα καὶ ἀφωρίσθαι παντελῶς ἀλλήλων
οἴομαι;</foreign>
<p> <foreign xml:lang="greek">Καὶ μετ' ὀλίγα</foreign> (inquit Athanasius), <foreign xml:lang="greek">ἐπάγει λέγων'</foreign>
          </p>
        </div3>
<div3>
          <head>9.</head>
 <foreign xml:lang="greek">Οὕτω μὲν ἡμεῖς εἴς τε τὴν ΤΡΙΑΔΑ τὴν μονάδα
πλατύνομεν ἀδιαίρετον, καὶ τὴν ΤΡΙΑΔΑ πὰλιν ἀμείωτον
εἰς τὴν μονάδα συγκεφαλαιούμεθα.</foreign> <note>(Adducuntur haec ab
Athanasio, ubi supra, n. XVII, p. 254.)</note> 
</div3>
      </div1>

<div1>
        <head>Ex eodem libro secundo.</head>

<pb n="0123"/>
<div3>
          <head>10. </head>
<p>
            <pb n="0123B"/>Si quis autem calumniator, eo quod Deum
omnium factorem et creatorem dixi, putet me etiam
Christi creatorem dixisse, advertat me prius Patrem
ipsum appellasse; quo in vocabulo simul enuntiatus
est et Filius <note>(ex Athanas., ibid., n. 20)</note>.
Postquam enim Patrem dixi factorem, subdidi:
Neque pater eorum est, quorum est factor, si proprie
is pater esse intelligatur qui genuit (latitudinem
<pb n="0123D"/>
enim vocabuli hujus, <hi>pater,</hi> in sequentibus
expendemus): neque factor pater, si solus opifex
factor dicatur. Apud Graecos enim qui sapientes
sunt, suorum librorum factores vocantur. Apostolus
quoque ait: <hi>Factor legis <note>(Rom., II, 13; Jac., IV,
12)</note>
            </hi>. Rerum etiam intrinsecarum, cujusmodi sunt
<pb n="0125A"/>
 virtus et vitium, factores nuncupantur, quemadmodum
dixit Deus: <hi>Expectavi ut faceret judicium,
fecit autem iniquitatem <note>(Isa., 5, 7)</note>
            </hi>.</p>
        </div3>
<pb n="0124B"/>

<div3>
          <head>10. </head>
 <foreign xml:lang="greek">Ἐὰν δέ τις τῶν συκοφαντῶν, ἐπειδὴ τῶν ἁπάντων
ποιητὴν τὸν Θεὸν καὶ δημιουργὸν εἶπον, οἴηταί με καὶ
τοῦ Χριστοῦ λέγειν, ἀκουσάτω μου πρότερον Πατέρα
φήσαντος αὐτὸν, ἐν ᾧ καὶ ὁ υἱὸς προσγέγραπται· μετὰ
γὰρ τὸ εἰπεῖν Πατέρα ποιητὴν ἐπαγήοχα· Καὶ οὔτε πατήρ
ἐστιν ὧν ποιητὴς, εἰ κυρίως ὁ γεννήσας ΠΑΤΗΡ ἀκοὺοιτο·
τὴν γὰρ πλατύτητα τῆς τοῦ ΠΑΤΡΟΣ προσηγορίας ἐν τοῖς
ἑξῆς ἐπεξεργασόμεθα. οὔτε ποιητὴς ὁ πατὴρ, εἰ μόνος ὁ
<pb n="0124D"/>
χειροτέχνης ποιητὴς λέγοιτο. παρ' Ἕλλησι γὰρ ποιηταὶ
καὶ τῶν ἰδίων καλοῦνται λόγων οἱ σόφοι. καὶ  « ποιητὴς, »  ὁ
Ἀπόστολος εἶπε,  « νόμου. »  καὶ τῶν ἐγκαρδίων γὰρ, ἀρετῆς
ἢ κακίας ποιηταὶ καθίστανται, ὡς εἶπεν, ὁ Θεος· Ἒμεινα
<pb n="0126A"/>
τοῦ ποιῆσαι κρίσιν, ἐποίησε δὲ ἀνομίαν.</foreign> <note>(Adducta haec a
S. Athanasio, ubi supra, n. XX, p. 257.)</note> 
</div3>
      </div1>

<div1>
        <head>Addit Athanasius, n. 21, Dionysium, <hi>Quod Deum Christi factorem dixisset,</hi> reprehendentibus, diversa responsa dedisse, quibus se purgaret, dicens.</head>

<pb n="0125"/>
<div3>
          <head>11. </head>
<p>
            <pb n="0125A"/>Neque sic reprehendendum esse hoc dictum;
se enim factoris nomine usum esse dicit propter
carnem quam verbum assumpserat, quae utique
facta est. Quod si quis illud de Verbo dictum fuisse
suspicetur, et id quoque remota contentione audiendum
erat. Sicut enim Verbum rem factam
esse non sentio; ita nec Deum factorem, sed patrem
ejus dico. Sed et si quando de Filio disserens,
obiter Deum factorem dixero, neque defensione
<pb n="0125B"/>
careat haec locutio. Nam sapientes apud Graecos
librorum suorum factores se nuncupant, tametsi
iidem librorum suorum patres sunt. Divina autem
Scriptura motuum qui ex corde prodeunt, nos
factores vocat, cum nos factores legis et judicii
et justitiae dicit.</p>
        </div3>
<pb n="0126A"/>

<div3>
          <head>11. </head>
 <foreign xml:lang="greek">Μηδ' οὕτως ἐπιλήψιμον εἶναι τὸν λόγον· εἰρηκέναι
γὰρ ποιητήν φησι διὰ τὴν σάρκα, ἣν ἀνέλαβε, γενητὴν
οὖσαν αὐτὴν, ὁ Λόγος. Εἰ δὲ καὶ περὶ τοῦ λόγου τις ὑπονοήσοι
τοῦτο λελέχθαι, καὶ οὔτως ἔπρεπεν αὐτοὺς ἀφιλονείκως
ἀκοῦσαι. ὡς γὰρ οὐ ποίημα φρονῶ τὸν Λόγον,
καὶ οὐ ποιητὴν, ἀλλὰ πατέρα τὸν Θεὸν αὐτοῦ λέγω. καὶ
κᾂν ἐξ ἐπιδρομῆς εἴπω ποιητὴν τὸν Θεὸν διηγούμενος
περὶ τοῦ Υἱοῦ, ἀλλὰ καὶ οὕτως ἀπολογήσασθαι δυνατόν.
ποιητὰς γὰρ τῶν ἰδίων λόγων Ἑλλήνων μὲν οἱ σοφοί φασι,
<pb n="0126B"/>
καίτοι πατέρας ἑαυτοὺς ὄντας τῶν ἰδίων λόγων. ἡ δὲ
θεία Γραφὴ καὶ τῶν ἀπὸ καρδίας κινημάτων ποιητὰς
ἡμᾶς διαγορεύει, ποιητὰς νόμου καὶ κρίσεως καὶ δικαιοσύνης
λέγουσα.</foreign>
</div3>
      </div1>

<div1>
        <head>Ex eodem libro secundo.</head>

<pb n="0125"/>
<div3>
          <head>12. </head>
<p>
            <pb n="0125B"/> <hi>In principio erat Verbum</hi>: sed non erat
Verbum quod Verbum produxerit <note>(ex Athan., ibid.,
n. 25)</note>: <hi>Verbum</hi> enim <hi>erat apud Deum <note>(Joan., I)</note>
            </hi>.
Dominus sapientia est: non erat igitur sapientia
qui sapientiam produxit; <hi>Ego</hi> enim <hi>eram,</hi> inquit, <hi>qua delectabatur 
 <note>(Prov. VIII, , 30)</note>
            </hi>. Veritas est Christus: <hi>Benedictus autem,</hi> 
 ait <hi>Deus</hi> veritatis.</p>
        </div3>
<pb n="0126B"/>

<div3>
          <head>12. </head>
 <foreign xml:lang="greek">Ἐν ἀρχῇ ἦν ὁ Λόγος· ἀλλ' οὐκ ἦν λόγος ὁ τὸν Λόγον
προέμενος· Ἦν, γὰρ, ὁ Λόγος πρὸς τὸν Θεόν· σοφία
γεγένηται ὁ Κύριος· οὐκ ἦν οὖν σοφία ὁ τὴν σοφίαν ἀνείς·
Ἐγὼ, γὰρ, ἤμην, φησὶν, ᾗ προσέχαιρεν. ἀλήθειά ἐστιν ὁ
Χριστός· Εὐλόγητος δὴ, φησὶν, ὁ Θεὸς τῆς ἀληθείας.</foreign> <note>(Profert haec S. Athanasius, ubi supra, n. XXI, p.
260.)</note> 
</div3>
      </div1>

<div1>
        <head>Ex tertio libro.</head>

<pb n="0125"/>
<div3>
          <head>13. </head>
<p>
            <pb n="0125C"/>Vita ex vita genita est, quemadmodum e
fonte flumen emanavit, et ex inextincto lumine
splendidum lumen accensum est <note>(ex Athan., ibid.,
n. 18)</note>.</p>
        </div3>
<pb n="0126C"/>

<div3>
          <head>13. </head>
 <foreign xml:lang="greek">Ζωὴ ἐκ ζωῆς ἐγεννήθη· καὶ ὥσπερ ποταμὸς ἀπὸ
πηγῆς ἔῤῥευσε· καὶ ἀπὸ ἀσβέστου λαμπρὸν φῶς ἀνήφθη.</foreign>
<p> <note>(Adducuntur haec a S. Athanasio Ep. de Sententia
Dionysii, n. XVIII. p. 256.)</note> </p>
</div3>
      </div1>

<div1>
        <head>Ex libro quarto.</head>

<pb n="0125"/>
<div3>
          <head>14. </head>
<p>
            <pb n="0125C"/>Sicut mens nostra eructat a seipsa verbum <note>(Athanas., ibid., n. 23)</note>,
ut ait Propheta: <hi>Eructavit
cor meum verbum bonum <note>(Psal. XLIV, 2)</note>
            </hi>, estque
utrumque alterum ab altero, proprium et ab
altero disctinctum obtinens locum, cum illud quidem
in corde, istud vero in lingua et ore commoretur
et moveatur: neque tamen inter se distant,
<pb n="0125D"/>
aut se invicem privantur; neque mens sine
verbo est, neque verbum sine mente: sed mens
verbum facit et in ipso apparet, ac verbum exhibet
mentem in qua factum est. Et mens quidem
est quasi verbum immanens, verbum vero mens
prosiliens. Mens in verbum transit: verbum autem
mentem in circumstantes auditores transmittit:
sicque mens per verbum in auditorum animis
insidet, simul ingressa cum verbo. Ac mens
quidem est quasi pater verbi in seipsa existens;
<pb n="0127A"/>
verbum autem velut filius mentis, ne ante ipsam
neque extra ipsam factum esse potest, sed cum
ipsa existit, a qua germen et originem sumpsit.
eodem quoque modo Pater maximus et mens universalis
ante omnia Filium habet Verbum ac sermonem
sui ipsius interpretem et angelum.</p>
        </div3>
<pb n="0126C"/>

<div3>
          <head>14. </head>
 <foreign xml:lang="greek">Ὡς γὰρ ὁ ἡμέτερος νοῦς ἐρεύγεται μὲν ἀφ' ἑαυτοῦ
τὸν λόγον, ὡς εἶπεν ὁ προφήτης, Ἐξηρεύξατο ἡ καρδία
μου λόγον ἀγαθόν· καὶ ἔστι μὲν ἑκάτερος ἕτερος θατέρου,
ἴδιον καὶ τοῦ λοιποῦ κεχωρισμένον εἰληχὼς τόπον, ὁ μὲν
ἐν τῇ καρδίᾳ, ὁ δὲ ἐπὶ τῆς γλώττης καὶ τοῦ στόματος
οἰκῶν τε καὶ κινούμενος· οὐ μὴν διεστήκασιν, οὐδὲ καθάπαξ
ἀλλήλων στέρονται, οὐδέ ἐστιν οὔτε ὁ νοῦς ἄλογος
<pb n="0126D"/>
οὔτε ἄνους ὁ λόγος· ἀλλ' ὅγε νοῦς ποιεῖ τὸν λόγον ἐν
αὐτῷ φανεὶς, καὶ ὁ λόγος δείκνυσι τὸν νοῦν, ἐν αὐτῷ γενόμενος.
καὶ ὁ μὲν νοῦς ἐστιν οἶον λόγος ἐγκείμενος· ὁ δὲ λόγος
νοῦς προπηδῶν· καὶ μεθίσταται μὲν ὁ νοῦς εἰς τὸν
λόγον, ὁ δὲ λόγος τὸν νοῦν εἰς τοὺς ἀκροατὰς ἐγκυκλεῖ,
καὶ οὕτως ὁ νοῦς διὰ τοῦ λόγου ταῖς τῶν ἀκουόντων ψυχαῖς
ἐνιδρύεται. συνεισιὼν τῷ λόγῳ· καὶ ἔστιν ὁ μὲν
οἷον πατὴρ ὁ νοῦς τοῦ λόγου, ὢν ἐφ' ἑαυτοῦ· ὁ δὲ καθάπερ
υἱὸς ὁ λόγος τοῦ νοῦ, πρὸ ἐκείνου μὲν ἀδύνατον,
ἀλλ' οὐδὲ ἔξωθέν ποθεν, σὺν ἐκείνῳ γενόμενος, βλαστήσας
<pb n="0128A"/>
δὲ ἀπ' αὐτοῦ. οὕτως ὁ Πατὴρ ὁ μέγιστος καὶ καθόλου
νοῦς πρῶτον τὸν Υἱὸν Λόγον ἑρμηνέα καὶ ἄγγελον ἑαυτοῦ
ἔχει.</foreign> <note>(Adducuntur haec a S. Athanasio, ubi supra,
n. 23, p. 259.)</note> 
</div3>
      </div1>

<div1>
        <head>Circa medium operis.</head>

<pb n="0127"/>
<div3>
          <head>15. </head>
<p>
            <pb n="0127A"/>Si eo quod tres sint hypostases, divisas dicant,
tres sunt, etiamsi nolint; aut divinam Trinitatem
prorsus e medio tollant. <note>(Ex Basilio, lib. de Spir.
sancto, c. 29)</note>.</p>
        </div3>
<pb n="0128A"/>

<div3>
          <head>15. </head>
 <foreign xml:lang="greek">Εἰ τῷ τρεῖς εἶναι τὰς ὑποστάσεις, μεμερισμένας
εἶναι λέγουσι, τρεῖς εἰσι, κᾂν μὴ θέλωσιν, ἢ τὴν θείαν
ΤΡΙΑΔΑ παντελῶς ἀνελέτωσαν.</foreign>
</div3>
      </div1>

<div1>
        <head>Ac rursum:</head>

<pb n="0127"/>
<p>
          <pb n="0127A"/> <foreign xml:lang="greek">Καὶ πάλιν</foreign> <note>(inquit <hi>S. Basilius M.</hi> )</note>:</p>
<p>
          <pb n="0127B"/> <foreign xml:lang="greek">Θειοτάτηγὰρ, διὰ τοῦτο, μετὰ τὴν Μονάδα, καὶ ἩΤΡΙΑΣ.</foreign>
        </p>
<p>
          <pb n="0128A"/>Extant haec apud <hi>S. Basilium Magnum de Spiritu
<pb n="0128B"/>
Sancto,</hi> cap. penult. p. 61.</p>
<p>Propter hoc enim, post unitatem, est et divinissima
Trinitas.
</p>
      </div1>

<div1>
        <head>Clausula totius operis.</head>

<pb n="0127"/>
<div3>
          <head>16. </head>
<p>
            <pb n="0127B"/>His omnibus congruenter et nos, etiam forma
regulaque a senioribus qui ante nos vixerunt accepta,
concordi cum illis voce et gratiarum actionem et
nunc etiam epistolam quam scribimus vobis absolvemus:
Deo autem Patri et Filio Domino nostro
Jesu Christo cum sancto Spiritu gloria et imperium
in saecula saeculorum. Amen.</p>
        </div3>
<pb n="0128B"/>

<div3>
          <head>16. </head>
 <foreign xml:lang="greek">Τούτοις πᾶσιν ἀκολούθως καὶ ἡμεῖς, καὶ δὴ παρὰ
τῶν πρὸ ἡμῶν πρεσβυτέρων τύπον καὶ κανόνα παρειληφότες,
ὁμοφώνως τε αὐτοῖς προσευχαριστοῦντες, καὶ δὴ
καὶ νῦν ὑμῖν ἐπιστέλλοντες, καταπαύσομεν· τῷ δὲ Θεῷ
Πατρὶ, καὶ Υἱῷ τῷ Κυρίῳ ἡμῶν Ἰησοῦ Χριστῷ, σὺν τῷ
ἁγίῳ Πνεύματι, δόξα καὶ κράτος εἰς τοῦς αἰῶνας τῶν
αἰώνων. Ἀμήν.</foreign> <note>(Adduxit haec S. Basilius M. in Lib. de
Spiritu Sancto, cap. penult. p. 60, ed. Benedictin.)</note> 
</div3>
      </div1>

<div1>
        <head>De opere ipso haec retulit S. Athanasius.</head>

<pb n="0127"/>
<div3>
          <head>17. </head>
<p>
            <pb n="0127C"/>Queritur deinde (Dionysius), quod accusatores
sententias suas non integras referant, sed truncatas,
et quod non bona conscientia, sed mala pro libidine
loquantur; quos similes ait beati apostoli epistolarum
calumniatoribus. Certe singulis accusatorum verbis
occurrens, omnibus eorum argumentis solutionem
adhibet; cumque Sabellium prioribus illis scriptis
planissime confutarit, his posterioribus fidem suam
omnino piam declarat.</p>
        </div3>
<pb n="0128C"/>

<div3>
          <head>17. </head>
          <p>
 <foreign xml:lang="greek">Αἰτιᾶται</foreign> (Dionysius) <foreign xml:lang="greek">τοὺς κατειπόντας αὐτοῦ, ὡς
μὴ ὁλοκλήρους λέγοντας, ἀλλὰ περικόπτοντας αὐτοῦ τὰς
λέξεις, καὶ ὡς μὴ καλῇ συνειδήσει, ἀλλὰ πονηρᾷ, λαλοῦντας
ὡς θέλουσι. τούτους τε τούτοις ἀπεικάζει τοῖς τὰς
τοῦ μακαρίου Ἀποστόλου διαβάλλουσιν Ἐπιστολάς . . . . . .
ἀμέλει καὶ πρὸς ἕκαστον τῶν ὑπὸ τῶν κατηγόρων εἰρημένων
ἁπαντῶν, πάντα τὰ παρ' αὐτῶν προφερόμενα θεραπεύει·
καὶ Σαβέλλιον μὲν ἐν ἐκείνοις</foreign> <note>(scil. in prius
scriptis)</note> <foreign xml:lang="greek">ἀνατρέπει, ἐν τούτοις δὲ δείκνυσιν ὁλόκληρον
ἑαυτοῦ τὴν εὐσεβῆ πίστιν.</foreign> <note>(De Sententia Dionysii;
num. XIV, p. 253.)</note> 

</p>
        </div3>
      </div1>
</body>
  </text>
</TEI>