<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
        schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
         <titleStmt>
              <title>Documenta varia</title>
              <author>Maximus Constantinopolitanus<date/> </author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
              <edition>early modern edition, no apparatus</edition>
              <editor>Jacques-Paul Migne</editor>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
                 <publisher>J. P. Migne</publisher>
                 <pubPlace>Parisiis</pubPlace>
                 <date>1850</date>
              </publicationStmt>
          <seriesStmt>
           <title>Patrologia Latina, vol. 80</title>
           <idno>MaxCon.DocVar2</idno>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
  			<note/>
 		  </notesStmt>
  		<sourceDesc>
    		<p>Patrologia Latina</p>
  		</sourceDesc>
 	</fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
        <p>this file was encoded in TEI xml for the University of Zurich's <emph>Corpus Corporum</emph> project (www.mlat.uzh.ch) by Ph. Roelli in 2019</p>
      </projectDesc>
          <editorialDecl>
             <normalization>
          <p>Classical Latin orthography</p>
        </normalization>
          </editorialDecl>
      </encodingDesc>
 	  <profileDesc>
		<creation>
 		<date/>
  		</creation>
  	  <langUsage>
  		<language ident="lat">latin</language>
  	  </langUsage>
  	  <textClass>
  		<keywords>
 		 <list>
 		  <item/>
		  <item/>
	  	 </list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="genre">
  		 <list>
   			<item/>
  		</list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="period">
 		 <list>
   			<item/>
  		 </list>
  		</keywords>
 	   </textClass>
 	</profileDesc>
 </teiHeader>
<text>
 <body>	

<div1>
        <head>I. DIFFLORATIO EX EPISTOLA SANCTI MAXIMI AD MARINUM PRESBYTERUM, APOLOGIAM INTER CAETERA PRO HONORIO FACIENTIS.<note>(Mansi, Conc. Collect., tom. XII.)</note>
        </head>
<p>Honorium etiam Romanum papam non diffiteri
reor naturaliter in Christo voluntatum dualitatem,
in epistola quam scripsit ad Sergium, eo quod unam
dixerit volantatem; sed potius confiteri, et hanc
<pb n="0484D"/>
fortassis etiam constabilire. Nam hoc non in reprobationem
dixit humanae Salvatoris et naturalis voluntatis,
sed quod nullatenus conceptionem ejus,
quae fuit sine semine, vel incorruptam nativitatem
praecesserit voluntas carnis, vel cogitatio vitiosa.
Sola namque voluntas divina atque paterna, per
Filium unigenitum per semet operantem, propriam
incarnationem sanctique Spiritus conventionem hanc
operata est; et quod hunc sensum sectetur hinc est manifestum
<pb n="0485A"/>
Cum enim dixisset quia propter ineffabilem
unitatem humanae ac divinae naturae, et Deus dicitur pati,
et humanitas de coelo cum humanitate [ <hi>Leg.</hi> divinitate]
descendisse, et hoc modo ostendisset eorum quae
naturaliter insunt utrique naturae unius Christi et Dei
Filii per commutationem summam redditionem, subinfert:
 « Unde, inquiens, et unam voluntatem fatemur
Domini Jesu Christi, »  quomodo ait:  « Quia profecto a
divinitate assumpta est natura nostra, non culpa, »  id
est, non a peccato, propemodum cum magno effatus
Athanasio, qui haec contra Apollinarium impium
scribit:  « Natus est ex muliere, de prima plasmatione
hominis formam sibi erigens in ostentione carnis
absque carnalibus voluntatibus, et humanis cogitationibus
in imagine novitatis. Voluntas enim sola
<pb n="0485B"/>
divinitatis est, quoniam natura tota divinitatis est.
Denique Verbi propter nos secundum carnem nativitatis
super nos progressio facta est. Non enim
carnis vitiosa praecessit voluntas vel cogitatio, sicut
in nobis aspicitur, propter generis desiderium, quod
a deceptione primi parentis obtinuit, sed voluntas
divinitatis sola per Filium, qui secundum beneplacitum
Patris, et cooperationem Spiritus sancti, propriam,
ut dixi, per se operatus est incorporationem,
gerens in se et per se noviter inventum naturae modum
nativitatis, et sine semine suam ipsius patrans
conceptionem ex sancta Dei genitrice semperque
virgine Maria. »  Hac ergo ineffabili nativitatis ejus
inspecta ratione, ille quidem voluntatem solam in
eo divinitatis dixit, hic vero voluntatem unam Domini
<pb n="0485C"/>
nostri Jesu Christi. Quia profecto, inquit, a
divinitate assumpta est natura nostra, non culpa,
absque carnalibus voluntatibus, et humanis cogitationibus,
ut sacratissimus Athanasius ait. Non tamen
perhibuit eum tanquam hominem, quia est quoque
natura Deus, non habere humanam voluntatem et
naturalem, quemadmodum et divinam atque paternam.
Idipsum autem etiam in subsequentibus innuit,
asserens:  « Sine peccato conceptus est de Spiritu
sancto, et sancta immaculata semperque virgine Dei
genitrice Maria, et sine contagione ex ea secundum
carnem natus est. »  Divinam quoque Scripturam in
laudem et vituperationem profert carnis memoriam
facere; non aliam, absit, natura et substantia Domini
<pb n="0485D"/>
carnem quam nostram commonens intelligendam,
qui etiam hanc sciebat assumptam ex nostra substantia,
id est, ex congenitae nobis semper virginis et Dei
matris sanctis visceribus, sed alienam a vitio, et
nullatenus legem praevaricationis habentem, sicut
nos, in membris repugnantem spiritus legi. Non enim
assumpta est, ait, a Salvatore caro a peccato corrupta,
quae repugnaret legi mentis ejus. Cujus enim
sementationem, quae per peccatum efficitur, non
praecessit generationis lex, hujus omnino nec in
membris est, sed lex divinae justitiae ad imaginationem
nobis ostensa, et eam quoque, quae ex praevaricatione
naturae illata est, perfecte demolitur. Venit
enim sine peccato quaerere et salvare quod perierat,
id est, naturam humani generis quae peccaverat. Alia
<pb n="0486A"/>
enim lex in membris ejus, aut voluntas diversa vel
adversa non fuit in Salvatore. Hinc ostendit, non
quod non habuerit humanam voluntatem et naturalem
(non enim hoc dixisse videtur), sed quod sicut
homo neque secundum corpus per membra quamlibet
habeat praeter naturae leges operationem; neque
rursus secundum animam voluntatis contrarium vel
sine ratione motum, veluti nos, quia et super legem
natus est humanae naturae. Expressius autem et in
subsequentibus comprobat, quod sermo sibi esset
tantum, vitiatam et non naturalem a Salvatore disterminandi
voluntatem, et quod in naturali ac humana
ad paternam ac divinam coaptatur quidem,
sed nullam haberet ad illam ex repugnatione diversitatem.
Normam autem dans nobis seipsum, quod
<pb n="0486B"/>
proprie suum erat, voluntarie subjiciebat; commendabat
vero paternum. Quatenus et nos imitati, quod
nostrum est reprobato, quod divinum est omni studio
expleamus, dicens ita:  « Licet enim scriptum sit: <hi>Non veni facere voluntatem meam, sed ejus qui misit
me Patris 
 <note>(Joan. VI)</note>
          </hi>, et, <hi>Non quod ego volo, sed quod
tu, Pater;</hi> non sunt haec diversae voluntatis, id est,
contrariae ac repugnantis, sed dispensationis humanitatis
assumptae, quae sua compassibiliter fecit quae
nostra sunt. Ista enim propter nos dicebat, quibus
dedit exemplum pietatis magister, ut sequamur vestigia
ejus, non suam unusquisque nostrum, sed Domini
potius in omnibus praeferat voluntatem. »  Non ergo
interemptionem, ut dixi, naturalis et humanae voluntatis,
sed vitiosae, ac ejus quae est extra naturam, facit;
<pb n="0486C"/>
et totum fateamur ab omni peccato Deum liberum
esse, testatur, qui secundum nos propter nos incarnatus
est. Et ut compendio dicam, per unam voluntatem,
solam ejus secundum carnem nativitatem eum
divinam praecessisse voluntatem indicare conjicio.
Per id vero quod ait, non esse voluntatis ejus diversitatem,
contrarium vel repugnans quid non eum
habere perhibet, sed conveniens et prorsus unitum
ex toto. Unde cum nostram quidem naturam de divinitatis
voluntate dicit assumptam, unius mentionem
facit. Illud autem quod introducit: <hi>Non veni facere
voluntatem meam,</hi> in medium verbo praeponit [ <hi>F. leg.</hi> 
in medio verbum proponit] omisso numero. Non
sunt, inquit, haec diversae voluntatis, id est,
<pb n="0486D"/>
contrariae atque adversatricis. Ex quo duas secundum
naturam existere in Salvatore voluntates
manifeste colligitur. Si enim contrariam non habuit,
naturalem habuit, tanquam homo. Quod enim non est
contrarium naturale profecto est, et nemo contradicit.
Nihil quippe in natura, vel in his quae sunt secundum
naturam, est omnino contrarium. Timor
ergo est opinari, quod in ejus proprie non est sermonibus
scriptum, et moliti adversarios propriae
opinionis tanquam non bonae ad velamentum illius
viri litteras faciendum, secundum utrumque has praeter
illius intentionem falso referentes. Advocatum
quippe habet rationis sermonem omnem calumniatoris
abigentem incursum. Et ego quidem sic se illius
habere sensum existimo, ab omni suspicione purgatum.
<pb n="0487A"/>
Certiorem autem mihi hunc sanctissimus fecit
presbyter, dominus videlicet Anastasius abbas a seniori
Roma reversus, vir scilicet incomparabilis,
virtuteque divina et prudentia venustatus; qui asserens
quod multum sermonem moverit ad sacratissimos
magnae illius Ecclesiae viros, propter epistolam
quae ab eo fuerat ad Sergium scripta, percontans
cujus rei gratia, vel qualiter in ea inserta fuerit una
voluntas, et invenit haesitantes in hoc, et rationem
reddentes. Insuper et eum qui hanc per jussionem
ejus Latinis dictaverit dictionibus, dominum videlicet
abbatem Joannem sanctissimum symponum, affirmantem
quod nullo modo mentionem in ea per numerum
fecerit unius omnimodis voluntatis, licet hoc
nunc sit fictum ab his qui hanc in Graecam vocem
<pb n="0487B"/>
interpretati sunt; verum nec quamlibet exinanitionem
vel abolitionem naturalis secundum humanitatem
Salvatoris voluntatis, sed ejus quae nostra est, et
reproba facta, perfectam dejectionem et interemptionem.
Juxta quod et in invicem eorum quae unius
generis sunt efficitur bellum. Ostendere volens ab
omni esse peccato mundam assumptam carnem, secundum
sacratissimorum eloquiorum et paternarum
doctrinarum traditionem. Et apparet qualiter hujusmodi
sermones concinentes sint cum his quae modo
sunt ab exiguitate mea recitata, et veluti astipulatores
factae pro Honorio defensionis. Ego, cum haec
ille ratiocinando respondisset, miratus sum, oppido
cognoscens subtilitatem ipsorum, et obstupui quodammodo
super astutia eorum, qui pro uno frustra
<pb n="0487C"/>
omnia gerere impie audent, et volunt, sicut eis ab
olim moris, et nunc est, furtivis et falsis narrationibus
eos qui contra se magnanimiter agonizant,
taliter, quin et absque omni ratione ad se ipsos attrahere,
et sensum fraudare, qui se nullatenus sequitur.
Necessario ergo et hoc cum didicissem, significavi
tibi domino, honorabilis pater, quatenus per
omnia munitus, habeas qualiter insequaris adversariorum
phalanges, verboque indefesse jaciens, et fide
potenter superans, gloriamque hinc Unigeniti in
praeconium habens, et diadema hujus communionem
per gratiam et unitatem.</p>
</div1>

<div1>
        <head>II. DIFFLORATIO EX EPISTOLA SANCTI MAXIMI AD PETRUM ILLUSTREM. <hi>Pyrrhi et sancti Sophronii Hierosolymitani episcopi atque papae Honorii mentionem facit, ita post aliqua prosecutus.</hi> (Mansi, Conc. Collect., t. X.]</head>

<pb n="0487D"/>
<p>Vestris laudabilibus syllabis dignatus es significare
indigno servo tuo propter abbatem Pyrrhum. <hi>Et
post pauca.</hi> Et futurum profecto esset ut hac forte
pro causa ad redargutionem illius et omnium qui
secundum illum impiam novitatem sectantur indifferenter
ad divinitus conservanda tua et famosissima
vestigia properarem, quatenus scirent omnes qui
secundum vos pietatis sunt amatores, illorum una
cum omni prorsus inscitia, impietatis quoque superfluam
abundantiam. Sed timui ne putarer extra sacra
quidquam agere jura, praeter voluntatem hoc faciens
<pb n="0488A"/>
sanctissimae sedis apostolicorum virorum, qui universam
plenitudinem catholicae Ecclesiae bene ducunt,
et ordinate secundum divinam legem deducunt.
Quoniam hac divina videlicet lege consistunt
coelestia et terrestria, et oportet ab ea nequaquam
exorbitare, sed quae sunt divina secundum Deum agere
illos qui sancte secundum vos vivere proposuerint,
quatenus et Deum gestorum habeant curatorem,
et sine successu receptionem. Quoniam, famosissime
domine, pejor his est, quod et antea intimavi,
etiam ab antiquis haereticis nova fides et expositio.
Hanc enim multis quibus perduravit annis in
episcopatu ad manifestationem reprobae mentis suae
(nam Deus et ad nequitiae propalationem saepe novit
longanimiter sustinere, non ut hanc ampliorem per
<pb n="0488B"/>
inducias reddat, sed ut hanc ampliorem factam justius
puniat), decessor quidem ejus impie in utero
aluit, iste vero magis impie genuit, et rursus posteriores
horum in contemptum excolunt divinitatis. <hi>Et paulo post:</hi> 
 Et quod adhuc deterior illis est mos,
et veluti speciale omnium perversorum haereticorum
indicium, quia et suae ipsius impietatis obnoxios
describunt innoxios. Sophronium quippe, qui prudenter
divina perdocuit et praedicavit Ecclesiae catholicae
dogmata, se in errorem movisse hac illacque
susurrant. <hi>Et post pauxillum:</hi> Divinus enim Sophronius,
ut ipsi testamini, laudabilissimi, in Afrorum
regione mecum et cum omnibus peregrinis monachis
moras agebat, cum ipsi perversitates illas fabricarent
adversus omnes. <hi>Et post pusilla:</hi> Et erat quidem
<pb n="0488C"/>
domus omnium per divinam concordiam et unanimitatem
in unum Dei favente gratia in universitate,
quae sub sole consistit, pacifica et tranquilla fide munitis
Ecclesiis. Hi vero qui horum invidebant consonantiae,
ac in Christum Deum confessioni veluti
quamdam caliginosam nubem et stridentem vel gravem
fluctum maris ac barbarorum, nemine hos movente,
quam solo daemone turbationis amico, qui
genus humanum ad simultatem concitavit, repente
contra veram Christianorum fidem novam excogitaverunt
ecthesin; deinde sententias pro ea et compositiones
injustas; dein actiones monumentorum;
deinde synodos latrocinales, et concursus episcoporum
non voto convenientium, sed violentia contractorum,
non exhortatione properantium, sed ex fuga
<pb n="0488D"/>
barbarorum peregre proficiscentium; dein jussiones
et minas huc atque illuc adversus pios transmissas.
Nam eum qui tunc imperabat, sophistice muneribus
in servitutem redigentes. <hi>Et post pauca:</hi> Ex proprio
nomine viro ecthesin producere persuaserunt. <hi>Paulo
post:</hi> Fit autem horum inimicus pariter et defensor,
an potius asserendum, fautor et accusator, horum publicans
argumentum et innotescens quod ipse nequaquam
ex se fuerit motus, sed ab illis coactus,
impiissimam fecerit ecthesin in scriptis pro se ipso
haec dicens, et rationem reddens Joanni sanctae memoriae
quondam papae senioris Romae. <hi>Et post pauxillum:</hi> 
Convincunt autem seipsos quod isti valde
manifeste fortissimi hanc fecerint, et nullatenus ille
Neque enim quodlibet super hoc habuit studium utpote
<pb n="0489A"/>
ad alia circumlatus. <hi>Post brevia:</hi> De quibus omnibus
miseri nec sensus apostolicae facti sunt sedis,
et, quod est risu, imo, ut magis proprie dicamus,
lamento dignissimum, utpote illorum demonstrativum
audaciae, nec adversus ipsam apostolicam sedem
mentiri temere pigritati sunt; sed quasi illius
effecti consilii, et veluti quodam ab ea recepto decreto,
in suis contextis pro impia ecthesi actionibus
secum magnum Honorium acceperunt, suae praesumptionis
ostentationem ad alios facientes viri in
causa pietatis maximam eminentiam. Quis itaque,
o famosissime, et qualis Sophronius haec et tam
atrociter et per tantum temporis facere his falsiloquis
persuasit? quae hos non rogavit ecclesia? quis
pius et orthodoxus non supplicavit antistes, cessare
<pb n="0489B"/>
illos a propria haeresi clamando et obtestando? Siquidem
ultima sua expirabat sacer Arcadius, et spiritum
Deo tradebat, sed nec usque ad horam illam
eos rogare cessavit. <hi>Et post pauca:</hi> Quid autem et
divinus Honorius, quid vero et post illum Severinus
senex, quid denique et is qui post hunc exstitit, sacer
Joannes? Porro is qui nunc praesidet beatissimus
papa, omisit quidquam supplicationi conveniens?
Nonne Oriens totus et Occidens lacrymas, lamenta,
obsecrationes, deprecationes ex aequo tam Deo per
orationes, quam his per epistolas afferebant? Sed
Deus quidem horum profecto beatorum virorum fidem
admisit, et pro ea vicissitudinem in saecula conservavit.
Illi autem Domini contemnentes inducias,
ad conversionem hos benigne cohortantes, et horum
<pb n="0489C"/>
egregiorum facta per tot tempora supplicatione torpentes,
suae nequaquam passi sunt coelestem fidem
praeferre: <hi>Post aliqua:</hi> Divinus ergo magnusque Sophronius
tunc Alexandriam veniens, mox ex prima
lectione (dederat enim etiam ipsi Cyrus ad retractandum
illa novem impietatis capitula) lugubre quiddam
et ingens vociferatus, fontes emittebat lacrymarum,
illum fervide obsecrans, supplicans, expostulans,
in pavimento ipsius vestigiis provolutus, quo
nihil horum super ambonem contra catholicam Dei
Ecclesiam praedicaret, quippe cum haec liquido impii
essent Apollinarii dogmata. <hi>Et paulo post:</hi> Taliter
viri, o mihi prae omnibus reverendum caput, divina
Deo perosis insultationibus et invicem scenicis quodammodo
illusionibus lacerabant, et sacratissimum
<pb n="0489D"/>
Sophronium tam miserabiliter lamentatum, utpote
contritionem more cujusdam secundi Jeremiae catholicae
deflentem Ecclesiae, tantumque divinorum
lapsum bene valde et compatientissime dogmatum
deplorantem, nullatenus consolati sunt. <hi>Et post nonnulla:</hi> 
Si enim Romana sedes non solum reprobum
Pyrrhum, sed et male sentientem et male credentem
non nescit, perspicuum profecto est quia omnis qui
eos qui Pyrrhum reprobaverunt anathematizat, sedem
Romanam, id est catholicam Ecclesiam anathematizat.
Omitto enim dicere quia utique et seipsum,
qui talis est, si duntaxat sedi Romanae communicat,
catholicaeque Dei Ecclesiae. Obsecro igitur, benedicte
domine mi, praecipere omnibus, ne Pyrrhum sanctissimum
vel almificum nomine. Neque enim tale quid
<pb n="0490A"/>
sacra regula eum vocari permittit. A cuncta enim
cecidit sanctitate, qui nimirum ab Ecclesia catholica
sponte prosiliit. Non enim fas est illum ex quacunque
laude cognominari, qui jam olim damnatus est et abjectus
ab apostolica sede Romanae urbis, ob externae
sensum opinionis, donec ab ea recipiatur conversus
ad ipsam, imo ad Dominum nostrum per piam confessionem,
et orthodoxam fidem, qua sanctificationem
recipiat, sanctumque vocabulum. Itaque si vult
haereticus neque esse, neque audiri, non isti aut illi
satisfaciat, superfluum quippe hoc et irrationabile
est, quia sicut uno contra eum scandalizato omnes
scandalizati sunt, ita quoque uno satisfacto, omnes
procul dubio satisfiunt. Festinet pro omnibus sedi
Romanae satisfacere. Hac enim satisfacta, communiter
<pb n="0490B"/>
ubique omnes pium hunc et orthodoxum praedicabunt.
Nam frustra solummodo loquitur, qui mihi
similes suadendos ac subripiendos putat, et non satisfacit
et implorat sanctissimae Romanorum Ecclesiae
beatissimum papam, id est apostolicam sedem,
quae ab ipso incarnato Dei Verbo, sed et omnibus
sanctis synodis, secundum sacros canones et terminos,
universarum quae in toto terrarum orbe sunt
sanctarum Dei Ecclesiarum in omnibus et per omnia
percepit et habet imperium, auctoritatem et potestatem
ligandi atque solvendi. Cum hoc enim ligat et
solvit etiam in coelo Verbum, quod coelestibus virtutibus
principatur. Si enim alios quidem satisfaciendos
ducit, et beatissimum Romanum papam nequaquam
implorat, simile quiddam agit ei qui forte homicidii
<pb n="0490C"/>
vel alterius cujusdam criminis redarguitur, et
insontem se non ei qui secundum leges judicandi jura
sortitus est exhibere festinat, sed tantum inutiliter
et sine lucro aliis et privatis hominibus munditiam
monstrare sui satagit actus, qui nullam habeant
se solvendi a crimine potestatem. Quapropter, benedicte
mi domine, adhuc magis extende praeceptionem,
quae bene vobis et secundum placitum Dei visa
fuisse dignoscitur, quo nemini licentiam habeat iste
quidquam loqui et obloqui dogmatis causa. Sed liquido
discite voluntatem hujus abundantius investigantes,
si velit annuere penitus veritati; et si hoc
agere studuerit, et ad id secundum rationem accelerat,
hortamini eum suggestionem convenienter facere
ad beatissimum papam Romanum, quatenus sic
<pb n="0490D"/>
per illius divinam praeceptionem regulariter quae circa
ipsum sunt et decentissime moderetur ad gloriam
Dei, et vestrae laudem sublimitatis.</p>
</div1>

<div1>
        <head>III. OBSERVATIO PHILIPPI LABBE S. J.</head>
<p>Neque vero omittenda fuerat a collectore regio
quae initio collectaneorum a Sirmondo editorum praefationis
loco posita est, Anastasii sedis apostolicae
bibliothecarii ad Joannem diaconum urbis Romanae
epistola, qua non instituti solum operis rationem explicat,
sed Honorii etiam papae defensionem continet
adversus sextae synodi censuram, qua perstrictus
inter Monothelitas videbatur, ut docet Sirmondus.
Eam igitur rebus tum paulo ante praemissis de Honorio,
tum sequenti volumine secuturis, omnino necessariam
paucis accipe.</p>
</div1>

<div1>
        <head>ANASTASII, SEDIS APOSTOLICAE BIBLIOTHECARII EPISTOLA AD JOANNEM DIACONUM.</head>

<pb n="0491A"/>
<p>Charissimo fratri Joanni digno Christi Levitae
Anastasius exiguus in Domino salutem.</p>
<p>Ecclesiasticam scripturae ad multorum instructionem
historiam indust iae tuae promiseram ex Graeco
me tibi sermone quaedam in Latinum versurum eloquium.
Dixeras enim, et summa veritate docente
perhibueras, ecclesiasticam te ordiri non posse
tidenter historiam, nisi utriusque linguae quaedam
rerum gestarum conscripta series ad tuam notitiam
devenisset. Quapropter quia tantae me imperitiae
recognosco, ut nec ipsius linguae meae, in qua natus
sum, ne dixerim alienae, vim penetrare sufficiam, ac
per hoc nunquam interpretandi quacunque ratione
<pb n="0491B"/>
conamen arripere praesumpsissem, consentiens a
magistris reprehendi, quam te a praedicta torpore
meo texenda historia removere, satisfacere tibi ecce
pro viribus maturavi. Credens plane a te corrigendum
quidquid meum distortum, poliendum quidquid
repertum fuerit impolitum. Sane fateor, testimonium
mihi perhibente conscientia, mallem haec et hujusmodi
ab aliis fieri, non tam laborem fugiens quam
imperitam undecunque scientiam meam, si tamen
scientia, et non magis inscitia sit dicenda, non
sciens, si salva pace fraternitatis tuae, seu scribendae
a te historiae proposito, haec omittere potuissem;
qui profecto tanta luce sapientiae rutilas, ut a me
non quod necessarium, sed temerarium experiri saporem
proposuisse videaris. Itaque mihi, interveniente
<pb n="0491C"/>
obedientia, sata ab aliis rustica falce collegisse,
et ad aream Latinitatis fideli humero transvexisse
sufficiat, nil videlicet addenti vel minuenti. Tuum
autem erit, adjectis sententiis, veluti quodam ventilabro
judicii, opus historiae dilatare, et verba nostra,
quae in ea inserenda decreveris, quasi quaedam frumenta
purgare. Verum nos sic et haec et alia interpretandi
propositum sumpsimus, ut nec ab ipsa verborum
usquequaque circumstantia discessisse noscamur,
nec pro posse a sensus veritate decidisse
videatur. Porro novissimorum temporum brevia
quaedam opuscula transtuli, quoniam priorum temporum
gesta priores, imo majores nostri transferentes,
nos in hujusmodi opere praevenerunt, quemadmodum
et longe praestantius transcenderunt. Igitur
<pb n="0491D"/>
post chronographiam tripartitam, quam te hortante
transtulimus et alia quaedam brevissima opuscula,
quae ad petitum diversorum patrum et fratrum nostrorum
interpretati sumus, ad manus nostras venire
contigit apologiam quarti Joannis Romani pontificis
pro Honorio papa a calumniatoribus impetito, quod
unam Domini nostri Jesu Christi tantum scripserit
voluntatem. Quae videlicet apologia satis hunc, ut
reor, excusabilem reddit, licet huic sexta sancta synodus
quasi haeretico anathema dixerit, et in Dei
solius jam judicio positum reprobationis telo confoderit,
cum haereticus non ex erroris tantum deceptione,
quantum ex electione non recta et contentiosa
pertinacia generetur. Quis autem erit qui nobis
<pb n="0492A"/>
interim dicat utrum ipse pro certo dictaverit epistolam,
de qua illum anathematizandi fomitem calumniatores
susceperunt, cum et ex scriptoris vel indisciplinatione,
vel in pontificem odio quid contingere
tale potuerit? quamvis non ignoremus, docente sancto
Maximo in epistola sua, quam Marino scripsit
presbytero, sanctissimum hanc scripsisse Joannem
abbatem. Esto, et ipse dictator exstitit, quis hinc
illum interrogavit? quis intentionem investigavit?
quis hunc corrigere voluit, et ille percontanti aut
emendare conanti restitit, vel contentionibus serviens
resultavit? praesertim cum in Evangelio illo quo dicitur: <hi>Nolite judicare et non judicabimini 
 <note>(Luc. VI,
17)</note>
          </hi>, et caetera, nihil aliud praecipi magnis et jam
magistris Ecclesiae videtur, nisi ut ea facta, quae dubium
<pb n="0492B"/>
est quo animo fiant, in meliorem partem interpretemur.
Sunt quippe quaedam facta media, quae
ignoramus quo animo fiant, cum bono et malo fieri
possint, de quibus temerarium est judicare, maxime
ut condemnemus. Denique duo sunt in quibus temerarium
judicium cavere debemus, cum incertum est
quo animo quidquam factum sit, vel cum incertum
est qualis futurus sit, qui nunc vel malus vel bonus
apparet. Quantum autem temerarium sit judicium
praecavendum, aperte Dominus indicat, qui de Sodomitis
more nostro loquitur, dicens: <hi>Descendam, et
videbo utrum clamorem qui venit ad me opere compleverint,
an non est ita, ut sciam <note>(Gen. XVIII, 21)</note>
          </hi>. Et rursus
per Moysen: <hi>Ne maledicas surdo,</hi> ait, <hi>nec coram
caeco ponas offendiculum <note>(Levit. XIV)</note>
          </hi>. Quod eisdem
<pb n="0492C"/>
pene verbis Apostolus monet: <hi>Unusquisque,</hi> inquiens, <hi>nostrum pro se rationem reddet Deo. Non ergo amplius
invicem judicemus, sed hoc judicate magis, ne ponatis
offendiculum fratri, vel scandalum 
 <note>(Rom. XIII)</note>
          </hi>. Quis
autem magis surdus vel mutus dicendus est quam is
cui, cum exanimis et dissolutus jacet in sepulcro,
nec auris patet ad objecta solemniter audiendum,
nec os aperitur ad objecta rationabiliter refellendum.
Verum de hujusmodi judiciis sufficiunt quae venerabilis
Anastasius apostolicae sedis praesul ad Anastasium
imperatorem scribens, sacrae Scripturae auctoritatis
pondere gravida docet. Sed ne videamur synodum accusare, vel
temere reprehendere, licere nobis opinamur de illa
sentire, quae sanctos patres nostros de Chalcedonensi
<pb n="0492D"/>
magna synodo sensisse non ignoramus. Quorum
unus, sanctus videlicet papa Gregorius, usque ad
pr lationem tantummodo canonum hanc suscipiendam
fore signavit. Beatus autem aeque papa Gelasius,
in tomo de anathematis vinculo qualiter eadem synodus
recipienda sit, luculentis exemplis et nonnullis
divinis testimoniis innuit, ubi horum circumstantiam
tali deliberatione concludit. Haec, inquiens,
et hujusmodi exempla nos edocent, et testimonia divina
confirmant, non omnia passim a quocunque
dicta, vel ubicunque scripta indifferenter accipere,
sed, retentis bonis, quae noceant refutare. Nam et hanc
quoque sanctam synodum canonica quaedam capitula
promulgasse, Graecorum scripta testantur, quae tamen
<pb n="0493A"/>
pene omnia, quae sedes apostolica non probavit, tota
Latinitas reprobavit. Sed quid de hac sola dicimus, cum
et secundam universalem synodum, quae primo Constantinopoli
celebrata est, in causa primatus Ecclesiarum,
sedes apostolica non admittat; quin et omnes
synodos sic recipiendas decernat, ut Chalcedonensem
synodum admittendam fore praedictus Gelasius papa
describat, pro fidei scilicet communione et veritate
catholica et apostolica, pro qua hanc fieri sedes
apostolica delegavit, factamque firmavit? Verum,
si omnia exaggerare volumus quae in Honorii papae
excusationem colligere possumus, facilius charta nobis
quam sermo deficiet, et interpretandi propositum
ad dictationis profecto vertemus eloquium. Unum
tamen dicemus, quod reticere procul dubio non debemus,
<pb n="0493B"/>
quia talis est dictus Honorius, qualis est et
pronuntiatus; quod si talis non fuit, cui sit praefixa
sententia, profecto non erit, quoniam sicut scriptum
est: <hi>Homo videt in facie, Deus autem in corde.</hi> </p>
<p>Sed ecce, dum prolixius praefatio ad te nostra dirigitur,
ab interpretandi studio procul abscessimus,
ostendere gestientes, quod in apostolicae sedis petra,
quantum ad fidem pertinet, nec etiam per Honorium
inventum sit unquam serpentis, id est virulentae
sectae, vestigium. Sume igitur jam memoratam Joannis
papae pro Honorio apologiam; sume etiam et
pro eodem ipso apologiam ex epistola Maximi monachi,
et revera philosophi, Christique Dei nostri
martyris, missa Marino presbytero, diffloratam. Ipse
quippe beatissimus Maximus non solum in jam dicta,
<pb n="0493C"/>
sed et in ea quam scripsit ad abbatem Thalassium
epistola, jam nominatum defendit Honorium. Verum
etiam in epistola sua dogmatica, quam ad Petrum
scripsit illustrem, magnum hunc et divinum appellat.
Ex qua scilicet epistola de eodem papa Honorio et
Hierosolymitano Sophronio, de quo in translatis a
nobis scriptis saepe memoriam fecimus, atque de
Pyrrho Constantinopolitano haeretico patriarcha,
difflorata quaedam atque translata en tibi afferimus.</p>
<p>Praeterea, interpretati sumus ex epistola ejusdem
sancti Maximi ad Marinum scripta presbyterum circumstantiam
de Spiritus sancti processione, ubi
frustra causari contra nos innuit Graecos, cum nos
non causam vel principium Filium dicamus Spiritus
sancti, ut autumant, sed unitatem substantiae Patris
<pb n="0493D"/>
ac Filii non nescientes, sicut procedit ex Patre, ita
eum procedere fateamur ex Filio, missionem nimirum
processione intelligentes; pie interpretans,
utriusque linguae gnaros ad pacem erudiens, dum
scilicet et nos et Graecos edocet secundum quiddam
procedere, et secundum quiddam non procedere
Spiritum sanctum ex Filio, difficultatem exprimendi
de alterius in alterius linguae proprietatem significans.
Siquidem et hujusmodi pia interpretatione
sanctus olim Athanasius Orientales et Occidentales
super subsistentiae vel personae nomine dissidentes
univit, dum unum idemque utrosque corde credere,
<pb n="0494A"/>
sensuque retinere perdocuit, licet ob linguae varietatem
aliter atque aliter ore confiterentur, et importunis
contentionibus desaevirent. Transtulimus etiam
quasdam epistolas Theodori papae successoris praedicti
papae Joannis, juxta quod ordo poscebat, scriptas
ad Paulum successorem Pyrrhi, et consecratores
ejus; quorum scilicet Joannis ac Theodori eximiorum
sedis apostolicae praesulum stylus epistolarum
Latina redolet eloquentia; ex quo liquido constat
non Graece illas, sed Latine fuisse dictatas. Unde
notandum quod nonnulla quae Latine fuerunt edita
Latinitas funditus mole oblivionis obruta deplorasset,
nisi ex Graecorum post fonte librorum haec hausta
sitibundo pectore resumpsisset, sicut epistolam beati
papae Felicis in Petrum sententiam proferentem Antiochenum
<pb n="0494B"/>
damnationis.</p>
<p>Quinimo sicut et ipsum quoque Clementem, quem
Rufinus nostrae linguae redditum, restitutum, et redeuntem
ad Gaudentium scribens innuit, et quod
Latine scriptus fuerit et amissus, rursusque receptus,
signanter ostendit. Excerpsi nihilominus, et tibi ecce
translatam praesento, quamdam narrationis circumstantiam
ex epistola sancti Maximi ad abbatem, quid
Constantinopoli legati Romani gesserint, gratia incitandae
constantiae in causa maximae pietatis, ad redargutionem
pusillanimorum, et agnoscendae potestatis
apostolicae sedis contra eos qui ab ipsa quid
violenter extorquere nituntur. Porro ecce nihilominus
exhibeo tibi exsilii gesta sancti papae Martini,
quae ad petitum venerabilis Martini episcopi Narniensis
<pb n="0494C"/>
edideram, una cum Hypomnestico declarante
breviter gesta sanctorum Maximi philosophi, et
utriusque Anastasii, necnon et Theodori, ac Euprepii
et aliorum.</p>
</div1>

<div1>
        <head>IV. EPITAPHIUM HONORII PAPAE I. <note>(Baron. Annal. ad an. 638.)</note>
        </head>
<p>In apside (quam fecit illustris papa) haec circumposita
carmina leguntur musivo opere exarata subtus
imagines eodem opere textas, rudi (ut ferebat saeculum)
stylo:
<l>Aurea concisis surgit pictura metallis,</l>
<l rend="indent">Et complexa simul clauditur ipsa dies.</l> 
<l>Fontibus e nibeis credas, aurora, subire</l>
<l rend="indent">Correptas nubes, ruribus arva rigans.</l>
        </p>
<p>
          <pb n="0494D"/>In eodem apsidis hemicyclo recta linea qui sequuntur
positi sunt versus:
<l>Vel qualem inter sidera lucem proferet irim</l>
<l rend="indent">Purpureusque pavo ipse colore nitens.</l> 
<l>Qui potuit noctis vel lucis reddere finem,</l>
<l rend="indent">Martyrum e bustis hinc reppulit ille chaos.</l> 
<l>Sursum versa nutu quod cunctis cernitur uno,</l>
<l rend="indent">Praesul Honorius haec vota dicata dedit.</l> 
<l>Vestibus et factis signantur illius ora,</l>
<l rend="indent">Lucet et aspectu lucida corda gerens.</l> 

</p>
      </div1>
</body>
  </text>
</TEI>