<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
        schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
         <titleStmt>
              <title>Epistola ad S. Cyprianum</title>
              <author ref="http://viaf.org/viaf/262938015">Novatianus<date>fl. 260</date> </author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
              <edition>early modern edition, no apparatus</edition>
              <editor>Jacques-Paul Migne</editor>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
                 <publisher>J. P. Migne</publisher>
                 <pubPlace>Parisiis</pubPlace>
                 <date>1844</date>
              </publicationStmt>
          <seriesStmt>
           <title>Patrologia Latina, vol. 3</title>
           <idno>Novati.EpAdSCy</idno>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
  			<note/>
 		  </notesStmt>
  		<sourceDesc>
    		<p>Patrologia Latina</p>
  		</sourceDesc>
 	</fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
        <p>this file was encoded in TEI xml for the University of Zurich's <emph>Corpus Corporum</emph> project (www.mlat.uzh.ch) by Ph. Roelli in 2019</p>
      </projectDesc>
          <editorialDecl>
             <normalization>
          <p>Classical Latin orthography</p>
        </normalization>
          </editorialDecl>
      </encodingDesc>
 	  <profileDesc>
		<creation>
 		<date/>
  		</creation>
  	  <langUsage>
  		<language ident="lat">latin</language>
  	  </langUsage>
  	  <textClass>
  		<keywords>
 		 <list>
 		  <item/>
		  <item/>
	  	 </list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="genre">
  		 <list>
   			<item/>
  		</list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="period">
 		 <list>
   			<item/>
  		 </list>
  		</keywords>
 	   </textClass>
 	</profileDesc>
 </teiHeader>
<text>
 <body>	
<div1>
        <head>Epistola ad S. Cyprianum</head>
<p divs_removed="true">
          <pb n="0963B"/>ARGUMENTUM.-- <hi>Deo se primum commendat, deinde et
fratribus. Romanorum fides ab Apostolo laudata.
Libellaticorum scelus negantium sceleri suppar. Lenitate
nimia lapsos excipere summa crudelitas. Confessorum
litterae ad disciplinam ecclesiasticam conservandam
plurimum conducebant. Cypriani etiam litterae
confessoribus utiles. Exspectanda Ecclesiae pax
et constitutus Episcopus, antequam lapsis pax detur.
Pulsent Ecclesiae fores lapsi, sed non confringant.</hi> 

        </p>
        <div3 moved_from_p="true">
            <head>I.</head>
          <p>
 Quamquam bene sibi conscius animus, et Evangelicae
disciplinae vigore subnixus, et verus sibi in
 decretis coelestibus testis effectus, soleat solo Deo
judice esse contentus, nec alterius aut laudes petere
aut accusationes pertimescere, tamen geminata sunt
<pb n="0963C"/>
laude condigni, qui cum conscientiam sciant Deo
<pb n="0964B"/>
soli debere se judici, actus tamen suos desiderant
etiam ab ipsis suis fratribus comprobari. Quod te,
frater Cypriane, facere non mirum est; qui pro tua
verecundia et ingenita industria, consiliorum tuorum
nos non tam judices voluisti quam participes inveniri:
ut in tuis rebus gestis laudem tecum, dum
illas probamus, inveniremus, et tuorum consiliorum
bonorum coheredes, quia et affirmatores, esse possimus.
Idem enim omnes credimur operati, in quo
deprehendimur eadem omnes censurae et disciplinae
consensione sociati. Quid enim magis aut in pace
tam aptum, aut in bellis persecutionis tam necessarium,
quam debitam severitatem divini vigoris tenere?
quam qui remiserit, instabili rerum cursu erret
semper necesse est, et huc atque illuc variis et incertis
<pb n="0965A"/>
negotiorum tempestatibus dissipetur, et quasi
extorto de manibus consiliorum gubernaculo, navim
ecclesiasticae salutis illidat in scopulos: ut appareat
non aliter saluti ecclesiasticae consuli posse,
nisi si qui et contra ipsam faciunt quasi quidam adversi
fluctus, repellantur; et disciplinae ipsius semper
custodita ratio, quasi salutare aliquod gubernaculum
in tempestate, servetur.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>II.</head>
          <p>
 Nec hoc nobis nunc nuper consilium cogitatum
est, nec haec apud nos adversus improbos modo
supervenerunt repentina subsidia, sed antiqua haec
apud nos severitas, antiqua fides, disciplina legitur
antiqua. Quoniam nec tantas de nobis laudes Apostolus
protulisset dicendo: <hi>Quia fides vestra praedicatur in toto
mundo <note>(Rom. I, 8)</note>
          </hi>, nisi jam exinde vigor iste radices
<pb n="0965B"/>
fidei de temporibus illis mutuatus fuisset, quarum
laudum et gloriae degenerem fuisse, maximum crimen
est. Minus est enim dedecoris numquam ad
praeconium laudis accessisse, quam de fastigio laudis
ruisse. Minus est criminis honoratum bono testimonio
non fuisse, quam honorem bonorum testimoniorum
perdidisse. Minus est, sine praedicatione virtutum
ignobilem sine laude jacuisse, quam exhaeredem
fidei factum laudes proprias perdidisse: ea enim quae
in alicujus gloriam proferuntur, nisi anxio et sollicito
labore serventur, in invidiam maximi criminis
intumescunt.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>III.</head>
          <p>
 Hoc nos non falso dicere superiores nostrae
litterae probaverunt, in quibus vobis sententiam nostram
dilucida expositione protulimus adversus eos
<pb n="0965C"/>
qui se ipsos infideles illicita nefariorum libellorum
professione prodiderant, quasi evasuri irretientes
illos diaboli laqueos viderentur, quo non minus
<pb n="0966A"/>
quam si ad nefarias aras accessissent, hoc ipso quod
ipsum contestati fuerant, tenerentur; sed etiam adversus
illos qui accepta fecissent, licet praesentes
cum fierent non adfuissent, cum praesentiam suam
utique, ut sic scriberentur mandando, fecissent.
Non est enim immunis a scelere, qui ut fieret imperavit;
nec est alienus a crimine, cujus consensu,
licet non a se admissum crimen, tamen publice legitur;
et cum totum fidei sacramentum in confessione
Christi nominis intelligatur esse digestum, qui fallaces
in excusatione praestigias quaerit, negavit: et qui
vult videri propositis adversus Evangelium vel edictis
vel legibus satisfecisse, hoc ipso jam paruit quod videri
paruisse se voluit. Nec non etiam contra illos
quoque qui illicitis sacrificiis manus suas atque ora polluerant,
<pb n="0966B"/>
pollutis ante mentibus propriis, unde etiam
sunt ipsae manus atque ora polluta, fidem nostram
consensumque monstravimus. Absit enim ab Ecclesia
Romana vigorem suum tam profana facilitate dimittere,
et nervos severitatis eversa fidei majestate dissolvere;
ut cum adhuc non tantum jaceant, sed et
cadant eversorum fratrum ruinae, properata nimis remedia
communicationum, utique non profutura, praestentur,
et nova per misericordiam falsam vulnera
veteribus transgressionis vulneribus imprimantur,
ut miseris ad eversionem majorem eripiatur et poenitentia.
Ubi enim poterit indulgentiae medicina
proficere, si etiam ipse medicus intercepta poenitentia
indulget periculis, si tantummodo operit vulnus,
nec sinit necessaria temporis remedia obducere cicatricem?
<pb n="0966C"/>
Hoc non est curare, sed, si dicere verum
volumus, occidere.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>IV.</head>
          <p>
 Quamquam Confessorum quoque, quos hic adhuc
<pb n="0967A"/>
in carcerem dignitas suae confessionis inclusit et
ad certamen evangelicum sua fides in confessione jam
gloriosa semel coronavit, litteras habeas conspirantes
cum litteris nostris, quibus severitatem evangelicae
disciplinae protulerunt, et illicitas petitiones ab
Ecclesiae pudore revocarunt. Nisi hoc fecissent, disciplinae
evangelicae ruina non facile sarciretur,
praesertim cum nulli magis tam congruum esset tenorem
evangelici vigoris illibatum dignitatemque
servare, quam qui se excruciandos et excarnificandos
pro Evangelio furentibus tradidissent, ne martyrii
honorem merito perderent, si in occasione martyrii,
praevaricatores Evangelii esse voluissent: nam
qui quod habet, non custodit in eo ex quo illud possidet,
dum id ex quo possidet violat, amittit illud
<pb n="0967B"/>
quod possidebat.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>V.</head>
          <p>
 In quo loco maximas tibi atque uberes gratias
referre debemus et reddimus, quod illorum carceris
tenebras litteris tuis illuminasti, quod ad illos venisti
quomodo introire potuisti, quod illorum animos
sua fide et confessione robustos tuis allocutionibus
litterisque recreasti, quod felicitates eorum condignis
laudibus persecutus accendisti ad multo ardentiorem
coelestis gloriae cupiditatem, quod pronos impulisti,
quod, ut credimus et optamus, victores futuros viribus
tui sermonis animasti: ut quamquam hoc totum
de fide confitentium et de divina indulgentia venire
videatur, tamen in martyrio suo tibi ex aliquo
debitores facti esse videantur. Sed ut ad id unde digressus
sermo videbatur esse, rursus revertatur,
<pb n="0967C"/>
quales litteras in Siciliam quoque miserimus, subjectas
habebis.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>VI.</head>
          <p>
 Quamquam nobis differendae hujus rei necessitas
major incumbat, quibus, post excessum nobilissimae
memoriae viri Fabiani, nondum est episcopus
propter rerum et temporum difficultates constitutus,
qui omnia ista moderetur, et eorum qui lapsi sunt
<pb n="0968A"/>
possit cum auctoritate et consilio habere rationem.
 Quamquam nobis in tam ingenti negotio placeat quod
et tu ipse tractasti; prius Ecclesiae pacem sustinendam,
deinde sic collatione consiliorum cum episcopis,
presbyteris, diaconis, confessoribus pariter ac
stantibus laicis facta, lapsorum tractare rationem.
Perquam enim nobis et invidiosum et onerosum videtur,
non per multos examinare quod per multos commissum
videatur fuisse, et unum sententiam dicere
cum tam grande crimen per multos diffusum notetur
exisse; quoniam nec firmum decretum potest esse,
quod non plurimorum videbitur habuisse consensum.
Aspice totum orbem pene vastatum, et ubique jacere
dejectorum reliquias et ruinas, et idcirco tam
grande expeti consilium quam late propagatum videtur
<pb n="0968B"/>
esse delictum. Non sit minor medicina quam
vulnus est, non sint minora remedia quam funera:
ut quo modo qui ruerunt, ob hoc ruerunt quod caeca
temeritate nimis incauti fuerunt; ita qui hoc disponere
nituntur, omni consiliorum moderamine utantur,
ne quid, non ut oportet factum, tamquam irritum
ab omnibus judicetur. Uno igitur eodemque
consilio, iisdem precibus et fletibus, tam nos qui
usque adhuc videmur temporis istius ruinas subterfugisse,
quam illi qui in has temporis videntur clades
incidisse, divinam majestatem deprecantes pacem
 ecclesiastico nomini postulemus: mutuis votis nos
invicem foveamus, custodiamus, armemus: oremus
pro lapsis, ut erigantur: oremus pro stantibus, ut
non ad ruinas usque tententur: oremus ut qui cecidisse
<pb n="0968C"/>
referuntur, delicti sui magnitudinem agnoscentes,
intelligant non momentaneam neque praeproperam
 desiderare medicinam: oremus ut effectus
indulgentiae lapsorum subsequatur et poenitentia,
ut intellecto suo crimine velint nobis interim praestare
patientiam, nec adhuc fluctuantem turbent Ecclesiae
statum; ne interiorem nobis persecutionem
<pb n="0969A"/>
ipsi incendisse videantur, et accedat ad criminum
cumulum quod etiam inquieti fuerunt. Maxime enim
illis congruit verecundia, quorum in delictis damnatur
mens inverecunda.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>VII.</head>
          <p>
 Pulsent sane fores, sed non utique confringant.
Adeant ad limen Ecclesiae, sed non utique
transiliant. Castrorum coelestium excubent portis,
sed armati modestia, qua intelligant se desertores
fuisse. Resumant precum suarum tubam, sed qua non
bellicum clangant. Arment se quidem modestiae telis,
et quem negando mortis metu fidei dimiserant
clypeum resumant; sed ut contra hostem diabolum
vel nunc armati, non contra Ecclesiam quae illorum
dolet casus, armatos esse se credant. Multum illis
proficiet petitio modesta, postulatio verecunda, humilitas
<pb n="0969B"/>
necessaria, patientia non otiosa. Mittant legatos
pro suis doloribus lacrymas; advocatione fungantur
ex intimo pectore prolati gemitus, dolorem
probantes commissi criminis et pudorem. Immo si
dedecoris admissi magnitudinem perhorrescunt, si
pectoris et conscientiae suae lethalem plagam et sinuosi
vulneris altos recessus vere medica manu tractant,
erubescant et petere; nisi quia majoris est
rursum et periculi et pudoris, auxilium pacis non petiisse.
Sed hoc totum in sacramento, sed in ipsius
postulationis lege temporis facto temperamento, sed
postulatione demissa, sed prece subdita: quoniam et qui
petitur flecti debet, non incitari; et sicut respici debet
divina clementia, sic respici debet et divina censura; et
sicut scriptum est <note>(Matth. XVIII, 32)</note>: <hi>Donavi tibi omne debitum,
<pb n="0969C"/>
quia me rogasti;</hi> sic scriptum est <note>(Luc. XII, 9)</note>: <hi>Qui
me negaverit coram hominibus, negabo et ego eum coram
<pb n="0970A"/>
Patre meo et coram Angelis ejus.</hi> Deus enim ut est indulgens,
ita est praeceptorum suorum exactor, et quidem
diligens; et sicut <note>(Matth. XXII, 3)</note> ad convivium
vocal, sic habitum nuptiarum non habentem, ligatis
manibus et pedibus extra sanctorum coetum foras
jactat. Paravit coelum, sed paravit et tartarum. Paravit
refrigeria, sed paravit etiam aeterna supplicia. Paravit
inaccessibilem lucem, sed paravit etiam perpetuae
noctis vastam aeternamque caliginem. Cujus temperamenti
moderamen nos heic tenere quaerentes diu, et
quidem multi, et quidem cum quibusdam episcopis
 vicinis nobis et appropinquantibus, et quos ex aliis
provinciis longe positis persecutionis istius ardor ejecerat,
ante constitutionem episcopi nihil innovandum
putavimus, sed lapsorum curam mediocriter
<pb n="0970B"/>
temperandam esse credidimus; ut interim, dum
episcopus dari a Deo nobis sustinetur, in suspenso
eorum qui moras possunt dilationis sustinere, causa
teneatur; eorum autem quorum vitae suae finem urgens
exitus dilationem non potest ferre, acta poenitentia
et professa frequenter suorum detestatione factorum,
si lacrymis, si gemitibus, si fletibus dolentis
ac vere poenitentis animi signa prodiderint, cum
spes vivendi secundum hominem nulla substiterit,
ita demum caute et sollicite subveniri, Deo ipso
sciente quid de talibus faciat, et qualiter judicii sui
examinet pondera; nobis tamen anxie curantibus, ut
nec pronam nostram improbi homines laudent facilitatem,
nec vere poenitentes accusent nostram quasi
duram crudelitatem. Optamus te, beatissime ac gloriosissime
<pb n="0970C"/>
papa, in Domino semper bene valere et
nostri meminisse.

</p>
        </div3>
      </div1>
</body>
  </text>
</TEI>