<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
        schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
         <titleStmt>
              <title>Prologus in librum Psalmorum</title>
              <author>Basilius Caesareae; Rufinus Aquileiensis<date/> </author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
              <edition>early modern edition, no apparatus</edition>
              <editor>Jacques-Paul Migne</editor>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
                 <publisher>J. P. Migne</publisher>
                 <pubPlace>Parisiis</pubPlace>
                 <date>1841</date>
              </publicationStmt>
          <seriesStmt>
           <title>Patrologia Latina, vol. 36</title>
           <idno>BaCaRuA.PrInLiP</idno>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
  			<note/>
 		  </notesStmt>
  		<sourceDesc>
    		<p>Patrologia Latina</p>
  		</sourceDesc>
 	</fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
        <p>this file was encoded in TEI xml for the University of Zurich's <emph>Corpus Corporum</emph> project (www.mlat.uzh.ch) by Ph. Roelli in 2019</p>
      </projectDesc>
          <editorialDecl>
             <normalization>
          <p>Classical Latin orthography</p>
        </normalization>
          </editorialDecl>
      </encodingDesc>
 	  <profileDesc>
		<creation>
 		<date/>
  		</creation>
  	  <langUsage>
  		<language ident="lat">latin</language>
  	  </langUsage>
  	  <textClass>
  		<keywords>
 		 <list>
 		  <item/>
		  <item/>
	  	 </list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="genre">
  		 <list>
   			<item/>
  		</list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="period">
 		 <list>
   			<item/>
  		 </list>
  		</keywords>
 	   </textClass>
 	</profileDesc>
 </teiHeader>
<text>
 <body>	
<div1>
        <head>Prologus in librum Psalmorum</head>

<p>Omnis Scriptura divinitus inspirata, utilis est ad
docendum <note>(II Tim. III, 16)</note>. Hac ipsa de causa a Spiritu
sancto conscripta est, id est, ut veluti ex communi
quodam sanitatis fonte, omnes nobis ex hac remedia
propriis passionibus assumamus. <hi>Sanitas enim,</hi> 
inquit, <hi>compescit peccata magna.</hi> Alia namque sunt
quae Prophetae tradunt, alia quae historici, lex
quoque alia, proverbiorum etiam admonitio alia:
Psalmorum vero liber quaecumque utilia sunt ex
omnibus continet. Futura praedicit, veterum gesta
commemorat, legem viventibus tribuit, gerendorum
statuit modum: et ut breviter dicam, communis quidam
bonae doctrinae thesaurus est, apte singulis necessaria
subministrans. Veteribus namque animarum
vulneribus novit mederi, sed et recentibus velocissimum
scit adhibere remedium, atque intactis perseverantiam
salutis adhibere; sed et universis pariter
passionibus subvenire, quae dominationibus variis
humanas animas angunt. Et hoc sub modulatione
quadam et delectabili canore, humanum animum
ad pudicitiam provocante. Quoniam quidem Spiritus
sanctus videns obluctantem ac resistentem a virtutis
via humani generis animum, et ad delectationes vitae
magis inclinari, quam ad virtutis rectum iter erigi,
delectabilibus modulis cantilenae vim suae doctrinae
permiscuit; ut dum suavitate carminis mulcetur
auditus, divini sermonis pariter utilitas inseratur:
secundum sapientes medicos, qui si quando usus poposcerit
ut austeriora medicamenta aegris offerant
mortalibus; ne aeger utilitatem prae austeritate refugiat,
ora ac summitates poculi quo remedium porrigunt,
melle circumlinunt. Propterea ergo Psalmorum
nobis per modulos apta sunt carmina, ut qui vel
aetate puerili, vel adolescentes sunt moribus, quasi
cantilena quadam psallentes delectari videantur.
Revera enim animas illuminant ac mentem. Plurimi
<pb n="0064"/>
enim ex his qui in Ecclesiam commeant, neque apostolica
praecepta facile possunt, neque prophetica vel
liquido discere, vel cum didicerint retinere; Psalmorum
vero responsa et intra domos, interdum etiam
in publico canunt: et sicubi quis quamvis fero ac rabidissimo
furore raptetur, si forte fuerit Psalmi, ut
ita dixerim, carminibus incantatus, continuo omnis
rabies ferocitatis ejus abscedit.</p>
<p>Psalmus tranquillitas animorum est, signifer pacis,
perturbationes vel fluctus cogitationum cohibens,
iracundiam reprimens, luxum repellens, sobrietatem
suggerens, amicitiam congregans, adducens in concordiam
discrepantes, reconcilians inimicos. Quis
enim ultra inimicum dicat eum, cum quo unam ad
Deum Psalmi emiserit vocem? Ex quo intelligitur,
quia, quod omnium bonorum maximum est, charitatem
Psalmus instaurat, conjunctionem quamdam
per consonantiam vocis efficiens, et diversum populum
unius chori per concordiam consona modulatione
consocians. Psalmus daemones fugat, Angelos
ad adjutorium invitat. Scutum enim in nocturnis terroribus,
diurnorumque requies est laborum, tutela
pueris, juvenibus ornamentum, solamen senibus,
mulieribus aptissimus decor. Desertas habitare facit
urbes, sobrietatem docet: incipientibus primum efficitur
elementum, proficientibus incrementum, perfectis
stabile firmamentum, totius Ecclesiae vox una.
Psalmus solemnitates decorat: Psalmus tristitiam
quae propter Deum est, mollit: Psalmus etiam ex
corde lapideo lacrymas movet. Psalmus Angelorum
opus est, exercituum coelestium, spirituale thymiama.
O vere admirandi magistri sapiens institutum,
ut simul et cantare videamur, et quod ad utilitatem
animae pertinet, doceamur! Per quod magis necessaria
doctrina nostris mentibus informatur: pro eo
quod si qua per vim et difficultatem aliquam animis
nostris fuerint inserta, continuo dilabuntur; ea vero
quae cum gratia et dilectione suscepimus, nescio quo
pacto magis residere in mentibus, ac memoriae videntur
inhaerere. Quid autem est, quod non discatur
<pb n="0065"/>
in Psalmis? Non omnis magnitudo virtutis, non
norma justitiae, non pudicitiae decor, non prudentiae
consummatio, non patientiae regula, non omne quidquid
potest dici bonum? Procedit ex ipsis Dei scientia
perfecta, praenuntiatio Christi in carne venturi, et
communis resurrectionis spes, suppliciorum metus,
gloriae pollicitatio, mysteriorum revelatio: omnia
prorsus in his velut magno quodam et communi thesauro,
recondita atque conferta sunt bona.</p>
<p>Quem librum Propheta, cum multa sint organa
musicorum, huic tamen organo quod Psalterium appellatur,
aptavit; de superioribus, ut mihi videtur,
inspiratam Dei gratiam per Spiritum sanctum
<pb n="0066"/>
docens. Quoniam quidem hoc solum organum
musicorum sonos de superioribus habere fertur.
Cithara namque, vel lyra, ex inferiori parte aes
vel tympanum habens, resultat ac resonat ad plectrum:
psalterium vero harmonias de superioribus
habere refertur aptatas, et sonorum causas desuper
dare. Quo scilicet etiam per hoc nos doceamur, quae
sursum sunt et quae superiora attendere; et quae infima,
id est, vitia carnalia declinare. Sed illud arbitror
profundius nobis prophetica hac indicari ratione,
ac per formam nos organi istius edoceri, quod hi qui
diligentes et apti, moderatique sunt moribus, facile
pervium ad superiora iter habeant. Sed videamus tandem,
quid etiam ipsa Psalmorum indicent initia.
</p>
</div1>
</body>
  </text>
</TEI>