<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>De poetis legendis</title>
        <author ref="http://viaf.org/viaf/88967224">Basilius</author>
        <editor>Roy J. Deferrari</editor>
        <sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
        <principal>Gregory Crane</principal>
        <respStmt>
          <resp>Prepared under the supervision of</resp>
          <name>Lisa Cerrato</name>
          <name>Rashmi Singhal</name> 
          <name>Bridget Almas</name>
        </respStmt>   
        <funder n="org:Google">Google Digital Humanities Awards Program</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
        <pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
        <authority>Perseus Project</authority>
        <date type="release">2011-09-12</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <author>Basil, Saint, Bishop of Caesarea</author>
            <editor>Roy J. Deferrari</editor>
            <title>Saint Basil The Letters, in Four Volumes</title>
            <imprint>
              <publisher>William Heinemann; G.P. Putnam's Sons</publisher>
              <pubPlace>London; New York</pubPlace>
              <date>1926-</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">1-4</biblScope>
          </monogr>
          <ref target="https://archive.org/details/letterswithengli04basiuoft">Internet Archive</ref>
        </biblStruct>
        <p>Keyboarding</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>

    <encodingDesc>
<refsDecl doctype="TEI.2">
<state unit="chapter" n="chunk" delim="."/>
<state unit="section"/>
</refsDecl>

    </encodingDesc>

    <profileDesc>
      <langUsage>
	<language id="greek">Greek</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  <xenoData xmlns:cc="http://mlat.uzh.ch/2.0">
      <pre-analysis xmlns="http://mlat.uzh.ch/2.0" timestamp="2024-05-22T00:25:33.715">
        <possible_abbreviations>
          <!-- Abbreviation analysis not performed -->
        </possible_abbreviations>
        <tei_problems/>
      </pre-analysis>
      <prep-instructions xmlns="http://mlat.uzh.ch/2.0">
          <cancel_tokenization>head</cancel_tokenization>
      </prep-instructions>
      <!-- 
    ### instructions for processing ###
    ### uncomment this node and remove ###-enclosed comments ###
    ### delete any unncessary items and insert right values ###
    ### if you do not need any special options, delete this node completely ###
    <prep-instructions xmlns="http://mlat.uzh.ch/2.0">
      <abbreviations add_or_replace="ADD|replace ###replace=replace default (valid also for all following @add_or_replace. ADD=default) ###">
        <plain ### for simple string abbreviations ###>abbreviation1 abbreviation2 ...</plain>
        <rgx ### regular expression abbreviations ###>
          <abbr>abbreviations</abbr>
          ...
        </rgx>
      </abbreviations>
      <paratext_elements add_or_replace="ADD|replace">### space-separated list of names of paratext elements. Default: app rdg note graphic ###</paratext_elements>
      <hierarchy_elements add_or_replace="ADD|replace">### space-separated list of hierarchy-constructing elements. Default: div p lg head argument table list ### </hierarchy_elements>
      <text_containing_elements add_or_replace="add|replace">### space-separated list elements considered text containers. Default: div p lg head argument table list ### </text_containing_elements>
      <cancel_tokenization>### list of elements, where no sentence tokenization occurs ###</cancel_tokenization>
      <process_front>TRUE|false ### whether tei:front elements should be processed, lemmatised, sphinx-indexed. Can be also inserted as @cc:process="false" into the appropriate node ### </process_front>
      <process_back>TRUE|false ### dtto as for tei:back ### </process_back>
      
      <no_lemmatisation/> ### insert, if you don't want to perform the lemmatisation (e. g. for texts in languages you don't have any lemmatiser). Otherwise remove this element!!! ###
    </prep-instructions>
  
   -->
    </xenoData>
  <revisionDesc>
<change when="2024-05-29" who="Philipp Roelli">Minor changes to make the files run on Corpus Corporum (mlat.uzh.ch): adding VIAF numbers, translating titles into Latin, sometimes improving the div/milestone/p-tagging in the body.– Note that the files are now derivative works, Perseus is not responsible for subsequent edits.</change>

      </revisionDesc>
</teiHeader>

  <text id="tlg2040.tlg004.perseus-grc1">
      <body>

<pb id="n.4.p.378"/>
<head>ΠΡΟΣ ΤΟΥΣ ΝΕΟΥΣ ὍΠΩΣ ἌΝ ἘΞ ἙΛΛΗΝΙΚΩΝ ὨΦΕΛΟΙΝΤΟ ΛΟΓΩΝ <note n="1">ὁμιλία εἰς τοὺς etc.reg.</note>
      </head>
<div1 type="chapter" n="1">
        <head>ξαπ. 1</head>
<div2 type="section" n="1">
          <p>Πολλά με τὰ παρακαλοῦντά ἐστι ξυμβουλεῦσαι
ὑμῖν, ὦ παῖδες, ἃ βέλτιστα εἶναι κρίνω,
καὶ ἃ ξυνοίσειn ὑμῖn ἑλομένοις πεπίστευκα. τό
τε γὰρ ἡλικίας οὕτως ἔχειn καὶ τὸ διὰ πολλῶν
ἤδη γεγυμνάσθαι πραγμάτωn καὶ μὴn καὶ τὸ
τῆς πάντα παιδευούσης ἐπʼ ἄμφω μεταβολῆς
ἱκανῶς μετασχεῖν, ἔμπειρόn με εἶναι τῶn ἀνθρωπίνων
πεποίηκεν, ὥστε τοῖς ἄρτι καθισταμένοις
τὸn βίοn ἔχειn ὥσπερ ὁδῶn τὴn ἀσφαλεστάτην
ὑποδεικνύναι.
</p>
        </div2>

<div2 type="section" n="2">
          <p> τῇ τε παρὰ τῆς φύσεως οἰκειότητι
εὐθὺς μετὰ τοὺς γονέας ὑμῖn τυγχάνω, ὥστε μήτε
αὐτὸς <note n="2">αὐτὸn editi antiqui.</note> ἔλαττόn τι πατέρωn εὐνοίας νέμειn ὑμῖν·
ὑμᾶς δὲ νομίζω, εἰ μή τι ὑμῶn διαμαρτάνω τῆς
γνώμης, μὴ ποθεῖn τοὺς τεκόντας, πρὸς ἐμὲ βλέποντας.
</p>
        </div2>

<div2 type="section" n="3">
          <p> εἰ μὲn οὖn προθύμως δέχοισθε τὰ λεγόμενα,
τῆς δευτέρας τῶn ἐπαινουμένωn ἔσεσθε παῤ
Ἡσιόδῳ τάξεως· εἰ δὲ μή, ἐγὼ μὲn οὐδὲn ἂn εἴποιμι
<pb n="n.4.p.380"/>
δυσχερές, αὐτοὶ δὲ μέμνησθε τῶn ἐπῶn δηλονότι,
ἐn οἷς ἐκεῖνός φησιn ἄριστοn μὲn εἶναι τὸn παῤ
ἑαυτοῦ τὰ δέοντα ξυνορῶντα, ἐσθλὸn δὲ κἀκεῖνον
τὸn τοῖς παῤ ἑτέρωn ὑποδειχθεῖσιn ἑπόμενον, τὸν
δὲ πρὸς οὐδέτεροn ἐπιτήδειον, ἀχρεῖοn εἶναι πρὸς ἅπαντα.
</p>
        </div2>

<div2 type="section" n="4">
          <p> Μὴ θαυμάζετε δὲ εἰ καὶ καθʼ ἑκάστηn ἡμέραν
εἰς διδασκάλους φοιτῶσι, καὶ τοῖς ἐλλογίμοις τῶν
παλαιῶn ἀνδρῶν, δἰ ὧn καταλελοίπασι λόγων,
συγγινομένοις ὑμῖn αὐτός τι παῤ ἐμαυτοῦ λυσιτελέστερον
ἐξευρηκέναι φημί.
</p>
        </div2>

<div2 type="section" n="5">
          <p> τοῦτο μὲn οὖν
αὐτὸ καὶ ξυμβουλεύσωn ἥκω, τὸ μὴ δεῖn εἰς
ἅπαξ τοῖς ἀνδράσι τούτοις, ὥσπερ πλοίου, τὰ
πηδάλια τῆς διανοίας ὑμῶn παραδόντας, ᾗπερ
ἂn ἄγωσι, ταύτῃ συνέπεσθαι· ἀλλʼ ὅσοn ἐστὶ
χρήσιμοn αὐτῶn δεχομένους, εἰδέναι τί χρὴ καὶ
παριδεῖν. τίνα οὖn ἐστι ταῦτα, καὶ ὅπως διακρινοῦμεν,
τοῦτο δὴ καὶ διδάξω ἔνθεn ἑλών.
</p>
        </div2>
      </div1>

<div1 type="chapter" n="2">
        <head>ξαπ. 2</head>
<div2 type="section" n="1">
          <p>Ἡμεῖς, ὦ παῖδες, οὐδὲn εἶναι χρῆμα παντάπασι
τὸn ἀνθρώπινοn βίοn τοῦτοn ὑπολαμβάνομεν,
οὔτʼ ἀγαθόn τι νομίζομεn ὅλως, οὔτʼ ὀνομάζομεν,
ὃ τὴn συντέλειαn ἡμῖn ἄχρι τούτου
παρέχεται.
</p>
        </div2>

<div2 type="section" n="2">
          <p> οὔκουn προγόνωn <note n="1">οὐκοῦn προγόνωn editi, οὐκοῦn οὐ προγόνωn colb. tertius.</note> περιφάνειαν, οὐκ
ἰσχὺn σώματος, οὐ κάλλος, οὐ μέγεθος, οὐ τὰς
παρὰ πάντωn ἀνθρώπωn τιμάς, οὐ βασιλείαν
αὐτήν, οὐχ ὅ τι ἂn εἴποι τις τῶn ἀνθρωπίνων
μέγα, ἀλλʼ οὐδὲ εὐχῆς ἄξιοn κρίνομεν, ἢ τοὺς
ἔχοντας ἀποβλέπομεν, ἀλλʼ ἐπὶ μακρότερον
πρόϊμεn ταῖς ἐλπίσι, καὶ πρὸς ἑτέρου βίου
<pb n="n.4.p.382"/>
παρασκευὴn <note n="1">κατασκευὴn unus reg.</note> ἅπαντα πράττομεν.
</p>
        </div2>

<div2 type="section" n="3">
          <p> ἃ μὲn οὖν
ἂn συντελῇ πρὸς τοῦτοn ἡμῖν, ἀγαπᾶn τε καὶ
διώκειn παντὶ σθένει χρῆναί φαμεν, τὰ δὲ οὐκ
ἐξικνούμενα πρὸς ἐκεῖνον, ὡς οὐδενὸς ἄξια παρορᾶν.
τίς δὴ οὖn οὗτος <note n="2">τίς δὲ οὗτος unus combef.</note> ὁ βίος καὶ ὅπη καὶ
ὅπως αὐτὸn βιωσόμεθα, μακρότεροn μὲn ἢ κατὰ
τὴn παροῦσαn ὁρμὴn ἐφικέσθαι, μειζόνωn δὲ ἢ
καθʼ ὑμᾶς ἀκροατῶn ἀκοῦσαι.
</p>
        </div2>

<div2 type="section" n="4">
          <p> τοσοῦτόn γε μὴν
εἰπὼn ἱκανῶς ἂn ἴσως ὑμῖn ἐνδειξαίμην, ὅτι
πᾶσαn ὁμοῦ τὴn ἀφʼ οὗ γεγόνασιn ἄνθρωποι, τῷ
λόγῳ τις συλλαβὼn καὶ εἰς ἓn ἀθροίσας εὐδαιμονίαν,
οὐδὲ πολλοστῷ μέρει τῶn ἀγαθῶn ἐκείνων
εὑρήσει παρισουμένην, ἀλλὰ πλεῖοn τοῦ ἐν
ἐκείνοις ἐλαχίστου τὰ σύμπαντα τῶn τῇδε καλῶν
κατὰ τὴn ἀξίαn ἀφεστηκότα, ἢ καθʼ ὅσοn σκιὰ
καὶ ὄναρ τῶn ἀληθῶn ἀπολείπεται.
</p>
        </div2>

<div2 type="section" n="5">
          <p> μᾶλλοn δὲ
ἵνʼ οἰκειοτέρῳ χρήσωμαι παραδείγματι, ὅσῳ
ψυχὴ τοῖς πᾶσι τιμιωτέρα σώματος, τοσούτῳ
καὶ τῶn βίωn ἑκατέρωn ἐστὶ τὸ διάφορον. εἰς
δὴ τοῦτοn ἄγουσι μὲn ἱεροὶ λόγοι, δἰ ἀπορρήτων
ἡμᾶς ἐκπαιδεύοντες.
</p>
        </div2>

<div2 type="section" n="6">
          <p> ἕως γε μὴn ὑπὸ τῆς ἡλικίας
ἐπακούειn τοῦ βάθους τῆς διανοίας αὐτῶn οὐχ
οἷόn τε, ἐn ἑτέροις οὐ πάντη διεστηκόσιν, ὥσπερ
ἐn σκιαῖς τισι καὶ κατόπτροις, τῷ τῆς ψυχῆς
ὄμματι τέως προγυμναζόμεθα, τοὺς ἐn τοῖς τακτικοῖς
τὰς μελέτας ποιουμένους μιμούμενοι, οἵ
γε ἐn χειρονομίαις καὶ ὀρχήσεσι τὴn ἐμπειρίαν
<pb n="n.4.p.384"/>
κτησάμενοι, ἐπὶ τῶn ἀγώνωn τοῦ ἐκ τῆς παιδιᾶς
ἀπολαύουσι κέρδους.
</p>
        </div2>

<div2 type="section" n="7">
          <p> καὶ ἡμῖn δὴ οὖn ἀγῶνα προκεῖσθαι
πάντωn ἀγώνωn μέγιστοn νομίζειn χρεών,
ὑπὲρ οὗ πάντα ποιητέοn ἡμῖn καὶ πονητέοn εἰς
δύναμιn ἐπὶ τὴn τούτου παρασκευήν, καὶ ποιηταῖς
καὶ λογοποιοῖς καὶ ῥήτορσι καὶ πᾶσιn ἀνθρώποις
ὁμιλητέον, ὅθεn ἂn μέλλῃ πρὸς τὴn τῆς ψυχῆς
ἐπιμέλειαn ὠφέλειά τις ἔσεσθαι.
</p>
        </div2>

<div2 type="section" n="8">
          <p> ὥσπερ οὖn οἱ
δευσοποιοὶ παρασκευάσαντες πρότεροn θεραπείαις
τισὶn ὅ τι ποτʼ ἂn ᾖ τὸ δεξόμενοn τὴn βαφήν,
οὕτω τὸ ἄνθος ἐπάγουσιν, ἄn τε ἁλουργὸn ἄn τέ
τι ἕτεροn ᾖ, τὸn αὐτὸn δὴ καὶ ἡμεῖς τρόπον, εἰ
μέλλοι ἀνέκπλυτος ἡμῖn <note n="1">ἡμῖn add. editi antiqui et mss. sed non colb. secundus et tertius.</note> ἅπαντα τὸn χρόνοn ἡ
τοῦ καλοῦ παραμένειn δόξα, τοῖς ἔξω δὴ τούτοις
προτελεσθέντες, τηνικαῦτα τῶn ἱερῶn καὶ ἀπορρήτων
ἐπακουσόμεθα παιδευμάτων· καὶ οἷοn ἐν
ὕδατι τὸn ἥλιοn ὁρᾶn ἐθισθέντες, οὕτως αὐτῷ
προσβαλοῦμεn τῷ φωτὶ τὰς ὄψεις.
</p>
        </div2>
      </div1>

<div1 type="chapter" n="3">
        <head>ξαπ. 3</head>
<div2 type="section" n="1">
          <p>Εἰ μὲn οὖn ἐστί τις οἰκειότης πρὸς ἀλλήλους
τοῖς λόγοις, προὔργου <note n="2">προὔργοn editi antiqui.</note> ἂn ἡμῖn αὐτῶn ἡ
γνῶσις γένοιτο· εἰ δὲ μή, ἀλλὰ τό γε παράλληλα
θέντας καταμαθεῖn τὸ διάφορον, οὐ μικρὸn εἰς
βεβαίωσιn τοῦ βελτίονος.
</p>
        </div2>

<div2 type="section" n="2">
          <p> τίνι μέντοι καὶ παρεικάσας
τῶn παιδεύσεωn ἑκατέραν, τῆς εἰκόνος ἂν
τύχοις; ἦπου καθάπερ φυτοῦ οἰκεία μὲn ἀρετὴ
τῷ καρπῷ βρύειn ὡραίῳ, φέρει δέ τινα κόσμον
καὶ φύλλα τοῖς κλάδοις περισειόμενα, οὕτω δὴ
καὶ ψυχῇ προηγουμένως μὲn καρπὸς ἡ ἀλήθεια,
οὐκ ἄχαρί γε μὴn οὐδὲ τὴn θύραθεn σοφίαν
<pb n="n.4.p.386"/>
περιβεβλῆσθαι, οἷόn τινα φύλλα σκέπηn τε τῷ
καρπῷ καὶ ὄψιn οὐκ ἄωροn παρεχόμενα.
</p>
        </div2>

<div2 type="section" n="3">
          <p> λέγεται
τοίνυn καὶ Μωϋσῆς ἐκεῖνος ὁ πάνυ, οὗ μέγιστόν
ἐστιn ἐπὶ σοφίᾳ παρὰ πᾶσιn ἀνθρώποις ὄνομα,
τοῖς Αἰγυπτίωn μαθήμασιn ἐγγυμνασάμενος τὴν
διάνοιαν, οὕτω προσελθεῖn τῇ θεωρίᾳ τοῦ Ὄντος.
</p>
        </div2>

<div2 type="section" n="4">
          <p> παραπλησίως δὲ τούτῳ, κἀn τοῖς κάτω χρόνοις,
τὸn σοφὸn Δανιὴλ ἐπὶ Βαβυλῶνός φασι <note n="1">φησὶ unus reg.</note> τὴν
σοφίαn Χαλδαίωn καταμαθόντα, τότε τῶn θείων
ἅψασθαι παιδευμάτων.
</p>
        </div2>
      </div1>

<div1 type="chapter" n="4">
        <head>ξαπ. 4</head>
<div2 type="section" n="1">
          <p>Ἀλλʼ ὅτι μὲn οὐκ ἄχρηστοn ψυχαῖς
μαθήματα τὰ ἔξωθεn δὴ ταῦτα ἱκανῶς εἴρηται·
ὅπως γε μὴn αὐτῶn μεθεκτέοn ὑμῖn ἑξῆς ἂn εἴη λέγειν.
Πρῶτοn μὲn οὖn τοῖς παρὰ τῶn ποιητῶν, ἵνʼ
ἐντεῦθεn ἄρξωμαι· ἐπεὶ παντοδαποί τινές εἰσι <note n="2">εἰσί. Μή editi antiqui.</note>
κατὰ τοὺς λόγους, μὴ πᾶσιn ἐφεξῆς προσέχειν
τὸn νοῦν· ἀλλʼ ὅταn μὲn τὰς τῶn ἀγαθῶn ἀνδρῶν
πράξεις ἢ λόγους ὑμῖn διεξίωσιν, ἀγαπᾶn τε καὶ
ζηλοῦν, καὶ ὅτι μάλιστα πειρᾶσθαι τοιούτους
<pb n="n.4.p.388"/>
εἶναι·
</p>
        </div2>

<div2 type="section" n="2">
          <p> ὅταn δὲ ἐπὶ μοχθηροὺς ἄνδρας ἔλθωσι, τὴν
μίμησιn ταύτηn <note n="1">ἔλθωσι τῇ μιμήσει, ταῦτα ξολβ. δυο ετ reg. πριμυς; ἔλθωσι, τὴn μίμησιn ταύτηn codex α ξομβεφισιο ξολλατυς; ἔλθωσι τῇ μιμήσει, ταύτηn editi antiqui.</note> δεῖ φεύγειν, ἐπιφρασσομένους τὰ
ὦτα, οὐχ ἧττοn ἢ τὸn Ὀδυσσέα φασὶn ἐκεῖνοι τὰ
τῶn Σειρήνωn μέλη. ἡ γὰρ πρὸς τοὺς φαύλους
τῶn λόγωn συνήθεια, ὁδός τίς ἐστιn ἐπὶ τὰ πράγματα.
</p>
        </div2>

<div2 type="section" n="3">
          <p> διὸ δὴ πάσῃ φυλακῇ τὴn ψυχὴn τηρητέον,
μὴ διὰ τῆς τῶn λόγωn ἡδονῆς παραδεξάμενοί τι
λάθωμεn τῶn χειρόνων, ὥσπερ οἱ τὰ δηλητήρια
μετὰ τοῦ μέλιτος προσιέμενοι.
</p>
        </div2>

<div2 type="section" n="4">
          <p> οὐ τοίνυn ἐπαινεσόμεθα
τοὺς ποιητὰς οὐ λοιδορουμένους, οὐ σκώπτοντας,
οὐκ ἐρῶντας ἢ μεθύοντας μιμουμένους,
οὐχ ὅταn τραπέζῃ πληθούσῃ καὶ ᾠδαῖς ἀνειμέναις
τὴn εὐδαιμονίαn ὁρίζωνται. <note n="2">ὁρίζονται editi antiqui.</note> πάντωn δὲ ἥκιστα
περὶ θεῶn τι διαλεγομένοις προσέξομεν, καὶ
μάλισθʼ ὅταn ὡς περὶ πολλῶn τε αὐτῶn διεξίωσι
καὶ τούτωn οὐδὲ ὁμονοούντων.
</p>
        </div2>

<div2 type="section" n="5">
          <p> ἀδελφὸς γὰρ δὴ
παῤ ἐκείνοις διαστασιάζει πρὸς ἀδελφὸn καὶ
γονεὺς πρὸς παῖδας καὶ τούτοις αὖθις πρὸς τοὺς
τεκόντας πόλεμός ἐστιn ἀκήρυκτος. μοιχείας δὲ
θεῶn καὶ ἔρωτας καὶ μίξεις ἀναφανδόν, καὶ ταῦτάς
γε μάλιστα τοῦ κορυφαίου πάντωn καὶ ὑπάτου
Διός, ὡς αὐτοὶ λέγουσιν, ἃ <note n="3">ἃς editi antiqui.</note> κἂn περὶ βοσκημάτων
τις λέγωn ἐρυθριάσειε, τοῖς ἐπὶ σκηνῆς καταλείψομεν.
</p>
        </div2>

<div2 type="section" n="6">
          <p> Ταὐτὰ δὴ ταῦτα λέγειn καὶ περὶ συγγραφέων
<pb n="n.4.p.390"/>
ἔχω, καὶ μάλισθʼ ὅταn ψυχαγωγίας ἕνεκα τῶν
ἀκουόντωn λογοποιῶσι. καὶ ῥητόρωn δὲ τὴν
περὶ τὸ ψεύδεσθαι τέχνηn οὐ μιμησόμεθα. οὔτε
γὰρ ἐn δικαστηρίοις οὔτʼ ἐn ταῖς ἄλλαις πράξεσιν
ἐπιτήδειοn ἡμῖn τὸ ψεῦδος, τοῖς τὴn ὀρθὴn ὁδὸν
καὶ ἀληθῆ προελομένοις τοῦ βίου, οἷς τὸ μὴ
δικάζεσθαι νόμῳ προστεταγμένοn ἐστίν.
</p>
        </div2>

<div2 type="section" n="7">
          <p> ἀλλʼ
ἐκεῖνα αὐτῶn μᾶλλοn ἀποδεξόμεθα, ἐn οἷς ἀρετὴν
ἐπῄνεσαn ἢ πονηρίαn <note n="1">κακίαn unus ms.</note> διέβαλον. ὡς γὰρ τῶν
ἀνθέωn τοῖς μὲn λοιποῖς ἄχρι τῆς εὐωδίας ἢ τῆς
χρόας ἐστὶn ἡ ἀπόλαυσις, ταῖς μελίτταις δʼ ἄρα
καὶ μέλι λαμβάνειn ἀπʼ αὐτῶn ὑπάρχει, οὕτω δὴ
κἀνταῦθα τοῖς μὴ τὸ ἡδὺ καὶ ἐπίχαρι μόνοn τῶν
τοιούτωn λόγωn διώκουσιν, ἔστι τινὰ καὶ ὠφέλειαν
ἀπʼ αὐτῶn εἰς τὴn ψυχὴn ἀποθέσθαι.
</p>
        </div2>

<div2 type="section" n="8">
          <p> κατὰ
πᾶσαn δὴ οὖn τῶn μελιττῶn τὴn εἰκόνα τῶν
λόγωn ὑμῖn μεθεκτέον. ἐκεῖναί τε γὰρ οὔτε
ἅπασι τοῖς ἄνθεσι παραπλησίως ἐπέρχονται,
οὔτε μὴn οἷς ἂn ἐπιπτῶσιν, ὅλα φέρειn ἐπιχειροῦσιν,
ἀλλʼ ὅσοn αὐτῶn ἐπιτήδειοn πρὸς τὴν
ἐργασίαn λαβοῦσαι, τὸ λοιπὸn χαίρειn ἀφῆκαν.
</p>
        </div2>

<div2 type="section" n="9">
          <p> ἡμεῖς τε, ἢn <note n="2">ἵνα reg. πριμυς.</note> σωφρονῶμεν, ὅσοn οἰκεῖοn ἡμῖn καὶ
συγγενὲς τῇ ἀληθείᾳ παῤ αὐτῶn κομισάμενοι,
ὑπερβησόμεθα τὸ λειπόμενον. καὶ καθάπερ τῆς
ῥοδωνιᾶς τοῦ ἄνθους δρεψάμενοι τὰς ἀκάνθας
ἐκκλίνομεν, οὕτω καὶ ἐπὶ τῶn τοιούτωn λόγων
<pb n="n.4.p.392"/>
ὅσοn χρήσιμοn καρπωσάμενοι, τὸ βλαβερὸν
φυλαξώμεθα.
</p>
        </div2>

<div2 type="section" n="10">
          <p> <note n="1">φυλαξόμεθα editi antiqui.</note> εὐθὺς οὖn ἐξ ἀρχῆς ἐπισκοπεῖn <note n="2">περισκοπεῖn ξολβ. τερτιυς.</note>
ἕκαστοn τῶn μαθημάτωn καὶ συναρμόζειn τῷ
τέλει προσῆκε, κατὰ τὴn Δωρικὴn παροιμίαn τὸν
λίθοn ποτὶ τὰn σπάρτοn ἄγοντας.
</p>
        </div2>
      </div1>

<div1 type="chapter" n="5">
        <head>ξαπ. 5</head>
<div2 type="section" n="1">
          <p>Καὶ ἐπειδήπερ δἰ ἀρετῆς ἡμᾶς <note n="3">ἡμιn editiο βασιλ. ετ δυο μσς.</note> ἐπὶ τὸν
βίοn καθεῖναι δεῖ τὸn ἡμέτερον, εἰς ταύτηn δὲ
πολλὰ μὲn ποιηταῖς, πολλὰ δὲ συγγραφεῦσι,
πολλῷ δὲ ἔτι πλείω φιλοσόφοις ἀνδρᾶσιν
ὕμνηται, τοῖς τοιούτοις τῶn λόγωn μάλιστα
προσεκτέον.
</p>
        </div2>

<div2 type="section" n="2">
          <p> οὐ μικρὸn γὰρ τὸ ὄφελος οἰκειότητά
τινα καὶ συνήθειαn ταῖς τῶn νέωn ψυχαῖς
τῆς ἀρετῆς ἐγγενέσθαι, ἐπείπερ ἀμετάστατα
πέφυκεn εἶναι τὰ τῶn τοιούτωn μαθήματα, δἰ
ἁπαλότητα τῶn ψυχῶn εἰς βάθος ἐνσημαινόμενα.
</p>
        </div2>

<div2 type="section" n="3">
          <p> ἢ τί ποτε ἄλλο διανοηθέντα τὸn Ἡσίοδοn ὑπολάβωμεν
ταυτὶ ποιῆσαι τὰ ἔπη ἃ πάντες ᾅδουσιν,
ἢ οὐχὶ προτρέποντα τοὺς νέους ἐπʼ ἀρετήν; ὅτι
τραχεῖα μὲn πρῶτοn καὶ δύσβατος, καὶ ἱδρῶτος
συχνοῦ καὶ πόνου πλήρης ἡ πρὸς ἀρετὴν
φέρουσα καὶ ἀνάντης ὁδός.
</p>
        </div2>

<div2 type="section" n="4">
          <p> διόπερ οὐ παντὸς
οὔτε προσβῆναι αὐτῇ διὰ τὸ ὄρθιον, οὔτε προσβάντι
ῥᾳδίως ἐπὶ τὸ ἄκροn ἐλθεῖν. ἄνω δὲ
<pb n="n.4.p.394"/>
γενομένῳ ὁρᾶn ὑπάρχει ὡς μὲn λεία τε καὶ καλή,
ὡς δὲ ῥᾳδία τε καὶ εὔπορος καὶ τῆς ἑτέρας ἡδίων
τῆς ἐπὶ τὴn κακίαn ἀγούσης, ἣn ἀθρόαn <note n="1">ἀθρόοn αλιʹ3υι μσς.</note> εἶναι
λαβεῖn ἐκ τοῦ σύνεγγυς, ὁ αὐτὸς οὗτος ποιητὴς
ἔφησεν.
</p>
        </div2>

<div2 type="section" n="5">
          <p> ἐμοὶ μὲn γὰρ δοκεῖ οὐδὲn ἕτεροn ἢ προτρέπων
ἡμᾶς ἐπʼ ἀρετὴn καὶ προκαλούμενος
ἅπαντας ἀγαθοὺς εἶναι, ταῦτα διελθεῖν, καὶ ὥστε
μὴ καταμαλακισθέντας πρὸς τοὺς πόνους, προαποστῆναι
τοῦ τέλους. καὶ μέντοι καὶ εἴ τις
ἕτερος ἐοικότα τούτοις τὴn ἀρετὴn ὕμνησεν. ὡς
εἰς ταὐτὸn ἡμῖn φέροντας τοὺς λόγους ἀποδεχώμεθα. <note n="2">δεχόμεθα αλιʹ3υι μσς.</note>
</p>
        </div2>

<div2 type="section" n="6">
          <p> Ὡς δʼ ἐγώ τινος ἤκουσα δεινοῦ καταμαθεῖν
ἀνδρὸς ποιητοῦ διάνοιαν, πᾶσα μὲn ἡ ποίησις τῷ
Ὁμήρῳ ἀρετῆς ἐστιn ἔπαινος, καὶ πάντα αὐτῷ
πρὸς τοῦτο φέρει, ὅ τι μὴ πάρεργον, οὐχ ἥκιστα
δὲ ἐn οἷς τὸn στρατηγὸn τῶn Κεφαλλήνων
πεποίηκε γυμνὸn ἐκ τοῦ ναυαγίου περισῳθέντα,
πρῶτοn μὲn αἰδέσαι τὴn βασιλίδα φανέντα
μόνον· τοσούτου δεῖn αἰσχύνηn ὀφλῆσαι γυμνὸν
ὀφθέντα μόνον, <note n="3">μόνοn ομ. codex ολιv. ετ ξολβ. τερτιυς.</note> ἐπειδήπερ αὐτὸn ἀρετῇ ἀντὶ
ἱματίωn κεκοσμημένοn ἐποίησε·
</p>
        </div2>

<div2 type="section" n="7">
          <p> ἔπειτα μέντοι
καὶ τοῖς λοιποῖς Φαίαξι τοσούτου ἄξιοn νομισθῆναι,
ὥστε ἀφέντας τὴn τρυφὴn ᾗ συνέζων,
ἐκεῖνοn <note n="4">εἰς ἐκεῖνοn ξολβ. δυο.</note> ἀποβλέπειn καὶ ζηλοῦn ἅπαντας καὶ
<pb n="n.4.p.396"/>
μηδένα Φαιάκωn ἐn τῷ τότε εἶναι ἄλλο τι ἂν
εὔξασθαι μᾶλλοn ἢ Ὀδυσσέα γενέσθαι, καὶ
ταῦτα ἐκ ναυαγίου περισῳθέντα.
</p>
        </div2>

<div2 type="section" n="8">
          <p> ἐn τούτοις
γὰρ ἔλεγεn ὁ τοῦ ποιητοῦ τῆς διανοίας ἐξηγητὴς
μόνοn οὐχὶ βοῶντα λέγειn τὸn Ὅμηρον· ὅτι
ἀρετῆς ὑμῖn ἐπιμελητέον, ὦ ἄνθρωποι, ἣ καὶ
ναυαγήσαντι συνεκνήχεται καὶ ἐπὶ τῆς χέρσου
γενόμενοn <note n="1">γυμνὸn ὀφθέντα ξολβ. τερτιυς.</note> γυμνὸn τιμιώτεροn ἀποδείξει τῶν
εὐδαιμόνωn Φαιάκων.
</p>
        </div2>

<div2 type="section" n="9">
          <p> καὶ γὰρ οὕτως ἔχει. τὰ
μὲn ἄλλα τῶn κτημάτων, οὐ μᾶλλοn τῶν
ἐχόντωn ἢ καὶ οὑτινοσοῦn τῶn ἐπιτυχόντων
ἐστὶn ὥσπερ ἐn παιδιᾷ κύβωn τῇδε κἀκεῖσε μεταβαλλόμενα·
μόνη δὲ κτημάτωn ἡ ἀρετὴ ἀναφαίρετον
καὶ ζῶντι καὶ τελευτήσαντι παραμένουσα.
ὅθεn δὴ καὶ Σόλωn μοι δοκεῖ πρὸς τοὺς εὐπόρους εἰπεῖn τό·
Ἀλλʼ ἡμεῖς αὐτοῖς οὐ διαμειψόμεθα
Τῆς ἀρετῆς τὸn πλοῦτον, ἐπεὶ τὸ μὲn ἔμπεδοn αἰεί,
Χρήματα δʼ ἀνθρώπωn ἄλλοτε ἄλλος ἔχει.
</p>
        </div2>

<div2 type="section" n="10">
          <p> Παραπλήσια δὲ τούτοις καὶ τὰ Θεόγνιδος, ἐν
οἷς φησι τὸn θεόν, ὅντινα δὴ καί φησι, τοῖς
ἀνθρώποις τὸ τάλαντοn ἐπιρρέπειn ἄλλοτε ἄλλως·
ἄλλοτε μὲn πλουτεῖν, ἄλλοτε δὲ μηδὲn ἔχειν.
</p>
        </div2>

<div2 type="section" n="11">
          <p> Καὶ μὴn καὶ ὁ Κεῖός που σοφιστὴς Πρόδικος
τῶn ἑαυτοῦ συγγραμμάτωn ἀδελφὰ τούτοις εἰς
ἀρετὴn καὶ κακίαn ἐφιλοσόφησεν· ᾧ δὴ καὶ
<pb n="n.4.p.398"/>
αὐτῷ τὴn διάνοιαn προσεκτέον· οὐ γὰρ ἀπόβλητος
ὁ ἀνήρ.
</p>
        </div2>

<div2 type="section" n="12">
          <p> ἔχει δὲ οὕτω πως ὁ λόγος αὐτῷ,
ὅσα ἐγὼ τοῦ ἀνδρὸς τῆς διανοίας μέμνημαι, ἐπεὶ
τά γε ῥήματα οὐκ ἐπίσταμαι, πλήn γε δὴ ὅτι
ἁπλῶς οὕτως εἴρηκεn ἄνευ μέτρου, ὅτι νέῳ ὄντι
τῷ Ἡρακλεῖ κομιδῇ καὶ σχεδὸn ταύτηn ἄγοντι
τὴn ἡλικίαν, ἣn καὶ ὑμεῖς νῦν, βουλευομένῳ
ποτέραn τράπηται τῶn ὁδῶν, τὴn διὰ τῶn πόνων
ἄγουσαn πρὸς ἀρετὴn ἢ τὴn ῥᾴστην, προσελθεῖν
δύο γυναῖκας, ταύτας δὲ εἶναι Ἀρετὴn καὶ Κακίαν·
</p>
        </div2>

<div2 type="section" n="13">
          <p> εὐθὺς μὲn οὖn καὶ σιωπώσας ἐμφαίνειn ἀπὸ τοῦ
σχήματος τὸ διάφορον· εἶναι γὰρ τὴn μὲn ὑπὸ
κομμωτικῆς διεσκευασμένηn εἰς κάλλος, καὶ ὑπὸ
τρυφῆς διαρρεῖν, καὶ πάντα ἐσμὸn ἡδονῆς ἐξηρτημένην
ἄγειν· ταῦτά τε οὖn δεικνύναι, καὶ ἔτι
πλείω τούτωn ὑπισχνουμένην, ἕλκειn ἐπιχειρεῖν
τὸn Ἡρακλέα πρὸς ἑαυτήν·
</p>
        </div2>

<div2 type="section" n="14">
          <p> τὴn δʼ ἑτέραn κατεσκληκέναι
καὶ αὐχμεῖn καὶ σύντονοn βλέπειn καὶ
λέγειn τοιαῦτα ἕτερα· ὑπισχνεῖσθαι γὰρ οὐδὲν
ἀνειμένοn οὐδὲ ἡδύ, ἀλλʼ ἱδρῶτας μυρίους καὶ
πόνους καὶ κινδύνους διὰ πάσης ἠπείρου τε καὶ
θαλάσσης· ἆθλοn δὲ τούτωn εἶναι θεὸn γενέσθαι,
ὡς ὁ ἐκείνου λόγος· ᾗπερ δὴ <note n="1">οὖn add. unus colb.</note> καὶ τελευτῶντα
τὸn Ἡρακλέα ξυνέπεσθαι.
</p>
        </div2>
      </div1>

<div1 type="chapter" n="6">
        <head>ξαπ. 6</head>
<div2 type="section" n="1">
          <p>Καὶ σχεδὸn ἅπαντες, ὧn δὴ καὶ λόγος τίς
ἐστιn ἐπὶ σοφίᾳ, ἢ μικρὸn ἢ μεῖζοn εἰς δύναμιν
ἕκαστος ἐn τοῖς ἑαυτῶn συγγράμμασιn ἀρετῆς
ἔπαινοn διεξῆλθον, οἷς πειστέοn καὶ πειρατέον
ἐπὶ τοῦ βίου δεικνύναι τοὺς λόγους. ὡς ὅ γε
τὴn ἄχρι ῥημάτωn παρὰ τοῖς ἄλλοις φιλοσοφίαν
<pb n="n.4.p.400"/>
ἔργῳ βεβαιῶν, οἶος πέπνυται, τοὶ δὲ σκιαὶ ἀϊ ́σσουσι.
</p>
        </div2>

<div2 type="section" n="2">
          <p> Καί μοι δοκεῖ τὸ τοιοῦτοn παραπλήσιοn εἶναι,
ὥσπερ ἂn εἰ ζωγράφου θαυμαστόn τι οἷοn κάλλος
ἀνθρώπου μιμησαμένου, ὁ δὲ αὐτὸς <note n="1">τις add. ξολβ. τερτιυς.</note> εἴη τοιοῦτος
ἐπὶ τῆς ἀληθείας, οἷοn ἐπὶ τῶn πινάκωn ἐκεῖνος
ἔδειξεν.
</p>
        </div2>

<div2 type="section" n="3">
          <p> ἐπεὶ τό γε λαμπρῶς μὲn ἐπαινέσαι <note n="2">ἐπαινεῖn ξολβ. τερτιυς.</note> τὴν
ἀρετὴn εἰς τὸ μέσοn καὶ μακροὺς ὑπὲρ αὐτῆς
ἀποτείνειn λόγους, ἰδίᾳ δὲ τὸ ἡδὺ πρὸ τῆς
σωφροσύνης καὶ τὸ πλέοn ἔχειn πρὸ τοῦ δικαίου
τιμᾶν, ἐοικέναι φαίηn ἂn ἔγωγε τοῖς ἐπὶ σκηνῆς
ὑποκρινομένοις τὰ δράματα, οἳ ὡς βασιλεῖς καὶ
δυνάσται πολλάκις εἰσέρχονται, οὔτε βασιλεῖς
ὄντες οὔτε δυνάσται, οὐδὲ μὲn οὖn τυχὸn ἐλεύθεροι
τὸ παράπαν.
</p>
        </div2>

<div2 type="section" n="4">
          <p> εἶτα μουσικὸς μὲn οὐκ ἂν
ἑκὼn δέξαιτο ἀνάρμοστοn αὐτῷ τὴn λύραn εἶναι,
καὶ χοροῦ κορυφαῖος μὴ ὅτι μάλιστα συνᾴδοντα
τὸn χορὸn ἔχειν· αὐτὸς δέ τις ἕκαστος διαστασιάσει
πρὸς ἑαυτόν, καὶ οὐχὶ τοῖς λόγοις
ὁμολογοῦντα τὸn βίοn παρέξεται ;
</p>
        </div2>

<div2 type="section" n="5">
          <p> ἀλλʼ ἡ
γλῶττα μὲn ὀμώμοκεν, ἡ δὲ φρὴn ἀνώμοτος,
κατʼ Εὐριπίδηn ἐρεῖ, καὶ τὸ δοκεῖn ἀγαθὸς πρὸ
τοῦ εἶναι διώξεται. ἀλλʼ οὗτός ἐστιn ὁ ἔσχατος
τῆς ἀδικίας ὅρος, εἴ τι δεῖ Πλάτωνι πείθεσθαι,
τὸ δοκεῖn δίκαιοn εἶναι μὴ ὄντα.
</p>
        </div2>
      </div1>

<div1 type="chapter" n="7">
        <head>ξαπ. 7</head>
<div2 type="section" n="1">
          <p>Τοὺς μὲn οὖn τῶn λόγων, οἳ τὰς τῶν
καλῶn ἔχουσιn ὑποθήκας, οὕτως ἀποδεχώμεθα·
ἐπειδὴ δὲ καὶ πράξεις σπουδαῖαι τῶn παλαιῶν
<pb n="n.4.p.402"/>
ἀνδρῶn ἢ μνήμης ἀκολουθίᾳ πρὸς ἡμᾶς διασῴζονται,
ἢ ποιητῶn ἢ συγγραφέωn φυλαττόμεναι
λόγοις, μηδὲ τῆς ἐντεῦθεn ὠφελείας ἀπολειπώμεθα.
</p>
        </div2>

<div2 type="section" n="2">
          <p> οἷον, ἐλοιδόρει τὸn Περικλέα τῶn ἐξ
ἀγορᾶς τις ἀνθρώπων· ὁ δὲ οὐ προσεῖχε· καὶ
εἰς πᾶσαn διήρκεσε <note n="1">διήρκεσαn ξολβ. τερτιυς.</note> τὴn ἡμέραν, ὁ μὲn ἀφειδῶς
πλύνωn αὐτὸn τοῖς ὀνείδεσιν, ὁ δέ, οὐ μέλων
αὐτῷ. εἶτα, ἑσπέρας ἤδη καὶ σκότους ἀπαλλαττόμενον
μόλις ὑπὸ φωτὶ παρέπεμψε Περικλῆς,
ὅπως αὐτῷ μὴ διαφθαρείη τὸ πρὸς φιλοσοφίαν
γυμνάσιον.
</p>
        </div2>

<div2 type="section" n="3">
          <p> πάλιn τις Εὐκλείδῃ τῷ Μεγαρόθεν
παροξυνθεὶς θάνατοn ἠπείλησε καὶ ἐπώμοσεν·
ὁ δὲ ἀντώμοσεn ἦ μὴn ἱλεώσασθαι αὐτόν, καὶ
παύσειn χαλεπῶς πρὸς αὐτὸn ἔχοντα. πόσου
ἄξιοn τῶn τοιούτωn τι παραδειγμάτωn εἰσελθεῖν
τὴn μνήμηn ἀνδρὸς ὑπὸ ὀργῆς ἤδη κατεχομένου;
</p>
        </div2>

<div2 type="section" n="4">
          <p> τῇ τραγῳδίᾳ γὰρ οὐ πιστευτέοn ἁπλῶς λεγούσῃ,
ἐπʼ ἐχθροὺς θυμὸς ὁπλίζει χεῖρα· ἀλλὰ μάλιστα
μὲn μηδὲ διανίστασθαι πρὸς θυμὸn τὸ παράπαν·
εἰ δὲ μὴ ῥᾴδιοn τοῦτο, ἀλλʼ ὥσπερ χαλινὸn αὐτῷ
τὸn λογισμὸn ἐμβάλλοντας, μὴ ἐᾶn ἐκφέρεσθαι περαιτέρω.
</p>
        </div2>

<div2 type="section" n="5">
          <p> Ἐπαναγάγωμεn δὲ τὸn λόγοn αὖθις πρὸς τὰ
τῶn σπουδαίωn πράξεωn παραδείγματα. ἔτυπτέ
τις τὸn Σωφρονίσκου Σωκράτηn εἰς αὐτὸ τὸ
<pb n="n.4.p.404"/>
πρόσωποn ἐμπεσὼn ἀφειδῶς· ὁ δὲ οὐκ ἀντῆρεν,
ἀλλὰ παρεῖχε τῷ παροινοῦντι τῆς ὀργῆς ἐμφορεῖσθαι,
ὥστε ἐξοιδεῖn ἤδη καὶ ὕπουλοn αὐτῷ τὸ
πρόσωποn ὑπὸ τῶn πληγῶn <note n="1">ἃς ἔλαβεn add. ξολβ. τερτιυς.</note> εἶναι.
</p>
        </div2>

<div2 type="section" n="6">
          <p>ὡς δʼ οὖν
ἐπαύσατο τύπτων, ἄλλο μὲn οὐδὲn ὁ Σωκράτης
ποιῆσαι, ἐπιγράψαι δὲ τῷ μετώπῳ λέγεται,
ὥσπερ <note n="2">ἐn add. ξολβ. τερτιυς.</note> ἀνδριάντι τὸn δημιουργόν· Ὁ δεῖνα
ἐποίει·
</p>
        </div2>

<div2 type="section" n="7">
          <p> καὶ τοσοῦτοn <note n="3">τοσούτου editi antiqui ετ reg. τερτιυς.</note> ἀμύνασθαι. ταῦτα σχεδὸν
εἰς ταὐτὸn τοῖς ἡμετέροις φέροντα, πολλοῦ ἄξιον
εἶναι μιμήσασθαι τοὺς τηλικούτους φημί. τουτὶ
μὲn γὰρ τὸ τοῦ Σωκράτους ἀδελφὸn ἐκείνῳ τῷ
παραγγέλματι, ὅτι τῷ τύπτοντι κατὰ τῆς
σιαγόνος, καὶ τὴn ἑτέραn παρέχειn προσῆκε·
</p>
        </div2>

<div2 type="section" n="8">
          <p> τοσούτου <note n="4">τοσοῦτοn editi antiqui.</note> δεῖn ἀπαμύνασθαι. τὸ δὲ τοῦ Περικλέους
ἢ τὸ Εὐκλείδου, τῷ τοὺς διώκοντας
ὑπομένειn καὶ πρᾴως αὐτῶn τῆς ὀργῆς ἀνέχεσθαι,
καὶ τῷ τοῖς ἐχθροῖς εὔχεσθαι τὰ ἀγαθά, ἀλλὰ
μὴ ἐπαρᾶσθαι. ὡς ὅ γε ἐn τούτοις προπαιδευθεὶς
οὐκ ἔτʼ ἂn ἐκείνοις ὡς ἀδυνάτοις διαπιστήσειεν.
</p>
        </div2>

<div2 type="section" n="9">
          <p> οὐκ ἂn παρέλθοιμι τὸ τοῦ Ἀλεξάνδρου, ὃς τὰς
θυγατέρας Δαρείου αἰχμαλώτους λαβὼn θαυμαστόν
τι <note n="5">τι ομ. editi antiqui.</note>οἷοn τὸ κάλλος παρέχειn μαρτυρουμένας,
οὐδὲ προσιδεῖn ἠξίωσεν, αἰσχρὸn εἶναι
<pb n="n.4.p.406"/>
κρίνωn τὸn ἄνδρας ἑλόντα γυναικῶn ἡττηθῆναι.
τουτὶ γὰρ εἰς ταὐτὸn ἐκείνῳ φέρει, ὅτι ὁ ἐμβλέψας
πρὸς ἡδονὴn γυναικὶ κἂn μὴ τῷ ἔργῳ
τὴn μοιχείαn ἐπιτελέσῃ, ἀλλὰ τῷ γε τὴn ἐπιθυμίαν
τῇ ψυχῇ παραδέξασθαι, οὐκ ἀφίεται τοῦ
ἐγκλήματος.
</p>
        </div2>

<div2 type="section" n="10">
          <p> τὸ δὲ τοῦ Κλεινίου, τῶn Πυθαγόρου
γνωρίμωn ἑνὸς χαλεπὸn πιστεῦσαι ἀπὸ
ταὐτομάτου συμβῆναι τοῖς ἡμετέροις, ἀλλʼ οὐχὶ
μιμησαμένου σπουδῇ. τί δὲ ἦn ὃ ἐποίησεν
ἐκεῖνος; ἐξὸn δἰ ὅρκου τριῶn ταλάντωn ζημίαν
ἀποφυγεῖν, ὁ δὲ ἀπέτισε μᾶλλοn ἢ ὤμοσε, καὶ
ταῦτα εὐορκεῖn μέλλων· ἀκούσας, ἐμοὶ δοκεῖν,
τοῦ προστάγματος τὸn ὅρκοn ἡμῖn ἀπαγορεύοντος.
</p>
        </div2>
      </div1>

<div1 type="chapter" n="8">
        <head>ξαπ. 8</head>
<div2 type="section" n="1">
          <p>Ἀλλʼ ὅπερ ἐξ ἀρχῆς ἔλεγον, πάλιn εἰς
ταὐτὸn ἐπανίωμεν. οὐ πάντα ἑξῆς παραδεκτέον
ἡμῖν, ἀλλʼ ὅσα χρήσιμα. καὶ γὰρ αἰσχρὸn τῶν
μὲn σιτίωn τὰ βλαβερὰ διωθεῖσθαι, τῶn δὲ
μαθημάτων, ἃ τὴn ψυχὴn ἡμῶn τρέφει, μηδένα
λόγοn ἔχειν, ἀλλʼ ὥσπερ χειμάρρουn παρασύροντας
ἅπαn τὸ προστυχὸn ἐμβάλλεσθαι.
</p>
        </div2>

<div2 type="section" n="2">
          <p> καίτοι
τίνα ἔχει λόγοn κυβερνήτηn μὲn οὐκ εἰκῆ
τοῖς πνεύμασιn ἐφιέναι, ἀλλὰ πρὸς ὅρμους
εὐθύνειn τὸ σκάφος· καὶ τοξότηn κατὰ σκοποῦ
βάλλειν· καὶ μὲn δὴ καὶ χαλκευτικόn τινα ἢ
τεκτονικὸn ὄντα τοῦ κατὰ τὴn τέχνηn ἐφίεσθαι
τέλους· ἡμᾶς δὲ καὶ τῶn τοιούτωn δημιουργῶν
<pb n="n.4.p.408"/>
ἀπολείπεσθαι, πρός γε τὸ συνορᾶn δύνασθαι τὰ
ἡμέτερα;
</p>
        </div2>

<div2 type="section" n="3">
          <p> οὐ γὰρ δὴ τῶn μὲn χειρωνακτῶn ἐστί
τι πέρας τῆς ἐργασίας, τοῦ δὲ ἀνθρωπίνου βίου
σκοπὸς οὐκ ἔστι, πρὸς ὃn ἀφορῶντα πάντα
ποιεῖn καὶ λέγειn χρὴ τόn γε μὴ τοῖς ἀλόγοις
παντάπασι προσεοικέναι μέλλοντα; ἢ οὕτως ἂν
εἴημεn ἀτεχνῶς κατὰ τῶn πλοίωn τὰ ἀνερμάτιστα,
οὐδενὸς ἡμῖn νοῦ ἐπὶ τῶn τῆς ψυχῆς
οἰάκωn καθεζομένου, εἰκῆ κατὰ τὸn βίοn ἄνω
καὶ κάτω περιφερόμενοι.
</p>
        </div2>

<div2 type="section" n="4">
          <p> ἀλλʼ ὥσπερ ἐn τοῖς
γυμνικοῖς ἀγῶσιν, εἰ δὲ βούλει, τῆς μουσικῆς·
ἐκείνωn εἰσὶ τῶn ἀγώνωn αἱ μελέται, ὧνπερ οἱ
στέφανοι πρόκεινται, καὶ οὐδείς <note n="1">καὶ οὐδεὶς add. editi antiqui.</note> γε πάλην
ἀσκῶn ἢ παγκράτιον, εἶτα κιθαρίζειn ἢ αὐλεῖν
μελετᾷ.
</p>
        </div2>

<div2 type="section" n="5">
          <p> οὔκουn ὁ Πολυδάμας γε· ἀλλʼ ἐκεῖνος
πρὸ τοῦ ἀγῶνος τοῦ Ὀλυμπιάσι, τὰ ἅρματα
ἵστη τρέχοντα, καὶ διὰ τούτωn τὴn ἰσχὺn ἐκράτυνε.
καὶ ὅ γε Μίλωn ἀπὸ τῆς ἀληλειμμένης
ἀσπίδος οὐκ ἐξωθεῖτο, ἀλλʼ ἀντεῖχεn ὠθούμενος,
οὐχ ἧττοn ἢ οἱ ἀνδριάντες οἱ τῷ μολύβδῳ συνδεδεμένοι.
</p>
        </div2>

<div2 type="section" n="6">
          <p> καὶ ἁπαξαπλῶς αἱ μελέται αὐτοῖς
παρασκευαὶ τῶn ἄθλωn ἦσαν. εἰ δὲ τὰ Μαρσύου
ἢ τὰ Ὀλύμπου τῶn Φρυγῶn περιειργάζοντο
κρούματα, καταλιπόντες τὴn κόνιn καὶ τὰ γυμνάσια,
ταχύ γʼ ἂn στεφάνωn ἢ δόξης ἔτυχοn ἢ
<pb n="n.4.p.410"/>
διέφυγοn τὸ μὴ καταγέλαστοι εἶναι κατὰ τὸ
σῶμα;
</p>
        </div2>

<div2 type="section" n="7">
          <p> ἀλλʼ οὐ μέντοι οὐδὲ ὁ Τιμόθεος τὴν
μελῳδίαn ἀφεὶς ἐn ταῖς παλαίστραις διῆγεν· οὐ
γὰρ ἂn τοσοῦτοn ὑπῆρξεn αὐτῷ διενεγκεῖν
ἁπάντωn τῇ μουσικῇ· ᾧ γε τοσοῦτοn περιῆn τῆς
τέχνης, ὥστε καὶ θυμὸn ἐγείρειn διὰ τῆς συντόνου
καὶ αὐστηρᾶς ἁρμονίας, καὶ μέντοι καὶ χαλᾶn καὶ
μαλάττειn <note n="1">ἐκμαλάττειn ξολβ. τερτιυς.</note> πάλιn διὰ τῆς ἀνειμένης, ὁπότε
βούλοιτο.
</p>
        </div2>

<div2 type="section" n="8">
          <p> ταύτῃ τοι καὶ <note n="2">ταῦτά τοι καὶ τὸ ἐναγώνιοn ξολβ. τερτιυς.</note> Ἀλεξάνδρῳ ποτὲ τὸ
Φρύγιοn ἐπαυλήσαντα, ἐξαναστῆσαι αὐτὸn ἐπὶ
τὰ ὅπλα λέγεται μεταξὺ δειπνοῦντα, καὶ ἐπαναγαγεῖν
πάλιn πρὸς τοὺς συμπότας, τὴn ἁρμονίαν
χαλάσαντα. τοσαύτηn ἰσχὺn ἔn τε μουσικῇ καὶ
τοῖς γυμνικοῖς ἀγῶσι, πρὸς τὴn τοῦ τέλους κτῆσιν
ἡ μελέτη παρέχεται.
</p>
        </div2>

<div2 type="section" n="9">
          <p> Ἐπεὶ δὲ στεφάνωn καὶ ἀθλητῶn ἐμνήσθην,
ἐκεῖνοι μυρία παθόντες ἐπὶ μυρίοις, καὶ πολλαχόθεν
τὴn ῥώμηn ἑαυτοῖς συναυξήσαντες, πολλὰ
μὲn γυμναστικοῖς ἐνιδρώσαντες πόνοις, πολλὰς
δὲ πληγὰς ἐn παιδοτρίβου λαβόντες, δίαιταn δὲ
οὐ τὴn ἡδίστην, ἀλλὰ τὴn παρὰ τῶn γυμναστῶν
αἱρούμενοι, καὶ τἄλλα, ἵνα μὴ διατρίβω λέγων,
οὕτω διάγοντες, ὡς τὸn πρὸ τῆς ἀγωνίας βίον
μελέτηn εἶναι τῆς ἀγωνίας, τηνικαῦτα ἀποδύονται
πρὸς τὸ στάδιον, καὶ πάντα πονοῦσι καὶ κινδυνεύουσιν,
ὥστε κοτίνου λαβεῖn στέφανοn ἢ
<pb n="n.4.p.412"/>
σελίνου ἢ ἄλλου τινὸς τῶn τοιούτωn καὶ
νικῶντες ἀναρρηθῆναι παρὰ τοῦ κήρυκος.
</p>
        </div2>

<div2 type="section" n="10">
          <p> ἡμῖν
δέ, οἷς ἆθλα τοῦ βίου πρόκειται οὕτω θαυμαστὰ
πλήθει τε καὶ μεγέθει, ὥστε ἀδύνατα εἶναι ῥηθῆναι
λόγῳ, ἐπʼ ἄμφω καθεύδουσι καὶ κατὰ πολλὴν
διαιτωμένοις ἄδειαν, τῇ ἑτέρᾳ λαβεῖn τῶn χειρῶν
ὑπάρξει;
</p>
        </div2>

<div2 type="section" n="11">
          <p> πολλοῦ μέντʼ ἂn ἄξιοn ἦn ἡ ῥᾳθυμία
τῷ βίῳ, καὶ ὅ γε Σαρδανάπαλος τὰ πρῶτα
πάντωn εἰς εὐδαιμονίαn ἐφέρετο, ἢ καὶ ὁ Μαργίτης, <note n="1">Μαργαρίτης ξολβ. τερτιυς.</note>
εἰ βούλει, ὃn οὔτʼ ἀροτῆρα οὔτε σκαπτῆρα
οὔτε ἄλλο τι τῶn κατὰ τὸn βίοn ἐπιτηδείωn εἶναι
Ὅμηρος ἔφησεν, εἰ δὴ Ὁμήρου ταῦτα.
</p>
        </div2>

<div2 type="section" n="12">
          <p> ἀλλὰ
μὴ ἀληθὴς μᾶλλοn ὁ τοῦ Πιττακοῦ λόγος, ὃς
χαλεπὸn ἔφησεn <note n="2">φησιn ξολβ. τεριυς.</note> ἐσθλὸn ἔμμεναι; διὰ πολλῶν
γὰρ δὴ τῷ ὄντι πόνωn διεξελθοῦσι μόλις ἂn τῶν
ἀγαθῶn ἐκείνωn τυχεῖn ἡμῖn περιγένοιτο, ὧn ἐν
τοῖς ἄνω λόγοις οὐδὲn εἶναι παράδειγμα τῶν
ἀνθρωπίνωn ἐλέγομεν.
</p>
        </div2>

<div2 type="section" n="13">
          <p> οὐ δὴ οὖn ῥᾳθυμητέον
ἡμῖν, οὐδὲ τῆς ἐn βραχεῖ ῥᾳστώνης μεγάλας
ἐλπίδας ἀνταλλακτέον, εἴπερ μὴ μέλλοιμεν
ὀνείδη τε ἕξειn καὶ τιμωρίας ὑφέξειν, οὔ τι παρὰ
τοῖς ἀνθρώποις ἐνθάδε, καίτοι καὶ τοῦτο οὐ
μικρὸn τῷ γε νοῦn ἔχοντι, ἀλλʼ ἐn τοῖς, εἴτε ὑπὸ
<pb n="n.4.p.414"/>
γῆν, εἴτε καὶ ὅπου δὴ τοῦ παντὸς ὄντα τυγχάνει,
</p>
        </div2>

<div2 type="section" n="14">
          <p> δικαιωτηρίοις. <note n="1">δικαστηρίοις editi antiqui.</note> ὡς τῷ μὲn ἀκουσίως τοῦ προσήκοντος
ἁμαρτόντι κἂn συγγνώμη τις ἴσως
παρὰ τοῦ Θεοῦ γένοιτο· τῷ δὲ ἐξεπίτηδες τὰ
χείρω προελομένῳ οὐδεμία παραίτησις, τὸ μὴ
οὐχὶ πολλαπλασίω τὴn κόλασιn ὑποσχεῖν.
</p>
        </div2>
      </div1>

<div1 type="chapter" n="9">
        <head>ξαπ. 9</head>
<div2 type="section" n="1">
          <p>Τί οὖn ποιῶμεν; φαίη τις ἄν. τί ἄλλο
γε ἢ τῆς ψυχῆς ἐπιμέλειαn ἔχειν, πᾶσαn σχολὴν
ἀπὸ τῶn ἄλλωn ἄγοντας;
</p>
        </div2>

<div2 type="section" n="2">
          <p> <note n="2">ἄγοντες antiqui δυο λιβρι.</note> οὐ δὴ οὖn τῷ σώματι
δουλευτέον, ὅτι μὴ πᾶσα ἀνάγκη· ἀλλὰ τῇ ψυχῇ
τὰ βέλτιστα ποριστέον, ὥσπερ ἐκ δεσμωτηρίου,
τῆς πρὸς τὰ τοῦ σώματος πάθη κοινωνίας <note n="3">πρὸς τὸ σῶμα κοινωνίας ξολβ. τερτιυς.</note> αὐτὴν
διὰ φιλοσοφίας λύοντας, ἅμα δὲ καὶ τὸ σῶμα τῶν
παθῶn κρεῖττοn ἀπεργαζομένους, γαστρὶ μέn γε
τὰ ἀναγκαῖα ὑπηρετοῦντας, οὐχὶ τὰ ἥδιστα, ὡς
οἵ γε τραπεζοποιούς τινας καὶ μαγείρους περινοοῦντες,
καὶ πᾶσαn διερευνώμενοι γῆn τε καὶ
θάλασσαν, οἷόn τινι χαλεπῷ δεσπότῃ φόρους
ἀπάγοντες, ἐλεεινοὶ τῆς ἀσχολίας, τῶn ἐn ᾅδου
κολαζομένωn οὐδὲn πάσχοντες ἀνεκτότερον, ἀτεχνῶς
εἰς πῦρ ξαίνοντες, καὶ κοσκίνῳ φέροντες
ὕδωρ, καὶ εἰς τετρημένοn <note n="4">τετριμμένοn ξολβ. τερτιυς, editi antiqui.</note> ἀντλοῦντες πίθον,
</p>
        </div2>

<div2 type="section" n="3">
          <p> οὐδὲn πέρας τῶn πόνωn ἔχοντες. κουρὰς δὲ καὶ
<pb n="n.4.p.416"/>
ἀμπεχόνας ἔξω τῶn ἀναγκαίωn περιεργάζεσθαι,
ἢ δυστυχούντωn ἐστί, κατὰ τὸn Διογένους λόγον,
ἢ ἀδικούντων. ὥστε καλλωπιστὴn εἶναι καὶ
ὀνομάζεσθαι ὁμοίως αἰσχρὸn ἡγεῖσθαί φημι δεῖν
τοὺς τοιούτους, ὡς τὸ ἑταιρεῖn ἢ ἀλλοτρίοις
γάμοις ἐπιβουλεύειν.
</p>
        </div2>

<div2 type="section" n="4">
          <p> τί γὰρ ἂn διαφέροι τῷ γε
νοῦn ἔχοντι, ξυστίδα ἀναβεβλῆσθαι ἤ τι τῶν
φαύλωn ἱμάτιοn φέρειν, ἕως ἂn μηδὲn ἐνδέῃ <note n="1">ἐνδέει, ομ. ἂn editi antiqui.</note> τοῦ
πρὸς χειμῶνά τε εἶναι καὶ θάλπος ἀλεξητήριον;
</p>
        </div2>

<div2 type="section" n="5">
          <p> καὶ τἄλλα δὴ τὸn αὐτὸn τρόποn μὴ περιττότερον
τῆς χρείας κατεσκευάσθαι, μηδὲ περιέπειn τὸ
σῶμα πλέοn ἢ ὡς ἄμεινοn τῇ ψυχῇ. οὐχ ἧττον
γὰρ ὄνειδος ἀνδρὶ τῷ γε ὡς ἀληθῶς τῆς προσηγορίας
ταύτης ἀξίῳ, καλλωπιστὴn καὶ φιλοσώματον
εἶναι, ἢ πρὸς ἄλλο τι τῶn παθῶn ἀγεννῶς
διακεῖσθαι.
</p>
        </div2>

<div2 type="section" n="6">
          <p> τὸ γὰρ τὴn πᾶσαn σπουδὴn εἰσφέρεσθαι,
ὅπως ὡς κάλλιστα αὐτῷ <note n="2">αὐτοῦ ξολβ. τερτιυς.</note> τὸ σῶμα ἕξοι,
οὐ διαγινώσκοντός <note n="3">γινώσκοντος ξολβ. τερτιυς.</note> ἐστιn ἑαυτόν, οὐδὲ συνιέντος
τοῦ σοφοῦ παραγγέλματος, ὅτι οὐ τὸ ὁρώμενόν
ἐστιn ὁ ἄνθρωπος· ἀλλά τινος δεῖται περιττοτέρας
σοφίας, δἰ ἧς ἕκαστος ἡμῶν, ὅστις ποτέ
ἐστιν, ἑαυτὸn ἐπιγνώσεται. τοῦτο δὲ μὴ καθηραμένοις
τὸn νοῦn ἀδυνατώτεροn ἢ λημῶντι πρὸς
τὸn ἥλιοn ἀναβλέψαι.
</p>
        </div2>

<div2 type="section" n="7">
          <p> Κάθαρσις δὲ ψυχῆς, ὡς ἀθρόως τε εἰπεῖν
<pb n="n.4.p.418"/>
καὶ ὑμῖn ἱκανῶς, τὰς διὰ τῶn αἰσθήσεωn ἡδονὰς
ἀτιμάζειν, μὴ ὀφθαλμοὺς ἑστιᾶn ταῖς ἀτόποις
τῶn θαυματοποιῶn ἐπιδείξεσιn ἢ σωμάτωn θέαις
ἡδονῆς κέντροn ἐναφιέντων, μὴ διὰ τῶn ὤτων
διεφθαρμένηn μελῳδίαn τῶn ψυχῶn καταχεῖν.
</p>
        </div2>

<div2 type="section" n="8">
          <p> ἀνελευθερίας γὰρ δὴ καὶ ταπεινότητος ἔκγονα πάθη
ἐκ τοῦ τοιοῦδε τῆς μουσικῆς εἴδους ἐγγίνεσθαι
πέφυκεν. ἀλλὰ τὴn ἑτέραn μεταδιωκτέοn ἡμῖν, τὴν
ἀμείνω τε καὶ εἰς ἄμεινοn φέρουσαn ᾗ καὶ Δαβὶδ
χρώμενος ὁ ποιητὴς τῶn ἱερῶn ᾀσμάτων, ἐκ τῆς
μανίας, ὥς φασι, τὸn βασιλέα καθίστη.
</p>
        </div2>

<div2 type="section" n="9">
          <p> λέγεται δὲ
καὶ Πυθαγόραn κωμασταῖς περιτυχόντα μεθύουσι
κελεῦσαι τὸn αὐλητὴn τὸn τοῦ κώμου κατάρχοντα,
μεταβαλόντα τὴn ἁρμονίαν, ἐπαυλῆσαί σφισι
τὸ Δώριον, τοὺς δὲ οὕτως ἀναφρονῆσαι ὑπὸ τοῦ
μέλους, ὥστε τοὺς στεφάνους ῥίψαντας, αἰσχυνομένους
ἐπανελθεῖν.
</p>
        </div2>

<div2 type="section" n="10">
          <p> ἕτεροι δὲ πρὸς αὐλὸn κορυβαντιῶσι
καὶ ἐκβακχεύονται· τοσοῦτόn ἐστι τὸ
διάφοροn ὑγιοῦς ἢ μοχθηρᾶς μελῳδίας ἀναπλησθῆναι. <note n="1">ἀναπληρῶσαι ξολβ. τερτιυς.</note>
ὥστε, τῆς νῦn δὴ κρατούσης ταύτης, ἧττον
ὑμῖn μεθεκτέον, ἢ οὑτινοσοῦn τῶn <note n="2">προδήλωσ add. colb. tertius.</note> αἰσχίστων.
</p>
        </div2>

<div2 type="section" n="11">
          <p>
ἀτμούς γε μὴn παντοδαποὺς ἡδονὴn ὀσφρήσει
<pb n="n.4.p.420"/>
φέροντας τῷ ἀέρι καταμιγνύναι, ἢ μύροις ἑαυτοὺς
ἀναχρώννυσθαι, καὶ ἀπαγορεύειn αἰσχύνομαι. τί
δʼ ἄn τις εἴποι περὶ τοῦ μὴ χρῆναι τὰς ἐn ἁφῇ καὶ
γεύσει διώκειn ἡδονάς, ἢ ὅτι καταναγκάζουσιν
αὗται τοὺς περὶ τὴn ἑαυτῶn θήραn ἐσχολακότας,
ὥσπερ τὰ θρέμματα, πρὸς τὴn γαστέρα καὶ τὰ
ὑπʼ αὐτὴn συννενευκότας <note n="1">συννενευκότα antiqui τρες λιβρι.</note> ζῆν;
</p>
        </div2>

<div2 type="section" n="12">
          <p> Ἑνὶ δὲ λόγῳ, παντὸς ὑπεροπτέοn τοῦ σώματος
τῷ μή, ὡς ἐn βορβόρῳ, ταῖς ἡδοναῖς αὐτοῦ κατορωρύχθαι
μέλλοντι, ἢ τοσοῦτοn ἀνθεκτέοn αὐτοῦ,
ὅσον, φησὶ Πλάτων; ὑπηρεσίαn φιλοσοφίᾳ
κτωμένου, ἐοικότα που λέγωn τῷ Παύλῳ, ὃς
παραινεῖ μηδεμίαn χρῆναι τοῦ σώματος πρόνοιαν
ἔχειn εἰς ἐπιθυμιῶn ἀφορμήν.
</p>
        </div2>

<div2 type="section" n="13">
          <p> ἢ τί διαφέρουσιν
οἳ τοῦ μὲn σώματος ὡς ἂn κάλλιστα ἔχοι φροντίζουσι,
τὴn δὲ χρησομένηn αὐτῷ ψυχὴn ὡς
οὐδενὸς ἀξίαn περιορῶσι, τῶn περὶ τὰ ὄργανα
σπουδαζόντων, τῆς δὲ δἰ αὐτῶn ἐνεργούσης
τέχνης καταμελούντων;
</p>
        </div2>

<div2 type="section" n="14">
          <p> πᾶn μὲn οὖn τοὐναντίον
κολάζειn αὐτὸ καὶ κατέχειn ὥσπερ θηρίου τὰς
<pb n="n.4.p.422"/>
ὁρμὰς προσῆκε, καὶ τοὺς ἀπʼ αὐτοῦ θορύβους
ἐγγινομένους τῇ ψυχῇ, οἱονεὶ μάστιγι, τῷ
λογισμῷ καθικνουμένους κοιμίζειν, ἀλλὰ μὴ
πάντα χαλινὸn ἡδονῆς ἀνέντας περιορᾶn τὸν
νοῦν, ὥσπερ ἡνίοχον, ὑπὸ δυσηνίωn ἵππων
ὕβρει φερομένωn παρασυρόμενοn ἄγεσθαι· καὶ
τοῦ Πυθαγόρου μεμνῆσθαι, ὃς τῶn συνόντων
τινὰ καταμαθὼn γυμνασίοις τε καὶ σιτίοις ἑαυτὸν
εὖ μάλα κατασαρκοῦντα, οὕτως ἔφη· Οὐ παύσῃ
χαλεπώτεροn σεαυτῷ κατασκευάζωn τὸ δεσμωτήριον;
</p>
        </div2>

<div2 type="section" n="15">
          <p> διὸ δὴ καὶ Πλάτωνά φασι τὴn ἐκ
σώματος βλάβηn προειδόμενον, τὸ νοσῶδες
χωρίοn τῆς Ἀττικῆς τὴn Ἀκαδημίαn καταλαβεῖν
ἐξεπίτηδες, ἵνα τὴn ἄγαn εὐπάθειαn τοῦ σώματος,
οἷοn ἀμπέλου τὴn εἰς τὰ περιττὰ φοράν, περικόπτοι. <note n="1">περικόπτῃ editiο παρις.</note> ἐγὼ δὲ καὶ σφαλερὰn εἶναι τὴn ἐπʼ
ἄκροn εὐεξίαn ἰατρῶn ἤκουσα.
</p>
        </div2>

<div2 type="section" n="16">
          <p> Ὅτε τοίνυn ἡ ἄγαn αὕτη τοῦ σώματος ἐπιμέλεια,
αὐτῷ τε ἀλυσιτελὴς τῷ σώματι καὶ πρὸς
τὴn ψυχὴn ἐμπόδιόn ἐστι, τό γε ὑποπεπτωκέναι
τούτῳ καὶ θεραπεύειν, μανία σαφής.
</p>
        </div2>

<div2 type="section" n="17">
          <p> ἀλλὰ μὴν
εἰ τούτου γε ὑπερορᾶn μελετήσαιμεν, <note n="2">μελετήσαμεn editi antiqui.</note> σχολῇ γʼ
ἂn ἄλλο τι τῶn ἀνθρωπίνωn θαυμάσαιμεν. τί
γὰρ ἔτι χρησόμεθα πλούτῳ, τὰς διὰ τοῦ σώματος
ἡδονὰς ἀτιμάζοντες; ἐγὼ μὲn οὐχ ὁρῶ, πλὴn εἰ
<pb n="n.4.p.424"/>
μή, κατὰ τοὺς ἐn τοῖς μύθοις δράκοντας, ἡδονήν
τινα φέροι θησαυροῖς κατορωρυγμένοις ἐπαγρυπνεῖν.
</p>
        </div2>

<div2 type="section" n="18">
          <p> ὅ γε μὴn ἐλευθερίως πρὸς τὰ τοιαῦτα
διακεῖσθαι πεπαιδευμένος, πολλοῦ ἂn δέοι ταπεινόν
τι καὶ αἰσχρὸn ἔργῳ ἢ λόγῳ ποτὲ προελέσθαι.
τὸ γὰρ τῆς χρείας περιττότερον, κἂn Λύδιοn ᾖ
ψῆγμα, κἂn τῶn μυρμήκωn ἔργοn τῶn χρυσοφόρων,
τοσούτῳ πλέοn ἀτιμάσει, ὅσῳπερ ἂν
ἧττοn προσδέηται· αὐτὴn δὲ δήπου τὴn χρείαν
τοῖς τῆς φύσεως ἀναγκαίοις, ἀλλʼ οὐ ταῖς ἡδοναῖς
ὁριεῖται.
</p>
        </div2>

<div2 type="section" n="19">
          <p> ὡς οἵ γε τῶn ἀναγκαίωn ὅρωn ἔξω
γενόμενοι, <note n="1">γινόμενοι editi antiqui.</note> παραπλησίως τοῖς κατὰ τοῦ πρανοῦς
φερομένοις, πρὸς οὐδὲn στάσιμοn ἔχοντες ἀποβῆναι,
οὐδαμοῦ τῆς εἰς τὸ πρόσω φορᾶς ἵστανται·
ἀλλʼ ὅσῳπερ ἂn πλείω προσπεριβάλωνται, <note n="2">προσπεριλάβωνται codex ξομβεφ.</note> τοῦ
ἴσου δέονται ἢ καὶ πλείονος πρὸς τὴn τῆς ἐπιθυμίας
ἐκπλήρωσιν, κατὰ τὸn Ἐξηκεστίδου
Σόλωνα, ὅς φησι·
Πλούτου δʼ οὐδὲn τέρμα πεφασμένοn ἀνδράσι κεῖται.
</p>
        </div2>

<div2 type="section" n="20">
          <p> τῷ δὲ Θεόγνιδι πρὸς ταῦτα διδασκάλῳ χρηστέοn λέγοντι·
Οὐκ ἔραμαι πλουτεῖn οὔτʼ εὔχομαι, ἀλλά μοι εἴη
Ζῆn ἀπὸ τῶn ὀλίγωn μηδὲn ἔχοντι κακόν.
Ἐγὼ δὲ καὶ Διογένους ἄγαμαι τὴn πάντων
ὁμοῦ τῶn ἀνθρωπίνωn ὑπεροψίαν· ὅς γε καὶ
βασιλέως τοῦ μεγάλου ἑαυτὸn ἀπέφηνε πλουσιώτερον,
<pb n="n.4.p.426"/>
τῷ ἐλαττόνωn ἢ ἐκεῖνος κατὰ τὸn βίον
προσδεῖσθαι.
</p>
        </div2>

<div2 type="section" n="21">
          <p> ἡμῖn δὲ ἄρα εἰ μὴ τὰ Πυθίου τοῦ
Μυσοῦ προσείη τάλαντα, καὶ πλέθρα γῆς τόσα
καὶ τόσα, καὶ βοσκημάτωn ἐσμοὶ πλείους ἢ
ἀριθμῆσαι, οὐδὲn ἐξαρκέσει. ἀλλʼ, οἶμαι, προσήκει <note n="1">προσήκειn τρες μσς.</note>
ἀπόντα τε μὴ ποθεῖn τὸn πλοῦτον, καὶ
παρόντος μὴ τῷ κεκτῆσθαι μᾶλλοn φρονεῖν, ἢ τῷ
εἰδέναι αὐτὸn εὖ <note n="2">εὖ add.  editiο παρις.</note> διατίθεσθαι. τὸ γὰρ τοῦ
Σωκράτους εὖ ἔχει·
</p>
        </div2>

<div2 type="section" n="22">
          <p> ὃς μέγα φρονοῦντος πλουσίου
ἀνδρὸς ἐπὶ τοῖς χρήμασιn οὐ πρότεροn αὐτὸν
θαυμάσειn ἔφη, πρὶn ἂn καὶ ὅτι κεχρῆσθαι τούτοις
ἐπίσταται, πειραθῆναι.
</p>
        </div2>

<div2 type="section" n="23">
          <p> ἢ Φειδίας μὲn καὶ
Πολύκλειτος, εἰ τῷ χρυσίῳ μέγα ἐφρόνουn καὶ
τῷ ἐλέφαντι, ὧn ὁ μὲn Ἠλείοις τὸn Δία, ὁ δὲ
τὴn Ἥραn Ἀργείοις ἐποιησάτην, καταγελάστω
ἂn ἤστηn ἀλλοτρίῳ πλούτῳ καλλωπιζόμενοι,
ἀφέντες τὴn τέχνην, ὑφʼ ἧς καὶ ὁ χρυσὸς ἡδίων
καὶ τιμιώτερος ἀπεδείχθη· ἡμεῖς δὲ τὴn ἀνθρωπείαν
ἀρετὴn οὐκ ἐξαρκεῖn ἑαυτῇ <note n="3">ἑαυτὴn editiο βασιλ., καθʼ ἑαυτὴn editiο παρις.</note> πρὸς κόσμον
ὑπολαμβάνοντες, ἐλάττονος αἰσχύνης ἄξια ποιεῖn οἰόμεθα;
</p>
        </div2>

<div2 type="section" n="24">
          <p> Ἀλλὰ δῆτα πλούτου μὲn ὑπεροψόμεθα καὶ τὰς
διὰ τῶn αἰσθήσεωn ἡδονὰς ἀτιμάσομεν, κολακείας
δὲ καὶ θωπείας διωξόμεθα, καὶ τῆς Ἀρχιλόχου
<pb n="n.4.p.428"/>
ἀλώπεκος τὸ κερδαλέοn τε καὶ ποικίλοn ζηλώσομεν;
</p>
        </div2>

<div2 type="section" n="25">
          <p> ἀλλʼ οὐκ ἔστιn ὃ μᾶλλοn φευκτέοn τῷ
σωφρονοῦντι, τοῦ πρὸς δόξαn ζῆν, καὶ τὰ τοῖς
πολλοῖς δοκοῦντα περισκοπεῖν, καὶ μὴ τὸn ὀρθὸν
λόγοn ἡγεμόνα ποιεῖσθαι τοῦ βίου, ὥστε, κἂν
πᾶσιn ἀνθρώποις ἀντιλέγειν, κἂn ἀδοξεῖn καὶ
κινδυνεύειn ὑπὲρ τοῦ καλοῦ δέῃ, μηδὲn αἱρεῖσθαι
τῶn ὀρθῶς ἐγνωσμένωn παρακινεῖν.
</p>
        </div2>

<div2 type="section" n="26">
          <p> ἢ τὸn μὴ
οὕτως ἔχοντα τί τοῦ Αἰγυπτίου σοφιστοῦ φήσομεν
ἀπολείπειν, ὃς φυτὸn ἐγίγνετο καὶ θηρίον,
ὁπότε βούλοιτο, καὶ πῦρ καὶ ὕδωρ καὶ πάντα
χρήματα,
</p>
        </div2>

<div2 type="section" n="27">
          <p> εἴπερ δὴ καὶ αὐτὸς νῦn μὲn τὸ δίκαιον
ἐπαινέσεται παρὰ τοῖς τοῦτο τιμῶσι, νῦn δὲ τοὺς
ἐναντίους ἀφήσει λόγους, ὅταn τὴn ἀδικίαn εὐδοκιμοῦσαν
αἴσθηται, ὅπερ δίκης <note n="1">δίκη editiο παρις., ἥπερ δίκη ξολβ. τερτιυς.</note> ἐστὶ κολάκωn ;
καὶ ὥσπερ φασὶ τὸn πολύποδα τὴn χρόαn πρὸς
τὴn ὑποκειμένηn γῆν, οὕτως αὐτὸς τὴn διάνοιαν
πρὸς τὰς τῶn συνόντωn γνώμας μεταβαλεῖται. <note n="2">μεταβάλλεται δυο μσς.</note>
</p>
        </div2>
      </div1>

<div1 type="chapter" n="10">
        <head>ξαπ. 10</head>
<div2 type="section" n="1">
          <p>Ἀλλὰ ταῦτα μέn που κἀn τοῖς ἡμετέροις
<pb n="n.4.p.430"/>
λόγοις τελειότεροn μαθησόμεθα· ὅσοn δὲ σκιαγραφίαν
τινὰ τῆς ἀρετῆς, τό γε νῦn εἶναι, ἐκ τῶν
ἔξωθεn παιδευμάτωn περιγραψώμεθα. <note n="1">περιγραψόμεθα editi antiqui ετ reg. τερτιυς.</note> τοῖς γὰρ
ἐπιμελῶς ἐξ ἑκάστου τὴn ὠφέλειαn ἀθροίζουσιν,
ὥσπερ τοῖς μεγάλοις τῶn ποταμῶν, <note n="2">κατὰ τὸn Ἡσίοδοn add. editiο παρις.</note> πολλαὶ
γίνεσθαι πολλαχόθεn αἱ προσθῆκαι πεφήκασι.
</p>
        </div2>

<div2 type="section" n="2">
          <p> τὸ γὰρ καὶ σμικρὸn ἐπὶ σμικρῷ κατατίθεσθαι,
οὐ μᾶλλοn εἰς ἀργυρίου προσθήκην, ἢ καὶ εἰς
ἡντιναοῦn ἐπιστήμηn ὀρθῶς ἡγεῖσθαι ἔχειn τῷ
ποιητῇ προσῆκεν.
</p>
        </div2>

<div2 type="section" n="3">
          <p> ὁ μὲn οὖn Βίας τῷ υἱεῖ πρὸς
Αἰγυπτίους ἀπαίροντι καὶ πυνθανομένῳ τί ἂν
ποιῶn αὐτῷ μάλιστα κεχαρισμένα πράττοι·
Ἐφόδιον, ἔφη, πρὸς γῆρας κτησάμενος, τὴν
ἀρετὴn δὴ τὸ ἐφόδιοn λέγων, μικροῖς ὅροις αὐτὴν
περιγράφων, ὅς γε ἀνθρωπίνῳ βίῳ τὴn ἀπʼ <note n="3">ἐπʼ editiο υτραʹ3υε.</note>
</p>
        </div2>

<div2 type="section" n="4">
          <p> αὐτῆς ὠφέλειαn ὡρίζετο. ἐγὼ δέ, κἂn τὸ
Τιθωνοῦ τις γῆρας, κἂn τὸ Ἀργανθωνίου λέγῃ,
κἂn τὸ τοῦ μακροβιωτάτου παῤ ἡμῖn <note n="4">ἡμῶn editi antiqui.</note> Μαθουσάλα,
ὃς χίλια ἔτη, τριάκοντα δεόντων, βιῶναι
λέγεται, κἂn σύμπαντα τὸn ἀφʼ οὗ γεγόνασιν
ἄνθρωποι, χρόνοn ἀναμετρῇ, ὡς ἐπὶ παίδων
διανοίας γελάσομαι, εἰς τὸn μακρὸn ἀποσκοπῶν
<pb n="n.4.p.432"/>
καὶ ἀγήρω αἰῶνα, οὗ πέρας οὐδέn ἐστι
τῇ ἐπινοίᾳ λαβεῖν, οὐ μᾶλλόn γε ἢ τελευτὴν
ὑποθέσθαι τῆς ἀθανάτου ψυχῆς.
</p>
        </div2>

<div2 type="section" n="5">
          <p> πρὸς ὅνπερ
κτᾶσθαι παραινέσαιμʼ ἂn τὰ ἐφόδια, πάντα λίθον
κατὰ τὴn παροιμίαn κινοῦντας, ὅθεn ἂn μέλλῃ
τις ὑμῖn ἐπʼ αὐτὸn ὠφέλεια γενήσεσθαι. μηδʼ
ὅτι χαλεπὰ ταῦτα καὶ πόνου δεόμενα, διὰ τοῦτʼ
ἀποκνήσωμεν· ἀλλʼ ἀναμνησθέντας <note n="1">ἀναμνησθέντες antiqui duo libri.</note> τοῦ παραινέσαντος,
ὅτι δέοι βίοn μὲn ἄριστοn αὐτὸn <note n="2">αὐτῶn editi antiqui.</note>
ἕκαστοn προαιρεῖσθαι, ἡδὺn δὲ προσδοκᾶn τῇ
συνηθείᾳ γενήσεσθαι, ἐγχειρεῖn τοῖς βελτίστοις.
</p>
        </div2>

<div2 type="section" n="6">
          <p> αἰσχρὸn γὰρ τὸn παρόντα καιρὸn προεμένους,
ὕστερόn ποτʼ ἀνακαλεῖσθαι τὸ παρελθόν, ὅτε
οὐδὲn ἔσται πλέοn ἀνιωμένοις.
</p>
        </div2>

<div2 type="section" n="7">
          <p> Ἐγὼ μὲn οὖn ἃ κράτιστα εἶναι κρίνω, τὰ μὲν
νῦn εἴρηκα, τὰ δὲ παρὰ πάντα τὸn βίοn ὑμῖν
ξυμβουλεύσω. ὑμεῖς δέ, τριῶn ἀρρωστημάτων
ὄντων, <note n="3">ὄντωn ομ. editiο βασιλ. et mss.</note> μὴ τῷ ἀνιάτῳ προσεοικέναι δόξητε, μηδὲ
τὴn τῆς γνώμης νόσοn παραπλησίαn τῇ τῶn εἰς
τὰ σώματα δυστυχησάντωn δείξητε.
</p>
        </div2>

<div2 type="section" n="8">
          <p> οἱ μὲn γὰρ
τὰ μικρὰ τῶn παθῶn κάμνοντες, αὐτοὶ παρὰ
τοὺς ἰατροὺς ἔρχονται· οἱ δὲ ὑπὸ μειζόνωn καταληφθέντες
ἀρρωστημάτων, ἐφʼ ἑαυτοὺς καλοῦσι
<pb n="n.4.p.434"/>
τοὺς θεραπεύσοντας· <note n="1">θεραπεύοντας codices δυο.</note> οἱ δʼ εἰς ἀνήκεστοn παντελῶς
μελαγχολίας παρενεχθέντες, οὐδὲ προσιόντας
προσίενται. ὃ μὴ πάθητε <note n="2">πάθοιτε unus codex.</note> τῶn νῦν
ὑμεῖς, τοὺς ὀρθῶς ἔχοντας τῶn λογισμῶn <note n="3">τὸn λογισμὸn δυο μσς.</note> ἀποφεύγοντες.

</p>
        </div2>
      </div1>
    </body>
  </text>
</TEI>
