<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
        schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
         <titleStmt>
              <title>Segmentum</title>
              <author ref="http://viaf.org/viaf/100902203">Arnobius Afer<date/> </author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
              <edition>early modern edition, no apparatus</edition>
              <editor>Jacques-Paul Migne</editor>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
                 <publisher>J. P. Migne</publisher>
                 <pubPlace>Parisiis</pubPlace>
                 <date>1844</date>
              </publicationStmt>
          <seriesStmt>
           <title>Patrologia Latina, vol. 5</title>
           <idno>ArnAfe.Segmen</idno>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
  			<note/>
 		  </notesStmt>
  		<sourceDesc>
    		<p>Patrologia Latina</p>
  		</sourceDesc>
 	</fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
        <p>this file was encoded in TEI xml for the University of Zurich's <emph>Corpus Corporum</emph> project (www.mlat.uzh.ch) by Ph. Roelli in 2019</p>
      </projectDesc>
          <editorialDecl>
             <normalization>
          <p>Classical Latin orthography</p>
        </normalization>
          </editorialDecl>
      </encodingDesc>
 	  <profileDesc>
		<creation>
 		<date/>
  		</creation>
  	  <langUsage>
  		<language ident="lat">latin</language>
  	  </langUsage>
  	  <textClass>
  		<keywords>
 		 <list>
 		  <item/>
		  <item/>
	  	 </list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="genre">
  		 <list>
   			<item/>
  		</list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="period">
 		 <list>
   			<item/>
  		 </list>
  		</keywords>
 	   </textClass>
 	</profileDesc>
 </teiHeader>
<text>
 <body>	
<div1>
        <head>Segmentum</head>
<p>
          <pb n="1321D"/>Non imus inficias in annalium scriptis contineri haec
omnia, quae sunt a vobis in oppositione prolata: nam
et ipsi pro modulo, ingeniique pro captu, et legimus
haec eadem, et esse posita scimus; sed quaestionis in
hoc, summa est, utrumne hi dii sint, quos saevire asesveratis
offensos, reddique ludis et sacrificiis mites?
<pb n="1322D"/>
an sint longe aliud, et ab hujus vi debeant et nominis
et potentiae segregari. Quis est enim primum
qui eos deos existimet aut esse qui credat, qui motibus
et saltationibus scenicis, qui canteriis frustra
currentibus, voluptatum solvuntur in gaudia, ineptas
et frigidas actiones spectatum proficiscuntur e coelo?
<pb n="1323A"/>
offendique se doleant et suis honoribus derogatum,
si paulisper constiterit ludius aut tibicen modice interquieverit
fessus? qui praesulem sibi displicuisse
pronuntient, si per circi medium pergat nocens aliquis,
meritorum poenas et supplicia redditurus? Quae
si penitus cuncta et sine ulla gratificatione cernantur,
non tantum ab diis esse reperientur aliena, verum
ab homine quovis lauto, nec ad summos apices gravitatis
ac ponderis instituto. Quis est enim primum
deos illos qui existimet fuisse aut esse qui credat,
qui nocendi habeant saeviendique naturam, easque
abjiciant rursus cyatho uno sanguinis, et turis suffitione
moliti? Qui motibus scenicis et saltationibus
histrionum festos dies ducant et hilaritatis plenissimas
voluptates; qui cantherios frustra et sine ulla
ratione currentes spectatum proficiscantur e coelo:
<pb n="1323B"/>
gaudeantque ex his alios transire pronos et cernuos
ruere, cum curribus resupinos verti, trahi alios debiles
<pb n="1324A"/>
et cruribus claudicare praefractis; qui praesulem
sibi displicuisse pronuntient, si per circi medium
pergat nocens aliquis meritorum poenas et supplicia
redditurus; qui offendi se doleant et suis honoribus
derogatum, si paulisper constiterit ludius, interquieverit
tibicen fessus, puer ille matrimus decidat fortuito
alicujus instabilitate prolapsus? Quae si penitus
cuncta et sine ulla partium gratificatione pendantur,
non tantum longe longeque ab diis esse reperiuntur
aliena, verum a quovis homine sentiente communia,
nec ad studium veri rationum cognitionibus erudito
.
</p>
</div1>
</body>
  </text>
</TEI>