<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
        schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
         <titleStmt>
              <title>De ecclesiasticis dogmatibus</title>
              <author ref="http://viaf.org/viaf/27422228">Gennadius Massiliensis<date>-c.492</date> </author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
              <edition>early modern edition, no apparatus</edition>
              <editor>Jacques-Paul Migne</editor>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
                 <publisher>J. P. Migne</publisher>
                 <pubPlace>Parisiis</pubPlace>
                 <date>1847</date>
              </publicationStmt>
          <seriesStmt>
           <title>Patrologia Latina, vol. 58</title>
           <idno>GenMas.DeEcDo2</idno>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
  			<note/>
 		  </notesStmt>
  		<sourceDesc>
    		<p>Patrologia Latina</p>
  		</sourceDesc>
 	</fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
        <p>this file was encoded in TEI xml for the University of Zurich's <emph>Corpus Corporum</emph> project (www.mlat.uzh.ch) by Ph. Roelli in 2019</p>
      </projectDesc>
          <editorialDecl>
             <normalization>
          <p>Classical Latin orthography</p>
        </normalization>
          </editorialDecl>
      </encodingDesc>
 	  <profileDesc>
		<creation>
 		<date/>
  		</creation>
  	  <langUsage>
  		<language ident="lat">latin</language>
  	  </langUsage>
  	  <textClass>
  		<keywords>
 		 <list>
 		  <item/>
		  <item/>
	  	 </list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="genre">
  		 <list>
   			<item/>
  		</list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="period">
 		 <list>
   			<item/>
  		 </list>
  		</keywords>
 	   </textClass>
 	</profileDesc>
 </teiHeader>
<text>
 <body>	
<div1>
        <head>De ecclesiasticis dogmatibus</head>

<emph>1</emph> 

<div2>
          <head>CAPUT PRIMUM.</head>

<pb n="0979C"/>
<p>Credimus unum esse Deum Patrem, et Filium, et
Spiritum sanctum: Patrem eo quod filium habeat;
Filium eo quod patrem habeat; Spiritum sanctum eo
<pb n="0980C"/>
quod sit ex Patre et Filio procedens, Patri et Filio
coaeternus. Pater ergo principium Deitatis: qui sicut
nunquam fuit non Deus, ita nunquam fuit non Pater,
a quo Filius natus, a quo Spiritus sanctus non natus
<pb n="0981A"/>
quia non est filius, neque ingenitus; quia non est
Pater, neque factus, quia non est ex nihilo, sed ex
Deo Patre et Deo Filio Deus procedens. Pater aeternus,
eo quod aeternum habeat Filium, cujus aeternus
sit Pater. <emph>2</emph> Filius aeternus, eo quod sit Patri coaeternus.
Spiritus sanctus aeternus, eo quod sit Patri
et Filio coaeternus. Non confusa in una persona Trinitas,
ut Sabellius dicit; neque separata aut divisa in
natura Divinitas, ut Arius blasphemat; sed alter in
persona Pater, alter in persona Filius, alter in persona
Spiritus sanctus. Unus natura in sancta Trinitate
Deus pater, et Filius, et Spiritus sanctus.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT II.</head>
<p>Non pater carnem assumpsit, neque Spiritus sanctus,
sed Filius tantum: ut qui erat in divinitate Dei
<pb n="0981B"/>
Patris Filius, ipse fieret in homine hominis matris
filius; ne filii nomen ad alterum transiret, qui non
esset aeterna nativitate filius. Dei ergo Filius factus
est hominis filius, natus secundum veritatem naturae
ex Deo Dei Filius, et secundum veritatem naturae ex
homine hominis Filius: ut veritas geniti non adoptione,
non appellatione, sed in utraque nativitate
filii nomen nascendo haberet, et esset verus Deus
et verus homo unus filius. Non ergo duos Christos,
neque duos filios fatemur, sed Deum et hominem
unum filium. Quem propterea et unigenitum dicimus,
manentem in duabus substantiis, sicut ei naturae
veritas contulit, <emph>3</emph> non confusis naturis, neque immixtis,
sicut Timothiani volunt, sed societate unitis.
Deus ergo hominem assumpsit, homo in Deum transivit,
<pb n="0981C"/>
non naturae versibilitate, sicut Apollinaristae
dicunt, sed Dei dignatione: ut nec Deus mutaretur
in humanam substantiam, assumendo hominem,
nec homo in divinam glorificatus in Deum: quia
mutatio vel versibilitas naturae et diminutionem et
abolitionem substantiae facit. Creditur a nobis sine
confusione conjuncta sancta Trinitas, sine separatione
distincta. Natus est ergo Dei Filius ex homine,
et non per hominem: id est, non ex viri coitu, sicut
Ebion dicit; sed carnem ex virginis corpore trahens,
et non de coelo secum afferens, sicut Marcion, Origenes
et Eutyches affirmant. Neque in phantasia, id
est, absque carne, sicut Valentinus asserit, neque
de thesi, id est, putative imaginatum, sed corpus
verum. Non tantum carnem ex carne, sicut Marcianus,
<pb n="0981D"/>
sed verus Deus ex divinitate, et verus homo
ex carne, unus Dei Filius, in divinitate Verbum
Patris et Deus, in homine anima et caro. Anima non
absque sensu et ratione, ut Apollinaris, neque caro
absque anima, ut Eunomius; sed anima cum ratione
<pb n="0982A"/>
sua, et caro cum sensibus suis: per quos sensus
veros in passione, et ante passionem suae carnis dolores
sustinuit.
<emph>4</emph> </p>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT III.</head>
<p>Neque sic est natus ex virgine, ut et divinitatis
initium homo nascendo acceperit, quasi antequam
nasceretur ex virgine Deus non fuerit, sicut Artemon,
et Berillus, et Marcellus, docuerunt: sed
aeternus et Deus et homo ex virgine natus est, non
amittens quod erat, dignatus esse quod non erat.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT IV.</head>
<p>Nihil creatum aut serviens in Trinitate credamus,
ut vult Dionysius fons Arii; nihil inaequale, ut vult
Eunomius; nihil inaequale gratiae, ut vult Aetius; nihil
<pb n="0982B"/>
anterius posteriusve aut minus, ut Arius; nihil
extraneum aut officiale alteri, ut Macedonius; nihil
 pervasione aut surreptione insertum, ut Manichaeus;
nihil corporeum, ut Melito et Tertullianus,
nihil corporaliter effigiatum, ut Anthropomorphus
et Vadianus; nihil sibi invisibile a creaturis, ut
Origenes; nihil creaturis visibile, ut Fortunatus;
nihil moribus vel voluntate diversum, ut Marcion;
nihil ex Trinitatis essentia ad creaturarum naturam
deductum, ut Plato et Tertullianus; nihil officio singulare
nec alteri communicabile, ut Origenes; nihil
confusum, ut Sabellius; sed totum perfectum, quia <emph>5</emph> 
 totum ex uno, et unum ex toto: non tamen solitarium,
ut praesumunt Praxeas et Sylvanus, Pentapolitana
damnabilis illa doctrina.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT V.</head>

<pb n="0982C"/>
<p> <foreign xml:lang="greek">Ὁμοούσιος</foreign> ergo, id est, coessentialis in divinitate
Patri Filius; <foreign xml:lang="greek">ὁμοούσιος</foreign> Patri et Filio Spiritus sanctus; <foreign xml:lang="greek">ὁμοούσιος</foreign>
 Deo et homini unus Filius, manens
Deus in homine suo in gloria Patris, desiderabilis
videri ab angelis: sicut Pater et Spiritus sanctus
adoratur ab angelis et ab omni creatura; non homo
factus praeter Deum, vel Christus cum Deo, sicut
blasphemat Nestorius, sed homo in Deo, et Deus in
homine.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT VI.</head>
<p>Erit resurrectio mortuorum omnium hominum,
sed una et insimul et semel. Non prima justorum, et
secunda peccatorum, ut fabula est somniatorum; sed
una omnium. Et si id resurgere dicitur, quod cadit,
<pb n="0982D"/>
caro ergo nostra in veritate resurgit, sicut in veritate
cadit. Et non secundum Origenem immutatio corporum
erit, id est, aliud novum corpus pro carne: sed
eadem caro corruptibilis quae cadit tam justorum
quam injustorum incorruptibilis resurget, quae vel
<pb n="0983A"/>
poenam sufferre possit pro peccatis, vel in gloria
aeterna manere pro meritis.
<emph>6</emph> </p>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT VII.</head>
<p>Omnium enim hominum erit resurrectio. Si
omnium erit, ergo omnes moriuntur, ut mors ab
Adam ducta omnibus filiis ejus dominetur; et maneat
illud privilegium in Domino, quod de eo specialiter
dicitur. <hi>Non dabis sanctum tuum videre corruptionem <note>(Psal. XVI, 10)</note>
            </hi>.
Hanc rationem maxima
Patrum turba tradente suscepimus. Verum quia sunt
et alii aeque catholici et eruditi viri qui credunt,
anima in corpore manente, immutandos ad incorruptionem
et immortalitatem eos qui in adventu Domini
vivi inveniendi sunt, et hoc eis reputari pro resurrectione
ex mortuis, quod mortalitatem praesentis
<pb n="0983B"/>
vitae immutatione deponant, non morte: quolibet
quis acquiescat modo, non est haereticus, nisi ex
contentione haereticus fiat. Sufficit enim in Ecclesiae
lege carnis resurrectionem credere futuram de
morte.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT VIII.</head>
<p>Quod autem dicimus in symbolo, in adventu Domini
vivos ac mortuos judicandos, non solum justos
et peccatores significari, sicut Diodorus putat, sed
et vivos eos qui in carne inveniendi sunt credimus,
qui adhuc morituri <emph>7</emph> creduntur; vel immutandi
sunt, ut alii volunt, ut suscitati continuo vel reformati
cum ante mortuis judicentur.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT IX.</head>
<p>Post resurrectionem et judicium non credamus
<pb n="0983C"/>
restitutionem futuram, quam Origenes delirat; ut
daemones vel impii homines post tormenta quasi suppliciis
expurgati, vel illi in angelicam qua creati sunt
redeant dignitatem, vel injusti justorum societati
donentur: eo quod hoc divinae conveniat pietati, ne
quid ex rationalibus pereat creaturis, sed quolibet
modo salvetur. Sed nos credamus ipsi judici omnium
 retributori justorum qui dixit: <hi>Ibunt impii in supplicium
aeternum, justi autem in vitam aeternam, ut
percipiant fructum operum suorum <note>(Matth. XXV, 46)</note>
            </hi>.
 Et iterum: <hi>Ite in ignem aeternum, qui paratus est
diabolo et angelis ejus <note>(Ibid., 41)</note>
            </hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT X.</head>
<p>In principio creavit Deus coelum, et terram, et
aquam ex nihilo. Et cum adhuc tenebrae ipsam
<pb n="0983D"/>
aquam occultarent, et aqua terram absconderet, facti
sunt angeli et omnes coelestes virtutes, ut non esset
otiosa Dei bonitas, <emph>8</emph> sed haberet in quibus per multa
ante spatia bonitatem suam ostenderet: et ita hic
visibilis mundus ex materia quae a Deo facta fuerat,
factus est et ornatus.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XI.</head>

<pb n="0984A"/>
<p>Nihil incorporeum et invisibile in natura credendum,
nisi solum Deum, id est Patrem, et Filium, et
Spiritum sanctum. Qui ideo recte incorporeus creditur,
quia ubique est, et omnia implet atque constringit.
Ideo et invisibilis omnibus creaturis, quia
incorporeus est.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XII.</head>
<p>Creatura omnis corporea est, angeli et omnes coelestes
virtutes corporeae, licet non carne subsistant.
Ex eo autem corporeas esse credimus intellectuales
creaturas, quod localiter circumscribuntur, sicut et
anima quae carne clauditur, et daemones qui per substantiam
angelicae naturae sunt.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XIII.</head>
<p>
            <pb n="0984B"/>Immortales esse credimus intellectuales naturas,
quia carne carent, nec habent quo cadant, ut resurrectione
egeant post ruinam necessaria.
<emph>9</emph> </p>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XIV.</head>
<p>Animas hominum non esse ab initio inter caeteras
intellectuales naturas, nec simul creatas, sicut
Origenes fingit; neque cum corporibus per coitum
 seminatas, sicut Luciferiani, Cyrillus et aliqui Latinorum
praesumptores affirmant, quasi naturae consequentiam
servantes. Sed dicimus creationem animae
solum Creatorem omnium nosse, et corpus tantum
per conjugii copulam seminari, Dei vero judicio
coagulari in vulva et compingi atque formari, ac formato
jam corpore animam creari et infundi, ut vivat
in utero homo ex anima constans et corpore, et egrediatur
<pb n="0984C"/>
vivus ex utero plenus humana substantia.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XV.</head>
<p>Neque duas animas esse dicimus in uno homine,
sicut Jacobus et alii Syrorum disputatores scribunt,
unam animalem qua animetur corpus, et immixta sit
sanguini, et alteram spiritalem quae rationem ministret;
sed dicimus unam esse eamdemque animam
in homine, quae et corpus sua societate vivificet, et
semetipsam sua ratione disponat, habens in se libertatem
arbitrii, ut in suae substantiae eligat cogitatione
quod vult.
<emph>10</emph> </p>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XVI.</head>
<p>Solum hominem credimus habere animam substantivam,
quae exuta corpore vivit, et sensus suos
atque ingenia vivaciter tenet. Non cum corpore moritur,
<pb n="0984D"/>
sicut Aratus aut Epicurea vanitas asserit;
neque post modicum intervallum, sicut Zenon dicit,
quia substantialiter vivit, et rationem suam tenet.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XVII.</head>
<p>Animalium vero animae non sunt substantivae, sed
cum carne ipsa carnis in nativitate nascuntur, et
<pb n="0985A"/>
cum carnis morte finiuntur et moriuntur, et ideo nec
ratione reguntur, nec vivunt, sicut Plato et Alexander
 putant, sed ad omnia naturae incitamenta
ducuntur.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XVIII.</head>
<p>Anima humana non cum carne moritur, quia
non cum carne, ut superius diximus, seminatur;
sed formato in ventre matris corpore, Dei judicio
creatur et infunditur, ut vivat homo intus in utero,
et sic procedat nativitate in mundum.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XIX.</head>
<p>Duabus substantiis tantum constat homo, anima et
 corpore. Anima cum ratione <emph>11</emph> sua, et corpore
cum sensibus suis. Quos tamen sensus absque animae
societate non movet corpus. Anima vero et
<pb n="0985B"/>
 sine corpore rationale suum tenet.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XX.</head>
<p>Non est tertius in substantia hominis spiritus,
sicut Didymus contendit, sed spiritus ipsa est anima
pro spiritali natura, vel pro eo quod spiret in corpore
spiritus appellatur. Anima vero ex eo vocatur,
quod ad vivendum vel ad vivificandum animet corpus.
Tertius vero qui ab Apostolo <note>(I Thess. I, 22)</note> cum
anima et corpore inducitur spiritus, gratiam Spiritus
sancti esse intelligamus, quam orat Apostolus ut integra
perseveret in nobis, ne nostro vitio aut minuatur,
aut fugetur a nobis, quia Spiritus sanctus effugiet
fictum <note>(Sap. I, 4)</note>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXI.</head>
<p>Libertati arbitrii sui commissus est homo statim
<pb n="0985C"/>
in prima mundi conditione, ut salva vigilantia
mentis adnitente etiam in praecepti custodia perseveraret,
si vellet, in eo quod creatus fuerat permanere.
Postquam vero seductione serpentis per Evam
cecidit <note>(Gen. III, 6)</note>, naturae bonum perdidit, pariter
et vigorem arbitrii; non tamen electionem, ne non
esset suum quod evitaret <emph>12</emph> peccatum, nec merito
indulgeretur quod non arbitrio diluisset. Manet
itaque ad quaerendam salutem arbitrii libertas, id est,
rationalis voluntas, sed admonente prius Deo, et invitante
ad salutem, ut vel eligat, vel sequatur, vel
agat occasione salutis, hoc est, inspiratione Dei. Ut
autem consequatur quod eligit, vel quod sequitur,
vel quod occasione agit, Dei esse libere confitemur.
Initium ergo salutis nostrae Deo miserante habemus;
<pb n="0985D"/>
ut acquiescamus salutiferae inspirationi, nostrae potestatis
est; ut adipiscamur quod acquiescendo admonitioni
cupimus, divini est muneris; ut non labamur in
<pb n="0986A"/>
adepto salutis munere, sollicitudinis nostrae est et
coelestis pariter adjutorii; ut labamur, potestatis nostrae
est et ignaviae: non tamen ad obtinendam sine
illo, qui quaerentes facit invenire, qui pulsantibus
aperit, qui petentibus donat <note>(Matth. VII, 7)</note>. Sicut
ergo initium salutis nostrae Deo miserante et inspirante
habere nos credimus, ita arbitrium nostrae
naturae sequax esse divinae inspirationis libere confitemur</p>
<p> Igitur ut non labamur a bono vel naturae, vel
meriti, sollicitudinis nostrae est et coelestis pariter
adjutorii; ut labamur, potestatis nostrae et ignaviae.
<emph>13</emph> </p>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXII.</head>
<p>Firmissime credendum est in praevaricatione Adae
omnes homines naturalem possibilitatem et innocentiam
<pb n="0986B"/>
perdidisse: et neminem de profundo illius ruinae
per liberum arbitrium posse consurgere, nisi
eum gratia Dei miserantis erexerit: liberum enim
arbitrium ille perpessus, dum suis inconsultius utitur
 bonis, cadens in praevaricationis profunda, demersus
est; et nihil quemadmodum exinde surgere
posset invenit, suaque in aeternum libertate deceptus,
hujus ruina latuisset oppressus, nisi eum post Christi
pro sua gratia relevasset adventus, qui per novae regenerationis
purificationem omne praeteritum vitium
sui baptismatis lavacro purgavit.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXIII</head>
<p>Neminem esse per semetipsum bonum, nisi participationem
sui ille donaverit, qui solus est bonus.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXIV.</head>
<p>
            <pb n="0986C"/>Neminem etiam baptismatis gratia renovatum idoneum
esse ad superandas diaboli insidias et ad vincendas
carnis concupiscentias, nisi per quotidianum
adjutorium Dei perseverantiam bonae conversationis
acceperit.
<emph>14</emph> </p>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXV.</head>
<p>Quod nemo nisi per Christum libero bene utatur
arbitrio, idem magister in epistola ad Milevitanum
concilium data praedicat, dicens; Adverte tandem,
o pravissimarum mentium perversa doctrina, quod
primum hominem ita libertas ipsa decepit, ut dum
indulgentius frenis ejus utitur, in praevaricationem
praesumptione incideret. Nec ex hac potuit erui, nisi
ei providentia regenerationis statum pristinae libertatis
Christi Domini reformasset adventus.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXVI.</head>

<pb n="0986D"/>
<p>Quod omnia studia et omnia opera ac merita sanctorum
ad Dei gloriam laudemque referenda sint,
<pb n="0987A"/>
quia nemo aliunde ei placeat, nisi ex eo quod ipse
donaverit: in quam nos sententiam dirigit beatae recordationis
papae Zosimi regularis auctoritas, cum
scribens ad totius orbis episcopos ait: Nos autem
instinctu Dei (omnia enim bona ad auctorem suum
referenda sunt unde nascuntur), ad fratrum et coepiscoporum
nostrorum conscientiam universa retulimus.
Hunc autem sermonem sincerissimae veritatis
luce radiantem tanto Afri episcopi honore venerati
sunt, ut ita ad eumdem virum scriberent: <emph>15</emph> Illud
vero quod in litteris quas ad universas provincias
curasti esse mittendas posuisti, dicens: Nos tamen
instinctu Dei, etc., sic accipimus dictum, ut illos qui
contra Dei adjutorium extollunt humani arbitrii libertatem,
districto gladio veritatis velut cursim
<pb n="0987B"/>
transiens amputares. Quid enim tam libero fecisti
arbitrio, quam quod universa in nostrae humilitatis
conscientiam retulisti? et tamen instinctu Dei factum
esse fideliter sapienterque vidisti, veraciter fidenterque
dixisti. Ideo utique, quia praeparatur voluntas
a Domino. Et ut boni aliquid agant paternis
inspirationibus suorum ipse tangat corda filiorum. <hi>Quotquot enim spiritu Dei aguntur, hi filii Dei sunt 
 <note>(Rom.
VIII, 15)</note>
            </hi>; ut nec nostrum deesse sentiamus arbitrium,
et in bonis quibusque voluntatis humanae singulis
motibus, magis illius valere non dubitemus auxilium.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXVII.</head>
<p>Ita Deus ex cordibus hominum, atque in ipso libero
operatur arbitrio, ut sancta cogitatio, pium
consilium, omnisque motus bonae voluntatis ex Deo
<pb n="0987C"/>
sit: quia per illum aliquid boni possumus, sine quo
nihil possumus.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXVIII.</head>
<p>Quicunque dixerit gratiam Dei, qua justificamur
per Jesum Christum Dominum nostrum, <emph>16</emph> ad solam
remissionem peccatorum valere quae jam commissa
sunt, non etiam ad adjutorium gratiae ut non
committantur, anathema sit.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXIX.</head>
<p>Quisquis dixerit gratiam Dei per Jesum Christum
propter hoc tantum nos adjuvare ad non peccandum,
quia per ipsum nobis revelatur et aperitur intelligentia
mandatorum, ut sciamus quid appetere, et quid
vitare debeamus, non autem per illam nobis praestari
ut quod faciendum cognovimus etiam facere
<pb n="0987D"/>
diligamus atque valeamus, anathema sit.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXX.</head>
<p>Obsecrationum quoque sacerdotalium sacramenta
respiciamus, quae ab apostolis tradita in toto mundo,
atque in omni catholica Ecclesia uniformiter celebrantur,
ut legem credendi, lex statuat supplicandi.
Cum enim sanctarum plebium praesules mandata sibimet
legatione fungantur apud divinam clementiam,
humani generis agunt causam, et tota secum Ecclesia
congemiscente postulant et precantur ut infidelibus
<pb n="0988A"/>
donetur fides, ut idololatrae ab impietatis suae
liberentur erroribus, <emph>17</emph> ut Judaeis, ablato cordis volamine,
lux veritatis appareat, ut haeretici catholicae
fidei perceptione resipiscant, ut schismatici Spiritum
redivivae caritatis accipiant, ut lapsis poenitentiae remedia
conferantur, ut denique catechumenis ad re
generationis sacramenta perductis, coelestis misericordiae
aula reseretur. Haec autem non perfunctorie
neque inaniter a Domino peti, rerum ipsarum
monstrat effectus, quandoquidem ex omni errorum
genere plurimos Deus dignatur attrahere, quos erutos
de potestate tenebrarum transferat in regnum
Filii caritatis suae, et ex vasis irae faciat vasa misericordiae.
Quod adeo totum divini operis esse sentitur,
ut haec efficiente Deo gratiarum semper actio laudisque
<pb n="0988B"/>
confessio pro illuminatione talium vel correctione
referantur.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXXI.</head>
<p>Illud etiam quod circa baptizandos in universo
mundo sancta Ecclesia uniformiter agit non otioso
contemplamur intuitu. Cum sive parvuli, sive juvenes
ad regenerationis veniunt sacramentum, non
prius fontem vitae adeant, quam exorcismis et exsufflationibus
clericorum spiritus ab eis immundus abigatur;
ut tunc vere appareat quando princeps
mundi <emph>18</emph> hujus mittatur foras <note>(Joan. XII, 31)</note>, et
quomodo prius alligetur fortis, et deinceps vasa ejus
diripiantur <note>(Matth. XII, 29)</note>, in possessionem translata
victoris, <hi>qui captivam ducit captivitatem, et dat
dona hominibus <note>(Ephes. IV, 8)</note>
            </hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXXII.</head>

<pb n="0988C"/>
<p>Omnium bonorum affectuum atque operum, et
omnium studiorum omniumque virtutum quibus ab
initio fidei ad Deum tenditur, Deum profitemur auctorem.
Et non dubitamus ab ipsius gratia omnia hominis
merita praeveniri, per quem fit ut aliquid boni et
velle incipiamus et facere. Quo utique auxilio et munere
Dei non aufertur liberum arbitrium, sed liberatur,
ut de tenebroso lucidum, de pravo rectum, de
languido sanum, de imprudente sit providum. Tanta
enim est erga omnes homines bonitas Dei, ut nostra
velit esse merita quae sunt ipsius dona, et pro his
quae largitus est aeterna praemia sit donaturus. Agit
quippe in nobis ut quod vult et velimus et agamus;
nec otiosa esse in nobis patitur quae exercenda non
<pb n="0988D"/>
negligenda donavit: ut et nos cooperatores simus
gratiae Dei, ac si quid in nobis ex nostra viderimus
remissione languescere, ad illum sollicite recurramus, <hi>qui sanat omnes languores nostros, et redimit de
interitu</hi> 
 <emph>19</emph> <hi>vitam nostram <note>(Psal. CIII, 3, 4)</note>
            </hi>; et cui
quotidie dicimus: <hi>Ne nos inducas in tentationem, sed
libera nos a malo <note>(Matth. VI, 2)</note>
            </hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXXIII.</head>
<p>Quicunque dicit Adam primum hominem mortalem
factum, ita ut sive peccaret, sive non peccaret, moreretur,
<pb n="0989A"/>
in corpore hoc, id est, de corpore exiret,
non peccati merito, sed necessitate naturae, anathema
sit.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXXIV.</head>
<p>Quicunque parvulos recentes ab uteris matrum
baptizandos negat, aut dicit in remissionem quidem
peccatorum eos baptizari, sed nihil ex Adam trahere
originalis peccati, quod lavacro regenerationis expietur,
unde sit consequens ut in eis forma baptismatis
in remissionem peccatorum non vera, sed falsa
intelligatur, anathema sit. Quoniam non aliter intelligendum
est quod ait Apostolus: <hi>Per unum hominem
peccatum intravit in mundum, et per peccatum mors;
et ita in omnes homines pertransiit in quo omnes peccaverunt <note>(Rom. V, 12)</note>
            </hi>;
nisi quemadmodum Ecclesia
<pb n="0989B"/>
catholica ubique diffusa semper intellexit. Propter
hanc enim fidei regulam etiam parvuli, <emph>20</emph> qui nihil
peccatorum in seipsis adhuc committere potuerunt,
ideo in peccatorum remissionem veraciter baptizantur,
ut in eis regeneratione mundetur, quod
generatione traxerunt.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXXV.</head>
<p>Quod ait sanctus Joannes apostolus: <hi>Si dixerimus
quia peccatum non habemus, nos ipsos seducimus, et
veritas in nobis non est <note>(I Joan. I, 8)</note>
            </hi>, quisquis sic accipiendum
putaverit, ut dicat propter humilitatem
non oportere dici, nos non habere peccatum, non
quia veritas est, anathema sit. Sequitur enim apostolus
et adjungit: <hi>Si autem confessi fuerimus peccata
nostra, fidelis est et justus qui remittat nobis peccata
<pb n="0989C"/>
et mundet nos ab omni iniquitate.</hi> Ubi satis apparet hoc
non tantum humiliter, sed etiam veraciter dici. Poterat
enim apostolus dicere: Si dixerimus: Non habemus
peccatum, nos ipsos extollimus, et humilitas
in nobis non est. Sed cum ait: <hi>Nos ipsos decipimus,
et veritas in nobis non est,</hi> satis ostendit eum qui dixerit
se non habere peccatum, non verum loqui, sed
falsum.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXXVI.</head>
<p>Quicunque dixerit in oratione dominica ideo dicere
sanctos: <hi>Dimitte nobis debita</hi> <emph>21</emph> <hi>nostra <note>(Matth. VI, 2)</note>
            </hi>,
ut non pro seipsis hoc dicant, quia non est eis jam
necessaria ista petitio, sed pro aliis qui sunt in suo
populo peccatores; et ideo non dicere unumquemque
sanctorum, dimitte mihi debita mea, sed dimitte nobis
<pb n="0989D"/>
peccata nostra, ut hoc pro aliis potius quam pro
se justus petere intelligatur, anathema sit. Sanctus
enim et justus erat apostolus Jacobus cum dicebat: <hi>In multis enim offendimus omnes 
 <note>(Jac. III, 2)</note>
            </hi>. Nam
quare additum est, omnes, nisi ut ista sententia conveniret
psalmo ubi legitur: <hi>Ne intres in judicium
cum servo tuo, quoniam non justificabitur in conspectu
tuo omnis vivens <note>(Psal. CXLIII, 3)</note>
            </hi>? Et in oratione sapientissimi
Salomonis: <hi>Non est homo qui non peccet <note>(Eccle. VII, 21)</note>
            </hi>.
Et in libro sancti Job: <hi>In manu omnis
hominis signat, ut sciat omnis homo infirmitatem
suam <note>(Job. XXXVII, 7)</note>
            </hi>. Unde etiam Daniel sanctus et
<pb n="0990A"/>
justus, cum in oratione pluraliter diceret: <hi>Peccavimus,
iniquitatem fecimus <note>(Dan. IX, 5)</note>
            </hi>, et caetera, quae
ibi veraciter et humiliter confitetur ne putaretur,
quemadmodum quidam sentiunt, hoc non de suis,
sed de populi sui dixisse peccatis; postea dixit: <hi>Cum
orarem et confiterer peccata mea et peccata populi mei
Domino Deo meo <note>(Ibid., 20)</note>
            </hi>: noluit dicere peccata
nostra, sed populi sui dixit et sua, quoniam futuros
istos qui tam male intelligerent tanquam propheta
praevidit.
<emph>22</emph> </p>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXXVII.</head>
<p>Quicunque ipsa verba dominicae orationis ubi dicimus: <hi>Dimitte nobis debita nostra,</hi> 
 ita volunt a sanctis
dici, ut humiliter non veraciter hoc dicatur, anathema
sit. Quis enim ferat orantem, non hominibus
<pb n="0990B"/>
sed ipsi Domino mentientem, qui labiis sibi dicit
dimitti velle, et corde dicit quae sibi dimittantur
debita non habere.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXXVIII.</head>
<p>Si quis per offensam praevaricationis Adae non totum,
id est, secundum corpus et animam in deterius
dicit hominem commutatum, sed animae libertate
illaesa durante, corpus tantummodo corruptioni credit
obnoxium, Pelagii errore deceptus adversatur
Scripturae dicenti: <hi>Anima quae peccaverit, ipsa morietur <note>(Ezech. XVIII, 4)</note>
            </hi>,
et: <hi>Nescitis quoniam cui obeditis,
et a quo quis superatur, ejus servus adjicitur <note>(Rom. VI, 16)</note>
            </hi> 
?</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXXIX.</head>
<p>Si quis soli Adae praevaricationem suam, non etiam
<pb n="0990C"/>
ejus propagini asserit nocuisse, aut certe mortem
tantum corporis quae poena peccati est, non autem et
peccatum, quod mors est animae, per unum hominem
in omne genus <emph>23</emph> humanum transisse testatur,
injustitiam Deo dabit, contradicens Apostolo dicenti: <hi>Per unum hominem peccatum intravit in mundum, et
per peccatum mors, et ita in omnes homines pertransiit,
in quo omnes homines peccaverunt 
 <note>(Rom. V, 12)</note>
            </hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XL.</head>
<p>Si quis invocatione humana gratiam Dei dicit posse
conferri, non autem ipsam gratiam facere ut invocetur
a nobis, contradicit Esaiae prophetae, vel Apostolo
idem dicenti: <hi>Inventus sum a non quaerentibus
me, palam apparui his qui me non interrogabant <note>(Esai.
LXV, 1; Rom. X, 20)</note>
            </hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XLI</head>

<pb n="0990D"/>
<p>Si quis ut a peccato purgemur voluntatem nostram
Deum exspectare contendit, non autem ut etiam purgari
velimus, per sancti Spiritus infusionem et operationem
in nobis fieri confitetur, resistit ipsi Spiritui
sancto, per Salomonem dicenti: <hi>Praeparatur voluntas
a Domino;</hi> et Apostolo salubriter praedicanti: <hi>Deus
est qui operatur in nobis et velle et perficere pro bona
voluntate <note>(Philip. II, 13)</note>
            </hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XLII.</head>
<p>Si quis sicut augmentum, ita etiam initium fidei,
ipsumque credulitatis affectum, quo in eum credimus
<pb n="0991A"/>
qui justificat impium <note>(Rom. IV, 5)</note>, et ad regenerationem
sacri baptismatis <emph>24</emph> pervenimus, non
gratiae donum, id est, per inspirationem Spiritus
sancti corrigentem voluntatem nostram ab infidelitate
ad fidem, ab impietate ad pietatem, sed naturaliter
nobis inesse dicit, apostolicis dogmatibus adversarius
approbatur, beato apostolo Paulo dicente: <hi>Confidimus quia qui coepit in vobis bonum opus perficiet
usque in diem Christi Jesu 
 <note>(Philip. I, 6)</note>
            </hi>. Et illud: <hi>Vobis datum est pro Christo, non solum, ut in eum
credatis, verum etiam ut pro illo patiamini 
 (Ibidem)</hi>.
Et: <hi>Gratia salvi facti estis per fidem, et hoc non ex
vobis: Dei enim donum est <note>(Ephes. II, 5)</note>
            </hi>. Qui enim
fidem qua in Deum credimus dicunt esse naturalem,
omnes eos qui ab Ecclesia Christi alieni sunt, quodammodo
<pb n="0991B"/>
fideles esse definiunt.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XLIII</head>
<p>Si quis sine gratia Dei credentibus, volentibus,
desiderantibus, conantibus, studentibus, petentibus,
quaerentibus, pulsantibus, nobis misericordiam dicit
conferri divinitus, non autem ut credamus, velimus,
vel haec omnia sicut oportet agere valeamus per infusionem
et inspirationem sancti Spiritus in nobis
fieri confitetur; et aut humilitati aut obedientiae humanae
subjungit gratiae adjutorium, nec ut obedientes
et humiles simus, ipsius gratiae <emph>25</emph> donum esse
consentit, resistit Apostolo dicenti: <hi>Quid enim habes
quod non accepisti <note>(I Cor. IV, 7)</note>
            </hi>? et: <hi>Gratia Dei
sum id quod sum <note>(I Cor. XV, 10)</note>
            </hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XLIV.</head>
<p>
            <pb n="0991C"/>Si quis per naturae vigorem bonum aliquod quod
ad salutem pertinet vitae aeternae, cogitare ut expedit,
aut eligere, sive salutari, id est, evangelicae praedicationi
consentire posse confirmat, absque illuminatione
et inspiratione Spiritus sancti, qui dat omnibus
suavitatem in consentiendo et in credendo veritatem,
haeretico fallitur spiritu, non intelligens vocem Dei
in Evangelio dicentis: <hi>Sine me nihil potestis facere <note>(Joan. XV, 6)</note>
            </hi>.
Et illud Apostoli: <hi>Non quod idonei
sumus cogitare aliquid a nobis quasi ex nobis, sed
sufficientia nostra ex Deo est <note>(II Cor. III, 5)</note>
            </hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XLV.</head>
<p>Si quis alios per misericordiam, alios vero per
liberum arbitrium, quod in omnibus qui de praevaricatione
primi hominis nati sunt constat esse vitiatum,
<pb n="0991D"/>
ad gratiam baptismi posse venire contendit, a
recta fide probatur alienus. Ille enim non omnium
liberum arbitrium per peccatum primi hominis asserit
infirmatum; aut certe ita laesum putat, ut tamen
quidam valeant <emph>26</emph> sine revelatione Dei ministerium
salutis aeternae per semetipsos posse conquirere.
Quod quam sit contrarium ipse Dominus probat <note>(Joan. VI, 44)</note>,
qui non aliquos, sed neminem ad se
posse venire testatur, nisi quem Pater attraxerit. Sicut
et Petro dicit: <hi>Beatus es, Simon Bar Jona, quia
caro et sanguis non revelavit tibi, sed Pater meus, qui
in coelis est <note>(Matth. XVI, 17)</note>
            </hi>. Et Apostolus: <hi>Nemo potest
dicere Dominus Jesus, nisi in Spiritu sancto <note>(I Cor. XII, 3)</note>
            </hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XLVI.</head>

<pb n="0992A"/>
<p>Arbitrium voluntatis in primo homine infirmatum,
nisi per gratiam baptismi non potest reparari. Quod
amissum nisi a quo potuit dari non potest reddi.
Unde Veritas dicit: <hi>Si vos Filius liberaverit, tunc
vere liberi eritis <note>(Joan. VIII, 30)</note>
            </hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XLVII.</head>
<p>Natura humana etiamsi in illa integritate in qua
est condita permaneret, nullo modo seipsam creatore
suo non adjuvante servaret. Unde cum sine Dei gratia
salutem non posset custodire quam accepit, quomodo
sine Dei gratia poterit reparare quod perdidit?</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XLVIII.</head>
<p>Sicut eis qui volentes in lege justificari a gratia
exciderunt verissime dicit Apostolus: <hi>Si in</hi> <emph>27</emph> <hi>lege
<pb n="0992B"/>
justitia est, ergo Christus gratis mortuus est <note>(Galat. II,
21)</note>
            </hi>: sic eis qui gratiam quam commendat et percipit
fides Christi putant esse naturam verissime dicitur:
Si per naturam justitia est, ergo gratis Christus
mortuus est. Jam hic enim erat lex, et non justificabat;
jam hic erat et natura, et non justificabat:
ideo Christus non gratis mortuus est; ut et lex per
illum impleretur qui dixit: <hi>Non veni solvere legem,
sed implere <note>(Matth. V, 17)</note>
            </hi>: et natura per Adam
perdita, per illum repararetur qui dixit, venisse se
quaerere et salvare quod perierat <note>(Luc. XIX, 7)</note>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XLIX.</head>
<p>Secundum supradictas sanctarum Scripturarum
sententias, vel antiquorum Patrum definitiones, hoc,
Deo propitiante, et praedicare debemus et credere,
<pb n="0992C"/>
quod per peccatum primi hominis ita genus humanum
sit inclinatum, ut nullus postea aut diligere
Deum sicut oportuit, aut credere in Deum, aut operari
propter Deum quod bonum est possit, nisi eum
gratia misericordiae divinae praevenerit. Unde et Abel
justo et Noe, et Abraae, et Isaac, et Jacob, omnique
antiquorum sanctorum multitudini illam praeclaram
fidem, quam in ipsorum laude praedicat apostolus
Paulus <note>(Hebr. XI, 4, 7, 8)</note>, non per bonum naturae,
quod <emph>28</emph> prius in Adam fuerat datum, sed per gratiam
Dei credimus fuisse collatam. Quam gratiam
etiam post adventum Domini omnibus qui baptizari
desiderant, non in libero arbitrio haberi, sed Christi
novimus simul et credimus largitate conferri, secundum
illud quod jam saepe dictum est et praedicat
<pb n="0992D"/>
Paulus apostolus: <hi>Vobis donatum est pro Christo, non
solum ut in eum credatis, sed etiam ut pro eo patiamini <note>(Philip. I, 29)</note>
            </hi>.
Et illud: <hi>Deus qui coepit in vobis
bonum opus, perficiet usque in diem Domini nostri <note>(Ibid., 6)</note>
            </hi>.
Et illud: <hi>Gratia salvi facti estis per fidem,
et hoc non ex vobis, Dei enim donum est <note>(Ephes. II,
8)</note>
            </hi>. Et quod de seipso ait Apostolus: <hi>Misericordiam
consecutus sum, ut fidelis essem <note>(I Cor. VII, 25)</note>
            </hi>. Non
dixit quia eram, sed ut essem. Et illud: <hi>Quid habes
quod non accepisti <note>(I Cor. IV, 7)</note>
            </hi>. Et illud: <hi>Omne
datum bonum, et omne donum perfectum desursum
est, descendens a Patre luminum <note>(Jac. I, 16)</note>
            </hi>. Et illud: <hi>Nemo habet quidquam nisi illi datum fuerit desuper Joan. III, 27)</hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT L.</head>

<pb n="0993A"/>
<p>Hoc etiam secundum fidem catholicam credimus,
quod post acceptam baptismi gratiam, omnes baptizati,
Christo auxiliante et cooperante, quae ad salutem
animae pertinent, possint et debeant, si fideliter
laborare voluerint, <emph>29</emph> adimplere. Aliquos vero ad
malum divina potestate praedestinatos esse non solum
non credimus, sed etiam si sunt qui tantum
mali credere velint, cum omni detestatione illis anathema
dicimus.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT LI</head>
<p>In omni opere bono non nos incipimus, et postea
per Dei misericordiam adjuvamur; sed ipse nobis,
nullis praecedentibus bonis meritis, et fidem et amorem
sui prius inspirat: ut et baptismi sacramenta
<pb n="0993B"/>
fideliter requiramus, et post baptismum cum ipsius
adjutorio ea quae sibi sunt placita implere possimus.
Unde manifestissime credendum est quod et illius
latronis quem Dominus ad paradisi patriam revocavit <note>(Luc. XXIII, 43)</note>,
et Cornelii centurionis, ad quem
angelus Domini missus est <note>(Act. X, 3)</note>, Zachaeique
qui ipsum Dominum suscipere meruit <note>(Luc. XIX, 2)</note>,
illa tam admirabilis fides non fuerit de natura, sed
divinae gratiae largitate donata.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT LII.</head>
<p>Baptisma unum est, sed in Ecclesia, ubi una fides
est, ubi in nomine Patris et Filii et Spiritus sancti
datur. Et ideo si qui apud illos haereticos baptizati
sunt qui in sanctae Trinitatis <emph>30</emph> confessione baptizant,
et veniunt ad nos, recipiantur quidem ut baptizati,
<pb n="0993C"/>
ne sanctae Trinitatis invocatio vel confessio annulletur;
sed doceantur integre et instruantur quo sensu
sanctae Trinitatis mysterium in Ecclesia teneatur: et si
consentiunt credere, velacquiescunt confiteri, purgati
jam fidei integritate confirmentur manus impositione.
Si vero parvuli sunt vel hebetes, qui doctrinam non
capiant, respondeant pro illis qui eos offerunt juxta
 morem baptizandi; et sic manus impositione et
chrismate communiti, eucharistiae mysteriis admittantur.
Illos autem qui non sanctae Trinitatis invocatione
apud haereticos baptizati sunt, et veniunt
ad nos, baptizari debere pronuntiamus, non rebaptizari.
Neque enim credendum est eos fuisse baptizatos,
qui non in nomine Patris et Filii et Spiritus
sancti juxta regulam a Domino positam tincti sunt:
<pb n="0993D"/>
ut sunt Pauliani, Procliani, Borboritae, Siphori, qui
nunc vocantur Bonosiani; Photiniani, Montanitae, qui
et Priscilliani, et Manichaei, variaque impietatis germina;
vel caeterae istorum originis sive ordinis pestes,
quae duo principia sibi ignota introducunt, ut Cerdon
<pb n="0994A"/>
et Marcion; vel contraria, ut Manichaeus; vel
 tria et barbara, ut Setianus et Theodosius; vel
 multa, ut Valentinus; vel Christum hominem <emph>31</emph> 
fuisse absque Deo, ut Cerinthus, Ebion, Artemon, et
Photinus. Ex istis, inquam, si qui ad nos venerint,
non requirendum ab iis utrum baptizati sint an non,
sed hoc tantum, si credant Ecclesiae fidem, et baptizentur
ecclesiastico baptismate.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT LIII.</head>
<p>Quotidie eucharistiae communionem percipere
nec laudo, nec vitupero. Omnibus tamen dominicis
diebus communicandum suadeo et hortor, si
tamen mens sine affectu peccandi sit. Nam habentem
adhuc voluntatem peccandi, gravari magis
dico eucharistiae perceptione quam purificari. Et
<pb n="0994B"/>
ideo quamvis quis peccato mordeatur, peccandi non
habeat de caetero voluntatem, et communicaturus satisfaciat
lacrymis et orationibus; et confidens de
Domini miseratione, qui peccata piae confessioni
donare consuevit, accedat ad eucharistiam intrepidus
et securus. Sed hoc de illo dico quem capitalia
 et mortalia peccata non gravant; nam quem mortalia
crimina post baptismum commissa premunt, hortor
prius publica poenitentia satisfacere, et ita sacerdotis
judicio reconciliatum communioni sociari, si vult
non ad judicium et condemnationem sui eucharistiam <emph>32</emph> 
 percipere. Sed et secreta satisfactione solvi
mortalia crimina non negamus, sed mutato prius
saeculari habitu, et confesso religionis studio per vitae
correctionem, et jugi imo perpetuo luctu miserante
<pb n="0994C"/>
Deo veniam consequatur: ita duntaxat ut contraria
pro his quae poenitet agat, et eucharistiam omnibus
dominicis diebus supplex et submissus usque ad mortem
percipiat.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT LIV.</head>
<p>Poenitentia vera est, poenitenda non admittere, et
admissa deflere. Satisfactio poenitentiae est, causas
peccatorum excidere, nec earum suggestionibus
aditum indulgere.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT LV.</head>
<p>In divinis promissionibus nihil terrenum vel transitorium
exspectemus, sicut Melitani sperant. Non
nuptiarum copulam, sicut Cerinthus et Marcion delirant.
Non quod ad cibum vel ad potum pertinet,
sicut, Papia auctore, Irenaeus, et Tertullianus, et
<pb n="0994D"/>
Lactantius acquiescunt. Neque post mille annos post
resurrectionem regnum Christi in terra futurum, et
sanctos cum illo in deliciis regnaturos speremus,
sicut Nepos docuit, qui primam justorum resurrectionem,
et <emph>33</emph> secundam impiorum confinxit. Et
<pb n="0995A"/>
inter has duas mortuorum resurrectiones, gentes
ignorantes Deum in angulis terrarum in carne servanda.
Quae post mille annos regni in terra justorum,
instigante diabolo movendae sunt ad pugnam
contra justos regnantes; et Domino pro justis
pugnante imbre igneo compescendas, atque ita mortuas,
cum caeteris in impietate ante mortuis, ad aeterna
supplicia in incorruptibili carne resuscitandas.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT LVI.</head>
<p>Nullum credimus ad salutem nisi Deo invitante
venire; nullum invitatum salutem suam nisi Deo
auxiliante operari; nullum nisi orantem auxilium
promereri; nullum Dei voluntate perire, sed per
seipsum pro electione arbitrii, ne ingenuitatis libertas
atque potestas semel homini attributa, ad servilem
<pb n="0995B"/>
cogatur necessitatem.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT LVII.</head>
<p>Malum vel malitia non est a Deo creata, sed a
diabolo inventa, quia et ipse bonus a Deo creatus
est. Sed quia libero arbitrio, ut pote rationalis creatura
a Deo commissus est, et cogitandi acceperat
facultatem, scientiam boni <emph>34</emph> vertit ad malum, et
multa cogitando factus est inventor mali; et quod in
se perdiderat invidit in aliis, nec contentus solus
perire suasit aliis; ut qui esset suae malitiae inventor,
fieret et aliorum auctor: et ex eo malum vel malitia
percurrit in caeteras rationales creaturas.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT LVIII.</head>
<p>Unde cognoscimus nihil esse natura immutabile,
nisi solum Deum Patrem et Filium, et Spiritum
<pb n="0995C"/>
sanctum, qui mutari non potest a bono, quia natura
possidet bonum, nec potest aliud quid esse quam
bonum.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT LIX.</head>
<p>Angeli vero, qui in illa qua creati sunt beatitudine
perseverant, non natura possident bonum, ut non
mutarentur cum caeteris, sed arbitrio servantes bonam
voluntatem, et bonum conditionis, et fidem suo
Domino rependendo. Propter quod et merito ab ipso
Domino sancti angeli vocantur, quod tenuerunt arbitrio
sanctitatem, nec sociorum exemplo deviaverunt
a bono.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT LX.</head>
<p>Fides vera, quae est catholica, omnium creaturarum
sive spiritualium, sive corporalium <emph>35</emph> bonam confitetur
<pb n="0995D"/>
substantiam, et mali nullam esse naturam:
quia Deus, qui universitatis est conditor, nihil non
bonum fecit. Unde et diabolus bonus esset, si in eo
quod factus est permaneret. Sed quia naturali excellentia
male usus est, et in veritate non stetit, non
in contrariam substantiam transiit, sed a summo
bono, cui debuit adhaerere, discessit.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT LXI.</head>
<p>Virtutes angelicae quae in divino amore fixae praestiterunt,
<pb n="0996A"/>
lapsis superbientibus angelis, hoc munere
retributionis acceperunt, ut nulla jam rubigine surripientis
culpae mordeantur: ut et in contemplatione
Conditoris sine felicitatis fine permaneant, et in hoc
sic conditae aeterna stabilitate subsistant.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT LXII.</head>
<p>Tales creati sunt angeli, ut si, vellent, in beatitudinis
luce persisterent, si autem vellent, etiam labi
potuissent. Unde et Satan cum sequentibus legionibus
cecidit. Sed post ejus lapsum ita confirmati sunt
angeli qui perstiterunt, ut cadere omnino non possent,
quia ne omnino jam caderent, virtutem incommutabilitatis
acceperunt.
<emph>36</emph> </p>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT LXIII.</head>
<p>Bonae sunt nuptiae, sed causa filiorum et compescendae
<pb n="0996B"/>
fornicationis obtentu.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT LXIV</head>
<p>Melior est continentia, sed non sibi sola sufficit
ad beatitudinem, si pro solo amore pudicitiae recenseatur,
sed si et cum tali effectu causa vacandi
Domino eligatur, alioquin divortium magis conjugii
videbitur esse quam appetitio castitatis.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT LXV.</head>
<p>Virginitas utroque bono praecelsior est, quia et naturam
vincit et pugnam. Naturam, corporis integritate;
pugnam, pace castimoniae, quae pro solo amore
pudicitiae in pace est.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT LXVI.</head>
<p>Bonum est cibum cum gratiarum actione sumere,
et quidquid Deus praecepit edendum est. Abstinere
<pb n="0996C"/>
autem ab aliquibus non quasi malis, sed quasi non
necessariis non est malum. Moderari vero eorum
usum pro necessitate et tempore, proprie Christianorum
est.
<emph>37</emph> </p>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT LXVII.</head>
<p>Malas vero dicere nuptias, vel fornicationi comparandas
aut stupro; cibos quoque credere malos, vel
 malitias causare percipientibus, non est Christianorum,
sed proprie Hierachitarum et Manichaeorum.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT LXVIII.</head>
<p> Sacratae Deo virginitati nuptias coaequare, aut pro
amore castigandi corporis, abstinentibus a vino vel
carnibus nil credere meriti accrescere, non hoc Christiani,
sed Joviniani est.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT LXIX.</head>

<pb n="0996D"/>
<p>Integra fide credendum est beatam Mariam Dei
Christi matrem, et virginem concepisse, et virginem
genuisse, et post partum virginem permansisse. Nec
est blasphemiae Helvidii acquiescendum qui dixit: <hi>Fuit virgo ante partum, non virgo post partum.</hi> </p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT LXX.</head>
<p>Elementa, id est coelum et terram, non credamus
abolenda per ignem, sed in melius commutanda: figuram
<pb n="0997A"/>
quoque mundi, id est imaginem, non substantiam
transituram.
<emph>38</emph> </p>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT LXXI.</head>
<p>Bonum est facultates cum dispensatione pauperibus
erogare. Melius est pro intentione sequendi Dominum
 insimul donare, et absolutum sollicitudine
cum Christo egere.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT LXXII.</head>
<p>Maritum duarum post baptismum matronarum clericum
non ordinandum. Neque eum qui unam quidem,
 sed concubinam non matronam habuit. Nec
illum qui viduam, aut repudiatam, vel meretricem in
matrimonio sumpsit. Neque eum qui semetipsum
quolibet corporis sui membro indignatione aliqua,
vel justo injustove timore superatus, truncaverit.
<pb n="0997B"/>
Neque illum qui usuras accepisse convincitur, aut in
scena lusisse dinoscitur. Neque cum qui publica
poenitentia mortalia crimina deflet. Neque illum qui
aliquando in furiam versus insanivit, vel afflictione
diaboli vexatus est. Nec eum qui per ambitionem ad
imitationem Simonis magi pecuniam offert.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT LXXIII.</head>
<p>Sanctorum corpora et praecipue beatorum martyrum
reliquias, ac si Christi membra sincerissime <emph>39</emph> 
honoranda, et basilicas eorum nominibus appellatas,
velut loca sancta divino cultui mancipata, affectu
piissimo et devotione fidelissima adeundas credimus.
Si quis contra hanc sententiam venerit, non Christianus,
sed Eunomianus et Vigilantianus creditur.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT LXXIV.</head>
<p>
            <pb n="0997C"/>Baptizatis tantum iter esse salutis credimus. Nullum
catechumenum, quamvis in bonis operibus defunctum,
vitam aeternam habere credimus, excepto
martyrio, ubi tota baptismi sacramenta complentur.
Baptizandus confitetur fidem suam coram sacerdote,
et interrogatus respondet: hoc et martyr coram persecutore
facit, qui et confitetur fidem suam, et interrogatus
respondet. Ille post confessionem vel aspergitur
aqua, vel intingitur; martyr vero vel aspergitur
sanguine, vel contingitur igne. Ille manus impositione
pontificis accipit Spiritum sanctum; hic habitaculum
efficitur Spiritus sancti, dum non est ipse qui
loquitur, sed Spiritus Patris qui loquitur in illo.
Ille communicat eucharistiae in commemoratione
mortis Domini; hic ipsi Christo commoritur. Ille
<pb n="0997D"/>
confitetur se mundi actibus renuntiaturum; hic ipsi
renuntiat vitae. Illi peccata omnia dimittuntur; in
isto exstinguuntur.
<emph>40</emph> </p>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT LXXV.</head>
<p>In eucharistia non debet pura aqua offerri, ut quidam
sobrietatis falluntur imagine, sed vinum cum
<pb n="0998A"/>
aqua mixtum; quia et vinum fuit in redemptionis
nostrae mysterio, cum dixit: <hi>Non bibam amodo de
hoc genimine vitis <note>(Matth. XXVI, 29)</note>
            </hi>; et aqua mixtum,
non quod post coenam dabatur, sed quod de latere
ejus lancea perfosso aqua cum sanguine egressa <note>(Joan. XIX, 30, 31)</note>,
vinum de vera ejus carnis vite
cum aqua expressum ostenditur.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT LXXVI.</head>
<p>Bona est caro nostra, et valde bona, ut pote a bono
solo Deo condita; et non est mala, ut volunt Sethianus,
et Ophianus, et Patricianus; nec mali causa,
ut docuit Florianus; nec ex malo et bono compacta,
ut Manichaeus blasphemat. Sed cum sit creatione
bona, arbitrio animae efficitur nobis vel bona vel
mala, non immutatione substantiae, sed exsecutionis
<pb n="0998B"/>
mercede. Ipsa enim est quae stabit ante tribunal
Christi, in quo perferat anima propria corporis prout
gessit sive bonum sive malum <note>(Cor. V, 10)</note>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT LXXVII.</head>
<p>In resurrectione ex mortuis sexus forma non mutabitur,
sed vir mortuus resurget in forma <emph>41</emph> viri,
et femina in forma feminae, carens tamen sexuum in
hac vita conditione, non specie naturali, ne non sit
vera resurrectio, si non id resurget quod cadit.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT LXXVIII.</head>
<p> Ante passionem et resurrectionem Domini, omnes
animae sanctorum in inferno sub debito praevaricationis
Adae tenebantur, donec auctoritate Domini,
per indebitam ejus mortem a servili conditione liberarentur.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT LXXIX.</head>

<pb n="0998C"/>
<p>Post ascensionem Domini ad coelos, omnium sanctorum
animae cum Christo sunt, et exeuntes de corpore
ad Christum vadunt, exspectantes resurrectionem
corporis sui, ut ad integram et perpetuam
beatitudinem cum ipso pariter immutentur; sicut et
peccatorum animae in inferno sub timore positae, exspectant
resurrectionem sui corporis, ut cum ipso
diabolo ad poenam detrudantur aeternam.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT LXXX.</head>
<p>Poenitentia aboleri peccata indubitanter credimus,
etiamsi in ultimo vitae spiritu admissorum poeniteat,
et publica lamentatione <emph>42</emph> peccata prodantur, quia
propositum Dei, quo decrevit salvare quod perierat <note>(Luc. XIX, 7)</note>,
stat immobile; et ideo quia voluntas
<pb n="0998D"/>
ejus non mutatur, sive emendatione vitae, si tempus
conceditur, sive supplici confessione, si continuo
vita exceditur, venia peccatorum fideliter praesumatur
ab illo qui non vult mortem peccatoris, sed ut
convertatur a perditione poenitendo, et salvatus miseratione
Domini vivat <note>(Ezech. XIX, 23; et XXXIII, 11)</note>.
<pb n="0999A"/>
Si quis aliter de justissima Dei pietate sentit, non
Christianus sed Novatianus est</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT LXXXI.</head>
<p>Internas animae cogitationes diabolum non videre
certi sumus, sed motibus eas corporis ab illo et
affectionum indiciis colligi experimento didicimus.
Secreta autem cordis solus ille novit ad quem dicitur: <hi>Tu solus nosti corda filiorum hominum 
 <note>(I Reg.
VIII, 40)</note>
            </hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT LXXXII.</head>
<p>Non omnes malae cogitationes nostrae semper diaboli
instinctu excitantur, sed aliquoties ex nostri arbitrii
motu emergunt. Bonae autem cogitationes semper
a Deo sunt.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT LXXXIII.</head>

<pb n="0999B"/>
<p>Daemones per <foreign xml:lang="greek">ἐνέργειαν</foreign> non credimus substantialiter
illabi animae, sed applicatione <emph>43</emph> et oppressione
uniri. Illabi autem menti illi soli possibile est
qui creavit: qui natura subsistens incorporeus, capabilis
est suae facturae.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT LXXXIV.</head>
<p>Signa et prodigia et sanitates, etiam peccatores in
nomine Domini facere, ab ipso Deo didicimus; et
cum alios hac praesumptione juvent, sibi per ambitionem
humanae gloriae nocent; quia gloriantur in
dato falso, non meritis debito.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT LXXXV.</head>

<pb n="1000A"/>
<p>Signis et prodigiis clarum posse fieri Christianum,
non tamen sanctum, si intemperatis et asperis moribus
agat; temperatis autem et placidis moribus etiam
absque signorum efficacia, et sanctum, et perfectum,
et Dei hominem fieri, recte credimus.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT LXXXVI.</head>
<p>Nullus sanctus et justus caret peccato, nec tamen
ex hoc desinit esse justus, vel sanctus, cum affectu
teneat sanctitatem. Non enim naturae humanae viribus,
sed propositi adjumento per Dei gratiam acquirimus
sanctitatem. Et ideo veraciter se omnes sancti
pronuntiant peccatores, quia in veritate habent <emph>44</emph> 
quod plangant; et si non reprehensione conscientiae
certe mobilitate et mutabilitate praevaricatricis
<pb n="1000B"/>
naturae.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT LXXXVII.</head>
<p>Pascha, id est, dominicae Resurrectionis solemnitas,
ante transgressum vernalis aequinoctii, et quartae
decimae lunae perfectionem, non potest celebrari in
eodem mense natae.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT LXXXVIII.</head>
<p>Propter novellos legislatores, qui ideo animam
tantum ad imaginem Dei creatam dicunt, ut quia
Deus incorporeus recte creditur, etiam incorporea
anima esse credatur, libere confitemur imaginem in
aeternitate, similitudinem in moribus inveniri.
</p>
</div2>
      </div1>
</body>
  </text>
</TEI>