<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
        schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
         <titleStmt>
              <title>Epistola ad Luciferum</title>
              <author ref="http://viaf.org/viaf/105155222">Athanasius Alexandrinus<date/> </author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
              <edition>early modern edition, no apparatus</edition>
              <editor>Jacques-Paul Migne</editor>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
                 <publisher>J. P. Migne</publisher>
                 <pubPlace>Parisiis</pubPlace>
                 <date>1848</date>
              </publicationStmt>
          <seriesStmt>
           <title>Patrologia Latina, vol. 62</title>
           <idno>AthAle.EpAdLu4</idno>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
  			<note/>
 		  </notesStmt>
  		<sourceDesc>
    		<p>Patrologia Latina</p>
  		</sourceDesc>
 	</fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
        <p>this file was encoded in TEI xml for the University of Zurich's <emph>Corpus Corporum</emph> project (www.mlat.uzh.ch) by Ph. Roelli in 2019</p>
      </projectDesc>
          <editorialDecl>
             <normalization>
          <p>Classical Latin orthography</p>
        </normalization>
          </editorialDecl>
      </encodingDesc>
 	  <profileDesc>
		<creation>
 		<date/>
  		</creation>
  	  <langUsage>
  		<language ident="lat">latin</language>
  	  </langUsage>
  	  <textClass>
  		<keywords>
 		 <list>
 		  <item/>
		  <item/>
	  	 </list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="genre">
  		 <list>
   			<item/>
  		</list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="period">
 		 <list>
   			<item/>
  		 </list>
  		</keywords>
 	   </textClass>
 	</profileDesc>
 </teiHeader>
<text>
 <body>	
<div1>
        <head>Epistola ad Luciferum</head>

<pb n="0515B"/>
<p>Domino beatissimo, ac merito gloriosissimo sancto
Lucifero episcopo Athanasius. Etsi credo, etiam pervenisse <emph>110</emph> 
 ad sanctitatem tuam de persecutione,
quam etiam nunc adversus fraternitatem nostram facere
conati sunt inimici Christi, quaerentes sanguinem
nostrum; possunt tamen etiam carissimi nostri referre
<pb n="0515C"/>
religioni tuae. In tantum enim rabiem suam per milites
extendere ausi sunt, ut non solum civitatis clericos
effugarent, sed etiam ad eremitas exirent, et
funestas suas manus adversus monachos immitterent.
Inde factum est ut etiam ego me longius abducerem,
ne etiam qui nos susceperunt, negotium ab eisdem
paterentur. Cui enim parcerent Ariani, qui nec animis
suis pepercerunt? quando autem poterunt recedere
a suis nefandis actibus, dum permanent negando
Christum Dominum unicum Filium Dei? Haec
est radix eorum pravitatis: hoc suo arenoso fundamento
aedificant perversas suas vias: sicut scriptum
invenimus in tertio decimo psalmo <note>(Vers. 1)</note>. <hi>Dixit
insipiens in corde suo, Non est Deus.</hi> Et mox sequitur: <hi>Corrupti sunt, et abominabiles facti sunt in operibus
suis.</hi> 
 Inde Judaei negantes Filium Dei, digni fuerunt
audire: <hi>Vae genti peccatrici, populo pleno delictis,
semen malignum, filii sine lege <note>(Isai. I, 4)</note>
          </hi>. Unde sine
lege? quippe quia <hi>dereliquistis Dominum.</hi> Inde beatissimus
Paulus, cum coepisset non tantum credere in
<pb n="0515D"/>
Filium Dei, verum etiam praedicare deitatem ipsius,
dixit: <hi>In nullo mihi mali conscius sum <note>(I Cor. IV, 4)</note>
          </hi>.
Ita enim juxta vestram confessionem, etiam nos optamus
tenentes apostolicum traditionem, vivere juxta
divinam legem; ut possimus vobiscum inveniri in
choro illo, in quo nunc exsultant patriarchae, prophetae,
apostoli ac martyres. Licet igitur Ariana insania
cum extranea potentia ita saeviret, ut non liceret nec
fratres libere eremum videre, tamen juxta orationes
tuas Deo favente, etsi cum labore et periculo, videre
potui fratrem, qui solet tam necessaria quam epistolas
sanctitatis tuae quam aliorum destinare. Accepimus
itaque epistolas ac libros religiosissimae ac sapientissimae
animae tuae, in quibus perspeximus imaginem
apostolicam, fiduciam propheticam, magisterium veritatis,
doctrinam verae fidei, viam colestem, martyrii
gloriam, triumphos adversus haeresim Arianam; cum
traditione integra Patrum nostrorum, regulam rectam
ecclesiastici ordinis. O vere Lucifer, qui lumen veritatis
<pb n="0516B"/> <emph>111</emph> 
 ferens posuisti super candelabrum ut luceat
omnibus. Quis enim exceptis Arianis non pervidet ex
tua doctrina, quod veram quidem fidem, maculam
autem Arianorum valde et admirabiliter, ut est lumen
a tenebris, ita separasti veritatem a calliditate,
et a pravitate haereticorum defendisti Ecclesiam catholicam,
<pb n="0516C"/>
et probasti nihil esse, sed tantum phantasiam,
Arianorum verba. Docuisti calcandos esse praesides
diabolicos. Quam bona hortamenta tua ad martyrium!
quam desiderantissime ostendisti moriendum
esse pro Christo Filio Dei: quam futuri saeculi et vitae
coelestis amorem manifestasti! Videris esse vere
templum Salvatoris, qui in te habitans haec ipse per
te loquitur, ipse qui tantam gratiam tribuit sermonibus
tuis: quippe qui ante eras apud omnes amabilis,
nunc tamen tantus est amor affectionis tuae in animis
omnium collocatus, ut Eliam te temporibus nostris
nominent. Et non mirum: si enim qui Deo placere
videntur, filii Dei nominantur, quanto magis participes
prophetarum confessores, et maxime te appellari
dignum est? Credimus quod non tu solus haec
locutus es, sed Spiritus sanctus tecum. Unde tanta
memoria Scripturarum? unde sensus et intellectus
earumdem integer? unde talis ordo sermonis compositus
est? unde tanto hortamenta in viam coelestem?
unde fiducia contra diabolum, et probationes adversus
<pb n="0516D"/>
haereticos, nisi Spiritus sanctus collocatus es et
in te? Gaude igitur, in eo te esse jam per fidem, in
quo etiam praecessores tui nunc sunt martyres, hoc
est in choro angelorum. Gaudemus etiam nos, habentes,
te exemplum virturis, patientiae, et libertatis.
Nam de his quae scripsisti de nomine meo, erubesco
aliquid proferre, ne videar adulator; sed scio et credo
ipsum Dominum, qui sancto et religioso animo tuo
revelavit omnem notitiam, redditurum tibi etiam pro
hoc labore praemium in regno coelorum. Quia ergo
talis es, precatorem te esse pro nobis per orationes
tuas Dominum petimus, ut jam inspicere dignetur
(ut est misericors) Ecclesiam catholicam, et eripiat
omnes famulos suos de manibus persecutorum; quo
etiam hi omnes qui propter metum temporalem cecderunt,
levare se <emph>112</emph> tandem possint, et reverti
ad viam justitiae, a qua seducti vagantur, nescientes
in qua fovea sint miseri. Specialiter autem ego peto,
si aliquid minus a me dictum est, ignoscere digneris.
<pb n="0517A"/>
A tanto enim fonte quod potuit, imperitia mea vix
haurire valuit. De fratribus autem nostris, si minus
potui videre eosdem, iterum ut ignoscas peto: est
enim ipsa veritas testis, optasse me et desiderasse
hoc impetrare, et tantum habuisse dolorem quod non
potui. Nam nec lacrymae cessaverunt ab oculis, nec
gemitus ab animo, quia nec fratres permittimur videre.
Testis est autem Dominus, quia nec parentes
quos habeo potui videre ex quo persequuntur nos.
Quid enim non faciunt Ariani? It nera observant, curas
agunt de proficiscentibus et exeuntibus de civitate,
naves quaerunt, eremitas girant, domos perturbant,
concutiunt fratres, singulis negotia concinnant. Sed
Deo gratias; dum haec agunt, tanto magis et plus
exsecrantur ab omnibus, et cognoscuntur vere, ut dixit
sanctitas tua, mancipia esse Antichristi. Eo ipsi miseri
dum in odio habentur, durant in malignitate sua,
donec morte avi sui Pharaonis et ipsi damnentur.
Salutant religionem tuam qui mecum sunt. Dignare
salutare qui tecum sunt. Divina Dei gratia incolumem
<pb n="0517B"/>
te memorem nostri semper beatum conservet, merito
homo Dei, famule Christi, particeps apostolorum,
solatium faternitatis, magister veritatis, sed in omnibus
desiderantissime.</p>
<p> <hi>Hactenus epistola.</hi> Has in Luciferum Caralitanum
congestas ab Athanasio sane exquisitas laudes memorant
Marcellinus et Faustinus presbyteri Luciferiani,
in libello precum ad Valentinianum, Theodosium, et
Arcadium imperatores, aliisque Luciferi ejusdem
praeconiis cumulant; quem aiunt quatuor in exsiliis per
decem annos dire vexatum, divinas in eis et apostolicas
virtutes operatum esse: tanti vero aestimatos
ejus libros a magno Athanasio, ut eos ille in Graecum
stylum transtulerit, <hi>ne tantum boni Graeca lingua non
haberet.</hi> Unde et queruntur, <hi>cum Lucifer secundum
Scripturas divinas et crediderit, et docuerit, et vixerit,
et in nomine Christi sit virtutes operatus;</hi> tamen ad
opprimendos verae fidei vindices, illos a Lucifero
Luciferianos <emph>113</emph> per contumeliam appellari. Verum
<pb n="0517C"/>
hae laudes, attendendum est quando et a quibus profectae
sint. Laudatus est Lucifer a laudato viro Athanasio
adhuc vivus, cum nihil eatenus non laude dignum
vel egisset, vel scripsisset: sic et ab Hilario
Pictavensi, initio libri adversus Constantium jam vita
functum, sanctis viris annumeratus est pro catholica
fide in exsilium actis. Laudatus est a Marcellino et
Faustino schismaticis, jam pridem mortuus, cum vitae
pie sancteque traductae foedissimam schismatis aspersisset
labem. Lucifer, contemptu saeculi, sacrarum
Litterarum peritia, fidei constantia, integritate morum,
miraculis etiam illustris, cum totius sanctitatis
in sese exemplar praebuisset; postmodum ex anno
Christi 362 soluta synodo Alexandrina, in Eusebium
Vercellensem commotior visus, quod hic Paulini
Antiochiae episcopi ordinationem ab eo factam non
probasset: simul aegre ferens, lapsos in Ariminensi
et Seleuciensi conciliis antistites, non solum in catholicam
communionem, sed etiam in pristinos honores
restitui; a maximae partis orthodoxorum communione
<pb n="0517D"/>
sese ultro secrevit; factus ipse multorum schismaticorum
caput, qui ab eo Luciferiani nuncupati sunt.
Severus libro II Historiae: <hi>In tantum,</hi> inquit, <hi>eos qui
Arimini fuerant, condemnavit</hi> (Lucifer), <hi>ut se etiam ab
eorum communione secreverit, qui eos sub satisfactione
vel poenitentia recepissent. Id recte an perperam constituerit,
dicere non ausim.</hi> Plena certe obscuritatis ac
periculi controversia haec fuit, ut docuit eventus:
plerique tamen catholicorum Luciferi factum improbarunt. Auctor antiquus libri de Haeresibus, cui Sirmondus
Praedestinati titulum indidit, sic ait in haeresi
81: <hi>Octogesimam et primam non haeresim accusamus
in Lucifero, sed schisma arguimus. Catholicus
quidem per omnia: sed Luciferianos faciendo populos,
et dividendo se ab Ecclesia, a fide sua caritatem exclusit.</hi> 
Prosper in Chronico, ad consulatum Valentiniani
III, et Valentis III, qui annum spectat Christi 370: <hi>Lucifer Caralitanus episcopus moritur, qui cum Gregorio
<pb n="0518A"/>
episcopo Hispamarum, et Philone Libyae, nunquam
se Arianae miscuit pravitati: sed dum rigorem
justitiae erga correctionem eorum qui cesserant</hi> 
 <emph>114</emph> <hi>non relaxat, ipse a suorum communione descivit.</hi> 
 Ambrosius
orat. in funere Satyri: <hi>Lucifer enim,</hi> ait, <hi>se a
nostra tunc temporis communione diviserat: et quanquam
pro fide exsulasset, et fidei suae reliquisset haeredes,
non putavit tamen</hi> (Satyrus) <hi>fidem esse in schismate.
Nam etsi fidem erga Deum tenerent, tamen erga
Dei Ecclesiam non tenerent, cujus paterentur velut quosdam
artus dividi, et membra lacerari.</hi> Augustinus de
Agone Christiano, cap. 30, ex quo etiam Isidorus
lib. VIII Originum, cap. 5: <hi>Quod</hi> (Luciferiani) <hi>etiam
in ipsi praecidi a radice voluerunt, quis non detestandum
esse cognoscat? Et ideo maxime quia hoc eis displiciut Ecclesia
catholica, quod vere catholicae sanctitatis est. Nusquam
enim tam vigere debent viscera misericordiae, quam
in catholica Ecclesia; ut tanquam vera mater, nec peccantibus
filiis superbe insultet, nec correctis difficile ignoscat:</hi> 
e post pauca: <hi>Itaque post persecutionem quae per Arianos
<pb n="0518B"/>
haereticos facta est; posteaquam pax, quam quidem
catholica in Domino tenet, etiam a principibus saeculi
reddita est; episcopi qui perfidiae Arianorum in illa
persecutione consenserant, multi correcti redire in catholicam
delegerunt, damnantes sive quod crediderunt,
sive quod credidisse simulaverant. Hos Ecclesia catholica
materno recipit sinu, tanquam Petrum post fletum
negationis per galli cantum admonitum, aut tanquam
eumdem post pravam simulationem, Pauli voce correctum.
Hanc illi matris caritatem superbe accipientes,
et impie reprehendentes, quia Petro post galli cantum
surgenti non gratulati sunt, cum Lucifero qui mane
oriebatur, cadere meruerunt.</hi> </p>
<p>In eamdem sententiam Rufinus, Socrates, Sozomenus,
Theodoretus: ex quibus apparet, laudari nunc
quidem Luciferum non debere sine exceptione. Praeclare
multa fecit: hac una (si fas est dicere) sive
pertinacia, sive austeritate, priorum recte factorum
gloriam obscuravit. Haec nimirum ei defuit linea de
<pb n="0518C"/>
prototypo, cujus ad similitudinem sanctos omnes formari
necesse est; cum haec sit ejus vox in Evangelio, <hi>Misericordiam volo, et non sacrificium: non enim veni
vocare justos, sed peccatores 
 <note>(Matth. IX, 13)</note>
          </hi>. Excusare
videtur ejus factum Hieronymus in Dialogo adversus <emph>115</emph> 
 Luciferianos, c. 7, sic de eo loquens: <hi>Ventum est ad asperrimum locum, in quo adversum
voluntatem et propositum meum, cogor de beato Lucifero,
secus quidquam, quam et illius meritum, et mea
humanitas poscit, existimare. Sed quid faciam? Veritas
os reserat, et invitam linguam conscium ad eloquendum
pectus impellit. In tali articulo Ecclesiae, in tanta
rabie luporum, segregatis paucis ovibus reliquum gregem
deseruit; bonus quidem ipse pastor; sed multam
praedam bestiis relinquens. Praetereo illa quae quidam
ex maledicis, quasi satis firma defendunt; hoc illum,
amore gloriae et nominis in posteros transmittendi fecisse:
nec non et pro simultate, quam adversus Eusebium
propter Antiochenam dissensionem susceperat.
Nihil istorum de tali viro credo. Unum est quod etiam
<pb n="0518D"/>
in praesenti constanter loquar, verbis eum a nobis dissentire,
non rebus; siquidem eos recipiat, qui ab Arianis
baptisma consecuti sunt.</hi> 
 Quid ergo est? Beati praenomine
Luciferum ornavit Hieronymus: nunquid et
illum sanctorum fastis ascriptum esse nos docuit?
Sardi quidem ut sanctum publico eum cultu prosequuntur:
imo et Vercellenses, quamvis Eusebii sui
ductu Luciferianos summopere aversati. Magnum
habet pondus ad vindicandum Luciferum, harum
quas dixi Ecclesiarum antiqua traditio: cui viam
sternit Hieronymus suo illo elogio, quanquam, si propius
inspiciatur, satis castigato. Tantum enim ab eo
crimen depellit Hilarii diaconi, novi (ut ait) Deucalionis,
qui baptismum Arianorum nullum putabat:
aperte autem illum notat, quod bonus licet pastor, <hi>multam praedam bestiis reliquisset:</hi> 
 ac toto illo opere,
adversus Luciferianos contendit, male excludi a suis
honoribus episcopos aut presbyteros lapsos, si poenitentia
<pb n="0519A"/>
sua Ecclesiae satisfecerint: quod ne quis
forte de sectariis duntaxat interpretaretur, ipsum
eorum principem his verbis ad finem perstringit: <hi>Synodus Nicaena episcopo Novatianorum, si conversus
fuerit, presbyterii gradum servat: quae sententia et
Luciferum impugnat, et Hilarium; dum idem et clericus
est, et baptizatus.</hi> 
 Quod ergo ait Hieronymus, a
reliquo Ecclesiae corpore Luciferum verbis potius
quam rebus dissensisse, sic fere accipiendum videtur,
quo modo id quod aiunt Socrates <emph>116</emph> lib. III,
cap. 7, et Sozomenus lib. V, cap. 12. paulo post synodum
Alexandrinam (cui per legatum consenserat),
ipsum quoque <hi>Ecclesiae catholicae consentientem</hi> in
Sardiniam suam secessisse: ac postea nihilominus
Luciferianorum schismatis fuisse auctorem. Quae ad
speciem contraria sic concilianda sunt: quod ille
quidem juxta decretum concilii Alexandrini, episcopos
lapsos in honoribus suis recipiendos esse senserit;
dum tamen constaret non ficte illos poenituisse,
sed sincere et ex animo ab Arianis recessisse: quem
<pb n="0519B"/>
in finem plus aliquid ab eis exigendum, quam nudam
fidei Nicaenae professionem, qua non semel Ariani
per simulationem edita orthodoxis imposuerant: nimirum
ut diutius inter laicos retenti, pro defectionis
suae gravitate, offensis plebibus satisfacerent, priusquam
cathedris suis restituerentur. In eo porro negotio
cum opinione sua mollius agi videret, tum vero
indignatum, sese et ab episcoporum lapsorum, et ab
eorum qui facibus eos recepissent, communione segregasse.
Ad extremum, hoc dolendum est quod cum
schismatis Luciferi meminerint gravissimi et nominatissimi
scriptores, tamen ejus poenitentiae nusquam
meminerint: nisi quis eam, ex Hieronymi severo
alioquin ore prolata illa beati appellatione, implicite
designatam putet. Poenitendi certe illi tempus non
deluit, cum synodo Alexandrinae, quae illi offendiculo
fuit, octo annis fuerit superstes, nec vita cesserit
nisi anno Valentiniani septimo, Christi 370, ut
Hieronymo, Prospero, aliisque observatum est.</p>
</div1>

<div1>
        <head>Pag. 58, versu 19. <hi>Nicaeni concilii auctoritate nitebatur.</hi> </head>

<pb n="0519C"/>
<p>Similia de Macedonio Athanasius in Epistola ad
Antiochenses. <hi>Nam qui simulanter sese jactitant de
confessione Nicaenae fidei, atque interim audent blasphemias
dicere contra Spiritum sanctum, nihil aliud
praestant quam quod Arianam haeresim verbis inficientur,
animo sensuque retineant.</hi> Quare et Rufinus lib.
I, cap. 25, Macedonianos ex Arianis prodiisse asserit. <hi>Ita,</hi> 
 inquit, <hi>pestifera illa bestia, quae per Arium primo
quasi de inferis extulerat caput,</hi> <emph>117</emph> <hi>subito triformis
apparuit: per Eunomianos qui dicunt per omnia
dissimilem Filium Patri quia nullo genere similis possit
esse factura factori: per Arianos, qui dicunt similem
quidem posse dici Filium Patri: sed largitate
gratiae, non proprietate naturae; in quantum scilicet
potest Creatori creatura conferri: per Macedonianos,
qui dicunt similem quidem Filium per omnia Patri, sanctum
vero Spiritum cum Patre et Filio nihil habere commune.</hi> 
Refertque Augustinus libro de Haeresibus, cap.
52, Macedonianos eadem de causa Semiarianorum
<pb n="0519D"/>
appellatione fuisse notatos.</p>
</div1>

<div1>
        <head>Pag. 58. <hi>Apud Sirmium.</hi> </head>
<p>Notae sunt fidei tres formulae Sirmienses, vel ex
Hilario et Athanasio de Synodis. At longe a vero
aberrarunt Socrates, Sozomenus et Nicephorus, qui eas
omnes in una et eadem Sirmiensi adversus Photinum
collecta synodo propositas fuisse prodiderunt. Etenim
probatum est a Petavio nostro, tum in Animadversionibus
Epiphanianis ad haeresim 73 Semiarianorum,
tum in Dissertatione de Photino haeretico,
quam Rationarii temporum editioni tertiae subjecit,
solam e tribus primam formulam in ea synodo confectam
esse, anno Christi 351 P.  C. Sergii et Nigriniani.
Secundam sexennio post, nempe anno 357 in
paucorum episcoporum conventu, quem improprie
Phoebadius Agennensis synodum appellavit. Tertiam
demum anno 359, Eusebio et Hypatio coss., paucis
item episcopis auctoribus, ac praesertim Marco Arethusio;
<pb n="0520A"/>
quae formula statim delata est ad concilium
Ariminense. De secunda loquitur Vigilius, quae apud
Hilarium inscribitur; <hi>Exemplum blasphemiae, apud
Sirmium per Hosium et Potamium conscriptae:</hi> tum
sub initium, ea discussa memoratur ab episcopis <hi>Valente, Ursatio et Germinio.</hi> </p>
</div1>

<div1>
        <head>Pag. 58. <hi>Universi Orientales episcopi.</hi> </head>
<p>Ancyram Galatiae convenerunt episcopi Orientales
anno 358, <emph>118</emph> praeside Basilio Ancyrano, ad rescindendam
Sirmiensem illam formulam, numero ac
temporis ordine secundam, cui Hosius Cordubensis
episcopus, jam tum <note>(ut ait Severus lib. II)</note> centenario
major, vi ac tormentis adactus subscripserat. Non
tamen universi eo convenerunt, sed tantum duodecim,
qui synodicae Ancyranae subscripti leguntur apud
Epiphanium haeresi 73 Semiarianorum. Neque Hilarius,
de Synodis aliud habet quam quod Orientales
episcopi <hi>in unum congregati</hi> eam formulam damnarint:
quod indefinite dictum, de universis male interpretatus
est Vigilius.</p>
</div1>

<div1>
        <head>Pag. 58, versu 28. <hi>Duodecim sententiarum definitiones.</hi> </head>

<pb n="0520B"/>
<p>Sumpsit ex Hilarii libro de Synodis, qui Ancyranos
anathematismos habet tantum duodecim. Caeterum
fere novemdecim exstant in synodica Ancyrana
apud Epiphanium citato loco.</p>
</div1>

<div1>
        <head>Pag. 58, versu 30. <hi>Apud Sardicam, omnium provinciarum Orientis episcopi congregati.</hi> </head>
<p>Vocem <hi>Orientis</hi> restituimus ex antiquis codicibus,
Regio, Trecensi, et Corbeiensi: quemadmodum et
provincias episcoporum pseudosynodi Sardicensis,
vel potius Philippopolitanae, quas ex Hilarii libro de
Synodis descripsit Vigilius. Adfuisse quidem Sardicensi
concilio legitimo episcopos ex aliis quoque,
praesertim Occidentis provinciis, fidem faciunt inscriptiones
subscriptionesque trium synodicarum Sardicensium,
ad Julium papam, ad Alexandrinos, et
ad omnes episcopos catholicos, quae exstant apud
Hilarium in Fragmentis, Athanasium in Apologia 2,
Theodoretum lib. II Hist., cap. 6, Epiphanium Scholasticum
<pb n="0520C"/>
in Hist. Tripartita, lib. IV, cap. 24. Ex quibus
fortasse qui primi hos Vigilii libros typis edidere,
Romam, Hispanias, Gallias, Sardiniam, Africam
aliasque Occidentis provincias hunc in locum inculcarunt.
Sed advertisse potuerant, non hic mentionem
esse Sardicensis verae synodi, sed conciliabuli <emph>119</emph> 
 tantum Philippopolitani, quod Sardicense ab
haereticis praedicatum est; cujus exstat synodica in
Fragmentis Hilarii, subscripta ab episcopis haereticis
73, et e qua fidei formulam in suum de Synodis librum
transtulit Hilarius. Subit interim mirari quo
consilio Hilarius Pictavensis episcopus, vir apprime
catholicus, suo de Synodis tractatui, non modo hujus
pseudosynodi Sardicensis formulam fidei, sed etiam
Ancyrani et Sirmiensis conciliorum (quae a Semiarianis
celebrata sunt) canones sine nota inseruerit.
Nisi eo spectavit, cum ad suos episcopos Gallicanos
scriberet, qui forte bini, vel saltem singuli (ut ait) in
Orientem ad synodos ab imperatore Constantino indictas
evocandi essent; ut cum totus fere Oriens a
<pb n="0520D"/>
fide catholica in multas ac varias haereses discissus
defecisset; essentque singularum haereseon episcopi,
in confutandis alienis dogmatibus quam in suis stabiliendis
efficaciores; praemoniti Galliarum episcopi
alios ex aliis refellere nossent: puta Sirmiensem
formulam blasphemam, Hosio inscriptam, ex Ancyranis
Semiarianorum decretis; Photinianam haeresim,
ex eorumdem Semiarianorum Sirmiensi concilio;
et sic de aliis: neque in Orientalium coetibus
tanquam omnium censores (quod perquam odiosum
foret); sed velut eorum quae recte eatenus in Oriente
constituta essent, laudatores, imo et sectatores apparerent.</p>
</div1>

<div1>
        <head>Pag. 58. <hi>Lydia, Europae, Thracia.</hi> </head>
<p>Sic lego, sic interpungo: non ut codex Regius, <hi>Libya;</hi> 
aut ut Corbeiensis, <hi>Lydia Europae.</hi> Nam Lydia
Asiae provincia est; Libya porro vel Africae, vel etiam
Asiae, si de Libya seu Marmarica seu Pentapolitana
<pb n="0521A"/>
intellexeris, quae ad Alexandrinum patriarchatum, et
ad Aegyptum late sumptam, adeoque ad Asiam spectabat.
Scripsi autem. Lydia, Europae, Thracia, etc.,
quia cum ad Asiam Lydia, et fere quae prius appellatae
a Vigilio fuerant provinciae referendae essent;
quae sequuntur, nempe Thracia, Aemimontum, Mysia
et Pannoniae, ad Europam pertinebant.</p>
</div1>

<div1>
        <head>Pag. 59. <hi>Septem definitionum capitula.</hi> </head>
<p> <emph>120</emph> Ex illis verbis quae praemisit Vigilius, post
Hilarium de Synodis, <hi>Hanc exposuimus fidem,</hi> apparet
non alia hic septem capitula designari quam quae
apud eumdem Hilarium Pseudosardicensem fidei formulam
concludunt; quae nos numeris ita distinximus:
1º <hi>Similiter et eos qui dicunt tres esse deos.</hi> 2º <hi>Vel
Christum non esse Deum.</hi> 3º <hi>Et ante saecula neque
Christum.</hi> 4º <hi>Neque Filium eum esse Dei.</hi> 5º <hi>Vel eum
ipsum esse Patrem, et Filium, et Spiritum sanctum.</hi> 
6º <hi>Vel innascibilem Filium.</hi> 7º <hi>Vel quod neque consilio,
neque voluntate Pater genuerit Filium; anathematizat
<pb n="0521B"/>
sancta et catholica Ecclesia.</hi> Frustra igitur Baronius
anno 347 a numero 38, et Binius in notis ad
concilium Sardicense, Vigilium redarguunt, ex his
nimirum Athanasii verbis in epistola ad Antiochenses: <hi>Tabellas, quas nonnulli jactant quasi in Sardicensi
synodo de fide conscriptos, ne legi quidem semel,
aut proferri sinatis: nihil enim tale concilium definivit.
Quamvis enim certi homines nonnulla, quasi quae deessent
Nicaeno concilio, ascribere vellent, idque acriter
contenderent; sancta tamen synodus quae Sardis convenit,
indigne id tulit, decretoque sancivit ne quid ulterius
de fide scriberetur. Et sese contentos esse Nicaena
fide declaraverunt; ut cui nihil deesset, et in qua integra
et solida pietas contineretur: neque edendam esse
aliam professionem fidei, ne illa quae Nicaeae scripta est,
suos numeros non habere videretur: neve illis quibus
libido est, semper nova statuere, occasio hujusmodi
suppeditaretur, ut iterum atque iterum de fide definiant.</hi> 
Haec, inquam, fortasse valeant ad eam rejiciendam
fidei formulam, quae ad modum appendicis subjicitur
<pb n="0521C"/>
synodicae Sardicensi ad omnes episcopos,
apud Theodoretum lib. II Hist., cap. 6, et Cassiodorum
sive Epiphanium Scholasticum lib. IV Hist. tripartitae,
cap. 24. Sed non ad redarguendum Vigilium,
qui Hilarium secutus, septem capitulorum meminit,
Nicaenae formulae adjectorum, non a legitimo
Sardicensi concilio, sed a Philippopolitana pseudosynodo
Sardicensem ementita: cujus pseudosynodi
formulam fidei, ex ejus synodica epistola integram
refert ibidem Hilarius.</p>
</div1>

<div1>
        <head>Pag. 59. <hi>Apud Sirmium contra Photinum.</hi> </head>
<p> <emph>121</emph> Quinque in synodis damnatum fuisse Photinum
erudite observavit Petavius noster in dissertatione
de Photino haeretico. Primum, ex Severo lib.
II Historiae, ab haereticis in synodo (ut videtur). Constantinopolitana,
anno Christi 336. Secundo a catholicis,
in Sardicensi, anno 347. Tertio, item a catholicis,
in synodo Mediolanensi, anno eodem 347. Quarto,
<pb n="0521D"/>
etiam a catholicis in Sirmiensi, anno 349: quam synodum
hactenus vulgo ignotam Hilarii Fragmenta
apernere. Quinto denique, in altero concilio Sirmiensi,
anno 351 P.  C. Sergii et Nigriniani, ut notavit Socrates
lib. II, cap. 24: et quidem ab haereticis Semiarianis,
praecipuas in eo conventu partes agente Basilio
Ancyrano. Quare concilium hoc a Vigilio catholicum
appellari non potuit: nisi forte a re gesta, quod
in eo catholica adversus Photinum sanctio edita sit,
ac fuerint Semiariani haeretici in eo profligando catholicis
ipsis potentiores: etenim in hac synodo secunda
Sirmiensi non tantum convictus Photinus,
damnatusque, sed etiam (quod nunquam antea) Constanti
imp. edicto, episcopatu dejectus est. Bene
autem monuit Henricus Valesius in notis ad Ammianum
pag. 7, non recte ultimam illam synodum Sirmiensem
referri a Baronio in annum Christi 357: nam
Thalassus, seu Thalassius, praefectus praetorio, quem
<pb n="0522A"/>
Epiphanius haeresi 71 ei synodo, et disputationi Sirmiensi
Photinum inter et Basilium Ancyranum interfuisse
memorat, teste Ammiano, jam obierat anno
Christi 353, quo Constantius imp. in Galliis agebat: <hi>Haec subinde Constantius audiens</hi> 
 <note>(inquit Ammianus
lib. XIV, paulo post medium)</note> <hi>et quaedam referente
Thalassio doctus, quem obiisse jam compererat lege
communi,</hi> etc. Quare ante annum 353 synodum illam
Sirmiensem actam esse oportuit.</p>
</div1>

<div1>
        <head>Pag. 59. <hi>Diodoro et Theodoro.</hi> </head>
<p>In Diodorum ex Antiocheno presbytero Tarsensem
episcopum, et ejus discipulum Theodorum episcopum
Mopsuestenum <emph>122</emph> odiis ardebant Eutychiani, secundum
Apollinarem atque Eutychem auctores
suos. Domnus Antiochenus, in epistola ad Theodosium
imperatorem: <hi>Hos,</hi> inquit, <hi>qui columnae
veritatis, et propugnatores pietatis fuerunt, et adversus
omnem haeresem clare virtutem exercuerunt,
Diodorum et Theodorum anathematizare praesumit</hi> (Eutythes);
<pb n="0522B"/> <hi>et in hoc Apollinaris similis vanitati.</hi> 
 Claruere
ambo inter scriptores ecclesiasticos; multusque est
in eorum defensione ac laudibus Facundus Hermianensis,
in libris quos ad Justinianum imp. pro tribus
capitulis conscripsit. Praesertim vero Diodorum,
Athanasii, Petri Alexandrini, Timothei Alexandrini,
Basilii Caesariensis, Joannis Chrysostomi, et Epiphanii
elogiis exornat: cujus libros quamplurimos enumerans
Suidas ex Theodoro Anagnoste, inter alios
meminit Chronici, <hi>quo erratum Eusebii Pamphili de
temporibus corrigit.</hi> </p>
</div1>

<div1>
        <head>Pag. 78. <hi>Unus igitur est,</hi> etc.</head>
<p>Citatur hic ipse Cyrilli locus in epistola 97 <hi>(alias
95)</hi> S. Leonis papae ad Leonem Augustum, ex libro <hi>qui dicitur Golia;</hi> 
 tam pertinaci errore, ut in plerasque
ejus epistolae editiones propagatus sit. Legendum <hi>in libro qui dicitur Scholia.</hi> 
 Nota sunt Cyriali Scholia
de Incarnatione Unigeniti, quorum ex capite 13
descriptus est hic locus.</p>
</div1>

<div1>
        <head>Pag. 79. <hi>Quos beatissimus Leo in unum t. c. p. d. congessit.</hi> </head>

<pb n="0522C"/>
<p>Habentur haec sanctorum Patrum de duabus Christi
naturis testimonia in epistola S. Leonis 97 seu
95 ad Leonem Augustum: et iterum post ejus epistolam
10 vel 12 ad Flavianum, in Actis Graeco-Latinis concilii
Chalcedonensis, parte 2, actione 2; sed non plane
omnia, nec eodem ordine.</p>
</div1>

<div1>
        <head>Pag. 79. <hi>Cum ergo processisset.</hi> </head>
<p>Gregorii Nazianzeni locus hic refertur ex versione
Rufini: <emph>123</emph> citatur autem a S. Leone epist. 97
seu 5 ex Homilia <hi>de Epiphania;</hi> cum tamen habeatur
in oratione vulgo inscripta in Christi Nativitatem.
Nimirum haec oratio in veteri codice Nicolai Fabri,
et in altero Divionensi inscribitur <hi>de Epiphaniis, sive
de Natali Domini:</hi> quam in codice Divione si excipit
altera, <hi>De luminibus, quod est, secundis Epiphaniis;</hi> 
quae est ipsamet in vulgatis titulum praeferens
<pb n="0522D"/> <hi>de Epiphania.</hi> 
 Ergo natalem Domini hi viteres
Epiphaniam dixere, sive neutro genere Epiphania.
Certe cum Julianum Caesarem Ammianus Marcellinus
libro XXI dicat, solemniter in ecclesiam progressum, <hi>feriarum die, quem celebrantes mense Januario Christiani,
Epiphania dictatant;</hi> 
 hoc ipsum evenis e Zonaras
refert <foreign xml:lang="greek">τῆς γενεθλίου τοῦ σωτῆρος ἡμέρας,</foreign> <hi>die natali Salvatoris.</hi> 
Notat porro in hunc Ammian locum Valesius,
post Baronium in Martyrologio ad 6 diem Januarii
diu credidisse Orientales, Christum eadem die VIII
idus Januarii et natum et tricesimo aetatis anno baptizatum
esse. Qua in sententia fuisse videtur Zonaras, si hoc
illi fuit Nata is Domini, quod Ammiano mensis Januarii
Epiphania: nisi forte Epiphania prima, VIII
calendas Januarii celebrari solita, cum secundis
confudit; nec advertit memorari ab Ammiano Epiphania,
quae non Decembri mense, sed Januario evenirent.
</p>
</div1>
</body>
  </text>
</TEI>