<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
        schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
         <titleStmt>
              <title>Divinarum institutionum liber III</title>
              <author ref="http://viaf.org/viaf/100198064">Lactantius<date>250-325</date>
        </author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
              <edition>early modern edition, no apparatus</edition>
              <editor>Jacques-Paul Migne</editor>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
                 <publisher>J. P. Migne</publisher>
                 <pubPlace>Parisiis</pubPlace>
                 <date>1844</date>
              </publicationStmt>
          <seriesStmt>
           <title>Patrologia Latina, vol. 6</title>
           <idno>Lactan.DiInLiI3</idno>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
  			<note/>
 		  </notesStmt>
  		<sourceDesc>
    		<p>Patrologia Latina</p>
  		</sourceDesc>
 	</fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
        <p>this file was encoded in TEI xml for the University of Zurich's <emph>Corpus Corporum</emph> project (www.mlat.uzh.ch) by Ph. Roelli in 2019</p>
      </projectDesc>
          <editorialDecl>
             <normalization>
          <p>Classical Latin orthography</p>
        </normalization>
          </editorialDecl>
      </encodingDesc>
 	  <profileDesc>
		<creation>
 		<date/>
  		</creation>
  	  <langUsage>
  		<language ident="lat">latin</language>
  	  </langUsage>
  	  <textClass>
  		<keywords>
 		 <list>
 		  <item/>
		  <item/>
	  	 </list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="genre">
  		 <list>
   			<item/>
  		</list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="period">
 		 <list>
   			<item/>
  		 </list>
  		</keywords>
 	   </textClass>
 	</profileDesc>
 </teiHeader>
<text>
 <body>	


<div2>
        <head>CAPUT PRIMUM. <hi>Veritatis collatio cum eloquentia; cur eam non sunt assecuti philosophi: de stylo simplici Scripturarum.</hi> </head>
<p>Vellem mihi, quando veritas in obscuro latere adhuc
existimatur, vel errore atque imperitia vulgi, variis
et ineptis superstitionibus servientis, vel philosophis
pravitate ingeniorum turbantibus eam potius
quam illustrantibus, etsi non qualis in Marco Tullio
<pb n="0347D"/>
fuit, quia praecipua et admirabilis fuit, aliquam tamen
proximam eloquentiae contingere facultatem; ut
<pb n="0348C"/>
quantum veritas vi sua propria valet, tantum ingenii
quoque viribus nixa, exereret se aliquando, et discussis
convictisque tam publicis, quam eorum, qui
sapientes putantur erroribus, humano generi clarissimum
lumen inferret. Quod quidem duabus ex causis
fieri vellem: vel quod magis possent credere homines
ornatae veritati, qui etiam mendacio credunt,
capti orationis ornatu, lenocinioque verborum; vel
certe, ut ipsi philosophi suis armis potissimum, quibus
<pb n="0348D"/>
placere sibi et confidere solent, opprimerentur a
nobis.</p>
<p>
          <pb n="0349A"/>Sed quoniam Deus hanc voluit rei esse naturam,
ut simplex 
<pb n="0349A"/> et nuda veritas esset luculentior, quia
satis ornata per se est, ideoque ornamentis extrinsecus
additis fucata corrumpitur, mendacium vero specie
placeret aliena, quia per se corruptum vanescit
ac diffluit, nisi ornatu aliunde quaesito circumlitum
fuerit ac politum: aequo animo fero, ingenium mihi mediocre
fuisse concessum. Verum ego non eloquentiae,
sed veritatis fiducia suscepi hoc opus, fortasse majus
quam ut possit meis viribus sustineri: quod tamen,
etiamsi ego defecerim, Deo (cujus est hoc munus)
adjuvante, veritas ipsa complebit. Etenim cum sciam
maximos quoque oratores a causidicis mediocribus
saepe victos, quod tanta est potentia veritatis, ut
seipsam, quamvis in rebus exiguis, sua claritate defendat:
<pb n="0349B"/>
cur hanc ego in maxima causa, ab ingeniosis
quidem illis ac disertis viris, sed tamen falsa dicentibus,
oppressum iri putem? ac non illa, si minus
oratione nostra, quae de tenui fonte admodum
exilis emanat, lumine tamen suo clara et illustris
appareat? Nec si philosophi doctrina litterarum mirabiles
extiterunt, ego etiam illis scientiam veri cognitionemque
concesserim, quam nemo cogitando,
aut disputando assequi potest. Ne que ego nunc reprehendo
<pb n="0350A"/>
eorum studium, qui veritatem scire voluerunt,
quia naturam hominis Deus veri adipiscendi
cupientissimam fecit: sed id arguo, id revinco, quod
honestam illorum et optimam voluntatem non sit secutus
effectus; quia neque quid esset verum ipsum
sciebant, neque quomodo, aut ubi, aut qua mente
quaerendum. Ita dum succurrere humanis erroribus
cupiunt, ipsi se in plagas, et errores maximos induxerunt.
Ad hoc igitur me opus coarguendi philosophiam,
susceptae materiae ordo ipse deduxit.</p>
<p>Nam cum error omnis, aut ex religione falsa oriatur,
aut ex sapientia, in eo convincendo necesse est
utrumque subvertere. Cum enim sit nobis divinis
litteris traditum, cogitationes philosophorum stultas
esse, id ipsum re et argumentis docendum est: ne
<pb n="0350B"/>
quis honesto sapientiae nomine inductus, aut inanis
eloquentiae splendore deceptus, humanis malit quam
divinis credere; quae quidem tradita sunt breviter
ac nude. Nec enim decebat aliter, ut cum Deus ad
hominem loqueretur, argumentis assereret suas voces,
tanquam fides ei non haberetur: sed, ut oportuit,
est locutus, quasi rerum omnium maximus
judex, cujus est non argumentari, sed pronuntiare.
Verum ipse, ut Deus. Nos autem, cum ad res singulas
<pb n="0351A"/>
testimonia divinae vocis habeamus, profecto monstrabimus, 
<pb n="0351A"/> 
quanto certioribus argumentis possint
vera defendi, cum etiam falso sic defendantur, ut
vera soleant videri. Quare non est, quod philosophis
tantum honoris habeamus, aut eorum eloquentiam
pertimescamus. Loqui enim bene potuerunt, ut homines
eruditi, vere autem loqui, nullo modo, quia
veritatem non didicerant ab eo, qui ejus potens esset.
Nec sane magnum aliquid efficiemus, quod illos ignorantiae
redarguemus, quam ipsi saepissime confitentur
in eo solo, quoniam his non creditur, in quo solo
credi debuit; conabor ostendere, nunquam illos tam
veridicos fuisse, quam cum sententiam de sua ignoratione
dixerunt.</p>
</div2>

<div2>
        <head> CAPUT II. <hi>De philosophia, et quam inanis fuerit ejus in exponenda veritate occupatio.</hi> </head>
<p>Nunc quoniam duobus prioribus libris religionum
falsitas demonstrata est, nec non origo ipsa totius
erroris exposita: hujus libri munus est philosophiam
quoque ostendere, quam inanis et falsa sit; ut, omni
errore sublato, veritas patefacta clarescat. Ordiamur
itaque a communi philosophiae nomine, ut ipso capite
<pb n="0352A"/>
destructo, facilior nobis aditus pateat ad excidendum
omne corpus: si tamen potest corpus vocari, cujus
partes ac membra discordent, nec ulla compage inter
se cohaereant, sed quasi disjecta et dissipata,
palpitare potius, quam vivere videantur. Philosophia
est (ut nomen indicat, ipsique definiunt) studium
sapientiae. Unde igitur probem magis philosophiam
non esse sapientiam, quam ex ipsius nominis significatione?
Qui enim sapientiae studet, utique nondum
sapit, sed ut sapere possit studet. In caeteris artibus,
studium quid efficiat, et quo tendat, apparet. Quas
cum discendo aliquis assecutus est, jam non studiosus
artificii, sed artifex nominatur. At enim verecundiae
causa studiosos se sapientiae, non sapientes
vocaverunt. Immo vero Pythagoras, qui hoc primus
<pb n="0352B"/>
nomen invenit, cum paulo plus saperet, quam illi
priores, qui se sapientes putaverunt, intellexit nullo
humano studio posse ad sapientiam perveniri, et
ideo non oportere, incomprehensae atque imperfectae
rei perfectum nomen imponi. Itaque cum ab eo
quaereretur, quemnam se profiteretur, respondit:
philosophum, id est, quaesitorem sapientiae. Si ergo
philosophia sapientiam quaerit, nec ipsa sapientia
est; quia necesse est aliud esse, quod quaerit; aliud,
<pb n="0353A"/>
quod quaeritur: nec quaesitio ipsa recta est, 
<pb n="0353A"/> quia
nihil potest invenire.</p>
<p>Ego vero ne studiosos quidem sapientiae philosophos
esse concesserim, quia illo studio ad sapientiam non
pervenitur. Nam si facultas inveniendae veritatis huic
studio subjaceret, et si esset id studium tamquam iter
ad sapientiam, aliquando esset inventa. Cum vero tot
temporibus, tot ingeniis in ejus inquisitione contritis
non sit comprehensa, apparet nullam esse ibi sapientiam.
Non ergo sapientiae student, qui philosophantur:
sed ipsi studere se putant; quia illud quod quaerunt,
ubi, aut quale sit nesciunt. Sive ergo sapientiae
student, sive non student, sapientes non sunt; quia
nunquam reperiri potest, quod aut non recte quaeritur,
aut omnino non quaeritur. Videamus tamen id
<pb n="0353B"/>
ipsum, possit ne hoc studio reperiri aliquid, an
nihil.
</p>
      </div2>

<div2>
        <head> CAPUT III. <hi>Philosophia quibus rebus constet; et quis fuerit Academicae sectae auctor primarius.</hi> </head>
<p>Duabus rebus videtur philosophia constare, scientia
et opinatione, nec ulla alia re. Scientia ab ingenio
venire non potest, ne cogitatione comprehendi; quia
in seipso habere propriam scientiam, non hominis,
sed Dei est. Mortalis autem natura non capit scientiam,
nisi quae veniat extrinsecus. Idcirco enim oculos,
et aures, et caeteros sensus patefecit in corpore
divina solertia, ut per eos aditus scientia permanaret
ad mentem. Nam causas naturalium rerum disquirere,
aut scire velle: sol utrumne tantus, quantus
videtur, an multis partibus major sit, quam omnis
<pb n="0354B"/>
haec terra; item, luna globosa sit, an concava; et
stellae utrumne adhaereant coelo, an per aerem libero
<pb n="0355A"/>
cursu ferantur; coelum ipsum qua magnitudine, qua
materia constet, utrum quietum sit et immobile,
an incredibili celeritate volvatur; quanta sit terrae
crassitudo, 
<pb n="0355A"/> aut quibus fundamentis librata et suspensa
sit. Haec, inquam, disputando, et conjecturis
velle comprehendere, tale est profecto, quale si disserere
velimus, qualem esse arbitremur cujuspiam
remotissimae gentis urbem, quam nunquam vidimus,
cujusque nihil aliud quam nomen audivimus. Si nobis
in ea re scientiam vindicemus, quae non potest
sciri, nonne insanire videamur, qui id affirmare audeamus,
in quo revinci possimus? Quanto magis, qui
naturalia, quae sciri ab homine non possunt, scire se
putant, furiosi dementesque sunt judicandi. Recte
ergo Socrates, et eum secuti Academici scientiam
<pb n="0355B"/>
sustulerunt, quae non disputantis, sed divinantis est.
Superest, ut opinatio in philosophia sola sit. Nam
unde abest scientia, id totum possidet opinatio.
Id enim opinatur quisque, quod nescit. Illi autem,
qui de rebus naturalibus disputant, opinantur
ita esse, ut disputant. Nesciunt igitur veritatem;
quoniam scientia, certi est, opinatio, incerti.</p>
<p>Redeamus ad illud superius exemplum. Age, opinemur
de statu et qualitate urbis illius, quae nobis
rebus omnibus praeter nomen ignota est. Verisimile
est, in plano sitam, lapideis moenibus, aedificiis sublimibus,
viis pluribus, magnificis ornatisque delubris.
Describamus, si placet, mores habitumque civium.
<pb n="0355C"/>
Sed cum haec dixerimus, alius contraria disputabit;
<pb n="0356A"/>
et cum hic quoque peroraverit, surget et
tertius, et alii deinceps, et opiniabuntur multo disparia,
quam nos sumus opinati. Quid ergo erit ex
omnibus verius? fortasse nihil. At omnia sunt dicta,
quae in rerum naturam cadunt; ut necesse sit aliquid
eorum esse verum. At nescietur, quis verum
dixerit. Potest fieri, ut omnes ex parte aliqua erraverint,
ex parte attigerint veritatem. Stulti ergo sumus,
si hoc disputatione quaeramus; potest enim
supervenire aliquis, qui opiniones nostras derideat,
nosque pro insanis habeat, qui velimus id, quod nescimus,
quale sit, opinari. Verum non opus est longe
posita conquirere, unde nemo fortasse veniat, qui
nos redarguat. Age, opinemur, quid nunc in foro
geratur, quid in curia; longum est id quoque: dicamus,
<pb n="0356B"/>
interposito uno pariete quid fiat; nemo potest
id scire, nisi qui audiverit, aut viderit. Nullus igitur
audet id dicere, quia statim non verbis, sed re ipsa
praesenti refutabitur. Atqui hoc idem faciunt philosophi,
qui disputant in coelo quid agatur: sed eo se
id impune facere arbitrantur, quia nullus existit,
qui errores eorum coarguat. Quod si existimarent
descensurum esse aliquem, qui eos delirare ac mentiri
doceret, nunquam quidquam de iis rebus. quas
scire non possunt, disputarent. Nec tamen ideo felicior
putanda est eorum impudentia et audacia, quia
non redarguuntur: redarguit enim Deus, cui soli
veritas nota est, licet connivere videatur, eamque
hominum sapientiam pro summa stultitia computat.
</p>
      </div2>

<div2>
        <head> CAPUT IV. <hi>Scientiam a Socrate, opinationem a Zenone esse sublatam.</hi> </head>
<p>Recte igitur Zeno ac Stoici opinationem repudiarunt.
Opinari enim te scire, 
<pb n="0357A"/> quod nescias, non est
sapientis, sed temerarii potius, ac stulti. Ergo si neque
sciri quidquam potest, ut Socrates docuit, nec
opinari oportet ut Zeno, tota philosophia sublata est.
Quid, quod non tantum ab his duobus evertitur, qui
philosophiae principes fuerunt, sed ab omnibus; ut
jam videatur, jampridem suis armis esse confecta.
In multas sectas philosophia divisa est; et omnes
varia sentiunt. In qua ponimus veritatem? in omnibus
certe non potest. Designemus quamlibet: nempe
<pb n="0357B"/>
in caeteris omnibus sapientia non erit. Transeamus
ad singulas: eodem modo, quidquid uni dabimus, caeteris
auferemus. Unaquaeque enim secta omnes alias
evertit, ut se suaque confirmet; nec ulli alteri sapere
concedit, ne se desipere fateatur: sed sicut alias
tollit, sic ipsa quoque ab aliis tollitur omnibus. Nihilominus
enim philosophi sunt, qui eam stultitiae
accusant. Quamcumque laudaveris, veramque dixeris,
a philosophis vituperatur, ut falsa. Credemusne
igitur uni sese suamque doctrinam laudanti, an
multis unius alterius ignorantiam culpantibus? Rectius
sit necesse est, quod plurimi sentiunt, quam
quod unus. Nemo enim potest de se recte judicare,
quod nobilis poeta testatur. Ita enim comparatam
<pb n="0357C"/>
esse hominum naturam omnium, aliena ut melius
videant, et dijudicent quam sua. Cum igitur omnia
<pb n="0358A"/>
incerta sint, aut omnibus credendum est, aut nemini:
si nemini, sapientes ergo non sunt, quia singuli
diversa affirmantes, sapientes esse se putant: si
omnibus, aeque non sunt sapientes, quia singuli ab
omnibus esse negantur sapientes. Pereunt igitur universi
hoc modo, et tanquam sparti illi poetarum, sic
se invicem jugulant, ut nemo ex omnibus restet:
quod eo fit, quia gladium habent, scutum non habent.</p>
<p>Si ergo singulae sectae multarum sectarum judicio
stultitiae convincuntur, omnes igitur vanae, atque inanes
reperiuntur: ita seipsam philosophia consumit,
et conficit. Quod cum intelligeret Arcesilas Academiae
conditor, reprehensiones omnium inter se collegit,
confessionemque ignorantiae clarorum philosophorum,
<pb n="0358B"/>
armavitque se adversus omnes. Ita
constituit novam non philosophandi philosophiam.
Eo igitur auctore, duo philosophiae genera esse coeperunt:
unum, illud vetus, quod scientiam sibi vendicat;
alterum, novum repugnans, quod eam detrahit.
In his duobus generibus video dissidium, et quasi
civile bellum. Sapientiam, quae detrahi non potest,
in qua parte ponemus? Si natura rerum sciri potest,
haec tironum caterva interibit; si non potest, veterani
conficientur: si pares fuerint, nihilominus peribit
dux omnium philosophia, quia detracta est; nihil
enim potest sine interitu sibi esse contrarium. Si autem,
ut docui, nulla potest esse in homine interna
et propria scientia, ob fragilitatem conditionis humanae,
<pb n="0358C"/>
Arcesilae manus vincit. Sed ne ipsa quidem
stabit, quia non potest omnino nihil sciri.
</p>
      </div2>

<div2>
        <head> CAPUT V. <hi>Multarum rerum scientiam esse necessariam.</hi> </head>
<p>Sunt enim multa, quae natura ipsa nos scire, et
usus frequens, et vitae necessitas cogit. Itaque pereundum
est, nisi scias, quae ad vitam sunt utilia,
ut appetas, quae periculosa, ut fugias et vites. Praeterea
multa sunt, quae usus invenit. Nam solis ac
lunae varii cursus, et meatus siderum, et ratio temporum
deprehensa est, et natura corporum a medicis,
herbarumque vires, 
<pb n="0359A"/> et ab agricolis natura terrarum,
nec non imbrium futurorum, ac tempestatum
signa collecta sunt. Nulla denique ars est, quae
non scientia constet. Debuit ergo Arcesilas, si quid
<pb n="0359B"/>
saperet, distinguere, quae sciri possent, quaeve nesciri.
Sed si id fecisset, ipse se in populum redegisset.
Nam vulgus interdum plus sapit; quia tantum,
quantum opus est sapit. A quo si quaeras, utrum
sciat aliquid, an nihil, dicet se scire, quae sciat, fatebitur
se nescire, quae nesciat. Recte ergo aliorum
sustulit disciplinas, sed non recte fundavit suam.
Ignoratio enim rerum omnium non potest esse sapientia,
cujus est scire proprium. Ita cum philosophos
expugnaverit, ac docuerit eos nihil scire, ipse
quoque nomen philosophi perdidit; quia doctrina
ejus est nihil scire. Nam qui alios reprehendit, quod
nesciant, ipse debet sciens esse. Cum autem nihil
sciat, quae perversitas, quaeve insolentia est, ob id
ipsum se philosophum constituere, propter quod caeteros
tollat? Possunt enim sic respondere: Si nihil
<pb n="0359C"/>
nos scire convincis, et ideo non esse sapientes, quia
nihil sciamus; ergone tu quidem es sapiens, quia te
quoque confiteris nihil scire? Quid ergo promovit Arcesilas,
nisi quod confectis omnibus philosophis,
seipsum quoque eodem mucrone transfixit?</p>
</div2>

<div2>
        <head> CAPUT VI. <hi>De sapientia, et Academicis et Physicis.</hi> </head>
<p>Nusquam ne igitur sapientia est? Immo vero inter
ipsos fuit: sed nemo vidit. Alii putaverunt, sciri
posse omnia; hi sapientes utique non fuerunt;
alii nihil, ne hi quidem sapientes fuerunt; illi,
quia plus homini dederunt; hi, quia minus: utrisque
in utramque partem modus defuit. Ubi ergo sapientia
est? Ut neque te omnia scire putes, quod Dei est,
neque omnia nescire, quod pecudis. Est enim aliquod
medium, quod sit hominis, id est scientia
cum ignoratione conjuncta et temperata. Scientia
in nobis ab animo est, qui oritur e coelo; ignoratio
a corpore, quod est e terra: unde nobis et cum Deo,
<pb n="0360B"/>
et cum animalibus est aliqua communitas. Ita quoniam
ex his duobos constamus elementis, quorum
alterum luce praeditum est, alterum tenebris; pars
nobis data est scientiae, pars ignorantiae. Per hunc
quasi pontem transire sine cadendi periculo licet;
nam illi omnes, qui se in alteram partem inclinaverunt,
aut dextro, aut sinistro versus ceciderunt.
Utraque autem pars quomodo erraverit, dicam. Academici
contra Physicos ex rebus obscuris argumentati
sunt, nullam esse scientiam, et exemplis paucarum
rerum incomprehensibilium contenti, amplexi sunt
ignorantiam; tanquam scientiam totam sustulissent,
quia in parte sustulerant. Physici contra ex iis, quae
aperta sunt, argumentum trahebant, omnia sciri
posse, contentique perspicuis, retinebant scientiam;
<pb n="0360C"/>
tanquam totam defendissent, quia ex parte defenderant.
Itaque neque hi clara, neque illi obscura viderunt:
sed utrique, dum solam scientiam consertis
manibus vel retinent, vel eripiunt, non viderunt,
in medio constitutam fore, quae illos ad sapientiam
transmitteret.</p>
<p>
          <pb n="0361A"/>Verum Arcesilas ignorantiae magister, cum Zenoni
obtrectaret principi Stoicorum, ut totam philosophiam
everteret, auctore Socrate, 
<pb n="0361A"/> suscepit hanc sententiam,
ut affirmaret nihil sciri posse. Itaque coarguit
existimationem philosophorum, qui putassent
ingeniis suis erutam esse, atque inventam veritatem:
videlicet, quia mortalis fuerat illa sapientia,
paucisque ante temporibus instituta, ad summum
jam incrementum pervenerat, ut jam necessario consenesceret,
ac periret, repente extitit Academia,
tanquam senectus philosophiae, quae illam conficeret
jam deflorescentem. Recteque vidit Arcesilas,
arrogantes, vel potius stultos esse, qui putent,
scientiam veritatis conjectura posse comprehendi.
Sed tamen falsa dicentem redarguere non potest,
nisi qui scierit ante, quid sit verum: quod Arcesilas
<pb n="0361B"/>
veritate non cognita facere conatus, introduxit genus
philosophiae <foreign xml:lang="greek">ἀσύστατον</foreign> quod latine instabile,
sive inconstans possumus dicere. Ut enim nihil
sciendum sit, aliquid sciri necesse est. Nam si omnino
nihil scias, id ipsum, nihil sciri posse, tolletur.
Itaque qui velut sententiae loco pronuntiat, nihil sciri,
tanquam praeceptum profitetur et cognitum, ergo aliquid
sciri potest.</p>
<p>Huic simile est illud, quod in scholis proponi solet
in asystati generis exemplum; somniasse quemdam,
ne somniis crederet. Si enim crediderit, tum sequitur
ut credendum non sit. Si autem non crediderit,
tunc sequitur ut credendum sit. Ita si nihil sciri potest,
necesse est, id ipsum sciri, quod nihil sciatur.
Si autem scitur, posse nihil sciri, falsum est ergo,
<pb n="0361C"/>
quod dicitur, nihil posse sciri. Sic inducitur dogma
sibi ipsi repugnans, seque dissolvens. Sed homo
<pb n="0362A"/>
versutus, caeteris philosophis voluit scientiam eripere,
ut eam domi absconderet. Nam sibi illam profecto
non adimit, qui aliquid affirmat, ut caeteris adimat:
sed nihil agit; apparet enim, ac furem suum prodit.
Quanto faceret sapientius ac verius, si exceptione
facta, diceret, causas rationesque duntaxat rerum
coelestium, seu naturalium, quia sunt abditae, nec
sciri posse, quia nullus doceat, nec quaeri oportere,
quia inveniri quaerendo non possunt. Qua exceptione
interposita, et physicos admonuisset, ne quaererent
ea quae modum excederent cogitationis humanae; et
seipsum calumniae invidia liberasset; et nobis certe
dedisset aliquid, quod sequeremur. Nunc autem cum
ab illis sequendis nos retraxerit, ne velimus plus
scire, quam possumus, non minus a se quoque ipso
retraxit. Quis enim velit laborare, ne quidquam sciat?
<pb n="0362B"/>
aut ejusmodi suscipere doctrinam, ut etiam communem
scientiam perdat? Quae si doctrina est, scientia
constet necesse est; si non est, quis tam stultus est,
ut discendum id putet, in quo aut nihil discitur aut
etiam dediscitur? Quare si neque omnia sciri possunt,
quod physici putaverunt, neque nihil, quod Academici,
philosophia omnis extincta est.</p>
</div2>

<div2>
        <head>CAPUT VII. <hi>De philosophia ethica et summo bono.</hi> </head>
<p>Transeamus nunc ad alteram philosophiae partem,
quam ipsi moralem vocant, in qua totius philosophiae
ratio continetur; si quidem in illa physica sola oblectatio
est, in hac etiam utilitas. Et quoniam in disponendo
vitae statu, formandisque moribus, periculo
majori peccatur, majorem diligentiam necesse est
<pb n="0362C"/>
adhiberi, ut sciamus quomodo nos oporteat vivere.
Illic enim potest venia concedi; quia sive aliquid
<pb n="0363A"/>
dicunt, nihil prosunt, sive delirant, nihil nocent.
Hic vero nullus dissidio, nullus errori est locus.
Unum sentire omnes oportet, ipsamque philosophiam
uno quasi ore praecipere; quia si quid fuerit
erratum, vita omnis evertitur. In illa priori parte ut
periculi minus, ita plus difficultatis est; quod obscura
rerum ratio cogit diversa et varia sentire. Hic
ut periculi plus, ita minus dificultatis; quod ipse
usus rerum et quotidiana experimenta possunt docere,
quid sit verius, et melius. Videamus ergo, utrumne
consentiant, aut quid nobis afferant, quo rectius
vita degatur. Non necesse est omnia circuire. unum
eligamus, ac potissimum, quod est summum 
<pb n="0363A"/> ac
<pb n="0364A"/>
principale, in quo totius sapentiae cardo versatur.
Epicurus summum bonum in voluptate animi esse
censet; Aristippus in voluptate corporis; Callipho
et Dinomachus honestatem cum voluptate junxerunt;
Diodorus cum privatione doloris. Summum bonum
posuit Hieronymus in non dolendo; peripatetici autem
in bonis animi, et corporis, et fortunae. Herilli
summum bonum est scientia; Zenonis, cum natura
congruenter vivere: quorumdam stoicorum, virtutem
sequi; Aristoteles in honestate ac virtute summum
bonum collocavit. Hae sunt fere omnium sententiae.
In tanta diversitate, quem sequimur? cui credimus?
Par est in omnibus auctoritas. Si eligere possumus
<pb n="0365A"/>
quod est melius, jam non est philosophia
nobis necessaria, quia sapientes jam sumus, qui de
sapientium sententiis judicemus. Cum vero discendae
sapientiae causa veniamus, 
<pb n="0365A"/> qui possumus judicare,
qui nondum sapere coeperimus? maxime cum praesto
adsit academicus, qui nos pallio retrahat, ac vetet
cuiquam credere, nec tamen afferat ipse quod sequamur.</p>
</div2>

<div2>
        <head>CAPUT VIII. <hi>De summo bono, et animi corporisque voluptatibus et virtute.</hi> </head>
<p>Quid ergo superest, nisi ut, omissis litigatoribus
furiosis ac pertinacibus, veniamus ad judicem illum,
<pb n="0365B"/>
scilicet datorem simplicis et quietae sapientiae? Quae
non tantum formare nos, ac inducere in viam possit,
verum etiam de controversiis istorum ferre sententiam.
Haec nos docet, quid sit hominis verum ac
summum bonum: de quo priusquam dicere incipio,
illae omnes sententiae sunt refellendae, ut appareat
neminem illorum fuisse sapientem. Cum de officio
hominis agatur, oportet summum summi animalis
bonum in eo constitui, quod commune cum caeteris
animalibus esse non possit. Sed ut feris dentes, armentis
cornua, volucribus pennae, propria sunt: sic
homini aliquid suum debet adscribi, sine quo rationem
suae conditionis amittat. Nam quod vivendi aut
generandi causa datum est omnibus, est quidem bonum
naturale; summum tamen non est, nisi quod
<pb n="0365C"/>
est unicuique generi proprium. Sapiens ergo non
<pb n="0366A"/>
fuit qui summum bonum credidit animi voluptatem,
quoniam illa sive securitas, sive gaudium est, communis
est omnibus. Aristippo ne respondendum
quidem duco, quem semper in corporis voluptates
ruentem, nihilque aliud quam ventri et Veneri servientem,
nemini dubium est hominem non fuisse; sic
enim vixit, ut nihil inter eum pecudemque distaret,
nisi unum, quod loquebatur. Quod si asino, aut
cani, aut sui facultas loquendi tribuatur, quaerasque
ab his, quid sibi velint, cum feminas tam rabide
consectantur, ut vix divelli queant, cibos etiam, potumque
negligant? cur aut alios mares violenter abigant,
aut ne victi quidem absistant, sed a fortioribus
saepe contriti, eo magis insectentur? cur nec imbres,
nec frigora pertimescant, laborem suscipiant,
<pb n="0366B"/>
periculum non recusent? Quid aliud respondebunt,
nisi summum bonum esse corporis voluptatem? eam
se appetere, ut afficiantur suavissimis sensibus; eosque
esse tanti, ut assequendorum causa, nec laborem
sibi ullum, nec vulnera, nec mortem ipsam recusandam
putent. Ab hisne igitur praecepta vivendi
petemus, qui hoc idem sentiunt, quod animae rationis
expertes?</p>
<p>Aiunt Cyrenaici virtutem ipsam ex eo esse laudandam,
quod sit efficiens voluptatis. Verum, inquit
obscoenus canis, aut sus ille lutulentus. Nam ideo
cum adversario summa virium contentione depugno,
ut virtus mea pariat mihi voluptatem, cujus expers
sim necesse est, si victus abcessero. Ab his ergo sapere
discemus, quos a pecudibus ac belluis, non sententia,
<pb n="0366C"/>
sed lingua discernit? Privationem doloris
<pb n="0367A"/>
summum bonum putare, non plane peripateticorum 
<pb n="0367A"/> 
ac stoicorum, sed clinicorum philosophorum est.
Quis enim non intelligat ab aegrotis et in aliquo dolore
positis esse hoc disputatum? Quid tam ridiculum,
quam id habere pro summo bono, quod medicus
possit dare? Dolendum est ergo, ut fruamur
bono, et quidem graviter ac saepe, ut sit postea, non
dolere, jucundius. Miserrimus est igitur, qui nunquam
doluit; quia bono caret: quem nos felicissimum
putabamus, quia malo caruit. Ab hac vanitate non
longe abfuit, qui, omnino nihil dolere, summum bonum
dixit. Nam praeter quod omne animal doloris
est fugiens, quis potest sibi hoc bonum praestare,
quod nobis ut eveniat, nihil aliud possumus quam
optare? Summum autem bonum non potest efficere
<pb n="0367B"/>
quemquam beatum, nisi semper fuerit in ipsius potestate:
hoc autem non virtus homini, non doctrina,
non labor, sed natura ipsa cunctis animantibus praestat.
Qui voluptatem cum honestate junxerunt, communionem
hanc effugere voluerunt, sed effecerunt repugnans
bonum; quoniam qui voluptati deditus est,
honestate careat necesse est, qui honestati studet,
voluptate.</p>
<p>Peripateticorum bonum nimium multiplex, et exceptis
animi bonis, quae ipsa quae sint, magna contentio
est, commune cum belluis potest videri. Nam
corporis bona, id est, incolumitas, indolentia, valetudo,
non minus sunt mutis, quam homini necessaria;
ac nescio an etiam magis, quia homo et
medelis, et ministeriis sublevari potest, muta non
<pb n="0367C"/>
possunt. Item, quae appellant fortunae bona; nam
sicut homini opibus ad vitam tuendam, ita illis
<pb n="0368A"/>
praeda et pabulis opus est. Ita inducendo bonum,
quod non sit in hominis potestate, totum hominem
alienae ditioni subjugarunt. Audianeus etiam Zenonem;
nam is interdum virtutem somniat. Summum, inquit,
est bonum, cum natura consentanee vivere. Belluarum
igitur nobis more vivendum est. Nam quae
abesse debent ab homine, in iis omnia deprehenduntur:
voluptates appetunt, metuunt, fallunt, insidiantur,
occidunt; et, quod ad rem maxime attinet, Deum
nesciunt. Quid ergo me docet, ut vivam secundum
naturam, quae ipsa in deterius prona est, et quibusdam
blandimentis lenioribus in vitia praecipitat?
Vel si aliam mutorum, aliam hominis dicit esse naturam,
quod homo ad virtutem sit genitus, nonnihil
dicit: sed tamen non erit definitio summi boni; quia
<pb n="0368B"/>
nullum est animal, quod non secundum naturam
suam vivat.</p>
<p>Qui scientiam summum bonum fecit, aliquid homini
proprium dedit: sed scientiam alterius rei gratia
homines appetunt, non propter ipsam. Quis enim scire
contentus est, non expetens aliquem fructum scientiae?
Artes ideo discuntur, ut exerceantur: exercentur autem,
vel ad subsidia vitae, vel ad voluptatem, vel ad gloriam.
Non est igitur summum bonum, quod non propter
se expetitur. Quid ergo interest utrum scientiam
summum bonum putemus, an illa ipsa, quae scientia
ex se parit, id est, victum, gloriam, voluptatem?
quae non sunt homini propria, et ideo ne summa quidem
bona. Nam voluptatis et victus appetentia non
homini solum, sed etiam mutis inest. Quid cupiditas
<pb n="0368C"/>
gloriae? nonne in equis deprehenditur, cum victores
exultant, victi dolent?
<l>
<pb n="0369A"/>Tantus 
<pb n="0369A"/> amor laudum, tantae est victoria curae.</l> 
Nec immerito summus poeta experiendum esse ait,
<l>Et quis cuique dolor victo, quae gloria palmae.</l> 
Quod si ea, quae parit scientia, communia sunt cum
aliis animalibus, non est ergo summum bonum
scientia. Praeterea non mediocre hujus definitionis
est vitium quod scientia nuda ponitur. Incipient enim
beati omnes videri, qui artem aliquam scierint, immo
vero qui et res malas scierint; ut tam beatus sit,
qui venena didicerit temperare, quam qui mederi.
Quaero igitur, ad quam rem scientia referenda sit?
Si ad causas rerum naturalium, quae beatitudo erit
mihi proposita, si sciero unde Nilus oriatur, vel
quidquid de coelo physici delirant? Quid, quod earum
<pb n="0369B"/>
rerum non est scientia, sed opinatio, quae pro ingeniis
varia est. Restat ut scientia bonorum ac malorum
summum bonum sit. Cur ergo scientiam maluit,
quam ipsam sapientiam summum bonum dicere, cum
sit utriusque significatio et vis eadem? Nemo tamen
usque adhuc summum bonum dixit esse sapientiam,
quod melius dici potuit. Nam scientia parum est ad
bonum suscipiendum, malumque fugiendum nisi accedat
et virtus. Multi enim philosophorum, cum de
bonis, malisque dissererent, aliter tamen, quam loquebantur,
natura cogente, vixerunt, quia virtute
caruerunt. Virtus autem cum scientia conjucta est
sapientia.</p>
<p>Superest ut eos etiam refellamus qui virtutem ipsam
summum bonum putaverunt, in qua opinione
etiam M. Tullius fuit; in quo multum inconsiderati
<pb n="0369C"/>
fuerunt. Non enim virtus ipsa est summum bonum,
sed effectrix et mater est summi boni; quoniam perveniri
ad illud sine virtute non potest. Utrumque intellectu
est facile. Quaero enim, utrumne ad praeclarum
<pb n="0370A"/>
illud bonum facile perveniri putent, an cum difficultate
ac labore? Expediant acumen suum, erroremque
defendant. Si facile ad illud, ac sine labore perveniri
potest, summum bonum non est. Quid enim nos cruciemus,
quid conficiamus, enitendo diebus et noctibus?
quandoquidem tam in promptu id quod quaerimus
jacet, ut illud quilibet sine ulla contentione
animi comprehendat. Sed si commune quoque ac mediocre
quodlibet bonum non nisi labore assequimur
quoniam bonorum natura in arduo posita est, malorum
in praecipiti, summo igitur labore summum bonum
assequi necesse est. Quod si verissimum est, ergo
altera virtute opus est, ut perveniamus ad eam virtutem
quae dicitur summum bonum; quod est incongruens,
et absurdum, ut virtus per seipsam perveniat
<pb n="0370B"/>
ad seipsam. Si non potest ad ullum bonum nisi
per laborem perveniri, apparet virtutem esse, per
quam perveniatur; quoniam in suscipiendis perferendisque
laboribus, vis officiumque virtutis est.</p>
<p>Ergo summum bonum non potest esse id, per quod
necesse est ad aliud perveniri. Sed illi, cum ignorarent
quid efficeret virtus, aut quo tenderet, honestius
autem nihil reperirent, substiterunt in ipsius virtutis
nomine, quam nullo proposito emolumento, appetendam
esse dixerunt, et bonum sibi constituerunt, quod
bono indigeret. Aristoteles ab iis non longe recessit,
qui virtutem cum honestate summum bonum putavit:
quasi possit ulla esse virtus nisi honesta, ac non, si
quid habuerit turpitudinis, virtus esse desinat. Sed
vidit fieri posse, ut de virtute pravo judicio male sentiatur;
et ideo existimatione hominum serviendum
<pb n="0370C"/>
putavit, quod qui facit, a recto bonoque discedit, quia
non est in nostra potestate ut virtus pro suis meritis
honestetur. Nam quid est honestas, nisi honor perpetuus
ad aliquem secundo populi rumore delatus?
<pb n="0371A"/>
Quid ergo fiet, si errore ac pravitate hominum, mala
existimatio subsequatur? abjiciemusne virtutem,
quia flagitiosa et turpis ab insipientibus judicetur?
Quae quoniam invidia premi, ac vexari potest, ut sit
ipsa 
<pb n="0371A"/> proprium ac perpetuum bonum, nullo extrinsecus
adjumento indigere debet, quin suis per se viribus
nitatur, et constet. Itaque nec ullum ei ab homine
bonum sperandum est, nec ullum malum recusandum.
</p>
      </div2>

<div2>
        <head>CAPUT IX. <hi>De summo bono, et de cultu veri Dei; atque Anaxagorae refutatio.</hi> </head>
<p>Venio nunc ad verae sapientiae summum bonum,
cujus natura hoc modo determinanda est. Primum, ut
solius hominis sit, nec cadat in ullum aliud animal;
<pb n="0371B"/>
deinde, ut solius animi, nec communicari possit cum
corpore; postremo, ut non possit cuiquam sine scientia
et virtute contingere. Quae circumscriptio illas omnes
sententias excludit, ac solvit; eorum enim quae
dixerunt, nihil tale est. Dicam nunc, quid sit; ut doceam
(quod institui) philosophos omnes caecos atque
insipientes fuisse qui, quod esset homini summum
bonum constitutum, nec videre, nec intelligere, nec
suspicari aliquando potuerunt. Anaxagoras, cum ab
eo quaereretur cujus rei causa natus esset, respondit,
coeli ac solis videndi. Hanc vocem admirantur omnes
ac philosopho dignam judicant. At ego hunc puto
non invenientem quid responderet, effudisse hoc
passim, ne taceret. Quod quidem secum, si sapiens
<pb n="0371C"/>
fuisset, commentatum et meditatum habere debuit:
<pb n="0372A"/>
quia si quis rationem sui nesciat, nec homo sit quidem.
Sed putemus non ex tempore dictum illud effusum.
Videamus, in tribus verbis quot et quanta
peccaverit. Primum, quod omne hominis officium in
solis oculis posuit, nihil ad mentem referens, sed
ad corpus omnia. Quid si caecus fuerit, officiumne
hominis amittet, quod fieri sine occasu animae non
potest? Quid caeterae corporis partes? num carebunt
suis quaeque muneribus? Quid, quod plus est in auribus,
quam in oculis situm; quoniam et doctrina,
et sapientia percipi auribus solis potest, oculis solis
non potest. Coeli ac solis videndi causa natus es?
Quis te in hoc spectaculum induxit? aut quid coelo
rerumque naturae visio tua confert? Nimirum, ut hoc
immensum et admirabile opus laudes. Confitere ergo
<pb n="0372B"/>
rerum omnium esse constitutorem Deum, qui te in
hunc mundum, quasi testem laudatoremque tanti sui
operis induxit. Magnum esse credis videre coelum
ac solem: cur ergo gratias non agis ei, qui hujus
beneficii auctor est? cur non ipsius virtutem, providentiam,
potestatem metiris animo, cujus opera miraris?
Etenim necesse est, ut multo mirabilior sit
qui mirabilia perfecit. Si te quispiam vocasset ad
coenam, in eaque optime acceptus esses, num sanus
viderere si pluris faceres ipsam voluptatem, quam
voluptatis auctorem? Adeo philosophi ad corpus omnia
referunt, nihil prorsus ad mentem; nec vident amplius
quam quod sub oculos venit. Atqui, remotis omnibus
officiis corporis, in sola mente ponenda est
hominis ratio. Non ergo ideo nascimur, ut ea, quae
<pb n="0372C"/>
sunt facta, videamus, sed ut ipsum factorem rerum
<pb n="0373A"/>
omnium contemplemur, id est, mente cernamus.
Quare si quis hominem, qui vere sapiat, 
<pb n="0373A"/> interroget,
cujus rei gratia natus sit, respondebit intrepidus ac
paratus, colendi se Dei gratia natum, qui nos ideo
generavit, ut ei serviamus. Servire autem Deo, nihil
aliud est, quam bonis operibus tueri et conservare justitiam.
Sed ille, ut homo divinarum rerum imperitus,
rem maximam redegit ad minimum, duo sola deligendo,
quae sibi diceret intuenda. Quod si natum se
esse dixisset, ut mundum intueretur, quanquam omnia
comprehenderet, ac majori uteretur sono, tamen
non implesset hominis officium: quia quanto pluris
est anima quam corpus, tanto pluris est Deus, quam
mundus, quia mundum Deus fecit et regit. Non ergo
mundus oculis, quia utrumque est corpus, sed Deus
<pb n="0373B"/>
animo contemplandus est: quia Deus, ut est ipse immortalis,
sic animum voluit esse sempiternum. Dei autem
contemplatio est, venerari et colere communem
parentem generis humani. Quod si a philosophis
abfuit, projectique in terram fuerunt divina ignorando,
existimandus est Anaxagoras, ad quae videnda
natum se esse dixit, nec coelum vidisse, nec solem.
Expedita est igitur hominis ratio, si sapiat: cujus
propria est humanitas. Nam ipsa humanitas
quid est, nisi justitia? quid est justitia, nisi pietas?
pietas autem nihil aliud est, quam Dei parentis
agnitio.</p>
</div2>

<div2>
        <head> CAPUT X. <hi>Proprium hominis est Deum cognoscere et colere.</hi> </head>
<p>Summum igitur hominis bonum in sola religione
est; nam caetera, etiam quae putantur esse homini
propria, in caeteris quoque animalibus reperiuntur.
Cum enim suas voces propriis inter se notis discernunt
atque dignoscunt, colloqui videntur; ridendi
quoque ratio apparet in his aliqua, cum demulsis auribus,
contractoque rictu, et oculis in lasciviam resolutis,
aut homini alludunt, aut suis quisque conjugibus
ac foetibus propriis. Nonne aliquid amori mutuo
et indulgentiae simile impartiunt? Jam illa quae sibi
prospiciunt in futurum, et cibos reponunt, habent
utique providentiam. Rationis quoque signa in multis
deprehenduntur. Nam quando utilia sibi appetunt,
<pb n="0374B"/>
mala cavent, pericula vitant, latibula sibi parant in
plures exitus dispatentia, profecto aliquid intelligunt.
Potest aliquis negare illis inesse rationem, cum hominem
ipsum saepe deludant? Nam quibus generandi
mellis officium est, cum assignatas incolunt sedes,
castra muniunt, domicilia inenarrabili arte componunt,
regi suo serviunt; nescio an non in his perfecta
sit prudentia. Incertum est igitur, utrumne illa,
quae homini tribuuntur, communia sint cum aliis viventibus:
religionis certe sunt expertia. Equidem
sic arbitror, universis animalibus datam esse rationem,
sed mutis tantummodo ad vitam tuendam, homini
<pb n="0375A"/>
etiam ad propagandam. 
<pb n="0375A"/> Et quia in homine ipsa
ratio perfecta est, sapientia nominatur: quae in hoc
eximium facit hominem, quod soli datum est intelligere
divina. Qua de re Ciceronis vera est sententia.
 « Ex tot, inquit, generibus nullum est animal praeter
hominem, quod habeat notitiam aliquam Dei; ipsisque
in hominibus nulla gens est, neque tam immansueta,
neque tam fera, quae non, etiamsi ignoret
qualem Deum haberi deceat, tamen habendum
sciat. »  Ex quo efficitur, ut is agnoscat Deum, qui,
unde ortus sit, quasi recordetur. Qui ergo philosophi
volunt animos omni metu liberare, tollunt etiam
religionem, et orbant hominem suo proprio ac singulari
bono, quod est a recte vivendo, atque ab
omni humanitate disjunctum: quia Deus, ut cuncta
<pb n="0375B"/>
viventia subjecit homini, sic ipsum hominem sibi.
Nam quid est, cur iidem ipsi disputent, eo dirigendam
esse mentem, quo vultus erectus est? Si enim
nobis in coelum spectandum est, ad nihil aliud utique
quam ob religionem. Si religio tollitur, nulla nobis
ratio cum coelo est. Itaque aut eo est spectandum,
aut in terram procumbendum. In terram procumbere
ne si velimus quidem possumus, quorum status
rectus est. In coelum igitur spectandum est, quo natura
corporis provocat. Quod si constat esse faciendum,
aut ideo est faciendum, ut religioni serviamus,
aut ideo, ut rationem rerum coelestium cognoscamus.
Sed rationem rerum coelestium cognoscere
<pb n="0376A"/>
nullo modo possumus: quia nihil ejusmodi potest
cogitando inveniri, sicut supra docui. Religioni ergo
serviendum est quam qui non suscipit, ipse se prosternit
in terram, et vitam pecudum secutus, humanitate
se abdicat. Sapientiores ergo imperiti, qui
etiam si errant in religione deligenda, tamen naturae
suae conditionisque meminerunt.</p>
</div2>

<div2>
        <head>CAPUT XI. <hi>De religione, sapientia, ac summo bono.</hi> </head>
<p>Constat igitur, totius humani generis consensu, religionem
suscipi oportere: sed quomodo in ea erretur
explicandum est. Naturam hominis hanc Deus
esse voluit, ut duarum rerum cupidus et appetens
esset, religionis et sapientiae. Sed homines ideo falluntur,
<pb n="0376B"/>
quod aut religionem suscipiunt, omissa sapientia,
aut sapientiae soli student, omissa religione,
cum alterum sine altero esse non possit verum. Cadunt
ergo ad multiplices religiones, sed ideo falsas,
quia sapientiam reliquerunt, quae illos docere poterat
deos multos esse non posse: aut student sapientiae,
sed ideo falsae, quia religionem summi Dei
omiserunt, qui eos ad veri scientiam potuit erudire.
Sic homines, qui alterutrum suscipiunt, viam deviam,
maximisque erroribus plenam sequuntur, quoniam
in his duobus inseparabiliter connexis, et officium
hominis, et veritas omnis inclusa est. Miror itaque
nullum omnino philosophorum extitisse, qui sedem,
<pb n="0377A"/>
ac domicilium summi boni reperiret. Potuerunt enim
sic quaerere. Quodcumque est summum bonum, necesse
est omnibus esse propositum. Voluptas est,
quae appetitur a cunctis: sed haec et communis est
cum belluis, 
<pb n="0377A"/> et honesti vim non habet, et satietatem
affert, et nimia nocet, et processu minuitur aetatis, et
multis non contingit; nam qui opibus carent, quorum
major est numerus, etiam voluptate careant necesse
est. Non est igitur summum bonum, sed ne
bonum quidem voluptas. Quid divitiae? Multo magis.
Nam et paucioribus, et plerumque casu, et inertibus
saepe, et nonnumquam scelere contingunt, et optantur
ab iis qui eas jam tenent. Quid regnum ipsum? Ne id
quidem. Non enim cuncti homines regnare possunt;
et necesse est universos summi boni capaces esse.</p>
<p>
          <pb n="0377B"/>Quaeramus igitur aliquid, quod propositum sit omnibus.
Num virtus? Negari non potest, quin et bonum
sit, et omnium certe bonum. Sed si beata esse
non potest, quia vis et natura ejus in malorum perferentia
posita est, non est profecto summum bonum.
Quaeramus aliud. At nihil virtute pulchrius, nihil sapiente
dignius inveniri potest. Si enim vitia ob turpitudinem
fugienda sunt, virtus igitur appetenda est ob
decorem. Quid ergo? Potestne fieri, ut quod bonum,
quod honestum esse constat, mercede ac praemio careat,
sitque tam sterile, ut nihil ex se commodi pariat?
Labor ille magnus, et difficultas, et eluctatio
adversus mala, quibus haec vita plena est, aliquid
magni boni pariat necesse est. Id vero quid esse dicemus?
<pb n="0378A"/>
Num voluptatem? at nihil turpe ex honesto
nasci potest. Num divitias? num potestates? at ea
quidem fragilia sunt, et caduca. Num gloriam? num
honorem? num memoriam nominis? at haec omnia
non sunt in ipsa virtute, sed in aliorum existimatione
atque arbitrio posita. Nam saepe virtus et invisa est,
et malo afficitur. Debet autem id bonum, quod ex ea
nascitur, ita cohaerere, ut divelli atque abstrahi nequeat;
nec aliter summum bonum videri potest,
quam si et proprium sit virtutis, et tale, ut neque adjici
quidquam, nec detrahi possit. Quid, quod in his
omnibus contemnendis virtutis officia consistunt.
Nam voluptates, opes, potentias, honores, eaque omnia,
quae pro bonis habentur, non concupiscere, non
appetere, non amare, quod caeteri faciunt victi cupiditate,
<pb n="0378B"/>
id est profecto virtutis. Aliud ergo sublimius
atque praeclarius efficit; nec frustra his praesentibus
bonis reluctatur, nisi quod majora, et veriora desiderat:
non desperemus inveniri posse, modo verset se
cogitatio in omnia. Neque enim levia aut ludicra petuntur
praemia.
</p>
      </div2>

<div2>
        <head>CAPUT XII. <hi>De duplici pugna corporis et animae; atque de appetenda virtute propter vitam aeternam.</hi> </head>
<p>Sed quaeritur quid sit, propter quod nascimur;
quid efficiat virtus, possumus sic investigare. Duo
sunt, ex quibus homo constat, animus et corpus.
<pb n="0379A"/>
Multa sunt propria animi, multa propria corporis,
multa utrique communia, sicut est ipsa virtus: 
<pb n="0379A"/> quae
quoties ad corpus refertur, discernendi gratia fortitudo
nominatur. Quoniam igitur utrique subjacet fortitudo,
utrique proposita dimicatio est, et utrique ex
dimicatione victoria: corpus, quia solidum est et
comprehensibile, cum solidis et comprehensibilibus
confligat necesse est; animus autem, quia tenuis, et
invisibilis est, cum iis congreditur hostibus, qui videri
tangique non possunt. Qui sunt autem hostes
animi, nisi cupiditates, vitia, peccata? quae si vicerit
virtus, ac fugaverit, immaculatus erit animus, ac purus.
Unde ergo colligi potest, quid efficiat animi fortitudo?
Nimirum ex conjuncto, et pari, hoc est ex
corporis fortitudine, quod cum in aliquam congressionem
<pb n="0379B"/>
certamenque venerit, quid aliud ex victoria
quam vitam petit? Sive enim cum homine, sive
cum bestia dimices, pro salute certatur. Ergo ut
corpus vincendo id assequitur, ut non intereat:
sic etiam animus, ut permaneat; et sicut corpus
ab hostibus suis victum, morte mulctatur: ita superatus
a vitiis animus moriatur necesse est. Quid ergo
intererit inter animi corporisque dimicationem, nisi
quod corpus temporalem vitam expetit, animus
sempiternam? Si ergo virtus per seipsam beata
non est, quoniam in perferendis (ut dixi) malis
tota vis ejus est; si omnia, quae pro bonis concupiscuntur,
negligit; si summus ejus gradus ad mortem
patet, quandoquidem vitam, quae optatur a caeteris,
saepe respuit, mortemque, quam caeteri timent,
<pb n="0379C"/>
fortiter suscipit; si necesse est ut aliquid ex se magni
boni pariat, quia sustentati et superati usque ad
mortem labores sine praemio esse non possunt; si
nullum praemium, quod ea dignum sit, in terra reperitur,
quandoquidem cuncta, quae fragilia sunt et
<pb n="0380A"/>
caduca, spernit, quid aliud restat, nisi ut coeleste
aliquid efficiat, quia terrena universa contemnit, et
ad altiora nitatur, quia humilia despicit? Id vero
nihil aliud potest esse, quam immortalitas.</p>
<p>Merito ergo philosophorum non obscurus Euclides,
qui fuit conditor Megaricorum disciplinae, dissentiens
a caeteris, id esse summum bonum dixit, quod simile
sit, et idem semper. Intellexit profecto quae sit natura
summi boni, licet id non explicaverit quid sit:
id est autem immortalitas, nec aliud omnino quidquam;
quia sola nec imminui, nec augeri, nec immutari
potest. Seneca quoque imprudens incidit, ut
fateretur, nullum esse aliud virtutis praemium, quam
immortalitatem. Laudans enim virtutem in eo libro
quem de immatura morte conscripsit:  « Una, inquit,
<pb n="0380B"/>
res est virtus, quae nos immortalitate donare possit,
et pares diis facere. »  Sed et stoici, quos secutus est,
negant sine virtute effici quemquam beatum posse.
Ergo virtutis praemium beata vita est, si virtus (ut
recte dictum est) beatam vitam facit. Non est igitur,
ut aiunt, propter seipsam virtus expetenda, sed
propter vitam beatam, quae virtutem necessario sequitur.
Quod argumentum docere eos potuit, quod
esset summum bonum. Haec autem vita praesens et
corporalis beata esse non potest, quia malis est subjecta
per corpus. Epicurus Deum beatum et incorruptum
vocat, quia sempiternus est. Beatitudo enim
perfecta esse debet, ut nihil sit, quod eam vexare, ac
imminuere, aut immutare possit. Nec aliter quidquam
existimari beatum potest, nisi fuerit incorruptum.
<pb n="0380C"/>
Incorruptum autem nihil est, nisi quod est immortale.
Sola ergo immortalitas beata est, quia corrumpi
ac dissolvi non potest. Quod si cadit in hominem
virtus, quod negare nullus potest, cadit et beatitudo.
Non potest enim fieri, ut sit miser, qui virtute est
<pb n="0381A"/>
praeditus. Si cadit beatitudo, ergo et immortalitas
cadit in hominem, quae 
<pb n="0381A"/> beata est.</p>
<p>Summum igitur bonum sola immortalitas invenitur,
quae nec aliud animal, nec corpus attingit, nec
potest cuiquam sine scientiae virtute, id est, sine Dei
cognitione ac justitia provenire. Cujus appetitio quam
vera, quam recta sit, ipsa vitae hujusce cupiditas indicat:
quae licet sit temporalis, et labore plenissima,
expetitur tamen ab omnibus, et optatur; hanc enim
tam senes quam pueri, tam reges quam infimi, tam
denique sapientes quam stulti cupiunt. Tanti est (ut
Anaxagorae visum est) contemplatio coeli ac lucis
ipsius, ut quascumque miserias libeat sustinere. Cum
igitur laboriosa haec et brevis vita, non tantum hominum,
sed etiam caeterorum animantium consensu,
<pb n="0381B"/>
magnum bonum esse ducatur: manifestum est eamdem
summum ac perfectum fieri bonum, si et fine
careat et omni malo. Denique nemo umquam extitisset,
qui hanc ipsam brevem contemneret, aut subiret
mortem, nisi spe vitae longioris. Nam illi, qui
pro salute civium voluntariae se neci obtulerunt, sicut
Thebis Menoeceus, Athenis Codrus, Romae Curtius
et Mures duo, numquam mortem vitae commodis
praetulissent, nisi se immortalitatem opinione civium
consequi putavissent: qui tametsi nescierunt immortalitatis
vitam, res tamen eos non fefellit. Si enim
virtus divitias et opes ideo contemnit, quia fragiles
sunt, voluptates ideo, quia breves; ergo et vitam
<pb n="0381C"/>
fragilem brevemque ideo contemnit, ut solidam et
<pb n="0382A"/>
perpetuam consequatur. Ipsa ergo cogitatio per ordinem
gradiens, et universa considerans, perducit nos
ad eximium illud et singulare, cujus causa nascimur
bonum. Quod si fecissent philosophi; si non, quod
semel apprehenderant, tueri pertinaciter maluissent:
profecto pervenissent ad verum hoc, ut ostendi modo.
Quod si non fuit eorum, qui coelestes animas una cum
corporibus extinguunt, illi tamen, qui de immortalitate
disputant animi, intelligere debuerunt; ideo
propositam nobis esse virtutem, ut, perdomitis libidinibus,
rerumque terrestrium cupiditate superata,
purae ac victrices animae ad Deum, id est ad originem
suam revertantur. Idcirco enim soli animantium ad
aspectum coeli erecti sumus ut summum bonum nostrum
in summo esse credamus. Ideo religionem soli
<pb n="0382B"/>
capimus, ut ex hoc sciamus, humanum spiritum non
esse mortalem, quod Deum, qui est immortalis, et
desiderat, et agnoscit.</p>
<p>Igitur ex omnibus philosophis, qui aut pro summo
bono scientiam, aut virtutem sunt amplexi, tenuerunt
quidem viam veritatis, sed non pervenerunt ad
summum. Haec enim duo sunt, quae simul efficiant
illud, quod quaeritur. Scientia id praestat, ut quomodo,
et quo perveniendum sit, noverimus; virtus,
ut perveniamus. Alterum sine altero nihil valet, ex
scientia enim virtus, ex virtute summum bonum nascitur.
Beata igitur vita, quam philosophi quaesierunt
semper, et quaerunt, sive in cultu deorum, sive in
<pb n="0382C"/>
philosophia nulla est; et ideo ab his non potuit reperiri,
<pb n="0383A"/>
quia summum bonum non in summo quaesierunt,
sed in imo. Summum autem quid est, nisi coelum,
et Deus, unde animus oritur? Imum quid est,
nisi terra, unde corpus est? Itaque licet quidam philosophi
summum bonum non corpori, sed animo dederint,
tamen, quoniam illud ad hanc vitam retulerunt, 
<pb n="0383A"/> 
quae cum corpore terminatur, ad corpus revoluti
sunt, cujus est hoc omne tempus, quod transigitur
in terra. Quare non immerito summum bonum
non comprehenderunt; quia quidquid ad corpus spectat,
et immortalitatis est expers, imum sit necesse
est. Non cadit ergo in hominem beatitudo illo modo,
quo philosophi putaverunt: sed ita cadit, non ut tunc
beatus sit cum vivit in corpore, quod utique, ut dissolvatur,
necesse est corrumpi; sed tunc, cum anima
<pb n="0383B"/>
societate corporis liberata, in solo spiritu vivit.
Hoc uno beati esse in hac vita possumus, si minime
beati esse videamur; si fugientes illecebras voluptatum,
solique virtuti servientes, in omnibus laboribus
miseriisque vivamus, quae sunt exercitia, et corroboramenta
virtutis; si denique asperam illam viam
difficilemque teneamus, quae nobis ad beatitudinem
patefacta est. Summum igitur bonum, quod beatos
facit, non potest esse, nisi in ea religione, atque
doctrina, cui spes immortalitatis adjuncta est.
</p>
      </div2>

<div2>
        <head>CAPUT. XIII. <hi>De animae immortalitate, deque sapientia, philosophia et eloquentia.</hi> </head>
<p>
          <pb n="0383C"/>Res exigere videtur hoc loco, ut quoniam docuimus
<pb n="0384A"/>
immortalitatem esse summum bonum, id ipsum
immortalem esse animam comprobemus. Qua de re
ingens inter philosophos disceptatio est, nec quidquam
tamen explicare, aut probare potuerunt ii, qui
verum de anima sentiebant; expertes enim hujus
divinae eruditionis, nec argumenta vera, quibus vincerent,
attulerunt, nec testimonia, quibus probarent.
Sed oportunius hanc quaestionem tractabimus in ultimo
libro, cum de vita beata nobis erit disserendum.
Superest pars illa philosophiae tertia, quam vocant <foreign xml:lang="greek">λογικὴν,</foreign>
 in qua tota dialectica, et omnis loquendi ratio
continetur. Hanc divina eruditio non desiderat:
quia non in lingua, sed in corde sapientia est; nec interest,
quali utare sermone: res enim, non verba
quaeruntur. Et nos non de grammatico, aut oratore,
<pb n="0384B"/>
quorum scientia est, quomodo loqui deceat, sed de
sapiente disserimus, cujus doctrina est, quomodo vivere
oporteat. Quod si neque physica illa ratio
necessaria est, neque haec logica, quia beatum facere
non possunt: restat ut in sola ethica totius philosophiae
vis contineatur, ad quam se, abjectis omnibus,
Socrates contulisse dicitur. In qua etiam parte quoniam
philosophos errasse docui, qui summum bonum,
cujus capiendi gratia generati sumus, non comprehenderunt;
apparet falsam et inanem esse omnem
philosophiam, quia nec instruit ad justitiae munera,
nec officium hominis rationemque confirmat. Sciant
igitur errare se, qui philosophiam putant esse sapientiam:
non trahantur auctoritate cujusquam; sed veritati
<pb n="0384C"/>
potius faveant, et accedant. Nullus hic temeritati
<pb n="0385A"/>
locus est: in aeternum stultitiae poena subeunda
est, si aut persona inanis, aut opinio falsa deceperit.
Homo autem, 
<pb n="0385A"/> qualiscumque est, si sibi credit, hoc est
si homini credit (ut non dicam stultus, qui suum non
videat errorem) certe arrogans est, qui sibi audeat
vendicare, quod humana conditio non recipit.</p>
<p>Ille ipse romanae linguae summus auctor quantum
fallatur, licet ex illa sententia pervidere: qui cum
in libris officiorum philosophiam nihil aliud esse dixisset,
quam studium sapientiae, ipsam autem sapientiam,
rerum divinarum et humanarum scientiam,
tum adjecit:  « Cujus studium qui vituperat, haud
sane intelligo quidnam sit, quod laudandum putet.
Nam si oblectatio quaeritur animi, requiesque curarum,
quae conferri cum eorum studiis potest, qui
<pb n="0385B"/>
semper aliquid inquirunt, quod spectet, et valeat ad
bene beateque vivendum? Sive ratio constantiae virtutisque
ducitur, aut haec ars est, aut nulla omnino,
per quam eas assequamur. Nullam dicere maximarum
rerum artem esse, cum minimarum sine arte nulla
sit, hominum est parum considerate loquentium, atque
in maximis rebus errantium. Si autem est aliqua
disciplina virtutis, ubi ea quaeretur, cum ab isto genere
discendi discesseris. »  Equidem tametsi operam
dederim, ut quantulamcumque discendi assequerer
facultatem propter studium docendi, tamen eloquens
nunquam fui; quippe qui forum ne attigerim quidem:
sed necesse est, ipsa me faciat causae bonitas eloquentem;
ad quam diserte copioseque defendendam
scientia divinitatis, et ipsa veritas sufficit. Vellem
igitur Ciceronem paulisper ab inferis surgere, ut vir
<pb n="0385C"/>
eloquentissimus ab homunculo non diserto doceretur,
primum, quidnam sit, quod laudandum putet, qui
<pb n="0386A"/>
vituperat id studium, quod vocatur philosophia;
deinde, neque illam esse artem, qua virtus et justitia
discatur, nec aliam ullam, sicut putavit; postremo,
quoniam est virtutis disciplina, ubi quaerenda sit,
cum ab illo discendi genere discesseris: quod ille
non audiendi discendique gratia quaerebat. A quo
enim posset audire, cum sciret id nemo? Sed ut in
causis facere solebat, interrogatione voluit urgere,
ad confessionemque perducere; tanquam confideret
responderi prorsus nihil posse, quominus philosophia
esset magistra virtutis. Quod quidem in Tusculanis
disputationibus aperte professus est, ad eam ipsam
conversa oratione, tamquam se declamatorio dicendi
genere jactaret. « O vitae philosophia dux, inquit,
o virtutis indagatrix expultrixque vitiorum: quid
<pb n="0386B"/>
non modo nos, sed omnino vita hominum sine te esse
potuisset? Tu inventrix legum, tu magistra morum
ac disciplinae fuisti. »  Quasi vero aliquid per se
ipsa sentiret, ac non potius ille laudandus esset, qui
eam tribuit. Potuit eodem modo gratias agere cibo
et potui, quia sine his rebus vita constare non possit;
in quibus ut sensus, ita beneficii nihil est. Atqui
ut illa corporis alimenta sunt, sic animae, sapientia.
</p>
      </div2>

<div2>
        <head>CAPUT XIV. <hi>Quod Lucretius et alii erraverunt, ac ipse Cicero, in statuenda sapientiae origine.</hi> </head>
<p>Rectius itaque Lucretius, cum eum laudat, qui sapientiam
primus invenit: sed hoc inepte, quod ab
homine inventam putavit. Quasi vero illam alicubi
<pb n="0386C"/>
jacentem homo ille, quem laudabat, invenerit, tanquam
tibias ad fontem, ut poetae aiunt. Quod si
<pb n="0387A"/>
repertorem 
<pb n="0387A"/> sapientiae, ut deum, laudavit; ita enim
dicit:
<l>Nemo (ut opinor) erit mortali corpore cretus.</l> 
<l>Nam si, ut ipsa petit majestas cognita rerum,</l>
<l>Dicendum est, Deus ille fuit, Deus, inclyte Memmi:</l>
tamen non erat sic laudandus Deus, quod sapientiam
invenerit, sed quod hominem fecerit, qui posset capere
sapientiam. Minuit enim laudem, qui partem
laudat ex toto. Sed ille, ut hominem, laudavit, qui
tamen ob id ipsum deberet pro Deo haberi, quod
sapere invenerit. Nam sic ait:
<l rend="indent">Nonne decebit,</l>
<l>Hunc hominem numero divum dignarier esse?</l> 
Unde apparet, aut Pythagoram voluisse laudare, qui
se primus, ut dixi <note>(supra cap. 2)</note>, philosophum nominavit;
<pb n="0387B"/>
aut Milesium Thalem, qui de rerum natura
primus traditur disputasse. Ita dum hominem quaerit
<pb n="0388A"/>
extollere, rem ipsam depressit. Non est enim magna,
si ab homine potuit inveniri. Verum potest, ut
poetae, dari venia. At ille idem perfectus orator,
idem summus philosophus, et Graecos reprehendit,
quorum levitatem semper accusat, et tamen sequitur;
ipsam sapientiam, quam alias donum, alias inventum
deorum vocat, poetice figuratam laudat in faciem.
Graviter etiam queritur extitisse aliquos, qui eam
vituperarent. « Quisquamne, inquit, vituperare vitae » 
parentem, et hoc parricidio se inquinare audeat, » 
et tam impie ingratus esse? » </p>
<p>Nos ergo, Marce Tulli, parricidae sumus, et insuendi
te judice in culeum, qui philosophiam negamus
parentem esse vitae? An tu, qui adversus Deum
tam impie ingratus es (non hunc cujus effigiem veneraris
<pb n="0388B"/>
in Capitolio sedentem, sed illum qui mundum
fecit, hominemque generavit, qui sapientiam quoque
<pb n="0389A"/>
ipsam inter coelestia sua beneficia 
<pb n="0389A"/> largitus est)
magistram tu virtutis, aut parentem vitae vocas, ad
quam si quis accesserit, multo sit incertior necesse
est, quam prius fuerit? Cujus enim virtutis? quae
ipsa, ubi sita sit, adhuc philosophi non expediunt.
Cujus vitae? cum ipsi doctores ante fuerint senectute
ac morte confecti, quam constituerint quomodo vivi
deceat. Cujus veritatis indagatricem profiteri potes?
qui saepe testaris, cum tanta multitudo fueri philosophorum,
sapientem tamen extitisse adhuc neminem.
Quid ergo te magistra illa vitae docuit? An ut potentissimum
consulem maledictis incesseres, eumque
hostem patriae venenatis orationibus faceres? Sed
omittamus illa, quae possunt excusari fortunae nomine.
Studuisti nempe philosophiae, et quidem sic,
<pb n="0389B"/>
ut nullus umquam diligentius; quippe qui omnes cognoveris
disciplinas, sicut ipse gloriari soles, eamque
ipsam latinis litteris illustraveris, imitatoremque te
Platonis ostenderis. Cedo igitur quid didiceris, aut in
qua secta veritatem deprehenderis. In academia scilicet,
quam secutus es, quam probasti. At haec nihil
docet, nisi ut scias te nihil scire. Tui ergo te libri
arguunt, quam nihil a philosophia disci possit ad vitam.
Haec tua verba sunt:  « Mihi autem non modo
ad sapientiam caeci videmur, sed ad ea ipsa, quae
aliqua ex parte cerni videantur, hebetes et obtusi. » 
Si ergo philosophia est magistra vitae, cur tibi ipse
caecus, et hebes, et obtusus videbare, quem oportuit,
illa docente, et sentire, et sapere, et in clarissima
<pb n="0389C"/>
luce versari? At quam confessus fueris philosophiae
<pb n="0390A"/>
veritatem, docent ad filium composita praecepta, quibus
mones philosophiae quidem praecepta noscenda,
vivendum autem esse civiliter.</p>
<p>Quid tam repugnans dici potest? Si noscenda sunt
praecepta philosophiae, ideo utique noscenda sunt ut
recte sapienterque vivamus. Vel, si civiliter vivendum
est, non est igitur philosophia sapientia; siquidem
melius est civiliter, quam philosophice vivere. Nam
si sapientia est, quae dicitur philosophia, stulte profecto
vivit, qui non secundum philosophiam vivit. Si
autem non stulte vivit, qui civiliter vivit, sequitur ut
stulte vivat, qui philosophice vivit. Tuo itaque judicio
philosophia stultitiae, inanitatisque damnata est.
Idem in Consolatione, id est, in opere non joculari,
hanc de philosophia sententiam tulisti:  « Sed nescio
<pb n="0390B"/>
quis nos teneat error, aut miserabilis ignoratio veri. » 
Ubi est ergo philosophiae magisterium? aut quid te
docuit illa vitae parens, si verum miserabiliter ignoras?
Quod si haec erroris ignorationisque confessio
pene invito tibi ab intimo pectore expressa est, cur
non tibi verum fateris aliquando, philosophiam, quam
tu nihil docentem in coelum laudibus extulisti, magistram
virtutis esse non posse?</p>
</div2>

<div2>
        <head>CAPUT XV. <hi>Senecae error in philosophia: et quomodo philosophorum oratio cum eorum vita pugnet.</hi> </head>
<p>Eodem ductus errore Seneca (quis enim veram
viam teneret, errante Cicerone?  « Philosophia, inquit,
<pb n="0390C"/>
nihil aliud est quam recta ratio vivendi, vel
<pb n="0391A"/>
honeste vivendi scientia, vel ars rectae vitae agendae. 
<pb n="0391A"/> 
Non errabimus, si dixerimus philosophiam esse legem
bene honesteque vivendi. Et qui dixerit illam
regulam vitae, suum illi reddidit. »  Hic plane non respexit
ad commune philosophiae nomen, quae cum sit
in plures sectas disciplinasque diffusa, nihilque habeat
certi, nihil denique, de quo universi una mente
ac voce consentiant, quid potest esse tam falsum,
quam regulam vitae philosophiam nominari, in qua
diversitas praeceptorum rectum iter impediat, et turbet?
aut legem bene vivendi, cujus capita longe dissonant?
aut scientiam vitae agendae, in qua nihil aliud
efficitur, contraria saepe dicendo, quam ut nemo
quidquam sciat? Quaero enim, utrumne academiam
philosophiam putet esse, an non? Negaturum non arbitror:
<pb n="0391B"/>
quod si est, nihil ergo illorum cadit in philosophiam,
quae omnia reddit incerta, legem abrogat,
artem nullam putat, rationem subvertit, regulam depravat,
scientiam funditus tollit. Falsa igitur illa omnia,
quia in rem semper incertam et adhuc nihil explicantem
cadere non possunt. Nulla itaque ratio, vel
scientia, vel lex bene vivendi, nisi in hac unica, et
vera, et coelesti sapientia constituta est, quae philosophis
fuerat ignota. Nam illa terrena, quoniam falsa
est, fit varia, et multiplex, sibique tota contraria est.
Et sicut unus est hujus mundi constitutor et rector
Deus, una veritas: ita unam esse ac simplicem sapientiam
<pb n="0391C"/>
necesse est, quia quidquid est verum, ac
<pb n="0392A"/>
bonum, id perfectum esse non potest, nisi fuerit sin
gulare. Quod si philosophia vitam posset instruere,
nulli alii nisi philosophi essent boni, et qui eam non
didicissent, essent omnes semper mali. Cum vero innumerabiles
existant, et semper exstiterint, qui sint,
aut fuerint sine ulla doctrina boni, ex philosophis autem
perraro fuerit, qui aliquid in vita fecerit laude
dignum, quis est tandem, qui non videat, eos homines
virtutis, qua ipsi egent, non esse doctores? Nam
si quis in mores eorum diligenter inquirat, inveniet
iracundos, cupidos, libidinosos, arrogantes, protervos,
et sub obtentu sapientiae sua vitia celantes, domi facientes
ea quae in scholis arguissent.</p>
<p>Fortasse mentior accusandi gratia. Nonne id ipsum
Tullius et fatetur, et queritur?  « Quotus quisque, inquit,
<pb n="0392B"/>
philosophorum invenitur, qui sit ita moratus, ita
animo et vita constitutus, ut ratio postulat? qui disciplinam
veram, non ostentationem scientiae, sed
legem vitae putet? qui obtemperet ipse sibi, et decretis
pareat suis? Videre licet alios tanta levitate et
jactatione, ut his fuerit non didicisse melius: alios
pecuniae cupidos, alios gloriae; multos libidinum servos,
ut cum eorum vita mirabiliter pugnet oratio. » 
Nepos quoque Cornelius ad eumdem Ciceronem ita
scribit:  « Tantum abest, ut ego magistram esse putem
vitae philosophiam, beataeque vitae perfectricem,
ut nullis magis existimem opus esse magistris vivendi,
<pb n="0392C"/>
quam plerisque, qui in ea disputanda versantur.
<pb n="0393A"/>
Video enim magnam partem eorum, qui in schola
de pudore et continentia praecipiant argutissime,
eosdem in omnium libidinum cupiditatibus vivere.
Item Seneca in Exhortationibus: 
<pb n="0393A"/> « Plerique, inquit,
philosophorum tales sunt, diserti in convitium suum,
quos si audias in avaritiam, in libidinem, in ambitionem
perorantes, indicium sui professos putes, adeo
redundant ad ipsos maledicta in publicum missa;
quos non aliter intueri decet, quam medicos, quorum
tituli remedia habent, pyxides venena. Quosdam
vero nec pudor vitiorum tenet: sed patrocinia
turpitudini suae fingunt, ut etiam honeste peccare
videantur. Faciet sapiens, inquit idem Seneca, etiam
quae non probabit, ut etiam ad majora transitum inveniat:
nec relinquet bonos mores, sed tempori
<pb n="0393B"/>
aptabit; et quibus alii utuntur in gloriam, aut voluptatem,
utetur agendae rei causa. »  Deinde paulo post:
 « Omnia quae luxuriosi faciunt, quaeque imperiti, faciet
et sapiens, sed non eodem modo, eodemque proposito.
Atqui nihil interest quo animo facias, quod fecisse
vitiosum est: quia facta cernuntur, animus non
videtur. » </p>
<p>Aristippo Cyrenaicorum magistro cum Laide nobili
scorto fuit consuetudo, quod flagitium gravis ille
philosophiae doctor sic defendebat, ut diceret, multum
inter se et caeteros Laidis amatores interesse,
<pb n="0394A"/>
quod ipse haberet Laidem, alii vero a Laide haberentur.
O praeclara et imitanda bonis sapientia! Huic
vero liberos in disciplinam dares, ut discerent habere
meretricem? Aliquid inter se ac perditos interesse
dicebat; scilicet quod illi bona sua perderent,
ipse gratis luxuriaretur. In quo plane sapientior
meretrix fuit, quae philosophum habuit pro lenone, ut
ad se omnis juventus, doctoris exemplo et auctoritate
corrupta, sine ullo pudore concurreret. Quid ergo
interfuit, quo animo philosophus ad meretricem famosissimam
commearet, cum eum populus et rivales
sui viderent omnibus perditis nequiorem? Nec
satis fuit ita vivere: sed docere etiam libidines coepit,
ac mores suos de lupanari ad scholam transtulit,
disserens voluptatem corporis esse summum bonum.
<pb n="0394B"/>
Quae doctrina execrabilis et pudenda, non in
corde philosophi, sed in sinu meretricis est nata.</p>
<p>Nam quid ego de Cynicis loquar? quibus in propatulo
coire cum conjugibus mos fuit. Quid mirum,
si a canibus, quorum vitam imitantur, etiam vocabulum
nomenque traxerunt? Nullum igitur in hac disciplina
magisterium virtutis est, cum etiam illi, qui
honestiora praecipiunt, aut non faciant ipsi quae suadent,
aut si faciunt (quod raro accidit) non disciplina
eos ad rectum, sed natura perducat, quae saepius
etiam indoctos impellit ad laudem.
</p>
      </div2>

<div2>
        <head> CAPUT XVI. <hi>Quod recte docentes philosophi male vivant, teste Cicerone; unde non tam philosophiae, quam sapientiae studendum est.</hi> </head>
<p>Verum cum 
<pb n="0395A"/> se perpetuae desidiae tradant, nullamque
virtutem capessant, et omnem suam vitam nihil
aliud quam in eloquendo peragant, quid aliud quam
inertes putari debent? Sapientia enim, nisi in aliquo
actu fuerit quo vim suam exerceat, inanis et falsa
est; recteque Tullius civiles viros, qui rempublicam
gubernent, qui urbes aut novas constituant, aut constitutas
aequitate tueantur, qui salutem libertatemque
civium vel bonis legibus, vel salubribus consiliis,
vel judiciis gravibus conservent, philosophiae
doctoribus praefert. Bonos enim facere oportet potius
<pb n="0395B"/>
quam inclusos in angulis facienda praecipere,
quae ne ipsi quidem faciunt, qui loquuntur; et quoniam
se a veris actibus removerunt, apparet eos
exercendae linguae causa, vel advocandi gratia artem
ipsam philosophiae reperisse. Qui autem docent
tantum, nec faciunt, ipsi praeceptis suis detrahunt
pondus; quis enim obtemperet, cum ipsi praeceptores
doceant non obtemperare? Bonum est autem recta
et honesta praecipere: sed nisi et facias, mendacium
est; et est incongruens atque ineptum, non in
pectore, sed in labris habere bonitatem.</p>
<p>Non ergo utilitatem ex philosophia, sed oblectationem
petunt. Quod quidem Cicero testatus est:
 « Profecto, inquit, omnis istorum disputatio, quanquam
uberrimos fontes virtutis et scientiae contineat,
<pb n="0395C"/>
tamen collata cum horum actis perfectisque rebus,
vereor ne non tantum videatur attulisse negotiis hominum
utilitatis, quantam oblectationem otiis. »  Vereri
quidem non debuit, cum verum diceret: sed
<pb n="0396A"/>
quasi timeret, ne proditi mysterii reus a philosophis
citaretur, non est ausus confidenter pronuntiare,
quod fuit verum, illos non ideo disputare, ut doceant,
sed ut se oblectent in otio: qui quoniam auctores
sunt rerum gerendarum, nec ipsi quidquam gerunt,
pro loquacibus sunt habendi. Sed profecto, quia nihil
boni ad vitam afferebant, nec ipsi decretis suis obtemperaverunt;
nec quisquam per tot saecula inventus
est, qui eorum legibus viveret. Abjicienda est
igitur omnis philosophia, quia non studendum est
sapientiae, quod fine ac modo caret: sed sapiendum
est, et quidem mature. Non enim nobis altera via
conceditur, ut, cum in hac sapientiam quaeramus, in
illa sapere possimus: in hac utrumque fieri necesse
est. Cito inveniri debet, ut cito suscipi possit, ne
<pb n="0396B"/>
quid pereat ex vita cujus finis incertus est. Ciceronis
Hortensius contra philosophiam disserens, circumvenitur
arguta conclusione; quod cum diceret philosophandum
non esse, nihilominus philosophari videbatur,
quoniam philosophi est, quid in vita faciendum,
vel non faciendum sit, disputare. Nos ab hac
calumnia immunes ac liberi sumus, qui philosophiam
tollimus, quia humanae cogitationis inventio est; sophiam
defendimus, quia divina traditio est, eamque
ab omnibus suscipi oportere testamur. Ille, cum philosophiam
tolleret, nec melius aliquid afferret, sapientiam
tollere putabatur, eoque facilius de sententia
pulsus est: quia constat hominem non ad
stultitiam, sed ad sapientiam nasci.</p>
<p>Praeterea illud quoque argumentum contra philosophiam
<pb n="0396C"/>
valet plurimum, quo idem est usus Hortensius;
ex eo posse intelligi, philosophiam non esse
sapientiam, quod principium et origo ejus appareat.
Quando, inquit, philosophi esse coeperunt? Thales
<pb n="0397A"/>
(ut opinor) primus, recens haec quidem aetas; 
<pb n="0397A"/> ubi
ergo apud antiquiores latuit amor iste investigandae
veritatis? Item Lucretius ait:
<l>Denique natura haec rerum, ratioque reperta est</l>
<l>Nuper; et hanc primus cum primis ipse repertus</l>
<l>Nunc ego sum, in patrias qui possum vertere voces.</l> 
Et Seneca:  « Nondum sunt, inquit, mille anni, ex quo
initia sapientiae mota sunt. »  Multis ergo saeculis humanum
genus sine ratione vixit. Quod irridens Persius:
<l rend="indent">Postquam (inquit) sapere urbi</l>
<l>Cum pipere et palmis venit;</l>
tanquam sapientia cum saporis mercibus fuerit invecta:
quae si secundum hominis naturam est, cum
homine ipso coeperit necesse est; si vero non est,
nec capere quidem illam posset humana natura. Sed
quia recepit, igitur a principio fuisse sapientiam necesse
<pb n="0397B"/>
est; ergo philosophia, quia non a principio
fuit, non est eadem vera sapientia. Sed videlicet
Graeci, quia sacras veritatis litteras non attigerant,
quemadmodum depravata esset sapientia, nesciverunt.
Et ideo cum vacare sapientia humanam vitam
putarent, philosophiam commenti sunt; id est, latentem
atque ignotam sibi veritatem disserendo eruere
voluerunt, quod studium, per ignorantiam veri, sapientiam
putaverunt.</p>
</div2>

<div2>
        <head> CAPUT XVII. <hi>A Philosophia ad philosophos transit, initio ab Epicuro sumpto; et quomodo Leucippum et Democritum habuerit auctores erroris.</hi> </head>
<p>Dixi de philosophia ipsa quam breviter potui: nunc
ad philosophos veniamus; non ut cum his decertemus,
qui stare non possunt, sed ut eos fugientes atque
dejectos nostro campo insequamur. Epicuri disciplina
multo celebrior semper fuit, quam caeterorum;
non quia veri aliquid afferat, sed quia multos populare
nomen voluptatis invitat. Nemo enim non in vitia
pronus est. Praeterea, ut ad se multitudinem contrahat,
<pb n="0398B"/>
apposita singulis quibusque moribus loquitur.
Desidiosum vetat litteras discere, avarum populari
largitione liberat, ignavum prohibet accedere ad
rempublicam, pigrum exerceri, timidum militare.
Irreligiosus audit deos nihil curare; inhumanus, et
suis commodis serviens jubetur nihil cuiquam tribuere;
omnia enim sua causa facere sapientem. Fugienti
turbam solitudo laudatur. Qui nimium parcus
est, discit aqua et polenta vitam posse tolerari. Qui
<pb n="0399A"/>
odit uxorem, 
<pb n="0399A"/> huic enumerantur coelibatus bona:
habenti malos liberos orbitas praedicatur; adversus
impios parentes nullum esse vinculum naturae. Impatienti
ac delicato dolorem esse omnium malorum
maximum dicitur: forti, etiam in tormentis beatum
esse sapientem. Qui claritati ac potentiae studet, huic
praecipitur reges colere: qui molestiam ferre non potest,
huic regiam fugere. Ita homo astutus ex variis
diversisque moribus circulum cogit, et dum studet
placere omnibus, majore discordia secum ipse pugnavit,
quam inter se universi. Unde autem disciplina
ejus tota descendat, quam originem habeat, explicandum
est.</p>
<p>Videbat Epicurus bonis adversa semper accidere,
paupertatem, labores, exilia, charorum amissiones;
<pb n="0399B"/>
malos contra beatos esse, augeri potentia, honoribus
affici: videbat innocentiam minus tutam, scelera
impune committi: videbat, sine delectu morum, sine
ordine ac discrimine annorum saevire mortem: sed
alios ad senectutem pervenire, alios infantes rapi,
alios jam robustos interire, alios in primo adolescentiae
flore immaturis funeribus extingui, in bellis potius
<pb n="0400A"/>
meliores, et vinci, et perire. Maxime autem commovebat,
homines in primis religiosos gravioribus malis
affici: iis autem, qui aut deos omnino negligerent,
aut non pie colerent, vel minora incommoda evenire
vel nulla: ipsa etiam saepe templa fulminibus conflagrare.
Quod Lucretius queritur <note>(lib. II, de Natura
rerum)</note>, cum dicit de Deo:
<l rend="indent">Tum fulmina mittat, et aedes</l>
<l>Ipse suas disturbet; et in deserta recedens,</l>
<l>Saeviat exercens telum, quod saepe nocentes</l>
<l>Praeterit, exanimatque indignos, inque merentes.</l> 
Quod si vel exiguam veritatis auram colligere potuisset,
numquam diceret, aedes illum suas disturbare;
cum ideo disturbet, quod non sunt suae. Capitolium,
quod est Romanae urbis et religionis caput summum,
<pb n="0400B"/>
non semel, sed saepius fulmine ictum conflagravit.
Homines autem ingeniosi quid de hoc existimaverint,
ex dicto Ciceronis apparet, qui ait, divinitus extitisse
illam flammam, non quae terrestre illud domicilium
Jovis deleret, sed quae sublimius magnificentiusque
deposceret. Qua de re etiam in libris Consulatus sui
eadem dixit quae Lucretius:
<l>
<pb n="0401A"/>Nam pater altitonans stellanti nixus Olympo,</l>
<l>Ipse 
<pb n="0401A"/> suas arces, atque inclyta templa petivit,</l>
<l>Et Capitolinis injecit sedibus ignes.</l> 
Pertinaci ergo stultitia non modo vim majestatemque
veri Dei non intellexerunt: sed etiam impietatem
sui erroris auxerunt, qui templum coelesti judicio
saepe damnatum restituere contra fas omne contenderint.</p>
<p>Cum haec igitur cogitaret Epicurus, earum rerum
velut iniquitate inductus (sic enim causam rationemque
ignoranti videbatur) existimavit nullam esse
providentiam. Quod cum sibi persuasisset, suscepit
etiam defendendum: sic in errores inextricabiles se
ipse conclusit. Si enim providentia nulla est, quomodo
tam ordinate, tam disposite mundus effectus
est? Nulla, inquit, dispositio est; multa enim facta
<pb n="0401B"/>
sunt aliter, quam fieri debuerunt. Et invenit homo
divinus, quae reprehenderet. Quae singula si vacaret
refellere, facile ostenderem, nec sapientem hunc
fuisse, nec sanum. Item si nulla providentia est,
quomodo animalium corpora tam providenter ordinata
sunt, ut singula quaeque membra mirabili ratione
disposita sua officia conservent? Nihil, inquit,
in procreandis animalibus providentiae ratio molita
est; nam neque oculi facti sunt ad videndum, neque
aures ad audiendum, neque lingua ad loquendum,
neque pedes sd ambulandum: quoniam prius haec
nata sunt quam esset loqui, audire, videre, ambulare.
Itaque non haec ad usum nata sunt: sed usus ex illis
natus est. Si nulla providentia est, cur imbres cadunt,
fruges oriuntur, arbusta frondescunt? Non,
<pb n="0401C"/>
inquit, semper causa animantium ista fiunt, quoniam
providentiae nihil prosunt: sed omnia sua sponte fieri
necesse est. Unde ergo nascuntur <note>(Vide Lucret., lib.
II)</note> aut quomodo fiunt omnia quae geruntur? Non est,
<pb n="0402A"/>
inquit, providentiae opus; sunt enim semina per
inane volitantia, quibus inter se temere conglobatis,
universa gignuntur atque concrescunt. Cur igitur illa
non sentimus aut cernimus? Quia nec colorem habent,
inquit, nec calorem ullum, nec odorem; saporis
quoque et humoris expertia sunt, et tam minuta, ut
secari ac dividi nequeant.</p>
<p>Sic eum, quia in principio falsum susceperat, consequentium
rerum necessitas ad deliramenta perduxit.
Ubi enim sunt, aut unde ista corpuscula? Cur
illa nemo praeter unum Leucippum somniavit? a quo
Democritus eruditus haereditatem stultitiae reliquit
Epicuro. Quae si sunt corpuscula, et quidem solida,
ut dicunt, sub oculos certe venire possunt. Si eadem
est natura omnium, quomodo res varias efficiunt?
<pb n="0402B"/>
Vario, inquit, ordine ac positione conveniunt: sicut
litterae, quae cum sint paucae, varie tamen collocatae,
innumerabilia verba conficiunt. At litterae varias formas
habent. Ita, inquit, et haec ipsa primordia; nam
sunt aspera, sunt hamata, sunt laevia. Secari ergo et
dividi possunt, si aliquid inest illis quod emineat. Si
autem laevia sunt et hamis indigent, cohaerere non
possunt. Hamata igitur esse oportet, ut possint invicem
concatenari. Cum vero tam minuta esse dicantur,
ut nulla ferri acie dissici valeant, quomodo hamos,
aut angulos habent? Quos, quia extant, necesse
est posse divelli. Deinde quo foedere inter se, qua
mente conveniunt, ut ex his aliquid construatur? Si
sensu carent, nec coire tam disposite possunt; quia
non potest quidquam rationale perficere, nisi ratio.
<pb n="0402C"/>
Quam multis coargui haec vanitas potest! sed properat
oratio. Hic est ille,
<l>Qui genus humanum ingenio superavit, et omnes</l>
<l>Praestinxit stellas, exortus uti aetherius sol.</l>
        </p>
<p>
          <pb n="0403A"/>Quos equidem versus numquam sine risu legere
possum. Non enim de Socrate, aut Platone hoc saltem
dicebat, qui velut reges habentur philosophorum:
sed de homine, quo sano et vigente, nullus aeger
ineptius deliravit. Itaque poeta inanissimus leonis
laudibus murem non ornavit, sed obruit et obtrivit.
At idem nos metu liberat mortis, de qua haec ipsius
verba sunt expressa:  « Quando nos sumus, mors non
est: quando mors est, nos non sumus; 
<pb n="0403A"/> mors ergo
nihil ad nos. »  Quam argute nos fefellit! quasi vero
transacta mors timeatur, qua jam sensus ereptus est,
ac non ipsum mori, quo sensus eripitur. Est enim
tempus aliquod, quo nos etiamnum sumus, et mors
tamen nondum est; idque ipsum videtur miserum
esse, cum et mors esse incipit, et nos esse desinimus.</p>
<p>
          <pb n="0403B"/>Nec frustra dictum est: Mors misera non est. Aditus
ad mortem est miser: hoc est, morbo tabescere,
ictum perpeti, ferrum corpore excipere, ardere igni,
dentibus bestiarum laniari. Haec sunt quae timentur,
non quia mortem afferunt, sed quia dolorem magnum.
Quin potius effice ne dolor malum sit.
Omnium, inquit, malorum maximum est. Qui ergo
non possum non timere, si id, quod mortem antecedit,
aut efficit, malum est? Quid, quod totum illud
argumentum falsum est? quia non intereunt animae.
Animae vero, inquit, intereunt. Nam quod cum corpore
nascitur, cum corpore intereat necesse est. Jam superius
dixi, differre me hunc locum melius, et operi
ultimo reservare. ut hanc Epicuri persuasionem, sive
<pb n="0403C"/>
illa Democriti, sive Dicaearchi fuit, et argumentis, et
divinis testimoniis redarguam. Verum ille fortasse impunitatem
<pb n="0404A"/>
vitiis suis spopondit; fuit enim turpissimae
voluptatis assertor, cujus capiendae causa, nasci hominem
putavit. Quis, cum hoc affirmari audiat, vitiis
et sceleribus abstineat? Nam si periturae sunt animae,
appetamus divitias, ut omnes suavitates capere possimus:
quae si nobis desunt, ab iis qui habent, auferamus
clam, dolo, vi; eo magis, si humanas res
Deus nullus curat, quandocumque spes impunitatis
arriserit, rapiamus, necemus. Sapientis est enim
malefacere, si et utile sit, et tutum; quoniam si quis
in coelo Deus est, non irascitur cuiquam. Aeque stulti
est et benefacere; quia sicut ira non commovetur, ita
nec gratia tangitur. Voluptatibus igitur, quoquo modo
possumus, serviamus. Brevi enim tempore nulli erimus
omnino. Ergo nullum diem, nullum denique
<pb n="0404B"/>
temporis punctum fluere nobis sine voluptate patiamur;
ne, quia ipsi quandoque perituri sumus, id
ipsum quod viximus pereat.</p>
<p>Hoc ille tametsi non dicit verbo, re tamen ipsa
docet. Nam cum disputat, omnia sapientem sua causa
facere, ad utilitatem suam refert omnia quae agit. Ita
qui audit haec flagitia, nec boni quidquam faciendum
putabit, quoniam benefacere ad utilitatem spectat
alienam, nec a scelere abstinendum, quia maleficio
praeda conjuncta est. Archipyrata quisquam, vel latronum
ductor, si suos ad grassandum cohortetur;
quo alio sermone uti potest, quam ut eadem dicat,
quae dicit Epicurus? Deos nihil curare; non ira, non
gratia tangi; inferorum poenas non esse metuendas,
<pb n="0404C"/>
quod animae post mortem occidant, nec ulli omnino
sint inferi; voluptatem esse maximum bonum; nullam
<pb n="0405A"/>
esse humanam societatem; sibi quemque consulere;
neminem esse qui alterum diligat, nisi sua
causa; 
<pb n="0405A"/> mortem non esse metuendam forti viro, nec
ullum dolorem, qui etiamsi torqueatur, si uratur,
nihil curare se dicat. Est plane, cur quisquam putet,
hanc vocem viri esse sapientis, quae potest latronibus
aptissime commodari?</p>
</div2>

<div2>
        <head>CAPUT XVIII. <hi>Pythagorici et Stoici, animarum immortalitatem statuentes, voluntariam mortem inaniter persuadent.</hi> </head>
<p>Alii autem contraria his disserunt, superesse animas
post mortem; et hi sunt maxime Pythagorici ac
Stoici: quibus etsi ignoscendum est, quia verum sentiunt,
<pb n="0405B"/>
non possum tamen non reprehendere eos, quia
non sententia, sed casu inciderunt in veritatem. Itaque
in eo ipso quod recte sentiebant aliquid errarunt.
<pb n="0406A"/>
Nam cum timerent argumentum illud, quo colligitur
necesse esse, ut occidant animae cum corporibus,
quia cum corporibus nascuntur, dixerunt non
nasci animas, sed insinuari potius in corpora, et de
aliis in alia migrare. Non putaverunt aliter fieri posse,
ut supersint animae post corpora, nisi videantur fuisse
ante corpora. Par igitur, ac prope similis error est
partis utriusque. Sed haec in praeterito falsa est, illa
in futuro. Nemo enim vidit, quod est verissimum, et
nasci animas, et non occidere; quia, cur id fieret, aut
quae ratio esset hominis, nescierunt. Multi ergo ex
iis, quia aeternas esse animas suspicabantur, tamquam
in coelum migraturi essent, sibi ipsis manus
intulerunt: ut Cleanthes, ut Chrysippus; ut Zeno, ut
Empedocles, qui se in ardentis Aetnae specum intempesta
<pb n="0406B"/>
nocte dejecit, ut, cum repente non apparuisset,
abiisse ad deos crederetur; et ex Romanis Cato, qui
fuit in omni sua vita Socraticae vanitatis imitator.
<pb n="0407A"/>
Nam Democritus 
<pb n="0407A"/> in alia fuit persuasione. Sed tamen
<l>Sponte sua letho caput obvius obtulit ipse,</l>
quo nihil sceleratius fieri potest. Nam si homicida
nefarius est, quia hominis extinctor est, eidem sceleri
obstrictus est, qui se necat, quia hominem necat.
Imo vero majus esse id facinus existimandum est,
cujus ultio Deo soli subjacet. Nam sicut in hanc vitam
non nostra sponte venimus, ita rursus ex hoc
domicilio corporis, quod tuendum nobis assignatum
est, ejusdem jussu recedendum est, qui nos in hoc
corpus induxit, tamdiu habituros, donec jubeat emitti;
et si vis aliqua inferatur, aequa mente id patiendum
est, cum extincta innocentis anima inulta esse
non possit, habeamusque judicem magnum, cui soli
vindicta in integro semper est.</p>
<p>
          <pb n="0407B"/>Homicidae igitur illi omnes philosophi, et ipse romanae
<pb n="0408A"/>
sapientiae princeps Cato, qui antequam se occideret,
perlegisse Platonis librum dicitur, qui est
scriptus de aeternitate animarum, et ad summum nefas
philosophi auctoritate compulsus est; et hic tamen
aliquam moriendi causam videtur habuisse, odium
servitutis. Quid Ambraciotes ille, qui, cum eumdum
librum perlegisset praecipitem se dedit, nullam aliam
ob causam, nisi quod Platoni credidit? Execrabilis
prorsus ac fugienda doctrina, si abigit homines a vita.
Quod si scisset Plato, atque docuisset, a quo, et quomodo,
et quibus, et quae ob facta, et quo tempore
immortalitas tribuatur, nec Cleombrotum impegisset
in mortem voluntariam, nec Catonem, sed eos ad vitam
et justitiam potius erudisset. Nam Cato videtur
mihi causam quaesisse moriendi, non tam ut Caesarem
<pb n="0408B"/>
fugeret, quam ut Stoicorum decretis obtemperaret,
quos sectabatur, nomenque suum grandi aliquo facinore
<pb n="0409A"/>
clarificaret: 
<pb n="0409A"/> cui quid mali accidere potuerit, si
viveret, non invenio. Caius enim Caesar, ut clemens
erat, nihil aliud efficere volebat, etiam in ipso belli
civilis ardore, quam ut bene mereri de Republica videretur,
duobus optimis civibus Cicerone et Catone
servatis. Sed redeamus ad eos qui mortem pro bono
laudant. De vita quereris, quasi vixeris, aut umquam
tibi ratio constiterit, cur omnino sis natus. Nonne igitur
tibi verus ille et communis omnium pater Terentianum
illud <note>(Vid. Ter. Heautontimor., act. V, sc. 2)</note> 
jure increpaverit:
<l>Prius disce, quid sit vivere;</l>
<l>Si displicebit vita, tum isthoc utitor.</l> 
Indigaris te malis esse subjectum: quasi quidquam
merearis boni, qui patrem, qui dominum, qui regem
tuum nescis; qui quamvis clarissimam lucem
<pb n="0409B"/>
intuearis oculis, mente tamen caecus es, et in profundis
ignorantiae tenebris jaces. Quae ignorantia
effecit, ut quosdam dicere non puderet, idcirco nos
esse natos, ut scelerum poenas lueremus: quo quid
delirius dici possit, non video. Ubi enim, vel quae
scelera potuimus admittere, qui omnino non fuimus?
Nisi forte credemus inepto illi seni, qui se in priori
vita Euphorbum fuisse mentitus est. Hic, credo,
quod erat ignobili genere natus, familiam sibi ex Homeri
carminibus adoptavit. O miram et singularem
Pythagorae memoriam! O miseram oblivionem nostrum
omnium, qui nesciamus, qui ante fuerimus!
Sed fortasse, vel errore aliquo, vel gratia sit effectum,
ut ille solus lethaeum gurgitem non attigerit,
nec oblivionis aquam gustaverit: videlicet senex
<pb n="0409C"/>
vanus (sicut otiosae aniculae solent) fabulas tamquam
<pb n="0410A"/>
infantibus credulis finxit. Quod si bene sensisset
de iis, quibus haec locutus est, si homines eos
existimasset, nunquam sibi tam petulanter mentiendi
licentiam vindicasset. Sed deridenda est hominis
levissimi vanitas. Quid Ciceroni faciemus? qui cum
in principio Consolationis suae dixisset, luendorum
scelerum causa nasci homines, iteravit id ipsum
postea, quasi objurgans eum, qui vitam non esse
poenam putet. Recte ergo praefatus est, errore, ac
miserabili veritatis ignorantia se teneri.
</p>
      </div2>

<div2>
        <head>CAPUT XIX. <hi>Cicero et alii sapientissimi animarum immortalitatem, sed infideliter docent; et quod bona vel mala mors ex ante acta vita sit ponderanda.</hi> </head>
<p>At illi, qui de mortis bono disputant quia nihil
<pb n="0410B"/>
veri sciunt, sic argumentantur: Si nihil est post
mortem, non est malum mors; aufert enim sensum
mali. Si autem supersunt animae, est etiam bonum,
quia immortalitas sequitur. Quam sententiam Cicero
de Legibus sic explicavit:  « Gratulemurque nobis,
quoniam mors aut meliorem, quam qui est in vita,
aut certe non deteriorem allatura est statum. Nam
sine corpore animo vigente, divina vita est; sensu
carente, nihil profecto est mali. »  Argute, ut sibi
videbatur, quasi nihil esse aliud possit. Atqui utrumque
hoc falsum est. Docent enim divinae Litterae, non
extingui animas: sed aut pro justitia praemio affici,
aut poena pro sceleribus sempiterna. Nec enim fas
aut eum qui sceleratus in vita feliciter fuerit, effugere
quod meretur; aut eum, qui ob justitiam miserrimus
<pb n="0410C"/>
fuerit, sua mercede fraudari. Quod adeo verum est,
<pb n="0411A"/>
ut idem Tullius in Consolatione non easdem sedes 
<pb n="0411A"/> 
incolere justos atque impios praedicaverit. Nec enim
omnibus, inquit, iidem illi sapientes arbitrati sunt,
eumdem cursum in coelum patere: nam vitiis et sceleribus
contaminatos deprimi in tenebras, atque in
coeno jacere docuerunt; castos autem animos, puros,
integros, incorruptos, bonis etiam studiis atque
artibus expolitos, levi quodam et facili lapsu ad deos,
id est, ad naturam sui similem pervolare. Quae sententia
superiori illi argumento repugnat. Illud enim
sic assumptum est, tamquam necesse sit, omnem
hominem natum immortalitate donari. Quod igitur
erit discrimen virtutis, ac sceleris, si nihil interest,
utrumne Aristides sit aliquis, an Phalaris? utrum
Cato, an Catilina? Sed hanc repugnantiam rerum
<pb n="0411B"/>
sententiarumque non cernit, nisi qui tenet veritatem.
Si quis igitur nos roget, utrumne bonum sit mors,
an malum? respondebimus, qualitatem ejus ex vitae
ratione pendere. Nam sicut vita ipsa bonum est, si
cum virtute vivatur, malum, si cum scelere: sic et
mors ex praeteritis vitae actibus ponderanda est. Ita
fit, ut si vita in Dei religione transacta sit, mors
malum non sit; quia translatio est ad immortalitatem.
Sin autem, malum sit necesse est; quoniam
ad aeterna (ut dixi) supplicia transmittit.</p>
<p>Quid ergo dicemus, nisi errare illos, qui aut mortem
appetunt, tamquam bonum, aut vitam fugiunt,
<pb n="0411C"/>
tamquam malum? nisi quod sunt iniquissimi, qui
<pb n="0412A"/>
pauciora mala non pensant bonis pluribus. Nam cum
omnem vitam per exquisitas et varias traducant voluptates,
mori cupiunt, si quid forte his amaritudinis
supervenit; et sic habent, tamquam illis nunquam
fuerit bene, si aliquando fuerit male. Damnant
igitur vitam omnem, plenamque nihil aliud, quam
malis opinantur. Hinc nata est inepta illa sententia,
hanc esse mortem, quam nos vitam putemus; illam
vitam, quam nos pro morte timeamus: ita primum
bonum esse, non nasci, secundum citius mori. Quae,
ut majoris sit auctoritatis, Sileno attribuitur. Cicero,
in Consolatione:  « Non nasci, inquit, longe optimum,
nec in hos scopulos incidere vitae; Proximum
autem, si natus sis, quamprimum mori, tanquam
ex incendio effugere violentiam fortunae. »  Credidisse
<pb n="0412B"/>
illum vanissimo dicto exinde apparet, quod
adjecit aliquid de suo, ut ornaret. Quaero igitur, cui
esse optimum putet non nasci, cum sit nullus omnino,
qui sentiat: nam ut bonum sit aliquid, aut
malum, sensus efficit. Deinde, cur omnem vitam
nihil aliud esse, quam scopulos, et incendium putaverit;
quasi aut in nostra fuerit potestate, ne nasceremur,
aut vitam nobis fortuna tribuat, non Deus,
aut vivendi ratio quidquam simile incendio habere
videatur.</p>
<p>Non dissimile Platonis illud est. quod aiebat, se
gratias agere naturae: primum, quod homo natus
<pb n="0412C"/>
esset potius, quam mutum animal; deinde, quod
<pb n="0413A"/>
mas 
<pb n="0413A"/> potius, quam foemina; quod Graecus, quam Barbarus;
postremo, quod Atheniensis, et quod temporibus
Socratis. Dici non potest, quantam mentibus
caecitatem, quantosque pariat errores ignoratio veritatis.
Ego plane contenderim, numquam quidquam
dictum esse in rebus humanis delirius. Quasi vero si aut
Barbarus, aut mulier, aut asinus denique natus esset,
idem ipse Plato esset, ac non ipsum illud, quod natum
fuisset. Sed videlicet Pyhagorae credidit, qui ut
vetaret homines animalibus vesci, dixit, animas de
corporibus in aliorum animalium corpora commeare:
quod et vanum et impossibile est. Vanum, quia necesse
non fuit veteres animas in nova corpora inducere,
cum idem artifex, qui primas aliquando fecerat,
potuerit semper novas facere. Impossibile, quia
<pb n="0413B"/>
rectae rationis anima tam immutare naturam status
sui non potest, quam ignis aut deorsum niti, aut in
transversum, fluminis modo, flammam suam fundere.
Existimavit igitur homo sapiens, potuisse fieri,
ut anima, quae tunc erat in Platone, in aliquod mutum
animal includeretur, essetque humano sensu
praedita, ut intelligeret ac doleret incongruenti se
corpore oneratam. Quanto sanius faceret, si gratias
agere se diceret, quod ingeniosus, quod docilis natus
esset, quod in iis opibus, ut liberaliter erudiretur.
Nam quod Athenis natus est, quid in eo beneficii
<pb n="0414A"/>
fuit? An non plurimi extiterunt in aliis civitatibus
excellenti ingenio atque doctrina viri, qui meliores
singuli, quam omnes Athenienses fuerunt? Quanta
hominum millia fuisse credamus, qui et Athenis nati,
et temporibus Socratis, indocti tamen, ac stulti fuerunt?
Non enim aut parietes, aut locus in quo quisque
est effusus ex utero conciliat homini sapientiam.
Quid vero attinuit Socratis se temporibus natum gratulari?
Num Socrates ingenia discentibus potuit commodare?
Non venit in mentem Platoni Alcibiadem
quoque et Critiam ejusdem Socratis assiduos auditores
fuisse; quorum alter hostis patriae acerrimus
fuit, alter crudelissimus omnium tyrannorum.</p>
</div2>

<div2>
        <head>CAPUT XX. <hi>Socrates aliis prudentior fuit in philosophia, quamvis in multis desipuerit.</hi> </head>
<p>Videamus nunc, quid in Socrate ipso tam magnum
fuerit, ut homo sapiens merito gratias ageret, illius
se temporibus esse natum. Non inficior fuisse illum
paulo cordatiorem, quam caeteros, qui naturam rerum
putaverunt ingenio posse comprehendi. In quo
illos non excordes tantum fuisse arbitror, sed etiam
impios; quod in secreta coelestis illius providentiae
curiosos oculos voluerint immittere. Romae, et in
plerisque urbibus scimus esse quaedam sacra, quae
<pb n="0415A"/>
aspici a viris nefas habeatur. 
<pb n="0415A"/> Abstinent igitur aspectu,
quibus contaminare illa non licet: et si forte,
vel errore, vel casu quopiam vir aspexerit, primo
poena ejus, deinde instauratione sacrificii, scelus expiatur.
Quid his facias, qui inconcessa scrutari volunt?
Nimirum multo sceleratiores, qui arcana mundi,
et hoc coeleste templum profanare impiis disputationibus
quaerunt, quam qui aedem Vestae, aut Bonae
Deae, aut Cereris intraverint. Quae penetralia
quamvis adire viris non liceat, tamen a viris fabricata
sunt. Hi vero non tantum impietatis crimen effugiunt:
sed, quod est multo indignius, eloquentiae
famam, et ingenii gloriam consequuntur. Quid, si aliquid
investigare possent? Sunt enim tam stulti in asseverando.
quam improbi in quaerendo; cum neque
invenire quidquam possint, nec defendere, etiamsi
<pb n="0415B"/>
invenerint. Nam si verum vel fortuito viderint, quod
saepius contingit, committunt, ut ab aliis id pro falso
refellatur. Non enim descendit aliquis de coelo, qui
sententiam de singulorum opinionibus ferat: quapropter
nemo dubitaverit, eos, qui ista conquirant,
stultos, ineptos, insanos esse.</p>
<p>Aliquid ergo Socrates habuit cordis humani, qui
cum intelligeret haec non posse inveniri, ab ejusmodi
quaestionibus se removit; vereorque ne in eo solo.
Multa enim sunt ejus non modo laude indigna, sed
etiam reprehensione dignissima, in quibus fuit suorum
<pb n="0416A"/>
simillimus. Ex his unum eligam, quod ab omnibus
sit probatum. Celebre hoc proverbium Socrates
habuit:  « Quod supra nos, nihil ad nos. »  Procumbamus
igitur in terram, et manus nobis ad praeclara
opera datas convertamus in pedes. Nihil ad nos coelum,
ad cujus contemplationem sumus excitati; nihil
denique lux ipsa pertineat: certe victus nostri
causa de coelo est. Quod si hoc sensit, non esse de
rebus coelestibus disputandum, ne illorum quidem rationem
poterat comprehendere, quae sub pedibus habebat.
Quid ergo? num erravit in verbis? Verisimile
non est: sed nimirum id sensit, quod locutus est,
religioni minime serviendum: quod si aperte diceret,
nemo pateretur.</p>
<p>Quis enim non sentiat, hunc mundum tam mirabili
ratione perfectum, aliqua providentia gubernari?
<pb n="0416B"/>
quandoquidem nihil est, quod possit sine ullo moderatore
consistere. Sic domus ab habitatore deserta dilabitur;
navis sine gubernatore abit pessum; et corpus,
relictum ab anima, diffluit: nedum putemus,
tantam illam molem aut construi sine artifice, aut
stare tamdiu sine rectore potuisse. Quod si publicas
illas religiones voluit evertere, non improbo, quin
etiam laudabo, si ipse quod est melius invenerit. Verum
idem per canem et anserem dejerabat. O hominem
scurram (ut ait Zeno epicureus) ineptum, perditum,
desperatum, si cavillari voluit religionem; dementem,
<pb n="0417A"/>
si hoc serio fecit, ut animal turpissimum
pro Deo haberet! Quis jam superstitiones Aegyptiorum
audeat reprehendere, quas Socrates Athenis
auctoritate confirmavit sua? Illud vero nonne summae
vanitatis, quod ante mortem familiares suos rogavit,
ut Aesculapio gallum, 
<pb n="0417A"/> quem voverat, pro se
sacrarent? Timuit videlicet, ne apud Rhadamanthum
reciperatorem voti reus fieret ab Aesculapio. Dementissimum
hominem putarem, si morbo affectus periisset.
Cum vero hoc sanus fecerit, est ipse insanus,
qui eum putat fuisse sapientem. En, cujus temporibus
natum esse se homo sapiens gratulatur.</p>
</div2>

<div2>
        <head>CAPUT XXI. <hi>De Platonis doctrina, quae respublicas destrueret.</hi> </head>
<p>Videamus tamen, quid illum Socrates docuerit,
<pb n="0417B"/>
qui cum totam Physicam repudiasset, eo se contulit,
ut de virtute atque officio quaereret. Itaque non dubito,
quin auditores suos justitiae praeceptis erudierit.
Docente igitur Socrate, non fugit Platonem, justitiae
vim in aequitate consistere; siquidem omnes pari
conditione nascuntur. Ergo nihil (inquit) privati ac
proprii habeant: sed ut pares esse possint, quod
<pb n="0418A"/>
justitiae ratio desiderat, omnia in commune possideant.
Ferri hoc potest, quamdiu de pecunia dici
videtur. Quod ipsum quam impossibile sit, et quam
injustum, poteram multis rebus ostendere. Concedamus
tamen, ut possit fieri. Omnes enim sapientes
erunt, et pecuniam contemnent. Quo ergo
illum communitas ista perduxit? Matrimonia quoque
inquit, communia esse debebunt: scilicet ut ad eamdem
mulierem multi viri, tamquam canes confluant;
et is utique obtineat, qui viribus vicerit: aut
si patientes sunt, ut philosophi, expectent, ut vicibus,
tamquam lupanar obeant. O miram Platonis
aequitatem! Ubi est igitur virtus castitatis? ubi fides
conjugalis? quae si tollas, omnis justitia sublata est.
At idem dixit, beatas civitates futuras fuisse, si aut
<pb n="0418B"/>
philosophi regnarent, aut reges philosopharentur.
Huic vero tam justo, tam aequo viro regnum dares,
qui aliis abstulisset sua, aliis condonasset aliena;
prostituisset pudicitiam foeminarum: quae nullus unquam
non modo rex, sed ne tyrannus quidem fecit.</p>
<p>Quam vero intulit rationem turpissimi hujus consilii?
Sic inquit: Civitas concors erit, et amoris
mutui constricta vinculis, si omnes omnium fuerint
<pb n="0419A"/>
et mariti, et patres, et uxores, et liberi. Quae ista
confusio generis humani est! Quomodo servari potest
caritas, ubi nihil est certum quod ametur? Quis
aut vir mulierem, aut mulier virum diliget, nisi hahitaverint
semper una, nisi devota mens, 
<pb n="0419A"/> et servata
invicem fides individuam fecerit charitatem? quae
virtus in illa promiscua voluptate locum non habet.
Item si omnes omnium liberi sint, quis amare liberos
tamquam suos poterit, cum suos esse aut ignoret,
aut dubitet? quis honorem tamquam patri deferet,
cum unde natus sit nesciat? Ex quo fit, ut
non tantum alienum pro patre habeat, sed etiam patrem
pro alieno. Quid, quod uxor potest esse communis,
filius non potest, quem concipi non nisi ex
uno necesse est. Perit ergo illi uni communitas, ipsa
<pb n="0419B"/>
reclamante natura. Superest, ut tantummodo concordiae
causa uxores velit esse communes. At nulla
vehementior discordiarum causa est, quam unius
foeminae a multis maribus appetitio. In quo Plato, si
ratione non potuit, exemplis certe potuit admoneri,
et mutorum animalium, quae ob hoc vel acerrime
pugnant, et hominum, qui semper ob eam rem gravissima
inter se bella gesserunt.
</p>
      </div2>

<div2>
        <head>CAPUT XXII <hi>De Platonis praeceptis, iisdemque reprehensis.</hi> </head>
<p>Restat ut communio ista nihil aliud habeat, praeter
adulteria, et libidines; propter quas funditus eruendas,
virtus est vel maxime necessaria. Itaque non
<pb n="0419C"/>
invenit concordiam, quam quaerebat; quia non videbat,
unde oriatur. Nam justitia in extrapositis nihil
<pb n="0420A"/>
momenti habet, ne in corpore quidem: sed tota in
hominis mente versatur. Qui ergo vult homines
adaequare, non matrimonia, non opes subtrahere
debet; sed arrogantiam, superbiam, tumorem, ut
illi potentes et elati pares esse se etiam mendicissimis
sciant. Detracta enim divitibus insolentia et iniquitate,
nihil intererit utrumne alii divites, alii
pauperes sint, cum animi pares fuerint; quod efficere
nulla res alia praeter religionem Dei potest.
Putavit igitur se invenisse justitiam, cum eam prorsus
everterit; quia non rerum fragilium, sed mentium
debet esset communitas. Nam si justitia virtutum
omnium mater est, cum illae singulae tolluntur,
ipsa subvertitur. Tulit autem Plato ante omnia frugalitatem:
quae utique nulla est, ubi proprii nihil
<pb n="0420B"/>
habeatur. Tulit abstinentiam: siquidem nihil fuerit,
quod abstineatur, alienum. Tulit temperantiam, tulit
castitatem; quae virtutes in utroque sexu maximae
sunt. Tulit verecundiam, pudorem, modestiam, si
honesta et legitima esse incipiunt, quae solent flagitiosa
et turpia judicari. Sic virtutem dum vult omnibus
dare, omnibus adimit. Nam rerum proprietas,
et vitiorum, et virtutum materiam continet: communitas
autem nihil aliud, quam vitiorum licentiam.
Nam viri, qui multas mulieres habent, nihil aliud
dici possunt, quam luxuriosi ac nepotes. Item mulieres,
quae a multis habentur, non utique adulterae,
quia certum matrimonium nullum est, sed prostitutae
ac meretrices sint necesse est.</p>
<p>Redegit ergo humanam vitam ad similitudinem,
<pb n="0420C"/>
non dicam mutorum, sed pecudum ac belluarum.
Nam volucres pene omnes faciunt matrimonia, et
<pb n="0421A"/>
paria junguntur, 
<pb n="0421A"/> et nidos suos tamquam geniales toros
concordi mente defendunt; et foetus suos, quia certi
sunt, amant; et si alienos objeceris, abigunt. At
homo sapiens contra morem hominum, contraque
naturam, stultiora sibi, quae imitaretur, elegit. Et
quoniam videbat in caeteris animalibus officia marium
foeminarumque non esse divisa, existimavit
oportere etiam mulieres militare, et consiliis publicis
interesse, et magistratus gerere, et imperia suscipere.
Itaque his arma et equos assignavit: consequens
est, ut lanam et telam viris, et infantium
gestationes. Nec vidit impossibilia esse, quae diceret;
ex eo quod adhuc in orbe terrae, neque tam stulta,
neque tam vana ulla gens extiterit; quae hoc modo
viveret.
</p>
      </div2>

<div2>
        <head> CAPUT XXIII. <hi>De erroribus quorumdam philosophorum, deque sole et luna.</hi> </head>
<p>Cum igitur in tanta vanitate ipsi philosophorum
principes deprehendantur, quid illos minores putabimus,
qui numquam sibi tam sapientes videri solent,
<pb n="0422A"/>
quam cum pecuniae contemptu gloriantur? Fortis animus.
Sed expecto quid faciant, et quo ille contemptus
evadat. Tradita sibi a parentibus patrimonia tamquam
malum fugiunt, ac deserunt. Et ne in tempestate
naufragium faciant, in tranquillo se ultro praecipitant,
non virtute, sed perverso metu fortes; sicut
illi, qui, cum timent ne ab hoste jugulentur, ipsi se
jugulant, ut mortem morte devitent. Sic isti, unde
possent gloriam liberalitatis acquirere, sine honore,
sine gratia perdunt. Laudatur Democritus, quod agros
suos reliquerit, eosque pascua publica fieri passus
sit. Probarem, si donasset. Nihil autem sapienter fit,
quod si ab omnibus fiat, inutile est ac malum. Sed
haec negligentia tolerabilis. Quid ille, qui patrimonium
in nummos redactum effudit in mare? Ego dubito
<pb n="0422B"/>
utrumne sanus, an demens fuerit. Abite, inquit,
in profundum, malae cupiditates; ego vos mergam,
ne ipse mergar a vobis. Si tantus pecuniae contemptus
est, fac illam beneficium, fac humanitatem, largire
pauperibus: potest hoc, quod perditurus es,
multis succurrere, ne fame, aut siti, aut nuditate
moriantur. Imitare insaniam saltem furoremque
<pb n="0423A"/>
Tuditani; 
<pb n="0423A"/> sparge populo diripienda. Potes et pecuniam
effugere, et tamen bene collocare; quia salvum est
quidquid pluribus profuit.</p>
<p>Zenonis autem paria peccata quis probat? Sed
omittamus id, quod est ab omnibus semper irrisum.
Illud satis est ad coarguendum furiosi hominis errorem,
quod inter vitia et morbos misericordiam ponit.
Adimit nobis affectum, quo ratio humanae vitae pene
omnis continetur. Cum enim natura hominis imbecillior
sit quam caeterorum animalium, quae vel ad
perferendam vim temporum, vel ad incursiones a
suis corporibus arcendas, naturalibus munimentis
providentia coelestis armavit: homini autem quia nihil
<pb n="0423B"/>
istorum datum est, accepit pro istis omnibus miserationis
<pb n="0424A"/>
affectum, qui plane vocatur humanitas,
qua nosmet invicem tueremur. Nam si homo ad conspectum
alterius hominis efferaretur, quod facere
videmus animantes quarum natura solivaga est, nulla
esset hominum societas, nulla urbium condendarum
vel cura, vel ratio. Sic neque vita quidem satis tuta,
cum et caeteris animalibus exposita esset imbecillitas
hominum, et ipsi inter semetipsos belluarum more
saevirent. Non minor in aliis dementia.</p>
<p>Quid enim dici potest de illo, qui nigram dixit esse
nivem? quam consequens erat, ut etiam picem albam
esse diceret! Hic est ille, qui se idcirco natum esse
dicebat, ut coelum ac solem videret, qui in terra nihil
<pb n="0424B"/>
videbat sole lucente. Xenophanes dicentibus Mathematicis 
<pb n="0424B"/> 
<pb n="0425A"/>
orbem lunae duodeviginti partibus majorem
esse, quam terram, stultissime credidit; et quod huic
levitati fuit consentaneum, dixit, intra concavum
lunae sinum esse aliam terram, et ibi aliud genus hominum
simili modo vivere, quo nos in hac terra vivimus.
Habent igitur illi lunatici homines alteram lunam,
quae illis nocturnum lumen exhibeat, sicut haec
exhibet nobis. Et fortasse noster hic orbis alterius
inferioris terrae luna sit. Fuisse Seneca inter Stoicos
ait, qui deliberaret utrumne Soli quoque suos populos
daret: inepte scilicet, qui dubitaverit. Quid enim
perderet, si dedisset? Sed, credo, calor deterrebat,
ne tantam multitudinem periculo committeret; ne si
aestu nimio periissent, ipsius culpa evenisse tanta calamitas
diceretur.</p>
</div2>

<div2>
        <head> CAPUT XXIV. <hi>De antipodibus, de coelo ac sideribus.</hi> </head>
<p>Quid illi, qui esse contrarios vestigiis nostris Antipodas
putant, num aliquid loquuntur? aut est quisquam
tam ineptus, qui credat esse homines, quorum
vestigia sint superiora, quam capita? aut ibi, quae
apud nos jacent, inversa pendere? fruges et arbores
deorsum versus crescere? pluvias, et nives, et grandinem
sursum versus cadere in terram? Et miratur
<pb n="0426A"/>
aliquis, hortos pensiles inter septem mira narrari,
cum philosophi et agros, et maria, et urbes, et montes
pensiles faciant? Hujus quoque erroris aperienda
nobis origo est. Nam semper eodem modo falluntur.
Cum enim falsum aliquid in principio sumpserint,
veri similitudine inducti, necesse est eos in ea, quae
consequuntur, incurrere. Sic incidunt in multa ridicula;
quia necesse est falsa esse, quae rebus falsis
congruunt. Cum autem primis habuerint fidem, qualia
sint ea, quae sequuntur, non circumspiciunt, sed
defendunt omni modo; cum debeant prima illa,
utrumne vera sint, an falsa, ex consequentibus judicare.</p>
<p>Quae igitur illos ad Antipodas ratio perduxit? Videbant
siderum cursus in occasum meantium; solem
<pb n="0426B"/>
atque lunam in eamdem partem semper occidere, atque
oriri semper ab eadem. Cum autem non perspicerent,
quae machinatio cursus eorum temperaret, nec quomodo
ab occasu ad orientem remearent, coelum autem
ipsum in omnes partes putarent esse devexum,
quod sic videri, propter immensam latitudinem necesse
est: existimaverunt, rotundum esse mundum
sicut pilam, et ex motu siderum opinati sunt coelum
volvi, sic astra solemque, cum occiderint, volubilitate
ipsa mundi ad ortum referri. Itaque et aereos orbes
<pb n="0427A"/>
fabricati sunt, quasi ad figuram mundi, eosque
caelarunt portentosis quibusdam simulacris, quae astra
esse dicerent. Hanc igitur coeli rotunditatem 
<pb n="0427A"/> illud sequebatur,
ut terra in medio sinu ejus esset inclusa.
Quod si ita esset, etiam ipsam terram globo similem;
neque enim fieri posset, ut non esset rotundum, quod
rotundo conclusum teneretur. Si autem rotunda etiam
terra esset, necesse esse, ut in omnes coeli partes
eamdem faciem gerat, id est montes erigat, campos
tendat, maria consternat. Quod si esset, etiam sequebatur
illud extremum, ut nulla sit pars terrae,
quae non ab hominibus caeterisque animalibus incolatur.
Sic pendulos istos Antipodas coeli rotunditas
adinvenit.</p>
<p>Quod si quaeras ab iis, qui haec portenta defendunt,
<pb n="0427B"/>
quomodo non cadunt omnia in inferiorem illam
coeli partem; respondent, hanc rerum esse naturam,
ut pondera in medium ferantur, et ad medium connexa
sint omnia, sicut radios videmus in rota; quae
autem levia sunt, ut nebula, fumus, ignis, a medio
deferantur, ut coelum petant. Quid dicam de iis
nescio, qui, cum semel aberraverint, constanter in
stultitia perseverant, et vanis vana defendunt; nisi
quod eos interdum puto, aut joci causa philosophari,
<pb n="0428A"/>
aut prudentes et scios mendacia defendenda suscipere,
quasi ut ingenia sua in malis rebus exerceant,
vel ostendant. At ego multis argumentis probare
possem, nullo modo fieri posse, ut coelum terra sit
inferius, nisi et liber jam concludendus esset, et
adhuc aliqua restarent, quae magis sunt praesenti
operi necessaria. Et quoniam singulorum errores
percurrere non est unius libri opus, satis sit pauca
enumerasse, ex quibus possit qualia sint caetera intelligi.</p>
</div2>

<div2>
        <head>CAPUT XXV. <hi>De addiscenda philosophia; et quanta ad ejus studium sint necessaria.</hi> </head>
<p>Nunc pauca nobis de philosophia in commune
<pb n="0428B"/>
dicenda sunt, ut confirmata causa peroremus. Summus
ille noster Platonis imitator existimavit philosophiam
non esse vulgarem, quod eam non nisi
docti homines assequi possint. « Est, inquit Cicero <note>(lib. II Tusc., nº 1)</note>,
philosophia paucis contenta judicibus,
multitudinem consulto ipsa fugiens. »  Non
est ergo sapientia, si ab hominum coetu abhorret:
quoniam si sapientia homini data est, sine ullo
discrimine omnibus data est, ut nemo sit prorsus,
<pb n="0429A"/>
qui eam capere non possit. At illi virtutem humano
generi datam sic amplexantur, ut soli omnium publico
bono frui velle videantur, tam invidi, quam
si velint deligare oculos 
<pb n="0429A"/> aut effodere caeteris, ne
solem videant. Nam quid est aliud hominibus negare
sapientiam, quam mentibus eorum verum ac
divinum lumen auferre? Quod si natura hominis
sapientiae capax est, oportuit et opifices, et rusticos,
et mulieres, et omnes denique, qui humanam formam
gerunt, doceri, ut sapiant; populumque ex
omni lingua, et conditione, et sexu, et aetate conflari.
Maximum itaque argumentum est, philosophiam
neque ad sapientiam tendere, neque ipsam esse sapientiam,
quod mysterium ejus barba tantum celebratur
et pallio. Senserunt hoc adeo Stoici, qui
et servis, et mulieribus philosophandum esse dixerunt;
<pb n="0429B"/>
Epicurus quoque, qui rudes omnium litterarum
ad philosophiam invitat; item Plato, qui
civitatem de sapientibus voluit componere.</p>
<p>Conati quidem illi sunt facere, quod veritas exigebat:
sed non potuit ultra verba procedi. Primum,
quia multis artibus opus est, ut ad philosophiam
possit accedi. Discendae istae communes litterae propter
usum legendi, quia in tanta rerum varietate,
nec disci audiendo possunt omnia, nec memoria
<pb n="0429C"/>
contineri. Grammaticis quoque non parum operae
<pb n="0430A"/>
dandum est, ut rectam loquendi rationem scias. Id
multos annos auferat necesse est. Nec oratoria quidem
ignoranda est; ut ea, quae didiceris, proferre
atque eloqui possis. Geometria quoque, ac musica,
et astrologia necessaria est, quod hae artes cum
philosophia habent aliquam societatem: quae universa
perdiscere neque foeminae possunt, quibus intra
puberes annos officia mox usibus domesticis profutura
discenda sunt neque servi, quibus per eos
annos vel maxime serviendum est, quibus possunt
discere; neque pauperes, aut opifices, aut rustici,
quibus in diem victus labore est quaerendus. Ob eam
causam Tullius ait abhorrere a multitudine philosophiam. At enim rudes Epicurus accipiet. Quomodo
ergo illa, quae de principiis rerum dicuntur, intelligunt,
quae perplexa et involuta vix etiam politi homines
<pb n="0430B"/>
assequuntur?</p>
<p>In rebus igitur obscuritate implicitis, et ingeniorum
varietate confusis, et eloquentium virorum exquisito
sermone fucatis, quis imperito ac rudi locus
est? Denique nullas unquam mulieres philosophari
docuerunt, praeter unam ex omni memoria Themisten;
neque servos, praeter unum Phaedonem, quem
male servientem redemisse ac docuisse Cebetem
tradunt. Enumerant etiam Platonem, ac Diogenem;
<pb n="0430C"/>
qui tamen servi non fuerunt: sed his servitus evenerat;
<pb n="0431A"/>
sunt enim capti. Platonem quidem redemisse
Anniceris quidam 
<pb n="0431A"/> traditur sestertiis octo. Itaque insectatus
est conviciis hunc ipsum redemptorem Seneca,
quod parvo Platonem aestimaverit. Furiosus,
ut mihi videtur, qui homini fuerit iratus, quod non
multam pecuniam perdidit: scilicet aurum appendere
debuit, tamquam pro mortuo Hectore, aut
tantum ingerere nummorum, quantum venditor non
poposcit. Ex Barbaris vero nullum, praeter unum
Anacharsim Scytham, qui philosophiam ne somniasset
quidem, nisi et linguam, et litteras ante
didicisset.</p>
</div2>

<div2>
        <head>CAPUT XXVI. <hi>Sapientiam sola doctrina coelestis largitur; et quam sit efficax lex Dei.</hi> </head>
<p>
          <pb n="0431B"/>Quod ergo illi poscente natura faciendum esse
senserunt, sed tamen neque ipsi facere potuerunt,
neque a philosophis fieri posse viderunt, sola haec
efficit doctrina coelestis; quia sola sapientia est. Illi
scilicet persuadere cuiquam poterunt, qui nihil persuadent
etiam sibi? aut cujusquam cupiditates oppriment,
<pb n="0432A"/>
iram temperabunt, libidinem coercebunt,
cum ipsi et cedant vitiis, et fateantur, plus valere
naturam? Dei autem praecepta, quia et simplicia, et
vera sunt, quantum valeant in animis hominum,
quotidiana experimenta demonstrant. Da mihi virum,
qui sit iracundus, maledicus, effraenatus: paucissimis
Dei verbis:
<l>Tam placidum, quam ovem, reddam.</l> 
Da cupidum, avarum, tenacem: jam tibi eum liberalem
dabo, et pecuniam suam plenis manibus largientem.
Da timidum doloris ac mortis: jam cruces,
et ignes, et taurum contemnet. Da libidinosum, adulterum,
ganeonem: jam sobrium, castum, continentem
videbis. Da crudelem et sanguinis appetentem:
jam in veram clementiam furor ille mutabitur. Da
injustum, insipientem, peccatorem: continuo et
<pb n="0432B"/>
aequus, et prudens, et innocens erit. Uno enim lavacro
malitia omnis abolebitur. Tanta divinae sapientiae
vis est, ut in hominis pectus infusa, matrem delictorum
stultitiam uno semel impetu expellat: ad quod
efficiendum, non mercede, non libris, non lucubrationibus
opus est. Gratis ista fiunt, facile, cito;
<pb n="0433A"/>
modo pateant aures, et pectus sapientiam sitiat. 
<pb n="0433A"/> 
Nemo vereatur: nos aquam non vendimus, nec solem
mercede praestamus. Dei fons uberrimus atque plenissimus
patet cunctis: et hoc coeleste lumen universis
oritur <note>(Vid. Joan. cap. I et VI)</note>, quicumque
oculos habent. Num quis haec philosophorum aut
unquam praestitit, aut praestare, si velit, potest? Qui
cum aetates suas in studio philosophiae conterant,
neque alium quemquam, neque seipsos (si natura
paululum obstitit) possunt facere meliores. Itaque
sapientia eorum, ut plurimum efficiat, non excidit
vitia, sed abscondit. Pauca vero Dei praecepta sic
totum hominem immutant, et exposito vetere novum
reddunt, ut non cognoscas eumdem esse.</p>
</div2>

<div2>
        <head>CAPUT XXVII. <hi>Quam parum philosophorum praecepta conferant ad veram sapientiam, quam in sola religione invenies.</hi> </head>
<p>Quid ergo? nihilne illi simile praecipiunt? Imo
permulta; et ad verum frequenter accedunt. Sed
nihil ponderis habent illa praecepta, quia sunt humana,
et auctoritate majori, id est divina illa, carent.
Nemo igitur credit; quia tam se hominem putat esse,
qui audit, quam est ille, qui praecipit. Praeterea
<pb n="0434A"/>
nihil apud eos certi est, nihil quod a scientia veniat.
Sed cum omnia conjecturis agantur, multa etiam
diversa et varia proferantur, stultissimi est hominis,
praeceptis eorum velle parere, quae utrum vera sint,
an falsa, dubitatur; et ideo nemo paret, quia nemo
vult ad incertum laborare. Virtutem esse Stoici
aiunt, quae sola efficiat vitam beatam. Nihil potest
verius dici. Sed quid, si cruciabitur aut dolore afficietur?
Poteritne quisquam inter carnifices beatus
esse? Imo vero illatus corpori dolor materia virtutis
est: itaque ne in tormentis quidem miser est. Epicurus
multo fortius. Sapiens, inquit, semper beatus
est; et vel inclusus in Phalaridis tauro hanc vocem
emittet:  « Suave est, et nihil curo. »  Quis eum non
irriserit? Maxime, quod homo voluptarius personam
<pb n="0434B"/>
sibi viri fortis imposuit, et quidem supra modum,
non enim fieri potest, ut quisquam cruciatus corporis
pro voluptatibus ducat, cum satis sit, ad officium
virtutis implendum, perferre ac sustinere. Quid
dicitis Stoici? Quid tu Epicure? Beatus est sapiens,
etiam cum torquetur. Si propter gloriam patientiae;
non fruetur; in tormentis enim fortasse morietur. Si
propter memoriam; aut non sentiet, si occidunt
animae, aut si sentiet, nihil ex ea consequetur.</p>
<p>
          <pb n="0435A"/>Quis ergo alius fructus est in virtute? quae beatitudo
vitae? ut aequo animo moriatur? Bonum mihi affertis
unius horae, aut fortasse momenti, propter quod non
expediat in tota vita miseriis et laboribus confici.
Quantum autem temporis mors occupat? quae cum
veniat 
<pb n="0435A"/> utrum aequo an iniquo animo eam subieris,
jam nihil refert. Ita fit, ut nihil aliud ex virtute
captetur, nisi gloria. Sed haec aut supervacua et brevis
est, aut pravis hominum judiciis non sequetur.
Nullus igitur ex virtute fructus est, ubi virtus mortalis
est et caduca. Ita qui haec locuti sunt, umbram
quamdam virtutis videbant, ipsam virtutem non videbant.
Defixi enim fuerunt in terram, nec vultus suos
in altum erigebant, ut eam possent intueri,
<l>Quae sese a coeli regionibus ostentabat.</l> 

<pb n="0435B"/>
Haec causa est, cur praeceptis eorum nullus obtemperet:
quoniam aut ad vitia erudiunt, si voluptatem
defendunt; aut si virtutem asserunt, neque peccato
poenam minantur, nisi solius turpitudinis, neque virtuti
ullum praemium pollicentur, nisi solius honestatis
et laudis, cum dicant, non propter seipsam expetendam
esse virtutem.</p>
<p>Beatus est igitur sapiens in tormentis: sed cum
torquetur pro fide, pro justitia, pro Deo, illa patientia
doloris beatissimum faciet. Est enim Deus, qui
solus potest honorare virtutem; cujus merces immortalitas
sola est: quam qui non appetunt, nec religionem
tenent, cui aeterna subjacet vita, profecto
neque virtutis vim sciunt, cujus praemium ignorant;
<pb n="0435C"/>
neque in coelum spectant, quod ipsi se facere putant,
<pb n="0436A"/>
cum res non vestigabiles quaerunt, quia ratio
in coelum spectandi nulla alia est, nisi aut religionem
suscipere, aut animam suam immortalem esse
credere. Quisquis enim aut Deum colendum esse intelligit,
aut immortalitatis spem sibi propositam habet,
mens ejus in coelo est; et licet id non aspiciat
oculis, animae tamen lumine aspicit. Qui autem religionem
non suscipiunt, terreni sunt; qui religio de
coelo est, et qui animam putant cum corpore interire,
aeque in terram spectant, quia ultra corpus quod
est terra, nihil amplius vident, quod sit immortale.
Nihil igitur prodest hominem ita esse fictum, ut recto
corpore spectet in coelum; nisi erecta mente Deum
cernat, et cogitatio ejus in spe vitae perpetuae tota
versetur.</p>
</div2>

<div2>
        <head> CAPUT XXVIII. <hi>De vera religione, deque natura; fortuna num sit dea; et de philosophia.</hi> </head>
<p>Quapropter nihil aliud est in vita, quo ratio, quo conditio
nostra nitatur, nisi Dei, qui nos genuit, agnitio et
religiosus ac pius cultus: unde quoniam philosophi
aberraverunt, sapientes utique non fuerunt. Quaesierunt
illi quidem sapientiam: sed quia non rite quaerebant,
prolapsi sunt longius; et in tantos errores
inciderunt, ut etiam communem sapientiam non tenerent.
Non enim tantum religionem asserere noluerunt:
verum etiam sustulerunt; dum specie falsae
virtutis inducti, conantur animos omni metu liberare:
<pb n="0436C"/>
quae religionis eversio naturae nomen invenit. Illi
<pb n="0437A"/>
enim, cum aut ignorarent, a quo esset effectus mundus,
aut persuadere vellent, nihil esse divina mente
perfectum, naturam esse dixerunt rerum omnium
matrem, quasi dicerent, omnia sua sponte esse nata:
quo verbo plane imprudentiam suam confitentur.
Natura enim, remota providentia et potestate divina,
prorsus nihil est. Quod si Deum naturam vocent, 
<pb n="0437A"/> 
quae perversitas est, naturam potius quam Deum
nominare? Si autem natura ratio est, vel necessitas,
vel conditio nascendi, non est per seipsam sensibilis:
sed necesse est mentem esse divinam, quae sua providentia
nascendi principium rebus omnibus praebeat.
Aut si natura est coelum atque terra, et omne, quod
natum est, non est Deus natura, sed Dei opus.</p>
<p>Non dissimili errore credunt esse fortunam, quasi
<pb n="0437B"/>
deam quamdam res humanas variis casibus illudentem;
quia nesciunt, unde sibi bona, et mala eveniant.
Cum hac se compositos ad praeliandum putant; nec
ullam tamen rationem reddunt, a quo et quam ob
causam: sed tantum cum fortuna se digladiari momentis
omnibus gloriantur. Jam quicumque aliquos
consolati sunt ob interitum amissionemque charorum,
fortunae nomen acerrimis accusationibus prosciderunt;
<pb n="0438A"/>
nec omnino ulla eorum disputatio de virtute
est, in qua non fortuna vexetur.  M. Tullius in sua
Consolatione pugnasse se semper contra fortunam
loquitur, eamque a se esse superatam, cum fortiter
inimicorum impetus retudisset; ne tum quidem se
ab ea fractum, cum domo pulsus patria caruit: tum
autem, cum amiserit charissimam filiam, victum se
a fortuna turpiter confitetur. Cedo, inquit, et manum
tollo. Quid hoc homine miserius, qui sic jaceat?
Insipienter, inquit: sed qui profitetur se esse sapientem.
Quid ergo sibi vult assumptio nominis? Quid
contemptus ille rerum, qui magnificis verbis praetenditur?
Quid dispar caeteris habitus? Aut cur omnino
praecepta sapientiae datis, si nemo, qui sapiat, adhuc
inventus est? Et quisquam nobis invidiam facit, quia
<pb n="0438B"/>
philosophos negamus esse sapientes? cum ipsi nec
scire se quidquam, nec sapere fateantur. Nam si
quando ita defecerint, ut ne affingere quidem quidquam
possint, quod faciunt in rebus caeteris: tum
vero ignorantiae admonentur, et quasi furibundi exiliunt,
et exclamant se caecos esse et excordes. Anaxagoras
pronuntiat circumfusa esse tenebris omnia.
Empedocles angustas esse sensuum semitas queritur,
<pb n="0439A"/>
tamquam illi ad cogitandum rheda et quadrigis opus
esset. Democritus quasi in puteo <note>(Vid. Cic. Acad.
cap. 12)</note> quodam sic alto, ut fundus sit nullus, veritatem
jacere demersam; nimirum stulte, ut caetera.
Non enim tamquam in puteo demersa veritas est, 
<pb n="0439A"/> quo
vel descendere, vel etiam cadere illi licebat, sed tamquam
in summo montis excelsi vertice, vel potius in
coelo, quod est verissimum. Quid enim est, cur eam
potius in imum depressam diceret, quam in summum
levatam? nisi forte mentem quoque in pedibus, aut
in imis calcibus constituere malebat potius, quam in
pectore, aut in capite.</p>
<p>Adeo remotissimi fuerunt ab ipsa veritate, ut
eos ne status quidem sui corporis admoneret, veritatem
in summo illis esse quaerendam. Ex hac desperatione
<pb n="0439B"/>
confessio illa Socratis nata est, qua se nihil
scire dixit, nisi hoc unum, quod nihil sciat. Hinc
Academiae disciplina manavit; si tamen disciplina
dici potest, in qua ignoratio et discitur et docetur.
Sed ne illi quidem, qui scientiam sibi assumpserunt,
id ipsum, quod se scire putabant, constanter defendere
potuerunt. Qui, quoniam ratio illis non quadrabat,
per ignorantiam rerum divinarum tam varii,
tam incerti fuerunt, sibique saepe contraria disserentes,
ut quid sentirent, quid vellent, statuere ac
dijudicare non possis. Quid igitur pugnes adversus
<pb n="0440A"/>
eos homines, qui suo sibi gladio pereunt? Quid labores,
ut eos destruas, quos sua ipsos destruit atque
afficit oratio? Aristoteles, inquit Cicero <note>(III Tusc.)</note>,
veteres philosophos accusans, ait eos aut stultissimos,
aut gloriosissimos fuisse, qui existimassent
philosophiam suis ingeniis perfectam: sed se videre,
quod paucis annis magna accessio facta esset,
brevi tempore philosophiam plane absolutam fore.
Quod igitur fuit illud tempus? quo more? quando est
aut a quibus absoluta? Nam quod ait stultissimos
fuisse, qui putassent ingeniis suis perfectam esse sapientiam,
verum est: sed ne ipse quidem satis prudenter,
qui aut a veteribus coeptam, aut a novis
auctam, aut mox a posterioribus perfectum iri putavit.
Nunquam enim potest investigari, quod non per
<pb n="0440B"/>
viam suam quaeritur.</p>
</div2>

<div2>
        <head>CAPUT XXIX. <hi>De fortuna iterum et virtute.</hi> </head>
<p>Sed repetamus id quod omisimus. Fortuna ergo
per se nihil est; nec sic habendum est, tamquam sit in
aliquo sensu. Siquidem fortuna est accidentium rerum
subitus atque inopinatus eventus. Verum philosophi,
ne aliquando non errent, in re stulta volunt
esse sapientes; qui fortunae sexum mutant, eamque
non deam, sicut vulgus, sed deum esse dicunt.
<pb n="0441A"/>
Eumdem tamen interdum naturam, 
<pb n="0441A"/> interdum fortunam
vocant;  « quod multa, inquit idem Cicero, efficiat
inopinata nobis, propter obscuritatem ignorationemque
causarum. »  Cum igitur causas ignorent,
propter quas fiat aliquid, et ipsum qui faciat ignorent,
necesse est. Idem in opere valde serio, in quo praecepta
vitae deprompta ex philosophia filio dabat:  « Magnam,
inquit, esse fortunae vim in utramque partem,
quis nesciat? Nam et, cum prospero flatu ejus utimur,
ad exitus pervenimus optatos; et, cum reflaverit,
affligimur. »  Primum, qui negat sciri posse quidquam,
sic hoc dixit, tamquam et ipse, et omnes
sciant. Deinde, qui, etiam quae clara sunt, dubia conatur
efficere, hoc putavit esse clarum, quod illi esse
debuit vel maxime dubium; nam sapienti omnino
<pb n="0441B"/>
falsum est. Quis, inquit, nescit? Ego vero nescio.
Doceat me, si potest, quae sit illa vis, qui flatus iste,
et qui reflatus.</p>
<p>Turpe igitur est, hominem ingeniosum dicere id,
quod, si neges, probare non possit. Postremo, quod
is, qui dicit assensus esse retinendos, quod stulti sit
hominis, rebus incognitis temere assentiri, is plane
<pb n="0442A"/>
vulgi et imperitorum opinionibus credidit, qui fortunam
putant esse, quae hominibus tribuat bona et mala.
Nam simulacrum ejus cum copia et gubernaculo fingunt,
tamquam haec et opes tribuat, et humanarum
rerum regimen obtineat. Cui opinioni et Virgilius assentit,
qui fortunam omnipotentem vocat; et historicus,
qui ait: Sed profecto fortuna in omni re dominatur.
Quid ergo caeteris diis loci superest? Cur non aut
ipsa regnare dicitur, si plus potest; aut sola colitur,
si omnia? Vel, si tantum mala immittit, aliquid causae
proferant, cur, si dea sit, hominibus invideat,
eosque perditos cupiat, cum ab his religiose colatur:
cur aequior sit malis, iniquior autem bonis: cur insidietur,
affligat, decipiat et exterminet: quis illam generi
hominum vexatricem perpetuam constituerit:
<pb n="0442B"/>
cur denique tam malam sortita sit potestatem, ut res
cunctas ex libidine magis, quam ex vero celebret,
obscuretque? Haec, inquam, philosophos inquirere
oportuit potius, quam temere innocentem accusare
fortunam: quae etiamsi sit aliqua, nihil tamen afferri
ab his potest, cur hominibus tam inimica sit, quam putatur.
Itaque illae omnes orationes, quibus iniquitatem
<pb n="0443A"/>
fortunae lacerant, se suasque virtutes 
<pb n="0443A"/> contra fortunam
superbissime jactant, nihil aliud sunt, quam deliramenta
inconsideratae levitatis.</p>
<p>Quare non invideant nobis quibus aperuit veritatem
Deus: qui sicut scimus, nihil esse fortunam; ita
scimus esse pravum ac subdolum spiritum, qui sit
inimicus bonis, hostisque justitiae; qui contraria faciat,
quam Deus, cujus invidiae causam in secundo
libro <note>(Cap. 13)</note> explicavimus. Hic ergo insidiatur universis;
sed eos, qui nesciunt Deum, errore impedit,
stultitia obruit, tenebris circumfundit, ne quis possit
ad divini nominis pervenire notitiam, in quo uno et
sapientia continetur, et vita perpetua. Eos autem,
qui Deum sciunt, dolis et astu aggreditur, ut cupiditate
ac libidine irretiat, ac peccatis blandientibus depravatos
<pb n="0443B"/>
impellat ad mortem; vel, si dolo nihil profecerit,
vi et violentia dejicere conatur. Idcirco enim
in primordiis transgressionis non statim ad poenam
detrusus a Deo est, ut hominem malitia sua exerceat
ad virtutem: quae nisi agitetur, ni assidua vexatione
roboretur, non potest esse perfecta; siquidem virtus
est perferendorum malorum fortis ac invicta patientia.
Ex quo fit, ut virtus nulla sit, si adversarius desit.
Hujus itaque perversae potestatis cum vim sentirent
virtuti repugnantem, nomenque ignorarent, fortunae
vocabulum sibi inane finxerunt. Quod quam
longe a sapientia sit remotum, declarat Juvenalis his
versibus:
<l>Nullum numen abest, si sit prudentia: sed nos</l>
<l>Te facimus, Fortuna, deam, coeloque locamus.</l> 
Stultitia igitur, et error, et caecitas, et, ut Cicero ait,
<pb n="0444A"/>
ignoratio rerum atque causarum, Naturae ac Fortunae
nomina induxit. Sed ut adversarium suum nesciunt:
sic nec virtutem quidem sciunt, cujus scientia ab
adversarii notione descendit. Quae si conjuncta est cum
sapientia, vel, ut ipsi dicunt, eadem ipsa sapientia est,
ignorent necesse est in quibus rebus sita sit. Nemo
enim potest veris armis instrui, si hostem contra
quem fuerit armandus, ignorat; nec adversarium
vincere, qui in dimicando non hostem verum, sed
umbram petit. Prosternetur enim, qui alio intentus,
venientem vitalibus suis ictum nec praeviderit ante,
nec caverit.</p>
</div2>

<div2>
        <head>CAPUT XXX. <hi>Epilogus ante dictorum; et qua ratione sit transeundum a vanitate philosophorum ad sapientiam veram et veri Dei cognitionem, in quo solo virtus est et beatitudo.</hi> </head>
<p>Docui, quantum mea mediocritas tulit, longe devium
philosophos iter a veritate tenuisse. Sentio tamen,
quam multa praeterierim, quia non erat mihi
propria contra philosophos disputatio. Sed huc necessario
divertendum fuit, ut ostenderem, tot et tanta
ingenia in rebus falsis esse consumpta; ne quis forte
a pravis religionibus exclusus, ad eos se conferre
vellet, tamquam certi aliquid reperturus. Una igitur
spes homini, una salus in hac doctrina, quam defendimus,
posita est. Omnis sapientia hominis in hoc
uno est, ut Deum cognoscat et colat: hoc nostrum
dogma, haec sententia est. Quanta itaque voce possum,
testificor, proclamo, denuntio. Hic, hic est illud,
<pb n="0445A"/>
quod philosophi omnes in tota sua vita quaesierunt,
nec unquam tamen investigare, comprehendere,
tenere valuerunt, qui religionem aut pravam retinuerunt, 
<pb n="0445A"/> 
aut totam penitus sustulerunt. Facessant igitur
illi omnes, qui humanam vitam non instruunt, sed
turbant. Quid enim docent? aut quem instruunt qui
se ipsos nondum instruxerunt? Quem sanare aegroti,
quem regere caeci possunt? Huc ergo nos omnes, quibus
est cura sapientiae, conferamus. An expectabimus
donec Socrates aliquid sciat? aut Anaxagoras in tenebris
lumen inveniat? aut Democritus veritatem de
puteo extrahat? aut Empedocles dilatet animi sui semitas?
aut Arcesilas et Carneades videant, sentiant,
percipiant?</p>
<p>Ecce vox de coelo veritatem docens, et nobis sole
ipso clarius lumen ostendens. Quid nobis iniqui sumus?
<pb n="0445B"/>
et sapientiam suscipere cunctamur, quam docti
homines, contritis in quaerendo aetatibus suis, nunquam
<pb n="0446A"/>
reperire potuerunt? Qui vult sapiens ac beatus
esse, audiat Dei vocem, discat justitiam, sacramentum
nativitatis suae norit; humana contemnat, divina
suscipiat, ut summum illud bonum, ad quod natus
est, possit adipisci. Dissolutis religionibus universis,
et omnibus, quaecumque in earum defensionem dici
vel solebant, vel poterant, refutatis, deinde convictis
philosophiae disciplinis, ad veram nobis religionem
sapientiamque veniendum est, quoniam est, ut docebo,
utrumque conjunctum; ut eam vel argumentis,
vel exemplis, vel idoneis testibus asseramus, et stultitiam,
quam nobis isti deorum cultores objectare non
desinunt, ut nullam penes nos, sic totam penes ipsos
esse doceamus. Et quamquam prioribus libris, cum
falsas arguerem religiones, et hoc, cum falsam sapientiam
tollerem, ubi veritas sit, ostenderim; planius
<pb n="0446B"/>
tamen, quae religio, et quae sapientia vera sit,
liber proximus indicabit.

</p>
      </div2>
</body>
  </text>
</TEI>