<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
        schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
         <titleStmt>
              <title>Divinarum institutionum liber VI</title>
              <author ref="http://viaf.org/viaf/100198064">Lactantius<date>250-325</date>
        </author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
              <edition>early modern edition, no apparatus</edition>
              <editor>Jacques-Paul Migne</editor>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
                 <publisher>J. P. Migne</publisher>
                 <pubPlace>Parisiis</pubPlace>
                 <date>1844</date>
              </publicationStmt>
          <seriesStmt>
           <title>Patrologia Latina, vol. 6</title>
           <idno>Lactan.DiInLiV2</idno>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
  			<note/>
 		  </notesStmt>
  		<sourceDesc>
    		<p>Patrologia Latina</p>
  		</sourceDesc>
 	</fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
        <p>this file was encoded in TEI xml for the University of Zurich's <emph>Corpus Corporum</emph> project (www.mlat.uzh.ch) by Ph. Roelli in 2019</p>
      </projectDesc>
          <editorialDecl>
             <normalization>
          <p>Classical Latin orthography</p>
        </normalization>
          </editorialDecl>
      </encodingDesc>
 	  <profileDesc>
		<creation>
 		<date/>
  		</creation>
  	  <langUsage>
  		<language ident="lat">latin</language>
  	  </langUsage>
  	  <textClass>
  		<keywords>
 		 <list>
 		  <item/>
		  <item/>
	  	 </list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="genre">
  		 <list>
   			<item/>
  		</list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="period">
 		 <list>
   			<item/>
  		 </list>
  		</keywords>
 	   </textClass>
 	</profileDesc>
 </teiHeader>
<text>
 <body>	


<div2>
        <head> CAPUT PRIMUM. <hi>De Dei veri cultu et innocentia, atque de cultu falsorum deorum.</hi> </head>
<p>Quod erat officium suscepti muneris, divino Spiritu
instruente, ac suffragante ipsa veritate, complevimus:
cujus asserendae atque illustrandae causam
<pb n="0634D"/>
mihi et conscientia, et fides, et ipse Dominus noster
imposuit; 
<pb n="0634D"/> sine quo nec sciri quidquam potest, nec
explicari. Venio nunc ad id quod est summum operis
hujus et maximum, ut doceam quo ritu, quove sacrificio
Deum coli oporteat. Id enim est hominis
officium, in eoque solo summa rerum, et omnis
beatae vitae ratio consistit: quandoquidem propterea
<pb n="0635A"/>
ficti 
<pb n="0635A"/> et inspirati ab eo sumus, non ut coelum videremus
et solem (quod Anaxagoras putavit), sed ut artificem
solis et coeli Deum pura et integra mente coleremus.
Quamvis autem praecedentibus libris, pro ingenii mediocritate
defenderim veritatem; tamen ex ritu quoque
ipso elucere vel maxime potest. Nihil enim sancta
et singularis illa majestas aliud ab homine desiderat,
quam solam innocentiam: quam si quis obtulerit Deo,
satis pie, satis religiose litavit. Homines autem, neglecta
justitia, cum sint omnibus flagitiis ac sceleribus inquinati,
religiosos se putant, si templa et aras hostiarum
sanguine cruentaverint, si focos odorati ac veteris
vini profusione madefecerint. Quin etiam sacras dapes
apparant, et exquisitas epulas, quasi aliquid inde libaturis
offerunt. Quidquid aspectu rarum, quidquid
<pb n="0635B"/>
opere aut odore pretiosum est, id gratum
esse diis suis, non ex aliqua divinitatis ratione,
quam nesciunt, sed ex suis cupiditatibus judicant;
<pb n="0636A"/>
nec intelligunt terrenis opibus Deum non indigere.</p>
<p>Nihil enim sapiunt, nisi terram; bonaque et mala
solius corporis sensu et voluptate perpendunt. Hujus
arbitrio, ut religionem ponderant, sic totius vitae suae
acta disponunt. Et quoniam se semel a coeli contemplatione
averterunt, sensumque illum coelestem corpori
mancipaverunt, libidinibus fraena permittunt;
tanquam secum ablaturi voluptatem, quam momentis
omnibus capere festinant, cum animus ministerio
corporis, non corpus ministerio animi uti debeat.
Iidem maximum bonum judicant opes. Quas si bonis
artibus assequi non possunt, malis assequuntur; fraudant,
rapiunt, spoliant, insidiantur, abjurant. Nihil
denique moderati aut pensi habent, dummodo auro
coruscent, argento, gemmis, vestibus fulgeant, avidissimo
<pb n="0636B"/>
ventrio pes ingerant, stipati familiarum gregibus
per dimotum populum semper incedant. Sic
<pb n="0637A"/>
addicti et servientes 
<pb n="0637A"/> voluptatibus, vim vigoremque
mentis extinguunt; et cum vivere se maxime putant,
ad mortem concitatissime properant. Nam, sicut in
secundo libro docuimus, coeli ratio in animo, terrae
autem in corpore est. Qui bona negligunt animi, et
corporis appetunt, in tenebris ac morte versantur,
quae sunt terrae atque corporis; quia vita et lumen a
coelo est: cujus quoniam expertes sunt, corpori serviendo,
longe absunt ab intellectu rerum divinarum.
Eadem miseros ubique caecitas premit: sicut enim
qui sit verus Deus, ita qui sit verus cultus, ignorant.
</p>
      </div2>

<div2>
        <head>CAPUT II. <hi>De falsorum deorum et veri Dei cultu.</hi> </head>
<p>Mactant igitur opimas ac pingues hostias Deo,
<pb n="0637B"/>
quasi esurienti; profundunt vina, tanquam sitienti;
accendunt lumina, velut in tenebris agenti. Quod si
suspicari, aut percipere animo possent quae sint
<pb n="0638A"/>
bona illa coelestia, quorum magnitudinem, terreno
adhuc corpore obvoluti, sensu capere non possumus,
jam se cum his officiis inanibus stultissimos esse cognoscant.
Vel si coeleste lumen, quod dicimus solem,
contemplari velint, jam sentient quam non indigeat
lucernis eorum Deus, qui ipse in usum hominis tam
claram, tam candidam lucem dedit. Et tamen cum
in tam parvo circulo, qui propter longinquitatem non
amplius quam humani capitis videtur habere mensuram,
tantum sit fulgoris, ut eum mortalium luminum
acies non queat contueri; et si paulisper intenderis,
hebetatos oculos caligo ac tenebrae consequantur:
quid tandem luminis, quid claritatis apud ipsum
Deum, penes quem nulla nox est, esse arbitremur?
<pb n="0638B"/>
qui hanc ipsam lucem sic moderatus est,
ut neque nimio fulgore, neque calore vehementi noceret
animantibus; tantumque istarum rerum dedit
<pb n="0639A"/>
ei, quantum aut mortalia corpora pati possent, 
<pb n="0639A"/> aut
frugum maturitas postularet. Num igitur mentis suae
compos putandus est, qui auctori et datori luminis
candelarum ac cerarum lumen offert pro munere?
Aliud vero ille a nobis exigit lumen, et quidem non
fumidum, sed (ut ait poeta) liquidum atque clarum,
mentis scilicet, propter quod a poetis <foreign xml:lang="greek">φῶτες</foreign> nuncupamur,
quod exhibere non potest, nisi qui Deum
agnoverit. Illorum autem dii, quia terreni sunt,
egent luminibus, ne in tenebris sint: quorum cultores,
quia coeleste nihil sapiunt, etiam religiones,
quibus deserviunt, ad terram revocant. In ea enim
lumine opus est quia ratio ejus, et natura tenebrosa
est. Itaque diis non coelestem sensum, sed humanum
potius attribuunt. Ideoque illis necessaria et grata
credunt esse, quae nobis; quibus aut esurientibus
<pb n="0639B"/>
opus est cibo, aut sitientibus, potu, aut veste algentibus,
aut cum sol decesserit, lumine, ut videre
possimus.</p>
<p>Nullis igitur ex rebus tam probari et intelligi potest,
deos istos, cum aliquando vixerint, mortuos
esse, quam ex ipso ritu qui est totus e terra. Quid
enim coelestis in se boni potest habere pecudum
sanguis effusus quo aras inquinant? nisi forte deos
existimant eo vesci, quod homines aspernantur attingere.
Et quisquis illis hanc saginam praestiterit,
quamvis ille grassator, adulter, veneficus, parricida
sit, beatus ac felix erit. Hunc diligunt, hunc tuentur;
huic omnia, quae optaverit, praestant. Merito ergo
<pb n="0639C"/>
Persius hujusmodi superstitiones suo more deridet:
<l rend="indent">
<pb n="0640A"/>Qua tu (inquit) mercede deorum</l>
<l>Emeris auriculas; pulmone et lactibus unctis?</l> 
Sentiebat videlicet non carne opus esse ad placandam
coelestem majestatem, sed mente sancta, et
justo animo, et pectore (ut ipse ait) quod naturali
sit honestate generosum. Haec est religio coelestis,
non quae constat ex rebus corruptis, sed quae virtutibus
animi, qui oritur e coelo. Hic verus est cultus,
in quo mens colentis seipsam Deo immaculatam
victimam sistit. Id autem ipsum quomodo consequendum,
quomodo praestandum sit, docebit hujus libri
disputatio. Nihil enim tam praeclarum, hominique
conveniens potest esse, quam erudire homines ad
justitiam.</p>
<p>Apud Ciceronem Catulus in Hortensio philosophiam
rebus omnibus praeferens, malle se dicit vel unum
<pb n="0640B"/>
parvum de Officio libellum, quam longam orationem
pro seditioso homine Cornelio. Quae sententia non
utique Catuli, qui fortasse illud non dixit, sed Ciceronis
est putanda, qui scripsit. Credo, ut libros, quos
de Officiis erat scripturus, commendaret: in quibus
ipsis, nihil esse testatur in omni philosophia melius
et fructuosius, quam praecepta vitae dare. Quod si
hoc illi faciunt, quibus non est veritas cognita;
quanto magis nos facere debemus, qui a Deo eruditi
et illuminati possumus vera praecipere? Nec tamen
sic docebimus, ut quasi prima virtutis elementa tradamus,
quod est infinitum: sed tanquam docendum
susceperimus eum, qui apud illos jam perfectus esse
<pb n="0640C"/>
videatur. Manentibus enim praeceptis eorum, quae
<pb n="0641A"/>
solent ad probitatem recte dare, 
<pb n="0641A"/> ignota illis superstruemus,
ad perficiendam consummandamque justitiam,
quam non tenent. Ea vero, quae possunt cum
illis esse communia, praetermittam; ne quid ab iis
videar mutuari, quorum errores coarguere atque
aperire decreverim.</p>
</div2>

<div2>
        <head>CAPUT III. <hi>De viis, et de vitiis et virtutibus; ac de coeli praemiis et infernorum poenis.</hi> </head>
<p>Duae sunt viae (Constantine imperator) per quas
humanam vitam progredi necesse est: una, quae in
coelum ferat; altera, quae ad inferos deprimat; quas
et poetae in carminibus, et philosophi in disputationibus
suis induxerunt. Et quidem philosophi alteram
<pb n="0641B"/>
virtutum esse voluerunt, alteram vitiorum: eamque
quae sit assignata virtutibus, primo aditu esse et
arduam, et confragosam; in qua si quis, difficultate
superata, in summum ejus evaserit, habere eum de
caetero planum iter, lucidum amoenumque campum,
et omnes laborum suorum capere fructus uberes atque
jucundos. Quos autem primi aditus difficultas
deterruerit, eos in eam vitiorum viam labi atque
deflectere, quae primo ingressu sit quasi amoena,
multoque tritior, deinde cum in eam paulo ulterius
processerint, amoenitatis ejus speciem repente subduci:
exoriri autem viam praecipitem, nunc saxis asperam,
nunc obductam sentibus, nunc gurgitibus
intercisam, vel torrentibus rapidam, ut laborare,
haerere, labi, cadere sit necesse. Quae omnia eo proferuntur,
<pb n="0641C"/>
ut appareat in virtutibus capiendis labores
esse maximos, in perceptis autem maximos fructus,
et solidas atque incorruptas voluptates: vitia vero
<pb n="0642A"/>
quibusdam delinimentis naturalibus illicere animos
hominum, et inanium jucunditatum specie captos ad
acerbas amaritudines miseriasque perducere. Sapiens
prorsus disputatio, si virtutum ipsarum formas atque
terminos scirent. Non enim didicerant, vel quae sint,
vel quid eas mercedis a Deo maneat; quod nos his
duobus libris docebimus.</p>
<p>Hi vero, quia ignorabant aut dubitabant animas
hominum immortales esse, et virtutes, et vitia, terrenis
honoribus aut poenis aestimaverunt. Omnis ergo
haec de duabus viis disputatio, ad frugalitatem ac luxuriam
spectat. Dicunt enim humanae vitae cursum Y
litterae esse similem, quod unusquisque hominum,
cum primae adolescentiae limen attigerit, et in eum
locum venerit,
<l>
<pb n="0642B"/>Partes ubi se via findit in ambas,</l>
haereat nutabundus, ac nesciat in quam se partem
potius inclinet. Si ducem nactus fuerit, qui dirigat
ad meliora titubantem, hoc est, si aut philosophiam
didicerit, aut eloquentiam, aut aliquid honestae
artis, quo evadat ad bonam frugem, quod fieri sine
labore maximo non potest, honestam ac copiosam
vitam disputant peracturum. Si vero doctorem frugalitatis
non invenerit, in sinistram viam, quae melioris
speciem mentiatur, incidere, id est, desidiae, inertiae,
luxuriae se tradere; quae suavia quidem videntur
ad tempus vera bona ignoranti, post autem, amissa
omni dignitate ac re familiari, in omnibus miseriis
ignominiaque victurum. Ad corpus ergo, et ad hanc
vitam, quam in terra ducimus, fines earum viarum
<pb n="0642C"/>
retulerunt. Poetae fortasse melius, qui hoc bivium
apud inferos esse voluerunt. Sed in eo falluntur,
quod eas vias mortuis proposuerunt. Utrique ergo
<pb n="0643A"/>
vere: sed tamen utrique non recte; quia oportuit
vias ipsas ad vitam, fines earum ad mortem referri.
Nos igitur melius et verius, qui duas istas vias coeli
et inferorum esse dicimus, quia justis immortalitas,
injustis poena aeterna proposita est.</p>
<p>Quomodo autem hae viae 
<pb n="0643A"/> vel in coelum tollant, vel
ad inferna praecipitent, explicabo: aperiam quae sint
virtutes quas philosophi nescierunt; tum earum quae
sint praemia, simul etiam quae sint vitia, quaeve
eorum supplicia, monstrabo. Nam fortasse aliquis
expectet, ut separatim de vitiis ac virtutibus dicam,
cum de bono aut malo disserentibus nobis, etiam
quod est contrarium possit intelligi. Sive enim virtutes
inseras, vitia sua sponte decedent: sive vitia
eximas, virtutes ultro subibunt. Sic bonorum ac
malorum constituta natura est, ut se invicem semper
<pb n="0643B"/>
oppugnent, semper expellant: ita fit, ut neque
vitia detrahi sine virtutibus possint, nec virtutes
inseri sine detractione vitiorum. Has igitur vias
longe aliter inducimus, quam a philosophis induci
solent. Primum, quod utrique praepositum esse dicimus
ducem, utrumque immortalem: sed alterum
honoratum, qui virtutibus ac bonis praesit, alterum
damnatum, qui vitiis ac malis. Illi autem in dexteteriore
tantum via ducem ponunt, neque unum,
neque perpetuum. Siquidem quemlibet doctorem
bonae artis inducunt, qui a desidia revocet homines,
et frugi esse doceat. Sed neque ingredi faciunt in
eam viam, nisi pueros et adolescentes; videlicet
quod artes discantur in his aetatibus. Nos autem
<pb n="0643C"/>
omnis sexus, et generis, et aetatis, in hoc coeleste
iter inducimus; quia Deus, qui ejus viae dux est,
immortalitatem nulli homini nato negat. Forma
<pb n="0644A"/>
quoque ipsarum viarum non ita est, ut illi putaverunt.
Quid enim opus est Y littera in rebus contrariis
atque diversis? Sed altera illa melior conversa
est ad solis ortum, altera illa deterior, ad occasum;
quoniam qui veritatem ac justitiam sequitur, is,
accepto immortalitatis praemio, perenni luce potietur:
qui autem ab illo malo duce illectus praetulerit
vitia virtutibus, mendacium veritati, necesse est ad
occasum et tenebras deferatur. Describam igitur
utramque, et earum proprietates habitusque monstrabo.</p>
</div2>

<div2>
        <head>CAPUT IV. <hi>De viis vitae, de voluptatibus, necnon de incommodis Christianorum.</hi> </head>
<p>Una est itaque virtutis ac bonorum via, quae fert,
<pb n="0644B"/>
non in Elysios campos (ut poetae loquuntur), sed ad
ipsam mundi arcem:
<l rend="indent">At laeva malorum</l>
<l>Exercet poenas, et ad impia tartara mittit.</l> 
Est enim criminatoris illius qui, pravis religionibus
institutis, avertit homines ab itinere coelesti,
et in viam perditionis inducit. Cujus viae species et
figura sic est composita in aspectu, ut plana et patens,
omni genere florum atque fructuum delectabilis
esse videatur. In ea enim posita sunt omnia quae
pro bonis habentur in terra: opulentiam dico, honorem,
quietem, voluptatem, illecebras omnes;
sed cum his pariter injustitiam, crudelitatem, superbiam,
perfidiam, libidinem, cupiditatem, discordiam,
ignorantiam, mendacium, stultitiam, caeteraque
<pb n="0644C"/>
vitia. Exitus autem hujus viae talis est. Cum
ventum fuerit ad extremum, undè jam regredi non
<pb n="0645A"/>
licet, cum omni suâ pulchritudine tam subito praeciditur,
ut non ante quis fraudem prospicere possit,
quam praecipitatus in altitudinem profundam cadat. 
<pb n="0645A"/> 
Quisquis enim praesentium bonorum specie captus, et
in his consequendis ac fruendis occupatus, non praeviderit
ea quae post mortem secutura sunt, seque a
Deo averterit: is vero ad inferos dejectus, in aeternam
damnabitur poenam.</p>
<p>Via vero illa coelestis, difficilis et clivosa proposita
est, vel spinis horrentibus aspera, vel saxis extantibus
impedita; ut cum summo labore ac pedum tritu,
cumque magna cadendi sollicitudine sit cuique gradiendum.
In hac posuit justitiam, temperantiam,
patientiam, fidem, castitatem, abstinentiam, concordiam,
scientiam, veritatem, sapientiam, caeterasque
<pb n="0645B"/>
virtutes; sed simul cum his paupertatem,
ignominiam, laborem, dolorem, amaritudines
omnes. Quisquis enim spem suam porrexerit
longius, et meliora maluerit, carebit his terrae
bonis, ut expeditus ac levis difficultatem viae superet.
Nec enim potest, qui se apparatu regio circumdederit,
aut divitiis oneraverit, angustias illas vel
ingredi, vel tenere. Unde intelligitur, idcirco malis
et injustis facilius provenire quae cupiant, quia prona
et declivis est eorum via: bonis autem, quae optent,
difficile procedere, quia difficili et arduo itinere gradiuntur.
Justus ergo, quoniam durum asperumque
iter ingressus est, contemptui, derisui, odio sit necesse
est. Omnes enim quos cupiditas, aut voluptas
praecipites trahit, invident ei qui virtutem capere
<pb n="0645C"/>
potuit; et inique ferunt id habere aliquem, quod
ipsi non habent. Erit itaque pauper, humilis, ignobilis,
<pb n="0646A"/>
subjectus injuriae; et tamen omnia, quae amara
sunt, perferens. Et si patientiam jugem ad summum
illum gradum finemque perduxerit, dabitur ei corona
virtutis; et a Deo pro laboribus, quos in vita propter
justitiam pertulit, immortalitate donabitur. Hae
sunt viae quas Deus humanae vitae assignavit, in
quibus singulis, et bona ostendit, et mala, sed ordine
praepostero atque converso. In una enim monstravit
temporalia prius mala cum aeternis bonis, qui est
ordo melior: in altera, temporalia prius bona cum
aeternis malis, qui est ordo deterior; ut quicumque
praesentia mala cum justitia delegerit, majora et certiora
consequatur bona, quam fuerunt illa, quae sprevit:
quisquis autem praesentia bona praeposuerit
justitiae, in majora et longiora incidat mala, quam
<pb n="0646B"/>
fuerunt illa, quae fugit. Haec enim vita corporalis,
quia brevis est, idcircò et bona ejus, et mala, brevia
sint necesse est. Illa vero spiritalis, quae huic terrenae
contraria est, quoniam sempiterna est, idcirco
et bona ejus, et mala, sempiterna sunt. Ita fit, ut et
bonis brevibus mala aeterna, et malis brevibus bona
aeterna succedant.</p>
<p>Itaque cum simul proposita sint homini bona, et
mala, considerare unumquemque secum decet, quanto
satius sit, perpetuis bonis mala brevia pensare, quam
pro brevibus et caducis bonis mala perpetua sustinere.
Nam sicut in hoc saeculo, cum est propositum
cum hoste certamen, prius laborandum est, ut sis
postmodum in otio; esuriendum, sitiendum, aestus,
frigora perferenda, humi quiescendum, vigilandum,
<pb n="0646C"/>
periclitandum est ut, salvis pignoribus, et domo, et
re familiari, et omnibus pacis ac victoriae bonis
<pb n="0647A"/>
perfrui possis: sin autem praesens otium malueris,
quam laborem, malum tibi maximum facias necesse
est; praeoccupabit enim adversarius non resistentem;
vastabuntur agri, diripietur domus, in praedam uxor
ac liberi venient, et tu ipse interficiere, aut capiere:
quae omnia ne accidant, praesens commodum differendum
est, ut majus longiusque pariatur. Sic in
omni hac vita, quia nobis adversarium Deus reservavit,
ut possemus capere virtutem, omittenda est
praesens voluptas, ne hostis opprimat: vigilandum,
stationes agendae, 
<pb n="0647A"/> militares expeditiones obeundae,
fundendus ad ultimum cruor, omnia denique amara
et gravia patienter ferenda; eo quidem promptius,
quo nobis imperator noster Deus praemia pro laboribus
aeterna constituit. Et cum in hac terrena militia
tantum homines laboris exhauriant, ut ea sibi pariant,
<pb n="0647B"/>
quae possunt eodem modo perire, quo parta
sunt: certe nobis nullus labor est recusandus, quibus
id acquiritur, quod nullo modo possit amitti.</p>
<p>Voluit enim Deus, qui homines ad hanc militiam
genuit, expeditos in acie stare, et intentis acriter
<pb n="0648A"/>
animis, ad unius hostis insidias vel apertos impetus
vigilare; qui nos, sicut periti et exercitati duces solent,
variis artibus captat, pro cujusque natura et
moribus saeviens. Aliis enim cupiditatem insatiabilem
immittit, ut opibus suis tanquam compedibus illigatos
a via veritatis excutiat. Alios inflammat irae stimulis,
ut ad nocendum potius intentos, a Dei contemplatione
detorqueat. Alios immoderatis libidinibus immergit,
ut voluptati et corpori servientes, ad virtutem
respicere non possint. Aliis vero inspirat invidiam,
ut suis ipsi tormentis occupati, nihil cogitent
aliud nisi eorum, quos oderint, felicitatem? Alios
inflat ambitionibus. Ii sunt, qui ad gerendos magistratus
omnem vitae suae operam curamque convertunt,
ut fastos signent, et annis nomen imponant.
Quorumdam cupiditas tendit altius, non ut provincias
<pb n="0648B"/>
temporali gladio regant: sed ut infinita et perpetua
potestate dominos se dici velint universi generis
humani. Quos autem pios viderit, variis implicat
religionibus, ut impios faciat. Iis vero, qui sapientiam
quaerunt, philosophiam in oculos impingit;
<pb n="0649A"/>
uti specie lucis excaecet, 
<pb n="0649A"/> ne quis comprehendat ac
teneat veritatem. Sic hominibus obstruxit aditus omnes,
et obsepsit vias, publicis laetus erroribus: quos
ut discutere possemus, ipsumque auctorem malorum
vincere, illuminavit nos Deus, et armavit vera coelestique
virtute; de qua nunc mihi disserendum est.
</p>
      </div2>

<div2>
        <head>CAPUT V. <hi>De falsa virtute, et eadem vera; ac de scientia.</hi> </head>
<p>Sed priusquam singulas virtutes exponere incipio,
determinanda est ipsa virtus, quam non recte philosophi
definierunt, quid esset, aut in quibus rebus;
quid operis, quid habeat officii. Nomen itaque solum
retinuerunt, vim vero, et rationem, et effectum perdiderunt.
Quaecumque autem in definitione virtutis
solent dicere, paucis versibus colligit et enarrat Lucilius,
<pb n="0649B"/>
quos malo equidem ponere; ne, dum multorum
sententias refello, sim longior quam necesse est.
<l>Virtus, Albine, est, pretium persolvere verum;</l>
<l>Queis in versamur, queis vivimus rebus adesse.</l> 
<l>Virtus est homini, scire id, quod quaeque habeat res.</l> 
<l>Virtus, scire, homini rectum, utile, quid sit honestum,</l>
<l>Quae bona, quae mala item, quid inutile, turpe, inhonestum.</l> 
<l>Virtus, quaerendae finem rei scire, modumque.</l> 
<l>
<pb n="0650A"/>Virtus, divitiis pretium persolvere posse.</l> 
<l>Virtus, id dare, quod reipsa debetur honori;</l>
<l>Hostem esse atque inimicum hominum, morumque malorum;</l>
<l>Contra, defensorem hominum morumque bonorum;</l>
<l>Hos magnifacere, his bene velle, his vivere amicum:</l>
<l>Commoda praeterea patriae sibi prima putare,</l>
<l>Deinde parentum, tertia jam postremaque nostra.</l> 
Ab iis definitionibus, quas poeta breviter comprehendit,
M. Tullius traxit officia vivendi, Panaetium
Stoicum secutus, eaque tribus voluminibus inclusit.</p>
<p>Haec autem quam falsa sint, mox videbimus, ut
appareat quantum in nos dignatio divina contulerit,
quae nobis aperuit veritatem. Virtutem esse dixit,
scire quid sit bonum et malum; quid turpe, quid honestum,
quid utile, quid minus. Brevius facere potuit,
si tantum bonum ac malum diceret, quia nihil
potest esse utile vel honestum, quod non idem bonum
<pb n="0650B"/>
sit, nihil inutile ac turpe, quod non idem malum.
Quod et philosophis videtur, et idem Cicero in
tertio supradicti operis libro ostendit. Verum scientia
non potest esse virtus, quia non est intus in nobis,
sed ad nos extrinsecus venit. Quod autem transire ab
altero ad alterum potest, virtus non est, quia virtus
sua cuique est. Scientia igitur alieni beneficii est,
<pb n="0651A"/>
quia posita est in audiendo. Virtus tota nostra est, 
<pb n="0651A"/> 
quia posita est in voluntate faciendi boni. Sicut ergo
in itinere celebrando nihil prodest viam nosse, nisi
conatus ac vires suppetant ambulandi: ita vero
scientia nihil prodest, si virtus propria deficiat.
Nam fere etiam ii qui peccant, et si non perfecte,
tamen quid sit bonum et malum sentiunt; et quoties
aliquid improbe faciunt, peccare se sciunt et
ideo celare nituntur. Sed cum eos boni et mali
natura non fallat, cupiditate mala vincuntur ut peccent,
quia deest illis virtus, id est cupiditas recta et
honesta faciendi. Ex hoc igitur apparet, aliud esse
scientiam boni malique, aliud virtutem, quod potest
esse scientia sine virtute, sicut in plurimis philosophorum
fuit. In quo, quoniam recte ad culpam pertinet,
<pb n="0651B"/>
non fecisse quae scieris, recte voluntas prava, et
vitiosus animus, quem excusare ignoratio non potest,
punietur. Ergo sicut virtus non est bonum ac malum
scire: ita virtus est bonum facere, malum non facere.
Et tamen scientia sic cum virtute conjuncta est, ut
scientia praecedat virtutem, virtus sequatur scientiam;
quia nihil prodest cognitio, nisi et actio subsequatur.
Horatius igitur paulo melius;
<l>Virtus est, vitium fugere; et sapientia prima,</l>
<l>Stultitia caruisse.</l> 
Sed inepte, quod eam contrario terminavit; ut si diceret:
Bonum est, quod malum non est. Cum enim
quid sit virtus, nescio, ne vitium quidem quid sit,
scio. Utrumque igitur indiget definitione, quia natura
rei talis est, ut utrumque aut intelligi, aut non intelligi
<pb n="0651C"/>
sit necesse.</p>
<p>Verum nos faciamus, quod ille debuit. Virtus est,
<pb n="0652A"/>
iram cohibere, cupiditatem compescere, libidinem refrenare;
id est enim, vitium fugere. Nam fere omnia,
quae fiunt injuste atque improbe, ab his oriuntur affectibus.
Si enim commotionis hujus, quae ira dicitur,
impetus retundatur, omnes hominum contentiones
malae sopientur; nemo insidiabitur, nemo prosiliet
ad nocendum. Item si cupiditas temperetur, nemo
terra marique grassabitur, nemo exercitum ducet, ut
rapiat et vastet aliena. Item si ardor libidinum comprimatur,
omnis aetas et sexus retinebit suam sanctitatem;
nemo quidquam pudendum aut patietur, aut
faciet. Ergo universa scelera et flagitia, his commotionibus
virtute sedatis, ex hominum vita moribusque
tollentur. Quae sedatio commotionum et affectuum
hanc habet rationem, ut omnia recta faciamus. Omne
<pb n="0652B"/>
igitur virtutis officium est, non peccare. Quo profecto
fungi non potest, qui Deum nescit: quoniam ignoratio
ejus, a quo bona oriuntur, imprudentem impingat
in vitia necesse est. Itaque ut brevius et significantius
utriusque rei summa officia determinem, scientia est,
Deum nosse, virtus, colere: in illo sapientia, in hoc
justitia continetur.</p>
</div2>

<div2>
        <head>CAPUT VI. <hi>De summo bono et virtute; deque scientia ac justitia.</hi> </head>
<p>Dixi, quod erat primum, scientiam boni non esse
virtutem; deinde quid sit virtus, et in quo sit. Sequitur,
ut id quoque ipsum, quid sit bonum et malum
<pb n="0652C"/>
nescisse philosophos, breviter ostendam, quia pene
declaratum est libro tertio, cum de Summo Bono disputarem.
<pb n="0653A"/>
Quia autem 
<pb n="0653A"/> quid esset summum nescierunt,
et in caeteris bonis malisve, quae summa non
sunt, erraverint necesse est; quae non potest vero judicio
examinare, qui fontem ipsum non tenet, unde
illa descendunt. Fons autem bonorum Deus est, malorum
vero ille, scilicet divini nominis semper inimicus,
de quo saepe diximus. Ab his duobus principiis
bona malaque oriuntur. Quae veniunt a Deo, hanc habent
rationem, ut immortalitatem parent, quod est
Summum Bonum: quae autem ab illo altero, id habent
officium, ut a coelestibus avocatum, terrenisque
demersum, ad poenam interficiant sempiternam, quod
est summum malum. Num igitur dubium est, quin illi
omnes quid esset bonum et malum ignoraverint, qui
nec Deum, nec adversarium Dei scierint? Itaque finem
<pb n="0653B"/>
bonorum ad corpus, et ad hanc brevem vitam
retulerunt, quam scilicet solvi et occidere necesse
est: non sunt progressi ulterius. Sed omnia eorum
praecepta, et omnia quae inducunt bona, terrae inhaerent,
et humi jacent, quoniam simul cum corpore,
quod est terra, moriuntur; pertinent enim non ad vitam
homini comparandam, sed ad quaerendas vel augendas
opes, honores, gloriam, potentiam; quae sunt
universa mortalia, tam scilicet, quam ille qui, ut ea
sibi contingerent, laboravit. Hinc est illud:
<l>Virtus, quaerendae finem rei scire modumque.</l> 
Praecipiunt enim quibus modis, et quibus artibus res
familiaris quaerenda sit, quia vident male quaeri solere:
sed hujusmodi virtus non est proposita sapienti.
Nec enim virtus est, opes quaerere, quarum
<pb n="0653C"/>
neque inventio, neque possessio in nostra potestate
est. Itaque et quaestu, et obtentu faciliores sunt malis,
quam bonis. Non potest ergo virtus esse in iis rebus
quaerendis, in quarum contemptu vis ac ratio virtutis
apparet; nec ad ea ipsa transfugiet, quae magno
<pb n="0654A"/>
ac excelso animo calcare ac proterere gestit: neque
fas est, animam coelestibus intentam bonis, ut haec
fragilia sibi comparet, ab immortalibus suis operibus
avocari. Sed potissimum in iis rebus comparandis
virtutis ratio consistit, quas nobis nec homo ullus,
nec mors ipsa possit auferre. Cum haec ita se habeant,
illud quod sequitur verum est:
<l>Virtus, divitiis pretium persolvere posse.</l> 
Qui versus idem fere significat, quod primi duo. Sed
neque ipse, neque quisquam philosophorum scire potuit
pretium ipsum, vel quale, vel quod sit. Id enim
poeta, et illi omnes, quos secutus est, putaverunt,
recte opibus uti, hoc est, frugi esse; non instruere
convivia sumptuose; nec largiri temere; non effundere
in res supervacuas, aut turpes, rem familiarem.</p>
<p>
          <pb n="0654B"/>Dicet aliquis fortasse: Quid tu? negas ne hanc
esse virtutem? Non equidem nego; contraria enim
videar probare, si negem. Sed veram nego; quia non
sit illa coelestis, sed tota terrena, quandoquidem nihil
efficit, nisi quod remaneat in terra. Quid sit autem
recte opibus uti, et qui sit ex divitiis fructus petendus,
declarabo apertius, cum de pietatis officio loqui
coepero. Jam caetera, quae sequuntur, nullo modo vera
sunt. Nam improbis inimicitias aut indicere, bonorum
defensionem suscipere, potest cum malis esse
commune. Quidam enim probitate ficta viam sibi ad
potentiam muniunt, faciuntque multa, quae boni solent,
eo quidem promptius, quod fallendi gratia faciunt.
Utinamque tam facile esset praestare, quam
facile est simulare bonitatem. Sed ii, cum esse coeperint
<pb n="0654C"/>
propositi ac voti sui compotes, et summum
potentiae gradum ceperint, tum vero simulatione deposita,
mores suos detegunt: rapiunt omnia, et violant,
et vexant; eosque ipsos bonos, quorum causam
susceperant, insequuntur, et gradus per quos ascenderunt
<pb n="0655A"/>
amputant, ne quis illos contra ipsos possit
imitari. Verumtamen putemus, hoc officium non nisi
boni esse, ut bonos defendat. At id suscipere, facile
est, implere, difficile; quia cum te certamini congressionique
commiseris, in arbitrio Dei, non tuo,
posita victoria est. Et plerumque improbi, et numero,
et conspiratione sunt potentiores, quam boni;
ut ad eos superandos, non tam virtus sit, quam felicitas
necessaria. An aliquis ignorat, quoties melior 
<pb n="0655A"/> 
justiorque pars victa sit? Hinc semper dominationes
acerbae in cives extiterunt. Plena est exemplis omnis
historia: sed nos contenti erimus uno. Cneius Pompeius
bonorum voluit esse defensor; siquidem pro
republica, pro Senatu, pro libertate arma suscepit.
Idem tamen victus cum ipsa libertate occidit, et a
<pb n="0655B"/>
spadonibus Aegyptiis detruncatus, insepultus abjectus
est.</p>
<p>Non est igitur virtus, aut hostem malorum esse,
aut defensorem bonorum, quia virtus incertis casibus
non potest esse subjecta.
<l>Commoda praeterea patriae sibi prima putare.</l> 
Sublata hominum concordia, virtus nulla est omnino.
Quae sunt enim patriae commoda, nisi alterius
civitatis, aut gentis incommoda? Id est, fines propagare
aliis violenter ereptos, augere imperium, vectigalia
facere majora. Quae omnia non utique virtutes,
sed virtutum sunt eversiones. In primis enim tollitur
humanae societatis conjunctio, tollitur innocentia, tollitur
<pb n="0655C"/>
alieni abstinentia, tollitur denique ipsa justitia,
<pb n="0656A"/>
quae dissidium generis humani ferre non potest, et
ubicumque arma fulserint, hinc eam fugari et exterminari
necesse est. Verum est enim Ciceronis illud: <hi>Qui autem civium rationem dicunt habendam, externorum
negant, dirimunt hi communem generis humani societatem:
qua sublata, beneficentia, liberalitas, bonitas,
justitia funditus tollitur.</hi> 
 Nam quomodo potest justus
esse, qui nocet, qui odit, qui spoliat, qui occidit?
Quae omnia faciunt, qui patriae prodesse nituntur. Id
enim ipsum prodesse, quid sit, ignorant, qui nihil
putant utile, nihil commodum, nisi quod teneri manu
potest, quod solum teneri non potest, quia eripi potest.</p>
<p>Haec itaque (ut ipsi appellant) bona quisquis patriae
acquisierit, hoc est, qui eversis civitatibus, gentibusque
<pb n="0656B"/>
deletis, aerarium pecunia referserit, agros
ceperit, cives suos locupletiores fecerit; hic laudibus
fertur in coelum, in hoc putatur summa et perfecta
esse virtus. Qui error non modo populi et imperitorum,
sed etiam philosophorum est; qui praecepta
quoque dant ad injustitiam, ne stultitiae ac malitiae
disciplinae auctoritas desit. Itaque cum de officiis ad
rem militarem pertinentibus disputant, neque ad justitiam,
neque ad veram virtutem accommodatur illa
omnis oratio, sed ad hanc vitam moremque civilem,
quem non esse justitiam, et res indicat, et ipse Cicero
testatus est. « Sed nos, inquit, veri juris, germanaequae
justitiae, solidam et expressam effigiem nullam
<pb n="0656C"/>
tenemus. Umbra et imaginibus utimur; easque ipsas
<pb n="0657A"/>
utinam sequeremur! Feruntur enim ab optimis naturae
ac veritatis exemplis. »  
<pb n="0657A"/> Umbra est igitur et
imago justitiae, quam illi justitiam putaverunt. Quid
sapientiam? nonne idem confitetur in phisosophis esse
nullam?  « Aut cum Fabricius, inquit, aut Aristides
justus nominatur, aut ab illis fortitudinis, aut ab his
justitiae petitur tanquam a sapiente exemplum. Nemo
enim horum sic sapiens, ut sapientem volumus intelligi.
Nec ii qui sapientes habiti et nominati, M. Cato
et C. Laelius, sapientes fuerunt, ne illi quidem septem:
sed ex mediorum officiorum frequentia similitudinem
quamdam gerebant speciemque sapientium. » 
Si ergo et philosophis ipsorum confessione adempta
sapientia est, et iis qui justi habiti sunt, adempta
justitia est, omnes igitur illae virtutis descriptiones
<pb n="0657B"/>
falsae sint necesse est; quia quae sit virtus vera, scire
non potest, nisi justus ac sapiens. Justus autem ac
sapiens nemo est, nisi quem Deus praeceptis coelestibus
erudivit.
</p>
      </div2>

<div2>
        <head>CAPUT VII. <hi>De via erroris ac veritatis; quod ea simplex sit, angusta et ardua, atque Deum habeat ducem.</hi> </head>
<p>Nam illi omnes, qui per aliorum confessam stultitiam
<pb n="0658A"/>
sapientes existimantur, specie virtutis inducti
umbras et imagines apprehendunt, nihil verum. Quod
ea fit ratione, quoniam via illa mendax, quae fert ad
occasum, multos tramites habet, propter studiorum
et disciplinarum varietatem, quae sunt in vita hominum
dissimiles atque diversae. Nam sicut via illa sapientiae
habet aliquid simile stultitiae, quod libro
praecedente monstravimus: ita haec, cum sit tota
stultitiae, habet aliquid simile sapientiae, quod arripiant
ii, qui stultitiam publicam intelligunt; et ut
habet vitia manifesta: sic habet aliquid, quod simile
esse videatur virtuti; ut habet apertum scelus: sic
imaginem quamdam speciemque justitiae. Quomodo
enim praecursor ejus viae, cujus vis et potestas omnis
in fallendo est, universos in fraudem posset inducere,
<pb n="0658B"/>
nisi verisimilia hominibus ostentaret? Deus enim, ut
immortale illud arcanum ejus in operto esset, posuit
in via sua, quae homines pro malis et turpibus aspernarentur,
ut aversi a sapientia et veritate, quam sine
ullo duce requirebant, in id ipsum inciderent, quod
vitare ac fugere cupiebant. Itaque illam perditionis
ac mortis viam multiplicem ostendit, vel quod multa
sunt genera vitae, vel quod dii multi qui coluntur.</p>
<p>Hujus dux praevaricator ac subdolus, ut videatur
<pb n="0659A"/>
esse discrimen aliquod falsi et veri, mali ac boni,
alia ducit luxuriosos, alia eos qui frugi appellantur;
alia imperitos, alia doctos; alia inertes, alia
strenuos; 
<pb n="0659A"/> alia stultos, alia philosophos; et eos
quidem non uno tramite. Illos enim, qui aut voluptates,
aut divitias non refugiunt, ab hac publica et celebri
via modice segregat: eos autem, qui aut virtutem
sequi volunt, aut contemptum rerum profitentur,
per fragosa quaedam praecipitia trahit. Sed tamen illa
omnia itinera, quae speciem bonorum operum ostentant,
non sunt aliae viae, sed diverticula et semitae;
quae videntur quidem ab illa communi dextroversum
separari, ad eamdem tamen, et ad unum omnes exitum
sub ipso fine referuntur. Ibi enim dux, ille conjungit
omnes, ubi opus fuerat, bonos a malis, fortes
<pb n="0659B"/>
ab inertibus, sapientes a stultis separari; in deorum
scilicet cultu, in quo ille universos, quia sine ullo
discrimine stulti fuerunt, uno mucrone jugulat, et
praecipitat in mortem. Haec autem via, quae est veritatis,
et sapientiae, et virtutis, et justitiae, quorum
omnium fons unus est, una vis, una sedes; et simplex
est, quod paribus animis, summaque concordia
unum sequamur, et colamus Deum; et angusta, quoniam
paucioribus virtus data est; et ardua, quoniam
ad bonum, quod summum atque sublime est, nisi
cum summa difficulate ac labore non potest perveniri.
</p>
      </div2>

<div2>
        <head>CAPUT VIII. <hi>De erroribus Philosophorum, ac varietate Legum.</hi> </head>
<p>
          <pb n="0659C"/>Haec est via, quam philosophi quaerunt: sed ideo
<pb n="0660A"/>
non inveniunt, quia in terra potius, ubi apparere non
potest, quaerunt. Errant ergo velut in mari magno,
nec quo ferantur intelligunt, quia nec viam cernunt,
nec ducem sequuntur ullum. Eadem namque ratione
hanc vitae viam quaeri oportet, qua in alto iter navibus
quaeritur; quae nisi aliquod coeli lumen observent,
incertis cursibus vagantur. Quisquis autem rectum
iter viae tenere nititur, non terram debet aspicere,
sed coelum: et (ut apertius loquar) non hominem
sequi debet, sed Deum; non his terrestribus simulacris,
sed Deo servire coelesti; non ad corpus
referre omnia, sed ad mentem; non huic vitae dare
operam, sed aeternae. Itaque si oculos in coelum semper
intendas, et solem, quo oritur, observes, eumque
habeas vitae quasi navigii ducem, sua sponte in viam
<pb n="0660B"/>
pedes dirigentur; et illud coeleste lumen, quod sanis
mentibus multo clarior sol est, quam hic quem carne
mortali videmus, sic reget, sic gubernabit, ut ad
summum sapientiae, virtutisque portum sine ullo errore
perducat.</p>
<p>Suscipienda igitur Dei lex est, quae nos ad hoc iter
dirigat: illa sancta, illa coelestis, quam Marcus Tullius
in libro de Republica tertio pene divina voce depinxit;
cujus ego, ne plura dicerem, verba subjeci:
 « Est quidem vera lex, recta ratio, naturae congruens,
diffusa in omnes, constans, sempiterna; quae vocet
ad officium, jubendo; vetando, a fraude deterreat:
quae tamen neque probos frustra jubet, aut vetat;
<pb n="0660C"/>
nec improbos jubendo, aut vetando movet. Huic legi
<pb n="0661A"/>
nec obrogari fas est, neque derogari ex hac aliquid
licet, neque tota abrogari potest. Nec vero aut per
Senatum, aut per populum solvi hac lege possumus.
Neque est quaerendus explanator, aut interpres ejus
alius. Nec erit alia lex Romae, alia Athenis, 
<pb n="0661A"/> alia
nunc, alia posthac: sed et omnes gentes, et omni
tempore una lex, et sempiterna, et immutabilis
continebit; unusque erit communis quasi magister,
et imperator omnium Deus, ille legis hujus inventor,
disceptator, lator; cui qui non parebit, ipse se fugiet,
ac naturam hominis aspernatus, hoc ipso luet maximas
poenas, etiamsi caetera supplicia quae putantur
effugerit. »  Quis sacramentum Dei sciens, tam significanter
enarrare legem Dei posset, quam illam
homo longe a veritatis notitia remotus expressit?
<pb n="0661B"/>
Ego vero eos, qui vera imprudentes loquuntur, sic
habendos puto, tanquam divinent spiritu aliquo instincti.
Quod si, ut legis sanctae vim rationemque
pervidit, ita illud quoque scisset aut explicasset, in
quibus praeceptis lex ipsa consisteret: non philosophi
functus fuisset officio, sed prophetae. Quod quia
facere ille non poterat, nobis faciendum est, quibus
ipsa lex tradita est ab illo uno magistro et imperatore
omnium Deo.
</p>
      </div2>

<div2>
        <head> CAPUT IX. <hi>De Lege et Praecepto Dei; de Misericordia, atque errore Philosophorum.</hi> </head>
<p>Hujus legis caput primum est, ipsum Deum nosse,
soli obtemperare, solum colere. Non potest enim
rationem hominis obtinere, qui parentem animae suae
Deum nescit; quod est summum nefas. Quae ignoratio
facit, ut diis alienis serviat, quo nihil sceleratius
committi potest. Hinc jam proclivis est ad malitiam
gradus per ignorantiam veri ac singularis boni; quia
Deus, quem nosse refugit, fons est ipse bonitatis. Vel
si justitiam sequi volet Dei, divini tamen juris ignarus,
<pb n="0662B"/>
gentis suae leges tanquam verum jus amplectitur;
quas non utique justitia, sed utilitas reperit.
Cur enim per omnes populos diversa et varia
jura sunt condita, nisi quod unaquaeque gens
id sibi sanxit, quod putavit rebus suis utile?
Quantum autem a justitia recedat utilitas, populus
ipse Romanus docet, qui per Feciales bella indicendo,
et legitime injurias faciendo, semper aliena
cupiendo, atque rapiendo, et possessionem sibi totius
<pb n="0663A"/>
orbis comparavit. Verum hi justos se putant, 
<pb n="0663A"/> si
contra leges suas nihil faciant; quod etiam timori
adscribi potest, si praesentium poenarum metu sceleribus
abstineant. Sed concedamus sane, ut id natura,
vel (ut ait philosophus) sua sponte faciant, quod legibus
facere coguntur. Num idcirco justi erunt, quia
parent institutis hominum, qui et ipsi aut errare, aut
injusti esse potuerunt! Sicut illi duodecim Tabularum
conditores, qui certe publicae utilitati pro conditione
temporum servierunt. Aliud est igitur civile
jus, quod pro moribus ubique variatur: aliud est
vera justitia, quam uniformem ac simplicem proposuit
omnibus Deus; quem qui ignorat, et ipsam justitiam
ignoret necesse est.</p>
<p>Sed putemus fieri posse, ut aliquis naturali et ingenito
<pb n="0663B"/>
bono veras virtutes capiat, qualem fuisse Cimonem
Athenis accepimus, qui et egentibus stipem
dedit, et pauperes invitavit, et nudos induit. Tamen
cum illud unum quod est maximum deest, agnitio
Dei, jam illa bona omnia supervacua sunt et inania,
ut frustra in his assequendis laboraverit. Omnis enim
justitia ejus similis erit humano corpori caput non
habenti; in quo tametsi membra omnia, et locis suis
constent, et figura, et habitudine, tamen quoniam
deest id, quod est omnium principale, et vita, et
<pb n="0664A"/>
omni sensu caret. Itaque membra illa formam tantummodo
membrorum habent, usum non habent,
tam scilicet, quam caput sine corpore. Cui similis
est, qui cum Deum non ignoret, vivit injuste. Id
enim solum habet, quod est summum: sed frustra,
quoniam virtutibus tanquam membris eget.</p>
<p>Itaque ut sit vivum ac sensibile corpus, et agnitio
Dei necessaria est, quasi caput; et omnes virtutes,
quasi corpus. Ita fiet homo perfectus, ac vivus: sed
tamen summa omnis in capite est; quamvis constare
non possit sine omnibus, sine quibusdam tamen potest.
Et erit quidem animal vitiosum ac debile; sed
tamen vivet, sicut is qui et Deum novit, et in aliqua
re peccat. Dat enim veniam peccatis Deus. Itaque sine
membris aliquibus vivi potest, sine capite nullo modo.
<pb n="0664B"/>
Haec res efficit, ut philosophi, etiamsi natura sint
boni, tamen nihil sciant, nihil sapiant. Omnis doctrina
et virtus eorum sine capite est; quia Deum nesciunt,
qui est virtutis ac doctrinae caput: quem qui non
agnoscit, licet videat, caecus est; licet audiat surdus; licet
loquatur, elinguis est. Cum vero conditorem rerum parentemque
cognoverit, tunc et videbit, et audiet, et loquetur.
Habere enim caput coepit, in quo sunt sensus
omnes collocati, hoc est oculi, aures, et lingua. Nam
profecto is videt, qui veritatem in qua Deus est, vel
<pb n="0665A"/>
Deum in quo veritas est, oculis cordis aspexerit: is
audit, qui divinas voces ac praecepta vitalia 
<pb n="0665A"/> pectori
suo affigit: is loquitur, qui coelestia disserens, virtutem
ac majestatem Dei singularis enarrat. Quare
non est dubium, quin impius sit, quisquis Deum non
agnoverit; omnesque virtutes ejus, quas habere aut tenere
se putat, in illa mortifera via reperiuntur, quae est
tota tenebrarum. Quapropter nihil est quod aliquis sibi
gratuletur, si has inanes virtutes adeptus est; quia non
tantum miser, qui bonis praesentibus careat, sed etiam
stultus sit necesse est, qui labores in vita sua maximos
suscipiat incassum. Nam dempta spe immortalitatis,
quam Deus pollicetur in sua Religione versantibus,
cujus assequendae gratia virtus appetenda
est, et quidquid malorum acciderit perferendum,
<pb n="0665B"/>
maxima erit profecto vanitas, obsequi velle virtutibus,
quae frustra homini calamitates afferunt et labores.
Nam si virtus est, egestatem, exilium, dolorem,
mortem, quae timentur a caeteris, pati fortiter ac
subire; quid tandem in se boni habet, cur eam
propter seipsam philosophi dicant expetendam? Nimirum
supervacuis et inanibus poenis delectantur,
quibus licet agere tranquille.</p>
<p>Si enim mortales sunt animae, si virtus dissoluto
corpore nihil futura est, quid fugimus attributa nobis
bona, quasi aut ingrati, aut indigni qui divinis muneribus
perfruamur? Quae bona ut habeamus, scelerate
impieque vivendum est; quia virtutem, id est,
justitiam paupertas sequitur. Sanus igitur non est,
qui nulla spe majore proposita, iis bonis, quibus caeteri
<pb n="0665C"/>
utuntur in vita, labores, et cruciatus, et miserias
anteponat. Si autem virtus (ut ab his rectissime
dicitur) capessenda est, quia constet ad eam nasci
hominem, subesse debet spes aliqua major, quae
malorum et laborum, quos perferre virtutis est,
magnum afferat praeclarumque solatium. Nec aliter
virtus, cum per se dura sit, haberi pro bono potest
quam si acerbitatem suam maximo bono penset.
<pb n="0666A"/>
Aeque non aliter his bonis praesentibus abstinendum
est, quam si sunt alia majora, propter quae tanti sit,
et voluptates omittere, et mala omnia sustinere.
Ea vero nulla sunt alia (ut in tertio docui) nisi perpetuae
vitae. Hanc autem praestare quis potest, nisi
Deus, qui virtutem ipsam proposuit? Ergo in Dei
agnitione et cultu rerum summa versatur: in hoc
est spes omnis ac salus hominis; hic est sapientiae
gradus primus, ut sciamus quis sit nobis verus pater,
eumque solum pietate debita prosequamur, huic pareamus,
huic devotissime serviamus; in eo promerendo
actus omnis, et cura, et opera collocetur.
</p>
      </div2>

<div2>
        <head>CAPUT X. <hi>De Religione erga Deum, et Misericordia erga homines; atque de Mundi principio.</hi> </head>
<p>
          <pb n="0666B"/>Dixi, quid debeatur Deo: dicam nunc, quid homini
tribuendum sit; quanquam id ipsum quod homini
tribueris, Deo tribuitur, quia homo Dei simulacrum
est. Sed tamen primum officium justitiae est,
conjungi cum Deo; secundum, cum homine. Sed illud
primum, Religio dicitur; hoc secundum, misericordia
vel humanitas nominatur. Quae virtus propria est
justorum et cultorum Dei; quod ea sola vitae communis
continet rationem. Deus enim, qui caeteris
animalibus sapientiam non dedit, naturalibus ea munimentis
ab incursu et periculo tutiora generavit.
Hominem vero quia nudum fragilemque formavit, ut
eum sapientia potius instrueret, dedit ei praeter caetera
hunc pietatis affectum ut homo hominem tueatur,
diligat, foveat, contraque omnia pericula et accipiat,
<pb n="0666C"/>
et praestet auxilium. Summum igitur inter se hominum
vinculum est humanitas: quod qui disrupit, nefarius
et parricida existimandus est. Nam si ab uno
homine, quem Deus finxit, omnes orimur, certe consanguinei
sumus; et ideo maximum scelus putandum
est, odisse hominem, vel nocentem. Propterea
Deus praecepit inimicitias per nos nunquam faciendas,
semper esse tollendas; scilicet ut eos, qui sint nobis
<pb n="0667A"/>
inimici, necessitudinis admonitos mitigemus. Item si
ab uno Deo inspirati omnes et animati sumus, quid
aliud quam fratres sumus? Et quidem conjunctiores,
quod animis, quam quod corporibus. 
<pb n="0667A"/> Itaque non errat
Lucretius, cum dicit:
<l>Denique, coelesti sumus omnes semine oriundi:</l>
<l>Omnibus ille idem pater est.</l> 
Ergo pro belluis immanibus sunt habendi, qui homini
nocent, qui contra jus humanitatis et fas omne
spoliant, cruciant, occidunt, exterminant.</p>
<p>Ob hanc necessitudinem germanitatis docet nos
Deus, malum nunquam facere, semper bonum. Id
autem ipsum bene facere quid sit, idem ipse praescribit:
praestare auxilium depressis et laborantibus;
<pb n="0667B"/>
impertiri victum non habentibus. Deus enim, quoniam
<pb n="0668A"/>
pius est, animal nos voluit esse sociale. Itaque
in aliis hominibus nos ipsos cogitare debemus.
Non meremur in periculo liberari si non succurrimus:
non meremur auxilium, si negamus. Ad hanc
partem Philosophorum nulla praecepta sunt; quippe
qui falsae virtutis specie capti, misericordiam de homine
sustulerunt, et dum volunt sanare, vitiaverunt.
Et cum iidem plerumque fateantur, societatis humanae
communionem esse retinendam, ab ea plane
seipsos inhumanae suae virtutis rigore dissociant.
Convincendus ergo etiam hic error illorum est, qui
nihil cuiquam impertiendum putant. Urbis condendae
originem atque causam non unam intulerunt: sed
alii eos homines, qui sint ex terra primitus nati,
cum per silvas et campos erraticam degerent vitam,
<pb n="0668B"/>
nec ullo inter se sermonis aut juris vinculo cohaererent,
<pb n="0669A"/>
sed frondes et herbam pro cubilibus, speluncas
et antra pro domibus haberent, bestiis et fortioribus
animalibus praedae fuisse commemorant. Tum eos,
qui aut laniati effugerant, aut laniari proximos viderant,
admonitos periculi sui ad alios homines decurrisse,
praesidium implorasse, et primo nutibus
voluntatem suam significasse; deinde sermonis initia
tentasse, ac singulis quibusque rebus nomina imprimendo, 
<pb n="0669A"/> 
paulatim loquendi perfecisse rationem.
Cum autem nec multitudinem ipsam viderent contra
bestias esse tutam, oppida etiam coepisse munire;
vel ut quietem noctis tutam sibi facerent, vel ut
incursiones atque impetus bestiarum non pugnando,
sed objectis aggeribus arcerent.</p>
<p>O ingenia hominibus indigna quae has ineptias protulerunt!
<pb n="0669B"/>
miseros, atque miserabiles, qui stultitiam
suam litteris memoriaeque mandaverunt! Qui
cum viderent mutis quoque animalibus ingenitam
esse rationem, vel conveniendi, vel invicem appetendi,
vel periculi fugiendi, vel mali cavendi, vel
cubilia sibi et latibula parandi; homines autem ipsos
existimaverint non nisi exemplis admoneri ac
discere potuisse, quid metuere, quid cavere, quid
facere deberent; aut nunquam conventuros inter se
fuisse, nec loquendi rationem reperturos, nisi eos
bestiae comedissent. Haec aliis delira visa sunt (ut
fuerunt) dixeruntque, non ferarum laniatus causam
fuisse coeundi, sed ipsam potius humanitatem:
itaque inter se congregatos, quod natura hominum
solitudinis fugiens, et communionis ac societatis
<pb n="0669C"/>
appetens esset. Non magna inter eos disceptatio est.
Siquidem causae dispares sunt, res eadem est. Potuit
<pb n="0670A"/>
igitur utrumque, quia non repugnat: sed tamen
utrumque nullo modo verum est; quia non per omnem
terram nati sunt homines e terra, tanquam ex
draconis alicujus dentibus proseminati (ut poetae
ferunt) sed unus homo à Deo fictus est, ab eoque
uno omnis terra humano genere completa est,
eadem scilicet ratione, qua rursus post diluvium:
quod certe negare non possunt. Nulla igitur in principio
facta est ejusmodi congregatio; nec unquam
fuisse homines in terra, qui praeter infantiam non
loquerentur, intelliget cui ratio non deest. Fingamus
tamen illa vera esse, quae otiosi et inepti senes fabulantur,
ut eos suis potissimum sensibus et suis
rationibus refellamus.</p>
<p>Si hac de causa sunt homines congregati, ut mutuis
<pb n="0670B"/>
auxiliis imbecillitatem suam tuerentur; succurrendum
est igitur homini, qui egeat auxilio. Cum enim praesidii
causa homines societatem cum hominibus inierint
et sanxerint, foedus illud inter homines a principio
ortus sui ictum aut violare, aut non conservare,
summum nefas putandum est. Nam qui se a praestando
auxilio removet, etiam ab accipiendo se removeat necesse
est; quia nullius opera indigere se putat, qui
alteri suam denegat. Huic vero, qui se ipse dissociat
ac secernit a corpore, non ritu hominis, sed ferarum
more vivendum est. Quod si fieri non potest, retinendum
est igitur omni modo vinculum societatis humanae,
quia homo sine homine nullo modo potest vivere.
Retentio autem societatis est communitas, id
est auxilium praestare, ut possimus accipere. Sin vero
<pb n="0670C"/>
(ut illi alii disputant) humanitatis ipsius causa facta
est hominum congregatio, homo certe hominem debet
<pb n="0671A"/>
agnoscere. Quod si fecerunt illi rudes et adhuc
feri homines, et fecerunt nondum constituta loquendi
ratione, quid putemus hominibus expolitis, et sermonis 
<pb n="0671A"/> 
rerumque omnium commercio inter se copulatis
esse faciendum, qui assueti hominibus solitudinem
ferre non possunt?
</p>
      </div2>

<div2>
        <head>CAPUT XI. <hi>De personis in quas beneficium sit conferendum.</hi> </head>
<p>Conservanda est igitur humanitas, si homines
recte dici velimus. Id autem ipsum conservare humanitatem,
quid aliud est, quam diligere hominem,
quia homo sit, et idem quod nos sumus? Discordia
igitur atque dissensio non est secundum hominis rationem.
Verumque est illud Ciceronis, quod ait, hominem
naturae obedientem homini nocere non posse.
<pb n="0671B"/>
Ergo si nocere homini contra naturam est, prodesse
igitur homini secundum naturam sit necesse est.
Quod qui non facit, hominis se appellatione dispoliat;
quia humanitatis officium est, necessitati hominis ac
periculo subvenire. Quaero igitur ab iis, qui flecti ac
misereri non putant esse sapientis: si homo ab aliqua
bestia comprehensus, auxilium sibi armati hominis
imploret, utrumne succurrendum putent, an
minime? Non sunt tam impudentes, ut negent fieri
oportere quod flagitat, quod exposcit humanitas. Item
si aliquis circumveniatur igni, ruina opprimatur,
mergatur mari, flumine rapiatur, num putent hominis
esse, non auxiliari? non sunt ipsi homines, si putent.
Nemo enim potest ejusmodi periculis non esse subjectus.
<pb n="0671C"/>
Imo vero et hominis et fortis viri esse dicent,
<pb n="0672A"/>
servare periturum. Si ergo in ejusmodi casibus, qui
periculum vitae homini afferunt, succurrere humanitatis
esse concedunt, quid causae est, cur, si homo
esuriat, sitiat, algeat, succurrendum esse non putent?
Quae cum sint paria natura cum illis casibus fortuitis,
et unam eamdemque humanitatem desiderent, tamen
illa discernunt, quia non re ipsa vera, sed utilitate
praesenti omnia metiuntur. Illos enim, quos periculo
surripiunt, sperant sibi gratiam relaturos. Egentes
autem, quia non sperant, perire arbitrantur quidquid
ejusmodi hominibus impertiant. Hinc est illa Plauti
detestanda sententia:
<l>Male meretur, qui mendico dat, quod edat.</l> 
<l>Nam et illud, quod dat, perit;</l>
<l>Et illi producit vitam ad miseriam.</l> 

<pb n="0672B"/>
Atenim poeta fortasse pro persona locutus est.</p>
<p>Quid Marcus Tullius in suis Officialibus libris, nonne
hoc idem suadet, non esse omnino largiendum? Sic
enim dixit:  « Largitio quae fit ex re familiari, fontem
ipsum benignitatis exhaurit; ita benignitate benignitas
tollitur, qua quo in plures usus sis, eo minus in
multos uti possis. »  Et idem paulo post:  « Quid autem
est stultius, quam quod libenter facias, curare ut id
diutius facere non possis? »  Videlicet professor sapientiae
refrenat homines ab humanitate, monetque
ut rem familiarem diligenter custodiant; malintque
arcam, quam justitiam conservare. Quod cum intelligeret
inhumanum esse, ac nefarium, mox alio capite,
quasi actus poenitentia, sic ait:  « Nonnunquam tamen
est largiendum; nec hoc benignitatis genus omnino
<pb n="0672C"/>
repudiandum, et saepe idoneis hominibus egentibus
<pb n="0673A"/>
de re familiari impertiendum. »  Quid est idoneis?
nempe iis, qui restituere ac referre gratiam possint.
Si nunc Cicero viveret, exclamarem profecto: Hic,
hic, Marce Tulli, aberrasti a vera justitia; eamque
uno verbo sustulisti; cum pietatis et humanitatis officia
utilitate metitus es. 
<pb n="0673A"/> Non enim idoneis hominibus
largiendum est, sed quantum potest, non idoneis. Id
enim juste, id pie, id humane sit, quod fine spe recipiendi
feceris.</p>
<p>Haec est vera illa et germana justitia, cujus solidam
et expressam nullam tenere vos dicis. Ipse pluribus
locis clamas, mercenariam non esse virtutem; faterisque
in libris Legum tuarum, liberalitatem gratuitam
esse, his verbis:  « Nec est dubium, quin is, qui
liberalis benignusque dicitur, officium, non fructum
sequatur. »  Cur ergo idoneis potius largiris, nisi ut
<pb n="0673B"/>
postea mercedem recipias? Te igitur auctore ac praeceptore
justitiae, quisquis idoneus non erit, nuditate,
siti, fame conficietur; nec homines copiosi, et usque
ad delicias abundantes subvenient ultimae necessitati.
Si virtus mercedem non exigit, si propter se ut dicis,
expetenda est; ergo justitiam matrem principemque
<pb n="0674A"/>
virtutum suo pretio, non tuo commodo aestima. Ei
potissimum tribue, a quo nihil speres. Quid personas
eligis? quid membra inspicis? Pro homine tibi habendus
est, quisquis ideo precatur, quia te hominem
putet. Abjice umbras illas imaginesque justitiae, atque
ipsam veram et expressam tene. Largire caecis,
debilibus, claudis, destitutis; quibus, nisi largiare,
moriendum est. Inutiles sunt hominibus, sed utiles
Deo, qui eos retinet in vita, qui spiritu donat, qui
luce dignatur. Fove, quantum in te est, et animas
hominum, ne extinguantur, humanitate sustenta. Qui
succurrere perituro potest, si non succurrerit, occidit.
Verum isti, quia neque naturam retinent, neque praemium
in eo quod sit sciunt, dum perdere timent,
perdunt; et in id, quod maxime cavent, incidunt, ut
<pb n="0674B"/>
quidquid largiuntur, aut pereat omnino, aut ad tempus
brevissimum prosit. Nam qui exiguam stipem miseris
negant, qui conservare humanitatem sine damno suo
volunt, patrimonia sua effundunt, ut aut peritura et
fragilia sibi comparent, aut certe maximis suis damnis
nihil consequantur.</p>
<p>Quid enim dicendum est de iis, qui populari levitate
<pb n="0675A"/>
ducti, vel magnis urbibus suffecturas opes 
<pb n="0675A"/> exhibendis
muneribus impendunt? nisi eos dementes
atque furiosos, qui praestent id populo, quod et ipsi
perdant, et nemo eorum, quibus praestatur, accipiat.
Itaque ut est omnis voluptas caduca et brevis, oculorum
maxime et aurium, aut obliviscuntur homines, et
alterius damna pro ingratis habent; aut etiam offenduntur,
si non est libidini vulgi satisfactum: ut etiam
homines stultissimi malum sibi malo comparaverint;
aut si adeo placuerunt, nihil amplius, quam inanem
favorem paucorumque dierum fabulas assequuntur.
Sic quotidie levissimorum hominum patrimonia in
res supervacuas prodiguntur. Num ergo illi sapientius,
qui utiliora et diuturniora civibus suis exhibent
munera? ii scilicet, qui publicis operibus extructis, memoriam
nomini suo quaerunt? ne isti quidem recte bona
<pb n="0675B"/>
sua in terra sepeliunt; quia nec memoria quidquam
mortuis confert, nec opera eorum sempiterna sunt: siquidem
aut uno tremore terrae dissipantur et corruunt,
aut fortuito consumuntur incendio, aut hostili aliquo
impetu diruuntur, aut certe vetustate ipsa dissoluta
labuntur. « Nihil est enim ut ait orator, opere et manufactum
quod non conficiat et consumat vetustas. At
haec justitia et lenitas florescit quotidie magis. »  Illi
ergo melius, qui tribulibus suis aut clientibus largiuntur:
<pb n="0676A"/>
aliquid enim praestant hominibus, et prosunt:
sed non est illa vera et justa largitio. Beneficentia
enim nulla est, ubicumque necessitas non est. Perit
ergo quidquid gratiae causa tribuitur non indigentibus;
aut cum foenore redit, et beneficentia non erit.
Quod et si gratum est iis, quibus datur, justum tamen
non est, quia si non fiat, nihil mali sequitur. Unum
igitur certum et verum liberalitatis officium est, egentes
atque inutiles alere.
</p>
      </div2>

<div2>
        <head>CAPUT XII. <hi>De generibus beneficentiae, et operibus misericordiae.</hi> </head>
<p>Haec est illa perfecta justitia, quae custodit humanam,
de qua philosophi loquuntur, societatem. Hic
divitiarum maximus ac verissimus fructus est, non uti
<pb n="0676B"/>
opibus ad propriam unius voluptatem, sed ad multorum
salutem, non ad praesentem suum fructum, sed
ad justitiam, quae sola non interit. Tenendum est igitur
omni modo, ut ab officio misericordiae spes recipiendi
absit omnino. Hujus enim operis et officii merces
a Deo est expectanda solo: nam si ab homine
expectes, jam non humanitas erit illa, sed beneficii
foeneratio; nec potest videri bene meruisse, qui quod
facit, non alteri, sed sibi praestat; et tamen res eodem
<pb n="0677A"/>
redit; 
<pb n="0677A"/> ut quod alteri quisque praestiterit, nihil ab eo
commodi sperans, vere sibi praestet, quia mercedem
capiet a Deo. Idem Deus praecepit, ut si quando coenam
paraverimus, eos in convictum adhibeamus, qui
revocare non possint et vicem reddere; ut omnis actus
vitae nostrae non careat misericordiae munere.
Nec tamen quisquam interdictum sibi putet, aut communione
cum amicis, aut charitate cum proximis. Sed
notum nobis Deus fecit, quod sit verum et justum
opus, ita nos oportet cum proximis vivere, dummodo
sciamus illud ad hominem, hoc ad Deum pertinere.</p>
<p>Praecipua igitur virtus est hospitalitas; quod philosophi
quoque aiunt: sed eam detorquent a vera
justitia, et ad commodum rapiunt. « Recte, inquit
Cicero, a Theophrasto est laudata hospitalitas.
<pb n="0677B"/>
Est enim (ut mihi quidem videtur) valde decorum,
patere domos hominum illustrium hospitibus illustribus. » 
Eodem modo rursus erravit, quo tum, cum
idoneis esse diceret largiendum. Non enim justi et
sapientis viri domus illustribus debet patere, sed
humilibus et abjectis. Nam illustres illi ac potentes
nulla re possunt indigere; quos opulentia sua et munit,
et honorat. Nihil autem a viro justo faciendum
est, nisi quod sit beneficium. Beneficium autem si
refertur, interit, atque finitur; nec enim possumus
id habere integrum, cujus pretium nobis persolutum
est. In his itaque beneficiis justitiae ratio versatur,
<pb n="0677C"/>
quae salva et incorrupta permanserint: permanent
<pb n="0678A"/>
autem non aliter, quam si praestentur hominibus iis,
qui prodesse nullo modo possunt. At ille in recipiendis
illustribus nihil spectavit aliud, nisi utilitatem;
nec dissimulavit homo ingeniosus, quid ex eo commodi
speraret. Ait enim, qui id faciat, potentem apud
exteros futurum per gratiam principum, quos sibi
hospitii et amicitiae jure constrinxerit. O quam multis
argumentis Ciceronis inconstantia, si id agerem,
coargui posset! Nec tam nostris, quam suis verbis
refelleretur. Idem quippe ait, ut quisque maxime ad
suum commodum referat, quaecumque agit, ita minime
esse virum bonum. Idem etiam negat, simplicis
et aperti hominis esse, ambire, simulare aliquid,
et praetendere, aliud agere videri, cum aliud agat;
praestare se alteri fingere, quod sibi praestet: sed
<pb n="0678B"/>
malitiosi potius, et astuti, et fallacis, et subdoli. Quomodo
ergo defenderet, quominus ambitiosa illa hospitalitas
malitia esset?  « Tu mihi per omnes portas
circumcurses, ut advenientes populorum atque urbium
principes domum tuam invites, ut per eos apud
cives eorum potentiam consequare; velisque te justum,
et humanum, et hospitalem videri, cum studeas
utilitati tuae. »  Verum hoc ille non potius incaute?
Quid enim minus in Ciceronem convenit? Sed ignorantia
veri juris, prudens ac sciens in hos se laqueos
induit. Quod ut ei possit ignosci, testificatus est non
ad veram justitiam, quam non teneat, praecepta se
<pb n="0678C"/>
dare; sed ad umbram imaginemque justitiae. Ignoscendum
<pb n="0679A"/>
est igitur umbratico et imaginario praeceptori; 
<pb n="0679A"/> 
nec ab eo veritas exigenda est, qui se nescire
fateatur.</p>
<p>Captivorum redemptio magnum atque praeclarum
justitiae munus est: quod idem ipse Tullius approbavit.
 « Atque haec benignitas, inquit, etiam reipublicae
est utilis, redimi e servitute captos, locupletari tenuiores.
Hanc ego consuetudinem benignitatis largitioni
munerum longe antepono. Haec est gravium
hominum, atque magnorum. »  Proprium igitur justorum
opus est, alere pauperes, ac redimere captivos,
cum apud injustos, si qui haec faciant, graves et
magni appellentur. Iis enim maximae laudis est benefacere,
quos nemo speravit esse facturos. Nam qui
bonum facit vel consanguineo, vel proximo, vel amico;
<pb n="0679B"/>
aut nullam, aut certe non magnam laudem meretur;
quia facere debet, sitque impius ac detestabilis,
nisi fecerit id, quod ab eo et natura ipsa, et necessitudo
exigit; et si facit, non tam gloriae assequendae,
quam reprehensionis vitandae gratia facit. Qui autem
fecit alieno, et ignoto, is vero dignus est laude; quoniam,
ut faceret, sola ductus est humanitate. Ibi ergo
justitia est, ubi ad benefaciendum necessitatis
vinculum nullum est. Hoc igitur officium benignitatis
ne anteponere quidem largitioni munerum debuit,
<pb n="0680A"/>
quod est comparantis, et e duobus bonis id, quod
sit melius, eligentis. Illa enim largitio hominum patrimonia
sua in mare abjicientium inanis, et levis, et
ab omni justitia remotissima est. Itaque ne dici quidem
munera oportet, in quibus nemo accipit, nisi
qui accipere non meretur.</p>
<p>Non minus magnum justitiae opus est, pupillos et
viduas destitutos, et auxilio indigentes tueri, atque
defendere. Quod adeo universis divina lex illa praescribit;
quando quidem boni quique judicesad officium
suum judicant pertinere, ut eos naturali humanitate
foveant, ac iisdem prodesse nitantur. Verum haec
opera proprie nostra sunt, qui legem, qui verba
ipsius Dei praecipientis accepimus. Nam illi sentiunt
quidem natura esse justum tueri eos, qui tutela carent:
<pb n="0680B"/>
sed, cur ita sit, non perspiciunt. Deus enim,
cujus perpetua clementia est, idcirco viduas pupillosque
defendi ac foveri jubet, ne quis respectu ac
miseratione pignorum suorum retardetur, quominus
mortem pro justitia fideque suscipiat: sed incunctanter
ac fortiter subeat, cum sciat se caros suos Deo
relinquere, nec his unquam praesidium defuturum.
Aegros quoque, quibus defuerit qui assistat, curandos
fovendosque suscipere, summae humanitatis et
magnae operationis est: quod qui fecerit, vivam hostiam
<pb n="0681A"/>
Deo acquiret; et quod alteri dederit ad tempus,
ipse a Deo accipiet in aeternum. Ultimum illud et maximum
pietatis officium est, peregrinorum et pauperum
sepultura: 
<pb n="0681A"/> quod illi virtutis justitiaeque doctores
prorsus non attigerunt. Nec enim poterant id videre,
qui utilitate omnia officia metiebantur. In caeteris
enim, quae supra dicta sunt, quamvis verum limitem
non tenuerint; tamen, quoniam commodi aliquid in
his deprehenderunt, quasi odore quodam veritatis retenti,
propius oberrarunt: hoc autem, quia nihil videre
in eo commodi poterant, reliquerunt.</p>
<p>Quin etiam non defuerunt, qui supervacaneam facerent
sepulturam; nihilque esse dicerent mali, jacere
inhumatum atque abjectum: quorum impiam sapientiam,
cum omne humanum genus respuit, tum
<pb n="0681B"/>
divinae voces, quae id fieri jubent. Verum illi non audent
dicere, id non esse faciendum: sed, si forte non
fiat, nihil esse incommodi. Itaque in ea re non tam
praecipientium, quam consolantium funguntur officio,
ut si forte id sapienti evenerit, ne se ob hoc miserum
putet. Nos autem non quid sapienti ferendum
sit dicimus: sed quid facere ipse debeat. Itaque non
quaerimus nunc utrumne tota sepeliendi ratio sit
utilis, necne: sed haec, etiamsi sit inanis (ut illi existimant),
tamen facienda est, vel ob hoc solum, quod
<pb n="0682A"/>
apud homines bene et humane fieri videtur. Animus
enim quaeritur, et propositum ponderatur. Non ergo
patiemur, figuram et figmentum Dei feris ac volucribus
in praedam jacere: sed reddemus id terrae, unde
ortum est; et quamvis in homine ignoto necessariorum
munus implebimus, in quorum locum, quia de
sunt, succedat humanitas, et ubicumque homo desiderabitur,
ibi exigi officium nostrum putabimus. In
quo autem magis justitiae ratio consistit, quam in eo,
ut quod praestamus nostris per affectum, praestemus
alienis per humanitatem; quae est multo certior justiorque?
Quae cum fit, jam non homini praestatur,
qui nihil sentit; sed Deo soli, cui carissimum sacrificium
est opus justum. Dicet aliquis fortasse: Si haec
omnia fecero, nihil habebo. Quid enim, si magnus
hominum numerus egebit, algebit, capietur, morietur,
<pb n="0682B"/>
ut haec facientem vel uno die patrimonio exui
sit necesse, perdamne rem familiarem, meo, aut
majorum labore quaesitam, ut jam ipsi mihi aliena
misericordia vivendum sit?</p>
<p>Quid tu tam pusillo animo paupertatem times? quam
etiam vestri philosophi laudant: nihil hac tutius, nihilque
tranquillius esse testantur. Hoc quod times,
sollicitudinum portus est. An ignoras, quot periculis,
quot casibus cum his malis opibus subjaceas? Quae
<pb n="0683A"/>
tecum bene agent, si sine tuo cruore transierint. Tu
vero praeda onustus incedis, et spolia geris, quae irritent
animos etiam tuorum. Quid ergo dubitas bene
collocare id, quod tibi forsan 
<pb n="0683A"/> eripiet aut unum latrocinium,
aut existens repente proscriptio, aut hostilis
aliqua direptio? Quid verere fluxum et fragile bonum
facere sempiternum, aut thesauros tuos custodi Deo
credere, ubi non furem praedonemque timeas, non
rubiginem, non tyrannum? Qui apud Deum dives est,
pauper esse nunquam potest. Si justitiam tanti putas,
sequere, abjectis oneribus quae te premunt: libera te
ipsum compedibus et catenis, ut expeditus ad Deum
curras. Magni et excelsi animi est despicere et calcare
mortalia. Sed si hanc virtutem non capis, ut divitias
tuas in aram Dei conferas, ut fragilibus tibi
<pb n="0683B"/>
compares firmiora, liberabo te metu. Omnia ista
praecepta non tibi soli dantur, sed omni populo, qui
mente conjunctus est, et cohaeret sicut homo unus.
Si solus magnis operibus non sufficis, pro virili parte
operare justitiam, sic tamen, ut quantum divitiis inter
caeteros, tantum opere praecellas. Neque nunc
suaderi tibi putes, ut rem familiarem tuam minuas,
vel exhaurias: sed quae in supervacua fueras impensurus,
ad meliora convertas. Unde bestias emis, hinc
captos redime; unde feras pascis, hinc pauperes ale;
unde homines ad gladium comparas, hinc innocentes
<pb n="0684A"/>
mortuos sepeli. Quid prodest perditae nequitiae bestiarios
facere locupletes, et instruere ad flagitia?
Transfer ad magnum sacrificium male peritura; ut
pro his veris muneribus habeas a Deo munus aeternum.
Magna est misericordiae merces, cui Deus pollicetur
peccata se omnia remissurum. Si audieris,
inquit, preces supplicis tui, et ego audiam tuas. Si
misertus laborantium fueris, et ego in tuo labore miserebor.
Si autem non respexeris, nec adjuveris, et
ego animum tuum contra te geram, tuisque te legibus
judicabo.
</p>
      </div2>

<div2>
        <head>CAPUT XIII. <hi>De poenitentia, de misericordia, ac peccatorum venia.</hi> </head>
<p>
          <pb n="0684B"/>Quoties igitur rogaris, tentari te a Deo crede, an
sis dignus audiri. Circumspice conscientiam tuam et,
quantum potes, medere vulneribus. Nec tamen quia
peccata largitione tolluntur, dari tibi licentiam peccandi
putes. Abolentur enim, si Deo largiare, quia
peccaveris; nam si fiducia largiendi pecces, non
abolentur. Deus enim purgari homines a peccatis
maxime cupit, ideoque agi poenitentiam jubet. Agere
autem poenitentiam, nihil aliud est, quam profiteri
et affirmare, se ulterius non peccaturum. Ignoscitur
<pb n="0685A"/>
itaque iis qui ad peccatum 
<pb n="0685A"/> imprudenter incauteque
labuntur: veniam non habet, qui sciens peccat. Nec
tamen si aliquis fuerit purificatus ab omni labe peccati,
temperandum sibi ab opere largitionis existimet,
quia non habeat peccata, quae deleat. Imo vero
tum magis justitiam debet operari, cum factus est
justus, ut quod ante in medelam vulnerum fecerat,
postmodum faciat in laudem gloriamque virtutis. Eo
accedit, quod nemo esse sine delicto potest, quandiu
indumento carnis oneratus est. Cujus infirmitas triplici
modo subjacet dominio peccati, factis, dictis,
cogitationibus.</p>
<p>Per hos gradus ad summum culmen justitia procedit.
Primus est virtutis gradus malis operibus abstinere;
secundus, etiam malis verbis; tertius, etiam
<pb n="0685B"/>
cogitatione rerum malarum. Qui primum gradum
ascendit, satis justus est; qui secundum, jam perfectae
virtutis: siquidem neque factis, neque sermone
delinquat: qui tertium, is vero similitudinem Dei
assecutus videtur. Est enim pene supra humanum
modum, ne in cogitationem quidem admittere, quod
sit vel factu malum, vel improbum dictu. Itaque
etiam justi homines, qui fraenare se possunt ab omni
opere injusto, nonnunquam tamen ipsa fragilitate
vincuntur, ut vel in ira malum dicant, vel in aspectu
<pb n="0686A"/>
rerum delectabilium tacita cogitatione concupiscant.
Quod si mortalis conditio non patitur esse hominem
ab omni macula purum, debent ergo largitione perpetua
peccata carnis aboleri. Unum est enim sapientis,
et justi, et vitalis viri opus, divitias suas in sola
justitia collocare: qua profecto qui eget, licet ille
Craesum, aut Crassum divitiis superet, hic pauper,
hic nudus, hic mendicus putandus est. Danda igitur
opera, ut indumento justitiae pietatisque velemur,
quo nos exuat nemo, quod nobis sempiternum praebeat
ornatum. Nam si deorum cultores simulacra
insensibilia excolunt, et quidquid pretiosi habent,
in ea conferunt, quibus nec uti possunt, nec gratias
agere, quod acceperint: quanto justius est, et verius,
viventia Dei simulacra excolere, ut promereare
<pb n="0686B"/>
viventem? Quae sicut usui habent quidquid acceperint,
et gratias agunt: ita Deus, in cujus conspectu
bonum feceris, et probabit, et mercedem pietatis
exsolvet.
</p>
      </div2>

<div2>
        <head>CAPUT XIV. <hi>De affectibus, ac de iis Stoicorum sententia, et de virtute, vitiis et misericordia.</hi> </head>
<p>Si ergo in homine praeclarum et excellens est bonum
misericordia, idque divinis testimoniis, et bonorum
malorumque consensu optimum judicatur:
<pb n="0687A"/>
apparet philosophos longe abfuisse ab humano bono 
<pb n="0687A"/> 
qui neque praeceperunt ejusmodi quidquam, neque
fecerunt; sed virtutem, quae in homine propemodum
singularis est, pro vitio semper habuerunt. Libet hic
interponere unum de philosophia locum, ut illorum
plenius coarguamus errores, qui misericordiam, cupiditatem,
metum, morbos animi appellant. Conantur
illi quidem virtutes a vitiis distinguere, quod est sane
facillimum. Quis enim non possit liberalem a prodigo
separare (ut illi faciunt) aut parcum a sordido, aut
quietum ab inerti, aut cautum a timido? quod haec,
quae sunt bona, fines suos habeant; quos si excesserint,
in vitia labuntur: ita ut constantia, nisi pro veritate
suscepta sit, fit impudentia; item fortitudo, si
nulla necessitate cogente, aut non pro causa honesta
<pb n="0687B"/>
certum periculum subierit, in temeritatem convertitur.
Libertas quoque, si alios insectetur, potius quam
insectantibus resistat, contumacia est. Severitas
etiam, nisi se intra congruentes nocentium poenas
coerceat, fit saeva crudelitas.</p>
<p>Itaque dicunt, eos, qui mali videantur, non sua
sponte peccare, nec mala potius eligere: sed bonorum
specie lapsos, incidere in mala, dum bonorum
ac malorum discrimen ignorant. Haec quidem
falsa non sunt: sed ad corpus cuncta referuntur.
Nam parcum esse, aut constantem, aut cautum, aut
quietum, aut fortem, aut severum, virtutes sunt quidem,
sed hujus temporariae vitae. Nos autem, qui hanc
vitam contemnimus, alias nobis virtutes propositas
habemus, de quibus philosophi ne suspicari quidem
<pb n="0687C"/>
ulla ratione potuerunt. Itaque et virtutes quasdam
<pb n="0688A"/>
pro vitiis, et vitia quaedam pro virtutibus habuerunt.
Nam Stoici affectus omnes, quorum impulsu animus
commovetur, ex homine tollunt; cupiditatem, laetitiam,
metum, moestitiam, quorum duo priora ex bonis
sunt aut futuris, aut praesentibus, posteriora ex
malis. Eodem modo haec quatuor, morbos (ut dixi)
vocant, non tam natura insitos, quam prava opinione
susceptos. Et idcirco eos censent extirpari posse radicitus,
si bonorum malorumque opinio falsa tollatur.
Si enim nihil censeat sapiens bonum, nihil malum;
nec cupiditate ardescet, nec laetitia gestiet, nec
metu terrebitur, nec aegritudine contrahetur. Mox
videbimus, an efficiant, quod velint, aut quid efficiant:
interim propositum arrogans, ac pene furiosum,
qui se putent mederi, et eniti posse contra vim
<pb n="0688B"/>
rationemque naturae.
</p>
      </div2>

<div2>
        <head>CAPUT XV. <hi>De affectibus ac de iis Peripateticorum sententia.</hi> </head>
<p>Haec enim naturalia esse, non voluntaria, omnium
viventium ratio demonstrat, quae iisdem omnibus
quatitur affectibus. Peripatetici ergo rectius, qui haec
omnia detrahi posse negant, quia nobiscum simul
nata sint; et conantur ostendere, quam providenter,
et quam necessario Deus, sive natura (sic enim dicunt)
his nos armarit affectibus: quos tamen, quia
vitiosi plerumque fiunt, si nimii sint, posse ab homine,
adhibito modo, salubriter temperari, ut tantum
homini, quantum naturae satis est, relinquatur.
Non insipiens disputatio, si (ut dixi) non ad hanc vitam
<pb n="0688C"/>
omnia referrentur. Stoici ergo furiosi, qui ea
<pb n="0689A"/>
non temperant, sed abscindunt, rebusque a natura
insitis 
<pb n="0689A"/> castrare hominem quodammodo volunt. Quod
tale est, quale si velint, aut metum detrahere
cervis, aut venenum anguibus, aut iram feris,
aut placiditatem pecudibus. Nam quae singula mutis
animalibus data sunt, ea vero universa homini simul.
Quod si, ut medici affirmant, laetitiae affectus in
splene est, irae in felle, libidinis in jecore, timoris in
corde; facilius est interficere animal ipsum, quam
ex corpore aliquid evellere: quod est animantis naturam
velle mutare. Sed homines prudentes non intelligunt,
cum vitia ex homine tollunt, etiam se virtutem
tollere, cui soli locum faciunt. Nam si virtus est,
in medio irae impetu seipsum cohibere ac reprimere,
quod negare non possunt; caret ergo virtute, quisquis
<pb n="0689B"/>
ira caret. Si virtus est, libidinem corporis continere;
virtute careat necesse est, qui libidinem quam
temperet, non habet. Si virtus est, cupiditatem ab alieni
appetitione fraenare; nullam certe virtutem potest
habere, qui caret eo ad quod cohibendum virtutis
usus adhibetur. Ubi ergo vitia non sunt, nec virtuti
quidem locus est: sicut nec victoriae quidem, ubi adversarius
nullus est. Ita fit, ut bonum sine malo esse
in hac vita non possit. Affectus igitur, quasi ubertas
<pb n="0690A"/>
est naturalis animorum. Nam sicut in sentes ager,
qui est natura foecundus, exuberat: sic animus incultus,
vitiis sua sponte invalescentibus, velut spinis
obducitur. Sed cum verus cultor accesserit, statim,
cedentibus vitiis, fruges virtutis oriuntur.</p>
<p>Deus itaque, cum hominem primum fingeret, mirabili
providentia ingeneravit ei prius istas animi commotiones,
ut posset capere virtutem, sicut terra culturam;
posuitque materiam vitiorum in affectibus,
virtutis, in vitiis. Quae profecto aut nulla erit, aut in
usu esse non poterit, si desint ea, per quae vis ejus
aut apparet, aut constat. Videamus nunc, iidem illi,
qui vitia penitus excidunt, quid effecerint. Quatuor
illos affectus, quos ex opinione bonorum malorumque
nasci putant; quibus evulsis, sanandum esse animum
<pb n="0690B"/>
sapientis existimant: quoniam intelligunt et natura
insitos esse, et sine his nihil moveri, nihil agi posse;
alia quaedam in eorum locum vicemque supponunt:
ut pro cupiditate, substituunt voluntatem: quasi vero
non multo sit praestabilius, bonum cupere, quam
velle. Item pro laetitia gaudium, pro metu cautionem.
At in illo quarto immutandi nominis eos ratio defecit.
Itaque aegritudinem penitus, id est, moestitiam doloremque
animi sustulerunt: quod fieri nequaquam
<pb n="0691A"/>
potest. Quis enim possit non dolere, si patriam aut
pestilentia exhauserit, aut hostis everterit, 
<pb n="0691A"/> aut tyrannus
oppresserit? Potest aliquis non dolere, si sublatam
viderit libertatem; si proximos, si amicos, si bonos
viros aut exterminatos, aut crudelissime trucidatos?
nisi cujus mens ita obstupuerit, ut sit ei sensus omnis
ereptus. Quare aut omnia tollere debuerunt, aut
implenda fuerat curta haec et debilis disputatio; id
est, etiam pro aegritudine aliquid reponendum, quoniam,
superioribus ita ordinatis, hoc consequens erat.</p>
<p>Ut enim praesentibus laetamur bonis: sic malis
angimur, ac dolemus. Si ergo laetitiae, quoniam vitiosam
putabant, nomen aliud indiderunt: sic aegritudini,
quoniam et ipsam vitiosam putabant, aliud
vocabulum tribui congruebat. Unde apparet non illis
<pb n="0691B"/>
rem defuisse, sed verbum; cujus indigentia eum totum
affectum, qui est vel maximus, contra quam natura
pateretur, auferre voluerunt. Nam illas nominum
commutationes poteram coarguere pluribus, et ostendere,
aut sermonis ornandi, augendaeque copiae gratia,
multa nomina iisdem rebus imposita, aut certe
non multum inter se illa distare. Nam et cupiditas a
voluntate incipit; et cautio a metu oritur; et laetitia
nihil aliud est, quam professum gaudium. Sed putemus,
ut ipsi volunt, esse diversa. Nempe igitur cupiditatem
esse dicent, perseverantem ac perpetuam
voluntatem; laetitiam vero, insolenter se efferens
gaudium; metum autem, nimiam et excedentem modum
cautionem. Ita fit, ut ea, quae tollenda esse censent,
non tollant, sed temperent; siquidem nomina
tantummodo immutant, res ipsae manent. Eo igitur
<pb n="0691C"/>
imprudentes revolvuntur, quo Peripatetici ratione
perveniunt; ut vitia, quoniam tolli non possunt, medie
<pb n="0692A"/>
temperanda sint. Ergo errant, quia non efficiunt,
quod volunt, et longo asperoque circuitu in eamdem
viam redeunt.</p>
</div2>

<div2>
        <head>CAPUT XVI. <hi>De affectibus, ac de iis Peripateticorum eversa sententia: quis sit verus affectuum, quique eorum malus usus.</hi> </head>
<p>At ego ne Peripateticos quidem accessisse ad veritatem
puto, qui vitia esse concedunt, sed ea mediocriter
temperant. Carendum est enim vitiis etiam
mediocribus: quin potius efficiendum fuit primum,
ne vitia essent. Nec enim quidquam vitiosum nasci
potest: sed vitia fieri, si male utamur affectibus; si
bene, virtutes. Deinde monstrandum est, non ipsos
affectus, sed eorum causas esse moderandas. Non est,
<pb n="0692B"/>
inquiunt, laetitia nimia gestiendum; sed modice, ac
moderate. Hoc vero tale est, quale si dicerent, non
esse currendum concitate, sed gradiendum quiete. At
potest et qui graditur, errare; et qui currit, rectam
viam tenere. Quid si ostendo esse aliquid, ubi non
tantum modicum, sed vel punctum gaudere, vitiosum
sit; et aliud contra, in quo vel exultare laetitia minime
criminosum? Quid tandem nobis ista mediocritas
proderit? Quaero utrumne sapienti laetandum putent,
si quid inimico suo mali videat accidere; aut utrumne
laetitiam fraenare debeat, si victis hostibus, aut oppresso
tyranno, libertas et salus civibus parta sit?</p>
<p>Nemo dubitat quin et in illo exiguum laetari, et in
hoc parum laetari sit maximum crimen. Eadem de
caeteris affectibus dicere licet. Sed, ut dixi, non in
<pb n="0692C"/>
his moderandis sapientiae ratio versatur, sed in causis
eorum: quoniam extrinsecus commoventur; nec
<pb n="0693A"/>
ipsis potissimum fraenos imponi 
<pb n="0693A"/> oportuit, quoniam et
exigui possunt esse in maximo crimine, et maximi
possunt esse sine crimine. Sed assignandi fuerunt
certis temporibus, et rebus, et locis; ne vitia sint,
quibus uti recte licet. Sicut enim recte ambulare bonum
est, errare autem malum: sic moveri affectibus
in rectum, bonum est; in pravum, malum. Nam libido,
si extra legitimum torum non evagetur, licet sit
vehemens, tamen culpa caret. Sin vero appetit alienum,
licet sit mediocris, vitium tamen maximum est.
Non est itaque morbus irasci, nec cupere, nec libidine
commoveri: sed iracundum esse, morbus est, cupidum,
libidinosum. Qui enim iracundus est, etiam cui
non debet, aut cum non oportet, irascitur. Qui cupidus,
etiam quod non opus est, concupiscit. Qui libidinosus,
etiam quod legibus vetatur, affectat. Omnis
<pb n="0693B"/>
igitur ratio in eo versari debuit, ut quoniam earum
rerum impetus inhiberi non potest, nec debet, quia
necessario est insitus ad tuenda officia vitae, dirigeretur
potius in viam rectam, ubi etiam cursus offensione
ac periculo careat.
</p>
      </div2>

<div2>
        <head>CAPUT XVII. <hi>De affectibus ac eorum usu; de patientia et summo bono Christianorum.</hi> </head>
<p>Sed evectus sum coarguendi studio longius; cum
sit mihi propositum, ea, quae vitia philosophi putaverunt,
ostendere non tantum vitia non esse, verum
etiam magnas esse virtutes. Ex aliis docendi gratia
sumam, quae pertinere ad rem maxime puto. Metum,
<pb n="0693C"/>
seu timorem in maximo vitio ponunt, summamque
<pb n="0694A"/>
imbecillitatem esse animi putant; cui sit contraria
fortitudo, quae si sit in homine, locum timori esse nullum.
Creditne ergo aliquis, fieri posse, ut idem metus
summa sit fortitudo? Minime. Neque enim videtur
capere natura, ut aliquid in contrarium recidat. Atqui
ego non arguta aliqua conclusione, ut apud Platonem
Socrates facit, qui eos, quos contra disputat, cogit ea,
quae negaverant, confiteri; sed simpliciter ostendam
summum metum summam esse virtutem. Nemo dubitat,
quin timidi et imbecilli sit animi, aut dolorem
metuere, aut egestatem, aut exilium, aut carcerem,
aut mortem: quae omnia quisquis non exhorruerit,
fortissimus judicatur. Qui autem Deum metuit, illa
universa non metuit. Ad quod probandum argumentis
opus non est; spectatae sunt enim semper, spectanturque
adhuc per orbem poenae cultorum Dei, in
<pb n="0694B"/>
quibus excruciandis nova et inusitata tormenta excogitata
sunt. Nam de mortis generibus horret animus
recordari; cum immanium bestiarum, ultra ipsam
mortem, carnificina saevierit. Has tamen execrabiles
corporum lacerationes felix atque invicta patientia sine
ullo gemitu pertulit. Haec virtus omnibus populis, atque
provinciis, et ipsis tortoribus miraculum maximum
praebuit; cum patientia crudelitas vinceretur. Atqui
hanc virtutem nihil aliud, quam metus Dei fecit. Itaque
(ut dicebam) non evellendus, ut Stoici, neque temperandus
timor, ut Peripatetici volunt; sed in veram viam
dirigendus est, auferendique sunt metus; sed ita, ut
hic solus relinquatur, qui quoniam legitimus ac verus
est, solus efficit, ut possint caetera omnia non timeri.
<pb n="0694C"/>
Cupiditas quoque inter vitia numeratur: sed si haec
<pb n="0695A"/>
quae terrena sunt, concupiscat, vitium est; virtus autem,
si coelestia. Qui enim justitiam, qui Deum, qui
vitam perpetuam, qui lucem sempiternam, eaque omnia,
quae Deus homini pollicetur, consequi cupit, opes
istas, et honores, et potentatus, 
<pb n="0695A"/> et regna ipsa contemnet.</p>
<p>Dicet fortasse Stoicus, voluntate opus esse ad haec
consequenda, non cupiditate: imo vero parum est
velle. Multi enim volunt: sed cum dolor visceribus
accesserit, voluntas cedit, cupiditas perseverat; quae si
efficit, ut contemptui sint omnia, quae a caeteris appetuntur,
summa virtus est, siquidem continentiae mater
est. Ideoque illud potius efficere debemus, ut
affectus, quibus prave uti vitium est, dirigamus in
rectum. Nam istae concitationes animorum juncto
<pb n="0695B"/>
currui similes sunt; in quo recte moderando summum
rectoris officium est, ut viam noverit: quam si
tenebit, quamlibet concitate ierit, non offendet. Si
autem aberraverit, licet placide ac leniter eat, aut
per confragosa vexabitur, aut per praecipitia labetur,
aut certe, quo non est opus, deferetur. Sic currus ille
vitae, qui affectibus, velut equis pernicibus ducitur, si
viam rectam teneat, fungetur officio. Metus igitur, et
cupiditas, si projiciantur in terram, vitia fient; virtutes
autem, si ad divina referantur. Parcimoniam
contra virtutis loco habent: quae si studium est habendi,
non potest esse virtus; quia in augendis, vel
tuendis terrestribus bonis tota versatur. Nos autem
summum bonum non referimus ad corpus; sed omne
officium solius animae conservatione metimur. Quod
<pb n="0695C"/>
si (ut supra docui) patrimonio minime parcendum
est, ut humanitatem, justitiamque teneamus; non est
virtus frugi esse: quod nomen virtutis specie fallit
ac decipit. Est enim frugalitas, abstinentia quidem
voluptatum: sed eo vitium, quia ex habendi amore
<pb n="0696A"/>
descendit; cum sit et voluptatibus abstinendum, et
pecuniae minime temperandum. Nam parce, id est,
mediocriter uti pecunia, quasi quaedam pusillitas
animi est, aut praetimentis, ne sibi desit; aut desperantis,
posse se illam reparare; aut contemptum terrestrium
non capientis. Sed illi rursus eum, qui rei
familiari suae non parcat, prodigum vocant. Nam ita
liberalem distinguunt a prodigo, quod is liberalis sit,
qui et bene meritis, et cum oportet, et quantum satis
est, largiatur; prodigus vero, qui et non meritis,
et cum opus non est, et sine respectu rei familiaris
effundat.</p>
<p>Quid ergo? Prodigumne dicemus eum, qui misericordiae
causa tribuat egentibus victum? Atqui multum
refert utrumne scortis propter libidinem largiare,
<pb n="0696B"/>
an miseris propter humanitatem: utrum pecuniam
tuam perductores, aleatores, lenonesque diripiant;
an illam pietati ac Deo praestes: utrumne
illam ventri ac gulae ingeras, an in thesauro justitiae
reponas. Ut ergo vitium est, effundere in malam
partem: sic in bonam, virtus. Si virtus est, non parcere
opibus, quae possunt reparari, ut hominis vitam
sustentes, quae reparari non potest; vitium igitur parcimonia
est. Quare nihil aliud dixerim, quam insanos,
qui hominem, mite ac sociale animal, orbant suo nomine;
qui evulsis affectibus, quibus omnis constat
humanitas, ad immobilem stuporem mentis perducere
volunt; dum student animum perturbationibus
liberare, et (ut ipsi dicunt) quietum tranquillumque
reddere. Quod fieri non tantum non potest, quia vis
<pb n="0696C"/>
et ratio ejus in motu est; sed ne oportet quidem.
Quia sicut aqua semper jacens et quieta insalubris et
magis turbida est: sic animus immotus ac torpens
inutilis est etiam sibi; nec vitam ipsam tueri poterit,
quia nec faciet quidquam, nec cogitabit: cum cogitatio
<pb n="0697A"/>
ipsa nihil aliud sit, quam mentis agitatio. 
<pb n="0697A"/> Denique
qui hanc immobilitatem animi asserunt, privare
animum vita volunt: quia vita actuosa est, mors
quieta. Quaedam etiam recte pro virtutibus habent:
sed earum modum non tenent.</p>
<p>Virtus est constantia: non ut inferentibus injuriam
resistamus, his enim cedendum est; quod cur fieri
debeat, mox docebo: sed ut jubentibus facere
nos contra Dei legem contraque justitiam, nullis
minis, aut suppliciis terreamur, quominus Dei
jussionem hominis jussioni praeferamus. Item virtus
est, mortem contemnere: non ut appetamus,
eamque ultro nobis inferamus, sicut philosophorum
plurimi et maximi saepe fecerunt; quod est sceleratum
ac nefarium: sed ut coacti Deum relinquere, ac
<pb n="0697B"/>
fidem prodere, mortem suscipere malimus, libertatemque
defendamus adversus impotentium stultam
vecordemque violentiam, et omnes saeculi minas atque
terrores fortitudine animi provocemus. Sic ea,
quae alii timent, excelsa et insuperabili mente dolorem
mortemque calcamus. Haec est virtus, haec vera
constantia, in hoc tuenda et conservanda solo, ut
nullus nos terror, nulla vis a Deo possit avertere.
Vera igitur Ciceronis illa sententia est:  « Nemo, inquit,
justus potest esse, qui mortem, qui dolorem,
qui exilium, qui egestatem timet. »  Item Senecae in
libris moralis Philosophiae dicentis:  « Hic est ille homo
honestus, non apice, purpurave, non lictorum insignis
ministerio, sed nulla re minor, qui cum mortem
in vicinia videt, non sic perturbatur, tanquam
rem novam viderit; qui, sive toto corpore tormenta
<pb n="0697C"/>
patienda sunt, sive flamma ore rapienda est, sive
extendendae per patibulum manus, non quaerit quid
patiatur, sed quam bene. »  Qui autem Deum colit,
haec patitur, nec timet. Ergo justus est. His rebus
<pb n="0698A"/>
efficitur, ut neque virtutes, neque virtutum exactissimos
limites nosse aut tenere possit omnino, quisquis
est a Religione Dei singularis alienus.
</p>
      </div2>

<div2>
        <head>CAPUT XVIII. <hi>De quibusdam Dei mandatis et patientia.</hi> </head>
<p>Sed omittamus philosophos, qui aut omnino nihil
sciunt, idque ipsum pro summa scientia praeferunt;
aut qui non perspiciunt etiam quae sciunt; aut qui,
quoniam se putant scire quae nesciunt, inepte arroganterque
desipiunt. Nos ergo (ut ad propositum revertamur)
quibus solis a Deo veritas revelata, et coelitus
missa sapientia est, faciamus quae jubet illuminator
noster Deus: sustineamus invicem, et labores
hujus vitae mutuis adjumentis perferamus: nec tamen,
<pb n="0698B"/>
si quid boni operis fecerimus, gloriam captemus ex
eo. Monet enim Deus, operatorem justitiae non oportere
esse jactantem; ne non tam mandatis coelestibus
obsequendi, quam studio placendi, humanitatis officio
functus esse videatur; habeatque jam pretium
gloriae, quod captavit; nec praemium coelestis illius
ac divinae mercedis accipiat. Caetera, quae observare
cultor Dei debet, facilia sunt, illis virtutibus comprehensis;
ut non mentiatur unquam decipiendi aut
nocendi causa. Est enim nefas, eum, qui veritati
studeat, in aliqua re esse fallacem; atque ab ipsa,
quam sequitur, veritate discedere. In hâc justitiae
virtutumque omnium via, nullus mendacio locus est.
Itaque viator ille verus ac justus non dicet illus Lucilianum:
<l>Homini amico ac familiari non est mentiri meum,</l>

<pb n="0698C"/>
sed etiam inimico atque ignoto existimabit non esse
mentiri suum; nec aliquando committet, ut lingua,
interpres animi, a sensu et cogitatione discordet.
Pecuniam si quam crediderit, non accipiet usuram,
<pb n="0699A"/>
ut et beneficium sit incolume, quod succurrit 
<pb n="0699A"/> necessitati,
et abstineat se prorsus alieno. In hoc enim genere
officii debet suo esse contentus, quem oporteat
alias ne proprio quidem parcere, ut bonum faciat;
plus autem accipere, quam dederit, injustum est.
Quod qui facit, insidiatur quodammodo, ut ex alterius
necessitate praedetur.</p>
<p>At justus nunquam praetermittet quominus aliquid
misericorditer faciat; nec inquinabit se hujusmodi
quaestu: sed efficiet, ut sine ullo suo damno, id
ipsum, quod commodat, inter bona opera numeretur.
Munus non accipiat a paupere; ut si quid ipse
praestiterit, eo bonum sit, quo fuerit gratuitum. Maledicenti
benedicto respondeat: numquam ipse maledicat;
ne verbum malum procedat ex ore hominis,
<pb n="0699B"/>
qui colit Verbum bonum. Quin etiam caveat diligenter,
ne quando inimicum sua culpa faciat; et si quis
extiterit tam protervus, qui bono et justo faciat injuriam,
clementer ac moderate ferat, et ultionem
suam sibi non assumat, sed judici Deo reservet. Innocentiam
semper et ubique custodiat. Quod praeceptum
non ad hoc tantum valet, ut ipse injuriam
non inferat: sed ut illatam sibi non vindicet. Sedet
enim maximus et aequissimus judex, speculator ac
testis omnium. Hunc homini praeferat; hunc malit
de causa sua pronuntiare, cujus sententiam nemo effugere
potest, nec defensione cujusquam, nec gratia.
Ita fit, ut homo justus contemptui sit omnibus; et
<pb n="0700A"/>
quia putabitur semetipsum defendere non posse, habebitur
pro segni et inerte. Qui autem fuerit ultus inimicum,
hic fortis, hic strenuus judicatur: hunc colunt,
hunc omnes verentur. Bonus vero ille tametsi prodesse
pluribus possit, illum tamen suspiciunt, qui nocere,
quam qui prodesse possit. Sed justum pravitas hominum
depravare non poterit, quominus Deo studeat
obtemperare; malitque contemni, dummodo semper
boni fungatur officio, mali nunquam. Cicero in iisdem
illis Officialibus:  « At vero si quis voluerit, inquit,
animi sui complicitam notionem evolvere, jam
se ipse doceat, eum virum bonum esse, qui prosit
quibus possit, noceat nemini, nisi lacessitus injuria. » </p>
<p>O quam simplicem veramque sententiam duorum
verborum adjectione corrupit! Quid enim opus fuerat
<pb n="0700B"/>
adjungere, nisi lacessitus injuria? ut vitium bono
viro quasi caudam turpissimam apponeret; patientiaeque,
quae omnium virtutum maxima est, faceret
expertem. Nociturum esse dixit bonum virum,
si fuerit lacessitus: jam ex hoc ipso boni viri nomen
amittat necesse est, si nocebit. Non minus
enim mali est, referre injuriam, quam inferre. Nam
unde certamina inter homines, unde pugnae contentionesque
nascuntur, nisi quod improbitati opposita
impatientia magnas saepe concitat tempestates? Quod
si patientiam, qua virtute nihil verius, nihil homine
dignius inveniri potest, improbitati opposueris,
extinguetur protinus, tanquam igni aquam superfuderis.
<pb n="0701A"/>
Sin autem provocatrix illa improbitas impatientiam
sibi comparem 
<pb n="0701A"/> nacta est, tanquam perfusa
oleo, tantum excitabit incendium, ut id non flumen
aliquod, sed effusio cruoris extinguat. Magna itaque
patientiae ratio est, quam sapiens homo ademit bono
viro. Ut enim nihil malorum fiat, haec sola efficit:
quae si detur omnibus, nullum scelus, nulla fraus in
rebus humanis erit. Quid igitur bono viro potest esse
tam calamitosum, tamque contrarium, quam irae
fraena permittere; quae illum non modo boni, sed etiam
hominis appellatione dispoliet? Siquidem nocere alteri,
ut ipse verissime ait, non est secundum hominis
naturam. Nam et pecudes si lacessas, aut calce aut
cornu repugnant; et serpentes ac ferae, nisi persequaris
ut occidas, negotium non exhibent; et (ut ad hominum
<pb n="0701B"/>
exempla redeamus) imperiti quoque et insipientes, si
quando accipiunt injuriam, caeco et irrationabili furore
ducuntur, et iis, qui sibi nocent, vicem retribuere
conantur. In quo igitur sapiens ac bonus vir a
malis et insipientibus differt; nisi quod habet invictam
patientiam, qua stulti carent; nisi quod regere
se ac mitigare iram suam novit, quam illi, quia virtute
indigent, refraenare non possunt? Sed videlicet
haec illum res fefellit, quod cum de virtute loqueretur,
in quacumque contentione vinceret, putavit esse
virtutis; nec videre ullo modo potuit hominem dolori
et irae succumbentem, et iis affectibus indulgentem,
quibus debet potius reluctari, et ruentem quacumque
improbitas provocarit, virtutis officium non
tenere. Qui enim referre injuriam nititur, eum ipsum,
<pb n="0701C"/>
a quo laesus est, gestit imitari. Ita qui malum imitatur,
bonus esse nullo pacto potest.</p>
<p>Duobus igitur verbis duas virtutes maximas bono
et sapienti viro, innocentiam patientiamque detraxit.
Sed quia ipse caninam illam facundiam (sicut Sallustius
<pb n="0702A"/>
ab Appio dictum refert) exercuit, voluit quoque
hominem canino modo vivere, ut remordeat lacessitus.
Quae retributio contumeliae quam perniciosa
sit et quas edere soleat strages, unde opportunius petetur
exemplum, quam ex ipsius praeceptoris tristissimo
casu; qui dum his philosophorum praeceptis
obtemperare gestit, ipse se perdidit? Quod si lacessitus
injuria patientiam tenuisset; si dissimulare, si
ferre contumeliam boni viri esse didicisset; nec illas
nobiles orationes alieno titulo inscriptas, impatientia,
et levitas, et insania profudisset: nunquam capite
suo rostra, in quibus ante floruerat, cruentasset; nec
rempublicam funditus proscriptio illa delesset. Sapientis
ergo ac boni viri non est velle certare, ac se
periculo committere: quoniam et vincere non est in
<pb n="0702B"/>
nostra potestate, et est anceps omne certamen: sed
est sapientis atque optimi viri, non adversarium velle
tollere; quod fieri sine scelere ac periculo non potest:
sed certamen ipsum, quod fieri et utiliter, et
juste potest. Summa igitur virtus habenda patientia
est: quam ut caperet homo justus, voluit illum Deus
(ut supra dictum est) pro inerte contemni. Nisi enim
contumeliis fuerit affectus, quantum habeat fortitudinis
in seipso cohibendo, ignorabitur. Si autem lacessitus
injuria laedentem persequi coeperit, victus
est. Si vero motum illum ratione compresserit, hic
plane imperat sibi; hic regere se potest. Quae sustentatio
sui, recte patientia nominatur: quae una virtus
omnibus est opposita vitiis et affectibus. Haec perturbatum
ac fluctuantem animum ad tranquillitatem suam
<pb n="0702C"/>
revocat: haec mitigat, haec hominem sibi reddit.</p>
<p>Ergo quoniam naturae repugnare impossibile est
et inutile, ut non commoveamur omnino; prius tamen,
quam commotio illa prosiliat ad nocendum,
quoad fieri potest, maturius sopiatur. Praecepit Deus
<pb n="0703A"/>
non occidere Solem super iram nostram, ne furoris
nostri testis abscedat. Denique Marcus Tullius contra
suum praeceptum, de quo paulo ante dixi, oblivionem
injuriarum in magnis laudibus posuit. « Spero, inquit,
Caesar, qui oblivisci nihil soles, nisi injurias. » 
Quod si hoc ille faciebat, homo non a coelesti tantum,
sed a publica quoque civilique justitia remotissimus;
quanto magis id nos facere debemus, qui immortalitatis
velut candidati sumus? 
<pb n="0703A"/> </p>
</div2>

<div2>
        <head>CAPUT XIX. <hi>De affectibus eorumque usu, atque de tribus furiis.</hi> </head>
<p>Stoicis, cum affectus ex homine, tanquam morbos,
conantur evellere, Peripatetici se opponunt;
eosque non modo retinent, sed etiam defendunt;
nihilque in homine esse dicunt, quod non magna ratione
<pb n="0703B"/>
ac providentia sit innatum. Recte id quidem, si
singularum rerum veros terminos scirent. Itaque
hanc ipsam iram, cotem dicunt esse virtutis, tanquam
nemo possit adversus hostes fortiter dimicare,
nisi fuerit ira concitatus. Quo plane ostendunt, nec
quid sit virtus scire se, nec cur homini tribuerit iram
Deus. Quae si nobis ideo data est, ut ea utamur ad
occidendos homines, quid immanius homine? quid
similius feris belluis existimandum est, quam id animal,
quod ad communionem et innocentiam Deus
fecit? Tres sunt igitur affectus, qui homines in omnia
<pb n="0704A"/>
facinora praecipites agant; ira, cupiditas, libido.
Propterea poetae tres Furias esse dixerunt, quae
mentes hominum exagitent: ira ultionem desiderat,
cupiditas opes, libido voluptates. Sed his omnibus
Deus certos limites statuit: quos si transcenderint,
majoresque esse coeperint, necesse est naturam suam
depravent, et in morbos ac vitia vertantur. Qui autem
sint isti limites, non est magni laboris ostendere.</p>
<p>Cupiditas ad ea comparanda nobis data est, quae
sunt ad vitam necessaria; libido, ad sobolem propagandam;
irae affectus, ad coercenda peccata eorum,
qui sunt in nostra potestate, id est, ut arctiore disciplina
minor aetas ad probitatem justitiamque formetur:
quae nisi metu cohibeatur, licentia pariet audaciam,
quae ad omne flagitium et facinus evadet. Itaque
ut ira uti adversus minores et justum est, et
<pb n="0704B"/>
necessarium: sic et adversus pares et perniciosum
est, et impium. Impium, quod violatur humanitas;
perniciosum, quod, illis repugnantibus, aut perdere
necesse est, aut perire. Hanc autem quam dixi esse
rationem, cur homini sit irae affectus datus, ex ipsius
Dei praeceptis intelligi potest, qui jubet uti maledicis
et laedentibus non irascamur; manus autem
nostras supra minores semper habeamus; hoc est,
ut peccantes eos assiduis verberibus corrigamus; ne
amore inutili et indulgentia nimia educentur ad malum,
et ad vitia nutriantur. Sed rerum imperiti et
<pb n="0705A"/>
rationis ignari, eos affectus, qui sunt homini ad usus
bonos dati, exterminaverunt; 
<pb n="0705A"/> et latius, quam ratio
postulat, evagantur. Inde injuste atque impie vivitur.
Utuntur ira contra pares: hinc dissidia, hinc expulsiones,
hinc bella contra justitiam nata sunt. Utuntur
cupiditate ad congerendas opes: hinc fraudes, hinc
latrocinia, hinc omnia scelerum genera exorta sunt.
Utuntur libidine ad capiendas tantum voluptates:
hinc stupra, hinc adulteria, hinc corruptelae omnes
extiterunt. Quicumque igitur illos affectus intra fines
suos redegerit (quod ignorantes Deum facere non
possunt) hic patiens, hic fortis, hic justus est.
</p>
      </div2>

<div2>
        <head>CAPUT XX. <hi>De sensibus et eorum voluptatibus brutorum et hominis; atque de oculorum voluptate et spectaculis.</hi> </head>
<p>
          <pb n="0705B"/>Restat ut contra quinque sensuum voluptates dicam
breviter; nam et ipsius libri mensura jam modum
flagitat: quae omnes, quoniam vitiosae ac mortiferae
sunt, virtute superari atque opprimi debent;
vel (quod paulo ante dicebam de affectibus) ad rationem
suam revocari. Caeterae animantes praeter
unam voluptatem, quae ad generandum pertinet,
nullam sentiunt. Utuntur ergo sensibus ad naturae
suae necessitatem: vident, ut appetant ea, quibus
opus est ad vitam tuendam: audiunt invicem, seque
dignoscunt, ut possint congregari. Quae utilia sunt
ad victum, aut ex odore inveniunt, aut ex sapore
percipiunt; inutilia respuunt, aut recusant. Edendi
ac bibendi officium ventris plenitudine metiuntur.
<pb n="0705C"/>
Homini vero solertissimi artificis providentia dedit
voluptatem infinitam, et in vitium cadentem; quia
proposuit ei virtutem, quae cum voluptate semper,
<pb n="0706A"/>
tanquam cum domestico hoste pugnaret. Cicero in
Catone majore:  « Stupra vero, inquit, et adulteria,
et omne flagitium nullis excitari aliis illecebris,
nisi voluptatis. Cumque homini sive natura, sive
quis Deus nihil mente praestabilius dedisset, huic
divino muneri ac dono nihil tam inimicum, quam
voluptatem. Nec enim libidine dominante, temperantiae
locum esse; neque in voluptatis regno virtutem
posse consistere: »  sed e contrario Deus
idcirco virtutem dedit, ut expugnaret ac vinceret
voluptatem; eamque egredientem fines sibi datos
intra praescriptum coerceret, ne hominem suavitatibus
delinitum atque captum ditioni suae subjiceret,
ac sempiterna morte multaret.</p>
<p>Voluptas oculorum varia et multiplex est, quae
<pb n="0706B"/>
capitur ex aspectu rerum quae sunt in usu hominum,
vel natura, vel opere delectabiles. Hanc philosophi
rectissime sustulerunt. Aiunt enim multo esse
praeclarius et homine dignius, coelum potius, quam
caelata intueri: et hoc pulcherrimum opus intermicantibus
astrorum luminibus, tanquam floribus adornatum,
quam picta, et ficta, et gemmis distincta
mirari. Sed cum diserte ad contemptum terrestrium
nos exhortati sunt, et ad coeli spectaculum excitaverunt,
tamen spectacula haec publica non contemnunt.
Itaque his et delectantur, et libenter intersunt.
Quae, quoniam maxima sunt irritamenta vitiorum,
et ad corrumpendos animos potentissime valent,
tollenda sunt nobis, quia non modo ad beatam vitam
nihil conferunt, sed etiam nocent plurimum.
<pb n="0706C"/>
Nam qui hominem, quamvis ob merita damnatum,
in conspectu suo jugulari pro voluptate computat,
conscientiam suam polluit, tam scilicet, quam si
<pb n="0707A"/>
homicidii, quod fit occulte, spectator et particeps
fiat. Hos tamen ludos vocant, in quibus humanus
sanguis effunditur. Adeo longe ab hominibus secessit 
<pb n="0707A"/> 
hamanitas; ut cum animas hominum interficiant,
ludere se opinentur, nocentiores iis omnibus, quorum
sanguinem voluptati habent.</p>
<p>Quaero nunc, an possint pii et justi homines esse,
qui constitutos sub ictu mortis, ac misericordiam
deprecantes, non tantum patiuntur occidi, sed et
flagitant, feruntque ad mortem crudelia et inhumana
suffragia, nec vulneribus satiati, nec cruore contenti:
quin etiam percussos jacentesque repeti jubent,
et cadavera ictibus dissipari, ne quis illos simulata
morte deludat. Irascuntur etiam pugnantibus,
nisi celeriter e duobus alter occisus est; et tanquam
<pb n="0707B"/>
humanum sanguinem sitiant, oderunt moras. Alios
illis compares dari poscunt recentiores, ut quamprimum
oculos suos satient. Hac consuetudine imbuti,
humanitatem perdiderunt. Itaque non parcunt etiam
innocentibus: sed exercent in omnes, quod in malorum
trucidatione didicerunt. Hujus igitur publici homicidii
socios et participes esse non convenit eos,
qui justitiae viam tenere nituntur. Non enim cum occidere
<pb n="0708A"/>
Deus vetat, latrocinari nos tantum prohibet;
quod ne per leges quidem publicas licet: sed ea quoque
ne fiant monet, quae apud homines pro licitis
habentur. Ita neque militare justo licebit, cujus
militia est ipsa justitia; neque vero accusare quemquam
crimine capitali: quia nihil distat utrumne
ferro, an verbo potius occidas; quoniam occisio ipsa
prohibetur. Itaque in hoc Dei praecepto nullam prorsus
exceptionem fieri oportet, quin occidere hominem
sit semper nefas, quem Deus sanctum animal
esse voluit.</p>
<p>Ergo ne illud quidem concedi aliquis existimet,
ut recens natos liceat oblidere, quae vel maxima est
impietas; ad vitam enim Deus inspirat animas, non
ad mortem. Verum homines, ne quod sit facinus,
<pb n="0708B"/>
quo manus suas non polluant, rudibus adhuc et simplicibus
animis abnegant lucem non a se datam. Expectet
vero aliquis ut alieno sanguini parcant, qui
non parcunt suo: sed hi sine ulla controversia scelerati
et injusti. Quid illi, quos falsa pietas cogit
exponere? Num possunt innocentes existimari, qui
viscera sua in praedam canibus objiciunt, et quantum
in ipsis est, crudelius necant, quam si strangulassent? 
<pb n="0708B"/> 
<pb n="0709A"/>
Quis dubitet, quin impius sit, qui alienae misericordiae
locum tribuit? qui etiamsi contingat ei,
quod voluit, ut alatur, addixit certe sanguinem
suum, vel ad servitutem, vel ad lupanar. Quae autem
possint, vel soleant accidere in utroque sexu per errorem,
quis non intelligit? quis ignorat? Quod vel
unius Oedipodis declarat exemplum, duplici scelere
confusum. Tam igitur nefarium est exponere, quam
necare. At enim parricidae facultatum angustias conqueruntur;
nec se pluribus liberis educandis sufficere
posse praetendunt: quasi vero aut facultates in
potestate sint possidentium, aut non quotidie Deus
ex divitibus pauperes, et ex pauperibus divites faciat.
Quare si quis liberos ob pauperiem non poterit
educare, satius est, ut se ab uxoris congressione
<pb n="0709B"/>
contineat, quam sceleratis manibus Dei opera corrumpat.</p>
<p>
          <pb n="0710A"/>Ergo si homicidium facere nullo modo licet, nec
interesse omnino conceditur, ne conscientiam perfundat
ullus cruor: siquidem populo sanguis ille
praestatur. In scenis quoque nescio an sit corruptela
vitiosior. Nam et comicae fabulae de stupris virginum
loquuntur, aut amoribus meretricum; et quo magis
sunt eloquentes, qui flagitia illa finxerunt, eo magis
sententiarum elegantia persuadent, et facilius inhaerent
audientium memoriae versus numerosi et ornati.
Item tragicae historiae subjiciunt oculis parricidia, et
incesta regum malorum, et cothurnata scelera demonstrant.
Histrionum quoque impudentissimi motus
quid aliud, nisi libidines et docent, et instigant?
quorum enervata corpora, et in muliebrem incessum
habitumque mollita, impudicas foeminas inhonestis
<pb n="0710B"/>
gestibus mentiuntur. Quid de mimis loquar
corruptelarum praeferentibus disciplinam? qui docent
<pb n="0711A"/>
adulteria, 
<pb n="0711A"/> dum fingunt, et simulatis erudiunt ad vera?
Quid juvenes aut virgines faciant, cum haec et fieri
sine pudore, et spectari libenter ab omnibus cernunt?
Admonentur utique quid facere possint, et inflammantur
libidine, quae aspectu maxime concitatur;
ac se quisque pro sexu in illis imaginibus praefigurat,
probantque illa, dum rident, et adhaerentibus
vitiis, corruptiores ad cubicula revertuntur; nec
pueri modo, quos praematuris vitiis imbui non oportet:
sed etiam senes, quos peccare jam non decet.</p>
<p>Circensium quoque ludorum ratio quid aliud habet,
nisi levitatem, vanitatem, insaniam? Tanto namque
impetu concitantur animi in furorem, quanto illic
<pb n="0712A"/>
impetu curritur; ut jam plus spectaculi exhibeant,
qui spectandi gratia veniunt, cum exclamare, et
efferri, et exilire coeperint. Vitanda ergo spectacula
omnia, non solum ne quid vitiorum pectoribus insidat,
quae sedata et pacifica esse debent: sed ne cujus
nos voluptatis consuetudo deliniat, et a Deo atque a
bonis operibus avertat. Nam ludorum celebrationes,
deorum festa sunt; siquidem ob natales eorum, vel
templorum novorum dedicationes sunt constituti. Et
primitus quidem venationes, quae vocantur munera,
Saturno sunt attributae; ludi autem scenici Libero;
circenses vero Neptuno. Paulatim tamen et caeteris diis
idem honos tribui coepit; singulique ludi nominibus
<pb n="0713A"/>
eorum consecrati sunt, sicut Sisinius Capito 
<pb n="0713A"/> in libris
Spectaculorum docet. Si quis igitur spectaculis
interest, ad quae religionis gratia convenitur, discessit
a Dei cultu, et ad deos se contulit, quorum
natales et festa celebravit.
</p>
      </div2>

<div2>
        <head>CAPUT XXI. <hi>De aurium voluptatibus, et sacris Litteris.</hi> </head>
<p>Aurium voluptas ex vocum et cantuum suavitate
percipitur; quae scilicet tam vitiosa est, quam oblectatio
illa, de qua diximus, oculorum. Quis enim non
luxuriosum ac nequam putet eum, qui scenicas artes
domi habeat? Atqui nihil refert, utrumne luxuriam
solus domi, an cum populo exerceas in theatro. Sed
jam de spectaculis dictum est. Restat unum, quod est
nobis expugnandum; ne capiamur iis, quae ad sensum
intimum penetrant. Nam illa omnia, quae verbis
<pb n="0713B"/>
carent, id est aeris et nervorum suaves soni, possunt
facile contemni, quia non adhaerent, nec scribi possunt.
Carmen autem compositum, et oratio cum suavitate
decipiens, capit mentes, et quo voluerit impellit.
Inde homines litterati cum ad Dei religionem
accesserint, si non fuerint ab aliquo perito doctore
fundati, minus credunt. Assueti enim dulcibus et politis
sive orationibus, sive carminibus, divinarum
litterarum simplicem communemque sermonem pro
sordido aspernantur. Id enim quaerunt, quod sensum
<pb n="0714A"/>
demulceat. Persuadet autem quidquid suave est, et
animo penitus, dum delectat, insidit. Num igitur
Deus et mentis, et vocis, et linguae artifex diserte
loqui non potest? Imo vero summa providentia carere
fuco voluit ea quae divina sunt, ut omnes intelligerent
quae ipse omnibus loquebatur.</p>
<p>Ergo qui veritati studet, qui non vult se ipse decipere,
abjiciat inimicas ac noxias voluptates, quae
animam sibi vinciant, ut corpus cibi dulces: praeferantur
vera falsis, aeterna brevibus, utilia jucundis.
Nihil aspectu gratum sit, nisi quod pie, quod juste
fieri videas; nihil auditu suave, nisi quod alit animam,
melioremque te reddit. Maximeque hic sensus non
est ad vitium detorquendus, qui nobis ideo datus est,
ut doctrinam Dei percipere possemus. Itaque si voluptas
est, audire cantus et carmina, Dei laudes canere
et audire jucundum sit. Haec est voluptas vera,
<pb n="0714B"/>
quae comes et socia virtutis est. Haec est non caduca
et brevis ut illae quas appetunt, qui corpori, ut pecudes,
serviunt; sed perpetua, et sine ulla intermissione
delectans. Cujus terminos si quis excesserit,
nihilque aliud ex voluptate petierit, nisi ipsam voluptatem;
hic mortem meditatur, quia sicut vita perpetua
in virtute est, ita mors in voluptate. Qui enim
temporalia maluerit, carebit aeternis; qui terrena
praetulerit, coelestia non habebit.
</p>
      </div2>

<div2>
        <head> CAPUT XXII. <hi>De saporis et odoris voluptatibus.</hi> </head>
<p>Ad voluptates autem saporis et odoris, qui duo
sensus ad solum corpus pertinent, nihil est quod a
nobis disputetur; nisi forte quis exigit ut dicamus,
turpe esse sapienti ac bono, si ventri et gulae serviat;
si unguentis oblitus, ac floribus coronatus incedat:
quae qui facit, utique insipiens, ineptus, et nihili est,
et quem ne odor quidem virtutis attigerit. Fortasse
quispiam dixerit: Cur ergo illa facta sunt, nisi ut iis
fruamur? Atenim jam saepe dictum est, virtutem nullam
futuram fuisse, nisi haberet quae opprimeret.
Itaque fecit omnia Deus ad instruendum certamen
rerum duarum. Ergo illecebrae istae voluptatum arma
<pb n="0715B"/>
sunt illius, cujus opus unum est, expugnare virtutem,
justitiamque ab hominibus excludere. His blandimentis
et suavitatibus titillat animas. Scit enim quia
mortis est fabricatrix voluptas. Nam sicut Deus hominem
ad vitam, non nisi per virtutem ac laborem
vocat: ita ille ad mortem per delicias ac voluptates;
et sicut ad verum bonum per fallacia mala, sic ad verum
malum per fallacia bona pervenitur. Cavenda
sunt igitur oblectamenta ista, tanquam laquei et plagae;
ne suavitudinum mollitie capti, sub ditionem
mortis cum ipso corpore redigamur, cui nos mancipavimus.</p>
</div2>

<div2>
        <head> CAPUT XXIII. <hi>De tactus voluptate et libidine, atque de matrimonio et continentia.</hi> </head>
<p>Venio nunc ad eam, quae percipitur ex tactu, voluptatem:
qui sensus est quidem totius corporis. Sed
ego non de ornamentis, aut vestibus, sed de sola libidine
dicendum mihi puto; quae maxime coercenda
est, quia maxime nocet. Cum excogitasset Deus duorum
sexuum rationem, attribuit iis, ut se invicem
appeterent, et conjunctione gauderent. Itaque ardentissimam
cupiditatem cunctorum animantium corporibus
admiscuit, ut in hos affectus avidissime ruerent,
eaque ratione propagari et multiplicari genera possent.
<pb n="0716B"/>
Quae cupiditas et appetentia in homine vehementior
et acrior invenitur; vel quia hominum multitudinem
voluit esse majorem, vel quoniam virtutem
soli homini dedit, ut esset laus et gloria in coercendis
voluptatibus, et abstinentia sui. Scit ergo adversarius
ille noster, quanta sit vis hujus cupiditatis,
quam quidam necessitatem dicere maluerunt; eamque
a recto et bono, ad malum et pravum transfert.
Illicita enim desideria immittit, ut aliena contaminent,
quibus habere propria sine delicto licet. Objicit
quippe oculis irritabiles formas, suggeritque fomenta,
et vitiis pabulum subministrat: tum intimis visceribus
stimulos omnes conturbat et commovet, et naturalem
illum incitat atque inflammat ardorem, donec irretitum
hominem implicatumque decipiat. Ac ne quis
<pb n="0716C"/>
esset, qui poenarum metu abstineret alieno, lupanaria
<pb n="0717A"/>
quoque constituit; et pudorem infelicium mulierum
publicavit, ut ludibrio haberet tam eos qui faciunt,
quam quas pati necesse est.</p>
<p>His obscoenitatibus animas, ad sanctitatem genitas,
velut in coeni gurgite demersit, pudorem extinxit,
pudicitiam profligavit. 
<pb n="0717A"/> Idem etiam mares maribus admiscuit;
et nefandos coitus contra naturam contraque
institutum Dei machinatus est: sic imbuit homines,
et armavit ad nefas omne. Quid enim potest esse sanctum
iis, qui aetatem imbecillam et praesidio indigentem,
libidini suae depopulandam foedandamque substraverint?
Non potest haec res pro magnitudine sceleris
enarrari. Nihil amplius istos appellare possum,
quam impios et parricidas, quibus non sufficit sexus
a Deo datus, nisi etiam suum profane ac petulanter
<pb n="0717B"/>
illudant. Haec tamen apud illos levia, et quasi honesta
sunt. Quid dicam de iis, qui abominandam non
libidinem, sed insaniam potius exercent! Piget dicere:
sed quid his fore credamus, quos non piget facere?
et tamen dicendum est, quia fit. De istis loquor, quorum
teterrima libido et execrabilis furor ne capiti
quidem parcit. Quibus hoc verbis, aut qua indignatione
tantum nefas prosequar? Vincit officium linguae
sceleris magnitudo. Cum igitur libido haec edat opera,
et haec facinora designet, armandi adversus eam virtute
maxima sumus. Quisquis affectus illos fraenare
non potest, cohibeat eos intra praescriptum legitimi
tori, ut et illud, quod avide expetit, consequatur, et tamen
in peccatum non incidat. Nam quid sibi homines
perditi volunt? Nempe honesta opera voluptas sequitur:
<pb n="0717C"/>
si ipsam per se appetunt, justa et legitima
frui licet.</p>
<p>Quod si aliqua necessitas prohibebit, tum vero
<pb n="0718A"/>
maxima adhibenda virtus erit, ut cupiditati continentia
reluctetur. Nec tantum alienis, quae attingere non
licet, verum etiam publicis vulgatisque corporibus
abstinendum, Deus praecepit; docetque nos, cum
duo inter se corpora fuerint copulata, unum corpus
efficere. Ita qui se coeno immerserit, coeno sit oblitus
necesse est; et corpus quidem cito ablui potest:
mens autem contagione impudici corporis inquinata
non potest, nisi et longo tempore, et multis bonis
operibus, ab ea quae inhaeserit colluvione purgari.
Oportet ergo sibi quemque proponere, duorum sexuum
conjunctionem generandi causa datam esse viventibus,
eamque legem his affectibus positam, ut
successionem parent. Sicut autem dedit nobis oculos
Deus, non ut spectemus, voluptatemque capiamus,
sed ut videamus propter eos actus, qui pertinent
<pb n="0718B"/>
ad vitae necessitatem, ita genitalem corporis partem,
quod nomen ipsum docet, nulla alia causa nisi efficiendae
sobolis accepimus. Huic divinae legi summa
devotione parendum est. Sint omnes, qui se discipulos
Dei profitebuntur, ita morati et instituti, ut imperare
sibi possint. Nam qui voluptatibus indulgent,
qui libidini obsequuntur, ii animam suam corpori
mancipant, ad mortemque condemnant: quia se corpori
addixerunt, in quod habet mors potestatem.
Unusquisque igitur, quantum potest, formet se ad
verecundiam, pudorem colat, castitatem conscientia
et mente tueatur; nec tantum legibus publicis pareat:
sed sit supra omnes leges, qui legem Dei sequitur.
Quibus bonis si assueverit, jam pudebit eum
ad deteriora desciscere: modo placeant recta et honesta,
<pb n="0718C"/>
quae melioribus jucundiora sunt quam prava
et inhonesta pejoribus.</p>
<p>
          <pb n="0719A"/>Nondum omnia castitatis officia executus sum:
quam Deus non modo intra privatos parietes, sed
etiam praescripto lectuli terminat; ut cum quis habeat
uxorem, neque servam, neque liberam 
<pb n="0719A"/> habere
insuper velit, sed matrimonio fidem servet. Non
enim, sicut juris publici ratio est, sola mulier adultera
est, quae habet alium, maritus autem, etiam si
plures habeat, a crimine adulterii solutus est. Sed
divina lex ita duos in matrimonium, quod est in corpus
unum, pari jure conjungit, ut adulter habeatur,
quisquis compagem corporis in diversa distraxerit.
Nec ob aliam causam Deus, cum caeteras animantes
suscepto foetu maribus repugnare voluisset, solam
omnium mulierem patientem viri fecit; scilicet ne
foeminis repugnantibus, libido cogeret viros aliud
<pb n="0719B"/>
appetere, eoque facto, castitatis gloriam non tenerent.
Sed neque mulier virtutem pudicitiae caperet,
si peccare non posset. Nam quis mutum animal pudicum
esse dixerit, quod suscepto foetu mari repugnat?
Quod ideo facit, quia necesse est in dolorem
atque in periculum veniat, si admiserit. Nulla igitur
laus est, non facere quod facere non possis. Ideo
autem pudicitia in homine laudatur, quia non naturalis
est, sed voluntaria. Servanda igitur fides ab
utroque alteri est; immo exemplo continentiae docenda
uxor, ut se caste gerat. Iniquum est enim, ut id
exigas, quod praestare ipse non possis. Quae iniquitas
effecit profecto, ut essent adulteria, foeminis
<pb n="0720A"/>
aegre ferentibus praestare se fidem non exhibentibus
mutuam charitatem. Denique nulla est tam perditi
pudoris adultera, quae non hanc causam vitiis suis
praetendat; injuriam se peccando non facere, sed
referre. Quod optime Quintilianus expressit: Homo,
inquit, neque alieni matrimonii abstinens, neque
sui custos, quae inter se natura connexa sunt. Nam
neque maritus circa corrumpendas aliorum conjuges
occupatus potest vacare domesticae sanctitati; et uxor,
cum in tale incidit matrimonium, exemplo ipso concitata,
aut imitari se putat, aut vindicari.</p>
<p>Cavendum igitur, ne occasionem vitiis nostra intemperantia
demus: sed assuescant invicem mores
duorum, et jugum paribus animis ferant. Nos ipsos in
altero cogitemus. Nam fere in hoc justitiae summa
<pb n="0720B"/>
consistit, ut non facias alteri, quidquid ipse ab altero
pati nolis. Haec sunt quae ad continentiam praecipiuntur
a Deo. Sed tamen ne quis divina praecepta circumscribere
se putet posse, adduntur illa, ut omnis
calumnia, et occasio fraudis removeatur, adulterum
esse, qui a marito dimissam duxerit, et eum qui praeter
crimen adulterii uxorem dimiserit, ut alteram ducat;
dissociari enim corpus et distrahi Deus noluit.
Praeterea non tantum adulterium esse vitandum, sed
etiam cogitationem; ne quis aspiciat alienam, et
animo concupiscat: adulteram enim fieri mentem,
si vel imaginem voluptatis sibi ipsa depinxerit. Mens
est enim profecto quae peccat; quae immoderatae libidinis
<pb n="0721A"/>
fructum cogitatione complectitur: 
<pb n="0721A"/> in hac crimen
est, in hac omne delictum. Nam etsi corpus
nulla sit labe maculatum, non constat tamen pudicitiae
ratio, si animus incestus est; nec illibata castitas
videri potest, ubi conscientiam cupiditas inquinavit.
Nec vero aliquis existimet, difficile esse fraenos
imponere voluptati, eamque vagam et errantem
castitatis pudicitiaeque limitibus includere; cum propositum
sit hominibus etiam vincere, ac plurimi beatam
atque incorruptam corporis integritatem retinuerint;
multique sint qui hoc coelesti genere vitae
felicissime perfruantur. Quod quidem Deus non ita
fieri praecepit, tamquam astringat, quia generari homines
oportet: sed tamquam sinat. Scit enim quantam
his affectibus imposuerit necessitatem. Si quis
<pb n="0721B"/>
hoc, inquit, facere potuerit, habebit eximiam incomparabilemque
mercedem. Quod continentiae genus
quasi fastigium est, omniumque consummatio virtutum.
At quam si quis eniti atque eluctari potuerit,
hunc servum dominus, hunc discipulum magister
agnoscet; hic terram triumphabit; hic erit consimilis
Deo, qui virtutem Dei coepit. Haec quidem difficilia
videntur: sed de eo loquimur, cui calcatis omnibus
terrenis, iter in coelum paratur. Nam quia
virtus in Dei agnitione consistit, omnia gravia sunt,
dum ignores; ubi cognoveris, facilia. Per ipsas difficultates
nobis exeundum est, qui ad summum bonum
tendimus.</p>
</div2>

<div2>
        <head> CAPUT XXIV. <hi>De poenitentia, de venia, ac praeceptis Dei.</hi> </head>
<p>Nec tamen deficiat aliquis, aut de se ipse desperet,
si aut cupiditate victus, aut libidine impulsus,
aut errore deceptus, aut vi coactus, ad injustitiae
viam lapsus est. Potest enim reduci, ac liberari, si
eum poeniteat actorum, et ad meliora conversus, satisfaciat
Deo. Quod fieri posse Cicero non putavit,
cujus haec in Academico tertio verba sunt:  « Quod si
liceret ut iis qui in itinere deerravissent, sic viam
deviam secutos corrigere errorem poenitendo, facilior
esset emendatio temeritatis. »  Licet plane. Nam
si liberos nostros, cum delictorum suorum cernimus
<pb n="0722B"/>
poenitere, correctos esse arbitramur, et abdicatos abjectosque
rursus tamen suscipimus, fovemus, amplectimur:
cur desperemus clementiam Dei patris
poenitendo posse placari? Ergo idem Dominus ac
parens indulgentissimus remissurum se poenitentibus
peccata promittit, et oblitteraturum omnes iniquitates
ejus, qui justitiam denuo coeperit operari.
Sicut enim nihil prodest male viventi ante actae vitae
probitas, quia superveniens nequitia justitiae opera
delevit: ita nihil officiunt peccata vetera correcto,
quia superveniens justitia labem vitae prioris abolevit.
Is enim quem facti sui poenitet, errorem suum
pristinum intelligit; ideoque Graeci melius et significantius
<pb n="0723A"/> <foreign xml:lang="greek">μετάνοιαν</foreign>
 
<pb n="0723A"/> dicunt, quam nos latine possimus
resipiscentiam dicere. Resipiscit enim, ac mentem
suam quasi ab insania recipit, quem errati piget; castigatque
seipsum dementiae, et confirmat animum
suum ad rectius vivendum: tum illud ipsum maxime
cavet, ne rursus in eosdem laqueos inducatur. Denique
muta quoque animalia, cum fraude capiuntur,
si aliquo se modo in fugam extricaverint, fiunt postmodum
cautiora, vitantque semper ea omnia, in quibus
dolos insidiasque senserunt. Sic hominem poenitentia
cautum ac diligentem facit ad evitanda peccata,
in quae semel fraude deciderit.</p>
<p>Nemo enim potest esse tam prudens, tam circumspectus,
ut non aliquando labatur. Et idcirco Deus
imbecillitatem nostram sciens, pro sua pietate aperuit
<pb n="0723B"/>
homini portum salutis; ut huic necessitati, cui
fragilitas nostra subjecta est, medicina poenitentiae
subveniret. Ergo quicumque aberraverit, referat pedem,
seque quamprimum recipiat ac reformet:
<l>Sed revocare gradum, superasque evadere ad auras,</l>
<l>Hoc opus, hic labor est.</l> 

<pb n="0724A"/>
Degustatis enim male jucundis voluptatibus, vix divelli
ab his possunt: facilius recta sequerentur, si
earum suavitates non attigissent. Sed si eripiant se
malae servituti, condonabitur his omnis error, si errorem
suum vita meliore correxerint. Nec lucrari se
quisquam putet, si delicti conscium non habebit:
scit enim ille omnia, in cujus conspectu vivimus,
nec si universos homines celare possumus, Deum
possumus, cui nihil absconditum, nihil potest esse secretum.
Exhortationes suas Seneca mirabili sententia
terminavit. « Magnum, inquit, nescio quid, majusque
quam cogitari potest, numen est, cui vivendo
operam damus. Huic nos approbemus. Nam nihil
prodest inclusam esse conscientiam: patemus Deo. » 
Quid verius dici potest ab eo qui Deum nosset, quam
<pb n="0724B"/>
dictum est ab homine verae religionis ignaro? Nam
et majestatem Dei expressit, majorem esse dicendo,
quam ut eam cogitatio mentis humanae capere posset;
et ipsum veritatis attigit fontem, sentiendo vitam
hominum supervacuam non esse, ut Epicurei
volunt, sed Deo ab his operam vivendo dari, siquidem
<pb n="0725A"/>
juste ac pie vixerint. Potuit esse verus Dei
cultor, 
<pb n="0725A"/> si quis illi monstrasset; ac contempsisset
profecto Zenonem, et magistrum suum Sotionem,
si verae sapientiae ducem nactus esset. « Huic nos,
inquit, approbemus. »  Coelestis prorsus oratio, nisi
antecederet ignorantiae confessio; nihil prodest inclusam
esse conscientiam: patemus Deo. »  Nullus
ergo mendacio, nullus dissimulationi locus est;
quia parietibus oculi hominum submoventur: Dei
autem divinitas nec visceribus submoveri potest,
quominus totum hominem perspiciat, et norit. Idem
in ejusdem operis primo:  « Quid agis, inquit? quid
machinaris? quid abscondis? Custos te tuus sequitur;
alium tibi peregrinatio subduxit, alium mors,
alium valetudo: haeret hic, quo carere numquam potes.
Quid locum abditum legis, et arbitros removes?
<pb n="0725B"/>
Putas tibi contigisse, ut oculos omnium effugias? demens!
Quid tibi prodest non habere conscium habenti
conscientiam? » </p>
<p>Non minus mirabiliter de conscientia et Deo Tullius.
 « Meminerit, inquit, Deum se habere testem;
id est, ut ego arbitror, mentem suam, qua nihil homini
dedit Deus ipse divinius. »  Item cum de justo
ac bono viro loqueretur:  « Itaque talis vir, inquit,
non modo facere, sed ne cogitare quidem quidquam
audebit, quod non audeat praedicare. »  Purgemus
igitur conscientiam, quae oculis Dei pervia est; et,
ut ait idem,  « semper ita vivamus, ut rationem reddendam
nobis arbitremur; »  putemusque nos momentis
<pb n="0726A"/>
omnibus non in aliquo ut ille dixit, orbis
terrae theatro ab hominibus, sed desuper spectari
ab eo, qui et judex, et testis idem futurus est; cui
rationem vitae reposcenti, actus suos inficiari non licebit.
Ergo satius est aut effugere conscientiam, aut
nos ipsos ultro aperire animum, et perniciem rescissis
vulneribus effundere: quibus nemo alius mederi
potest, nisi solus ille, qui gressum claudis, visum
caecis reddidit, maculata membra purgavit, mortuos
excitavit. Ille ardorem cupiditatis extinguet, extirpabit
libidines, invidiam detrahet, iram mitigabit.
Ille reddet veram et perpetuam sanitatem. Appetenda
est haec omnibus medicina, quoniam majori
periculo vexatur anima, quam corpus; et quamprimum
latentibus morbis adhibenda curatio est. Neque
enim si utatur aliquis oculorum acie clara, membris
<pb n="0726B"/>
omnibus integris, firmissima totius corporis valetudine;
tamen eum dixerim sanum, si efferatur ira,
superbia tumidus infletur, libidini serviat, cupiditatibus
inardescat: sed eum potius, qui ad alienam
felicitatem non attollat oculos, opes non admiretur,
alienam mulierem sancte videat, nihil omnino appetat,
non concupiscat alienum, non invideat ulli, non
fastidiat quemquam; sit humilis, misericors, beneficus,
mitis, humanus; pax in animo ejus perpetua
versetur.</p>
<p>Ille homo sanus, ille justus, ille perfectus est.
Quisquis igitur his omnibus praeceptis coelestibus obtemperaverit,
hic cultor est verus Dei, cujus sacrificia
<pb n="0727A"/>
sunt, mansuetudo animi, et vita innocens, et
actus boni. Quae omnia qui exhibet, toties sacrificat,
quoties bonum aliquid ac pium fecerit. Deus enim
non desiderat victimam, 
<pb n="0727A"/> neque muti animalis, neque
mortis ac sanguinis, sed hominis et vitae. Ad quod
sacrificium neque verbenis opus est, neque februis,
neque cespitibus, quae sunt utique vanissima: sed
iis quae de intimo pectore proferuntur. Itaque in
aram Dei, quae vere maxima est, et quae in corde
hominis collocata, coinquinari non potest sanguine,
justitia imponitur, patientia, fides, innocentia, castitas,
abstinentia. Hic est verissimus ritus: haec illa
lex Dei, ut a Cicerone dictum est, praeclara et divina,
semper quae recta et honesta jubet, vetat prava et
turpia; cui parentem sanctissimae ac certissimae legi,
juste ac legitime necesse est vivere. Cujus legis
<pb n="0727B"/>
pauca equidem capita posui, quod sum pollicitus ea
tantummodo esse dicturum, quae summum fastigium
virtuti et justitiae imponerent. Si quis volet caetera
<pb n="0728A"/>
omnia comprehendere, ex fonte ipso petat, unde ad
nos rivus iste manavit.
</p>
      </div2>

<div2>
        <head>CAPUT XXV. <hi>De sacrificio, et de dono Dei digno; atque de forma laudandi Deum.</hi> </head>
<p>Nunc de sacrificio ipso pauca dicemus. « Ebur,
inquit Plato, non castum donum Deo. »  Quid ergo?
Picta scilicet ex texta pretiosa? Immo vero non castum
donum Deo, quidquid surripi, quidquid corrumpi
potest. Sed sicut hoc vidit, non oportere viventi
offerre aliquid, quod sit ex mortuo corpore;
cur illud non vidit, non debere incorporali corporale
munus offerri? Quanto melius Seneca, et verius?
 « Vultisne vos, inquit, Deum cogitare magnum et
placidum, et majestate leni verendum amicum, et
<pb n="0728B"/>
semper in proximo? Non immolationibus et sanguine
multo colendum (quae enim ex trucidatione
immerentium voluptas est?): sed mente pura, bono
<pb n="0729A"/>
honestoque proposito. Non templa illi congestis in
altitudinem saxis extruenda sunt: in suo cuique consecrandus
est pectore. »  
<pb n="0729A"/> Vestes igitur, gemmas, et
caetera, quae habentur in praetio, si quis putet Deo
chara, is plane, quid sit Deus, nescit, cui putat voluptati
esse eas res, quas etiam homo si contempserit,
jure laudabitur. Quid ergo castum, quid Deo
dignum, nisi quod ipse in illa divina lege sua poposcit?</p>
<p>Duo sunt, quae offerri debeant, donum, et sacrificium:
donum in perpetuum, sacrificium ad tempus.
Verum apud istos, qui nullo modo rationem divinitatis
intelligunt, donum est, quidquid auro argentoque
fabricatur; item quidquid purpura et serico
texitur. Sacrificium est victima, et quaecumque in
<pb n="0729B"/>
ara cremantur. Sed utroque non utitur Deus; quia et
ipse incorruptus est, et illud totum corruptibile. Itaque
Deo utrumque incorporale offerendum est, quo
utitur. Donum est integritas animi; sacrificium,
laus, et hymnus. Si enim Deus non videtur, ergo
his rebus coli debet, quae non videntur. Nulla igitur
alia religio est vera, nisi quae virtute ac justitia constat.
Quomodo autem Deus justitia hominis utatur,
intellectu facile est. Si enim justus fuerit homo, accepta
immortalitate, in aeternum Deo serviet. Homines
autem non nisi ad justitiam nasci, cum philosophi
veteres, tum etiam Cicero suspicatur. Disserens
enim de legibus:  « Sed omnium, inquit, quae in
<pb n="0730A"/>
hominum doctorum disputatione versantur, nihil est
profecto praestabilius, quam plane intelligi nos ad
justitiam esse natos. »  Id ergo solum Deo exhibere
atque offerre debemus, ad quod capiendum nos
ipse generavit. Hoc autem duplex sacrificii genus
quam sit verissimum, Trismegistus Hermes idoneus
testis est; qui nobiscum, id est, cum prophetis, quos
sequimur, tam verbis quam re congruit; sicque de justitia
locutus est:  « Hoc verbum, o fili, adora et cole. » 
Cultus autem Dei unus est, malum non esse. Item in illo
sermone perfecto, cum exaudisset Asclepium quaerentem
a filio suo, utrum placeret patri ejus offerri thus,
et alios odores ad sacrificium Dei, exclamavit:  « Bene,
bene ominare, o Asclepi. Est enim maxima impietas,
tale quid de uno illo ac singulari bono in animum
<pb n="0730B"/>
inducere. Haec et his similia huic non conveniunt.
Omnium enim quaecumque sunt, plenus est, et omnium
minime indigens. Nos vero gratias agentes adoremus.
Hujus enim sacrificium, sola benedictio. »  Et
recte.</p>
<p>Verbo enim sacrificari oportet Deo; siquidem Deus
verbum est, ut ipse confessus est. Summus igitur colendi
Dei ritus est, ex ore justi hominis ad Deum directa
laudatio: quae tamen ipsa ut Deo sit accepta, et
humilitate, et timore, et devotione maxima opus est;
ne quis forte integritatis et innocentiae fiduciam gerens,
tumoris et arrogantiae crimen incurrat, eoque
facto gratiam virtutis amittat. Sed ut sit Deo carus,
<pb n="0731A"/>
omnique macula careat, misericordiam Dei semper
imploret, nihilque aliud precetur, nisi peccatis suis
veniam, licet nulla sint. 
<pb n="0731A"/> Si quid aliud desideraverit,
non est opus dicto scienti quid velimus. Si quid ei
boni evenerit, gratias agat; si quid mali, satisfaciat,
et id sibi ob peccata sua evenisse fateatur; et nihilominus
etiam in malis gratias agat, et in bonis satisfaciat:
ut idem sit semper, et stabilis, et immutabilis
et inconcussus. Nec tantum hoc in templo putet sibi
<pb n="0732A"/>
esse faciendum, sed et domi, et in ipso etiam cubili
suo. Secum denique habeat Deum semper in corde
suo consecratum; quoniam ipse est Dei templum.
Quod si Deo, patri ac domino, hac assiduitate, hoc
obsequio, hac devotione servierit, consummata et
perfecta justitia est; quam qui tenuerit, hic (ut ante
testati sumus) Deo paruit, hic religioni atque suo officio
satisfecit.
</p>

</div2>
    </body>
  </text>
</TEI>