<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>

<sourceDesc>
        <listBibl xml:lang="la">
          <biblStruct>
            <monogr>
              <titleStmt>
              <title>De ira Dei [CSEL]</title>
              <author ref="http://viaf.org/viaf/100198064">Lactantius<date>250-325</date></author>
              </titleStmt> 
               
		<editor><persName><name xml:lang="la">Samuel Brandt</name>; <addName xml:lang="de">Samuel Brandt</addName></persName></editor>
              <publicationStmt>
                <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften (ÖAW)</publisher>
                <pubPlace>Wien, Österreich</pubPlace>
                <date>1893-1897</date>
              </publicationStmt>
              <editor><biblScope unit="volume">CSEL vol. 27</biblScope></editor>
            </monogr>
            <ref target="http://archive.org/stream/corpusscriptoru01wiengoog#page/n11/mode/2up">Internet Archive</ref>
            
          </biblStruct>
        </listBibl>
      <editionStmt>
              <edition>critical edition, apparatus encoded</edition>
              <editor><persName><name xml:lang="la">Georgius Laubmann</name>; <addName xml:lang="de">Georg Laubmann</addName></persName></editor>       </editionStmt>
        <seriesStmt>
           <title>e Open Greek and Latin Project</title>
           <idno>Lactan.DeIrDeCSEL</idno>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
  			<note></note>
 		  </notesStmt>
  		</sourceDesc>

    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Corpus Scriptorum Ecclesiasticorum Latinorum (CSEL)</title>
        <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
        <funder>European Social Fund Saxony</funder>
        <principal>Gregory Crane</principal>
        <respStmt>
          <persName xml:id="Jouve">Jouve</persName>
          <resp>OCR-ed, corrected and encoded the text</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Greta Franzini</persName>
          <resp>Project Manager (University of Leipzig)</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Simona Stoyanova</persName>
          <resp>Project Assistant (University of Leipzig)</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Bruce Robertson</persName>
          <resp>Technical Advisor (Mount Allison University)</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Uvius Fonticola</persName>
          <resp>Technical Advisor (Ludwig Maximilians University Munich)</resp>
        </respStmt>
                    </titleStmt>
      
      <publicationStmt>
        <authority>University of Leipzig</authority>
        <idno type="filename">CSEL27.xml</idno>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
        </availability>
        <date>2014</date>
        <publisher>University of Leipzig</publisher>
        <pubPlace>Germany</pubPlace>
      </publicationStmt>
      
      
      
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the
        CTS/CITE Architecture. 
</p>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="section" matchPattern="(.+).(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"/>
        <cRefPattern n="chapter" matchPattern="(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
               <projectDesc>this file's TEI xml markup was adapted for the University of Zurich's <hi>Corpus Corporum</hi> project (www.mlat.uzh.ch) by Ph. Roelli in 2016</projectDesc>
          <editorialDecl>
             <normalization>Classical Latin orthography, without v</normalization>
          </editorialDecl>
      </encodingDesc>
 	  <profileDesc>
		<creation>
 		<date></date>
  		</creation>
  	  <langUsage>
  		<language ident="lat">latin</language>
  	  </langUsage>
  	  <textClass>
  		<keywords>
 		 <list>
 		  <item></item>
		  <item></item>
	  	 </list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme='genre'>
  		 <list>
   			<item></item>
  		</list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme='period'>
 		 <list>
   			<item></item>
  		 </list>
  		</keywords>
 	   </textClass>
 	</profileDesc>
 </teiHeader>
<text>
 <body>	
<edition n="urn:cts:latinLit:stoa0171.stoa006.opp-lat1"/>

<div1 n="1" subtype="chapter"><head>cap. 1</head>

<div3 n="1" subtype="section"><head>§ 1</head>

<p>Animaduerti saepe, Donate, plurimos id existimare, quod   <lb/>
            etiam nonnulli philosophorum putauerunt, non irasci deum, <lb n="5"/>
            quoniam uel benefica sit tantummodo natura diuina nec cuiquam <lb/>
            nocere praestantissimae atque optimae congruat potestati <lb/>
            uel certe nihil curet omnino, ut neque ex beneficentia <lb/>
            eius quicquam boni perueniat ad nos neque ex maleficentia <lb/>
            quicquam mali.</p></div3>

<div3 n="2" subtype="section"><head>§ 2</head>
<p>quorum error quia maximus est et ad  <lb n="10"/>
            euertendum uitae humanae statum spectat, coarguendus est <lb/>
            nobis, ne et ipse fallaris inpulsus auctoritate hominum qui

<app> <hi>AVCTORES 4]</hi> cf. Cic. Paradox. prooem. 1: Animadnerti, Brute, <lb/>
            saepe Catonem ... </app>

<app> <hi>BP]</hi> INC- DE IRA DiyiNA LIBER VIII- <hi>B (cf. part. I Proleg. p. <lb/>
            XIII s.);</hi> INCIPIT DE IRA DIVINA LIBER OCTAVVS: <hi>P (cf</hi>. ibid. <lb/>
            <hi>p. XXXVIII); in inscriptionibus codicum recentiorum uulgo</hi> de ira dei <lb/>
            <hi>est; Lact. Inst. II, 17,</hi> 5: sed seponatur interim nobis hic locus de ira <lb/>
            dei (dei <hi>B, om. BHPV)</hi> disserendi; <hi>de ira d. 22, 1:</hi> haec habui quae <lb/>
            de ira dei (dei <hi>codd. rec., om. BP)</hi> dicerem <hi>(cf. 23,</hi> 3 alia <hi>[sc</hi>. Sibylla/ <lb/>
            denuntians uniuersis gentibus iram dei); <hi>Hieron. De uir. inl. 80:</hi> <lb/>
            habemus eius... (librum)... pulcherrimum de ira dei; <hi>Epist. LXX 5<lb/>
             . (I 427 D VallJ:</hi> Lactantius qui de ira quoque et opificio dei duo <lb/>
            uolumina condidit..; <hi>Comment. -in epist. ad Galat. I. II c. IV (VII<lb/>
             628 E):</hi> Firmianus noster librum de ira dei docto pariter et eloquenti <lb/>
            sermone conscripsit; <hi>scriptor epistulae cuiusdam codice Tegernseensi<lb/>
             (nsc Monacensi) saec. XII seruatae (cf. Becker, Catal. biblioth. antiquo <lb/>
            p. 228 n. 111, 11)</hi> Lactantium de ira dei <hi>commemorat; de inscriptione<lb/>
             libri cf. etiam Prolegom</hi>. 4 aestimare <hi>B</hi> 5 nonnulli (lli <hi>ex</hi> iu <hi>m. 1<lb/>
             uel 2) B</hi> 8 <hi>ante</hi> beneficentia <hi>1 uel 2 litt. er., B</hi> 9 rei;'1 <hi>P</hi> bonimalificentia <lb/>
            <hi>(sic)</hi> quicquam in <hi>inf. marg. add. P</hi> 10 quorumq. <hi>(q. add</hi>. <lb/>
            m. 3) <hi>B</hi> 11 est <hi>om. P</hi> </app>

<app>5* </app> 
<pb n="68"/>
             <lb/>
            se putant esse.</p></div3>

<div3 n="3" subtype="section"><head>§ 3</head>
<p>sapientes. nec tamen nos adrogantes sumus, <lb/>
            ut conprehensam nostro ingenio ueritatem gloriemur, sed <lb/>
            doctrinam dei sequimur, qui scire solus potest et reuelare  <lb/>
            secreta.</p></div3>

<div3 n="4" subtype="section"><head>§ 4</head>
<p>cuius doctrinae philosophi expertes existimauerunt <lb/>
            naturam rerum coniectura posse deprehendi. quod nequaquam <lb n="5"/>
            fieri potest, quia mens hominis tenebroso corporis domicilio <lb/>
            circumsaepta longe a ueri perspectione submota est et hoc <lb/>
            differt ab humanitate diuinitas, quod humanitatis est ignoratio,  <lb/>
            diuinitatis scientia.</p></div3>

<div3 n="5" subtype="section"><head>§ 5</head>
<p>unde nobis aliquo lumine opus <lb/>
            est ad depellendas tenebras quibus obfusa est hominis cogitatio, <lb n="10"/>
            quoniam in carne mortali agentes nostris sensibus diuinare  <lb/>
            non possumus. 
</p>
</div3>

<div3 n="6" subtype="section"><head>§ 6</head>
<p>
lumen autem mentis humanae deus <lb/>
            est, quem qui cognouerit et in pectus admiserit, inluminato <lb/>
            corde mysterium ueritatis adgnoscet. remoto autem deo caelestique <lb/>
            doctrina omnia erroribus plena sunt recteque Socrates, is <lb/>
            cum esset omnium philosophorum doctissimus, tamen ut <lb/>
            ceterorum argueret inscitiam qui se aliquid tenere arbitrabantur, <lb/>
            ait se nihil scire nisi unum, quod nihil sciret. 
</p></div3>

<div3 n="7" subtype="section"><head>§ 7</head>
<p> <lb/>
            intellexit enim doctrinam illam nihil habere in se certi, nihil <lb/>
            ueri nec, ut putabant quidam, dissimulauit ipse doctrinam, <lb n="15"/>
            ut alios refelleret, sed uidit ex parte aliqua ueritatem testatusque <lb/>
            est etiam in iudicio, sicut traditur a Platone, quod nulla <lb/>
            esset humana sapientia: adeo doctrinam qua tum

<app> <hi>AVCTORES</hi> 15. 18] cf. Cic. Acad. pr. II 23, 74; Acad. post. <lb/>
            4, 16. 22. 69, 2] Plat. Apol. 23 A. 21 D. </app>

<app> <hi>BPJ1</hi> tamen (en <hi>in 2 lilt. er. m. 3) B</hi> adrogentes pac; tam adrogantes <lb/>
            <hi>codd. rec., Egnatius</hi> 3 doctrinam (a <hi>in er</hi>. e <hi>? m. 2) B</hi> reuelata <hi>P</hi> <lb/>
            4 aestimauerunt (aes <hi>in er</hi>. ei ? <hi>m. 3) B</hi> 5 naturam (m in <hi>ras. m<lb/>
             1 ?) B</hi> coniectura. (m <hi>er.) B</hi> 7 pers'pectione <hi>B3</hi> 8 diuinitas (s <lb/>
            <hi>in er</hi>. te <hi>P) P</hi> 10 objfusa <hi>2?3</hi> 6St <hi>B</hi> 11 de nostris <hi>B</hi> 12 <hi>post</hi> <lb/>
            autem <hi>4 uel</hi> 5 <hi>lice. er., P</hi> 13 et inluminato <hi>P</hi> 14 adgnoscit <hi>B</hi>. <lb/>
            agnoscet <hi>P</hi> domino <hi>Bl,</hi> domino<hi>B3</hi> 17 inscientiam <hi>B1, corr. B3</hi> <lb/>
            arbitrarbantnri <hi>P</hi> 19 creti <hi>B1, corr. B2</hi> 20 aeri <hi>(add. m</hi>. 1) nec ut <lb/>
            <hi>(add. m. 2) in marg. P</hi> ipsam P 21 aliquam <hi>B</hi> 22 quo P <lb/>
            23 ee <hi>(i. e</hi>. esse) P adeoque <hi>Fasitelius</hi> quãllltum <hi>C m</hi>. 2) <hi>B</hi> <lb/>
            philofi, P </app> <lb/>
             
<pb n="69"/>
            philosophi gloriabantur, contempsit derisit abiecit, ut id ipsum <lb/>
            pro summa doctrina profiteretur, quod nihil scire didicisset. <lb/>
            </p></div3>

<div3 n="8" subtype="section"><head>§ 8</head>
<p>si ergo nulla est sapientia humana, ut Socrates  <lb/>
            docuit, ut Plato tradidit, apparet esse diuinam nec ulli alii <lb/>
            quam deo ueritatis notitiam subiacere.</p></div3>

<div3 n="9" subtype="section"><head>§ 9</head>
<p>deus igitur noscendus  <lb n="5"/>
            est. in quo solo ueritas est, ille mundi parens et conor <lb/>
            rerum qui oculis non uidetur, mente uix cernitur: cuius religio <lb/>
            multis modis inpugnari solet ab iis qui neque ueram sapientiam <lb/>
            tenere potuerunt neque magni et caelestis arcani conprehendere <lb/>
            rationem. <lb n="10"/>
            
</p>
          </div3>
</div1>

<div1 n="2" subtype="chapter"><head>cap. 2</head>

<div3 n="1" subtype="section"><head>§ 1</head>

<p>Nam cum sint gradus multi per quos ad domicilium   <lb/>
            ueritatis ascenditur, non est facile cuilibet euehi ad summum. <lb/>
            caligantibus enim ueritatis fulgore luminibus qui stabilem <lb/>
            gressum tenere non possunt, reuoluuntur in planum.</p></div3>

<div3 n="2" subtype="section"><head>§ 2</head>
<p>primus  <lb/>
            autem gradus est intellegere falsas religiones et abicere inpios <lb n="15"/>
            cultus humana manu fabricatorum, secundus uero, perspicere <lb/>
            animo quod unus sit deus summus, cuius potestas ac prouidentia <lb/>
            effecerit a principio mundum et gubernet in posterum, <lb/>
            tertius, cognoscere ministrum eius ac nuntium quem legauit <lb/>
            in terram, quo docente liberati ab errore quo inplicati tenebamur <lb n="20"/>
            formatique ad ueri dei cultum iustitiam disceremus. <lb/>
</p></div3>

<div3 n="3" subtype="section"><head>§ 3</head>
<p>            ex quibus omnibus gradibus, ut dixi, pronus est lapsus et  <lb/>
            facilis ad ruinam, nisi pedes <choice><note>mconcussa</note><corr>inconcussa</corr></choice> stabilitate <choice n="0.69"><note n="9">figantur</note><corr n="4">fugantur</corr></choice>. <lb/>
</p></div3>

<div3 n="4" subtype="section"><head>§ 4</head>
<p>            de primo gradu eos excuti uidemus qui cum falsa intellegant,  <lb/>
            tamen uerum non inueniunt contemptisque terrenis fragilibusque

<app> <hi>BPJ</hi> 2 rf sunTma P2 4 es//sel <hi>(post</hi> es <hi>punctum er.,.m. 2) P</hi> <lb/>
            diuina m <hi>B3</hi> 5 notitia <hi>r m. 3 ?) B</hi> 7 quia <hi>B</hi> relegio <hi>(alt</hi>. e <lb/>
            <hi>ex</hi> i <hi>m. 2, sic! saepe) P</hi> 8 impugnare <hi>P1,</hi> -ri P2 sole.t fn <hi>? er.) B</hi> <lb/>
            iisJ <hi>edd.,</hi> his <hi>BP</hi> 13 stabile <hi>B</hi> 14 reuolbuntur <hi>B1, corr. B2</hi> 15 inpios <lb/>
            (n <hi>ex</hi> m) <hi>B3</hi> 16 <hi>post</hi> cultus <hi>add</hi>. deorum <hi>Egnatius, fort. recte,<lb/>
             Buenemannus confert Inst. VII 22, 12</hi> ad inpios cultus manu factorum <lb/>
            deorum. <hi>sed cf. VII, 26,</hi> 6 qui manu facta coluerunt; <hi>II 3, 14</hi> fragilium <lb/>
            cultores 18 effecerit (ei <hi>add. m. 3) B</hi> 19 tertio <hi>B</hi> 20 inpliciti <hi>P, <lb/>
            ud cf. Inst. I 1, 21</hi> errore ... inplicati; <hi>V19,</hi> 4 inplicati rerum omnium <lb/>
            ignorantia 21 dei aeri <hi>B</hi> 23 fi.gantur (n <hi>er.) P</hi> 24 ijijtellegant <hi>B*</hi> <lb/>
            25 fragi»libusque <hi>B</hi> </app> <lb n="25"/>
             
<pb n="70"/>
            simulacris non ad colendum se deum conferunt, quem ignorant, <lb/>
            sed mundi elementa mirantes caelum terram mare solem ceteraque <lb/>
            astra uenerantur. sed horum inperitiam iam coarguimus  <lb/>
            in secundo Diuinarum Institutionum libro.</p></div3>

<div3 n="5" subtype="section"><head>§ 5</head>
<p>de secundo <lb/>
            uero gradu eos dicimus cadere qui cum sentiant unum esse<lb n="5"/>
            summum deum, idem tamen a philosophis inretiti et falsis <lb/>
            argumentationibus capti aliter de unica illa maiestate sentiunt <lb/>
            quam ueritas habet: qui aut figuram negant habere ullam <lb/>
            deum aut nullo adfectu <choice n="0.93"><note n="55">commoueri</note><corr n="4">commoneri</corr></choice> putant, quia sit omnis  <lb/>
            adfectus inbecillitatis, quae in deo nulla est.</p></div3>

<div3 n="6" subtype="section"><head>§ 6</head>
<p>de tertio uero<lb n="10"/>
            ii praecipitantur qui cum sciant legatum dei eundemque diuini <lb/>
            et inmortalis templi conditorem, tamen aut non accipiunt <lb/>
            eum aut aliter accipiunt quam fides poscit: quos ex parte iam <lb/>
            refutauimus in quarto supra dicti operis libro et refutabimus <lb/>
            postea diligentius, cum respondere ad omnes sectas coeperimus, <lb n="15"/>
            quae ueritatem dum dissipant, perdiderunt.</p></div3>

<div3 n="7" subtype="section"><head>§ 7</head>
<p>nunc uero contra <lb/>
            eos disserimus qui de secundo gradu lapsi praua de summo <lb/>
            deo sentiunt. aiunt enim quidam nec gratificari eum cuiquam <lb/>
            nec irasci, sed securum et quietum inmortalitatis suae bonis  <lb/>
            perfrui.</p></div3>

<div3 n="8" subtype="section"><head>§ 8</head>
<p>alii uero iram tollunt, gratiam relinquunt deo: <lb n="20"/>
            naturam enim summa uirtute praestantem ut non maleficam, <lb/>
            sic beneficam esse debere. ita omnes philosophi de ira consentiunt,  <lb/>
            de gratia discrepant.</p></div3>

<div3 n="9" subtype="section"><head>§ 9</head>
<p>sed ut ad propositam materiam <lb/>
            per ordinem descendat oratio, huiusmodi facienda nobis et

<app> 4 in secundo Diuin. Inst. libro] c. 5, 1-6, 2. 14 in quarto .. <lb/>
            libroj Inst. IV 10 ss. <lb/>
            <hi>AVCTOBES</hi> 18-20] cf. ad Epicuri frg. 363 Usener (p. 242, 8). </app>

<app> <hi>BP]</hi> 1 se. (d <hi>er.) P</hi> 2 mars <hi>B post</hi> solem <hi>add</hi>. lunam <hi>codd. <lb/>
            rec., edd</hi>. cetera.que <hi>(a er.) P</hi> 3 riA' PJ 6 ..et (et <hi>er.) B</hi> 9 om*nis <lb/>
            (h <hi>et</hi> i <hi>er.) B</hi> 10 affectus <hi>B3</hi> 11 ii] <hi>edd.,</hi> hi <hi>B,</hi> hi* (i <hi>er.) P</hi> <lb/>
            12 Vut P2 13 fidis JB1, <hi>corr. B3</hi> quod <hi>B</hi> 14 et om. <hi>B</hi> refutauimus <lb/>
            P1, <hi>corr. p21</hi> 16 nunc] <hi>P,</hi> num <hi>B</hi> 17 disseremus <hi>edd</hi>. gradu <lb/>
            . (u <hi>ras. ex 0J B</hi> 18 aiunt] P, sentiunt <hi>B</hi> gratificare P 20 <hi>post</hi> <lb/>
            gratiam <hi>er</hi>. uero, <hi>B</hi> relinqunt <hi>B</hi> 21 uirtute* (m <hi>er.) B</hi> 22 sic <lb/>
            beneficam <hi>om. P</hi> 22—71, 4 <hi>locum male distinxerant edd., corr. Hettsingerus, <lb/>
            Emendat. p. 132</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="71"/>
            sequenda partitio est: cum diuersa et repugnantia sint ira <lb/>
            et gratia, aut ira tribuenda est deo et gratia detrahenda, <lb/>
            aut utrumque pariter detrahendum, aut ira demenda est et <lb/>
            gratia tribuenda, aut utrumque tribuendum.</p></div3>

<div3 n="10" subtype="section"><head>§ 10</head>
<p>aliud amplius  <lb/>
            praeter haec nihil potest capere natura, ut necesse sit in <lb n="5"/>
            uno istorum aliquo uerum quod quaeritur inueniri. consideremus <lb/>
            singula, ut nos ad latebras ueritatis et ratio et <lb/>
            ordo deducat. 
</p>
          </div3>
</div1>

<div1 n="3" subtype="chapter"><head>cap. 3</head>

<div3 n="1" subtype="section"><head>§ 1</head>

<p>Primum illud nemo de deo dixit umquam, irasci eum   <lb/>
            tantummodo, gratia non moueri: est enim inconueniens deo <lb n="10"/>
            ut huiusmodi potestate sit praeditus qua noceat et obsit, <lb/>
            prodesse uero ac bene facere nequeat.</p></div3>

<div3 n="2" subtype="section"><head>§ 2</head>
<p>quae igitur ratio, quae  <lb/>
            spes salutis hominibus proposita est, si malorum tantummodo <lb/>
            auctor est deus? quod si fit, iam maiestas illa uenerabilis non <lb/>
            ad iudicis potestatem, cui licet seruare ac liberare, sed ad <lb n="15"/>
            tortoris et carnificis officium deducetur.</p></div3>

<div3 n="3" subtype="section"><head>§ 3</head>
<p>cum autem uideamus  <lb/>
            non modo mala esse in rebus humanis, sed etiam bona, utique <lb/>
            si deus est auctor malorum, esse alterum necesse est qui <lb/>
            <choice><note>eontrana</note><corr>contraria</corr></choice> deo faciat et det nobis bona.</p></div3>

<div3 n="4" subtype="section"><head>§ 4</head>
<p>si est, quo nomine  <lb/>
            appellandus est? aut cur nobis qui male facit notior est quam <lb n="20"/>
            ille qui bene? si autem nihil potest esse praeter deum, ab-, <lb/>
            surdum est et uanum putare diuinam potestatem, qua nihil <lb/>
            est maius, nihil melius, nocere posse, prodesse non posse, et <lb/>
            ideo nemo extitit qui auderet id dicere, quia nec rationem <lb/>
            habet nec ullo modo potest credi.</p></div3>

<div3 n="5" subtype="section"><head>§ 5</head>
<p>quod quia conuenit,  <lb n="25"/>
            transeamus et ueritatem alibi requiramus.

<app> <hi>BPJ</hi> 1 partfaro PJ 2 retrahenda <hi>B</hi> 4 utru<foreign xml:lang="grc">̃</foreign>rq. P 5 natura <hi>( er.) P</hi> <lb/>
            _nt] <hi>P,</hi> quod <hi>B</hi> 6 rinstorum <hi>(i 8. I. m. 1 uel 2) B</hi> 9 illud <hi>codd. <lb/>
             rtc., edd.,</hi> alint <hi>B,</hi> aliud P 10 et gratia <hi>P, sed cf. 5,</hi> 1 gratiam-non<lb/>
             esse disconueniens P, <hi>sed cf. Inst. I 11, 42; Epit. 45 (50), 1</hi> <lb/>
            11 ut] <hi>B,</hi> et P eiusmodi P 12 prodesVe <hi>B</hi> niro <hi>Bl, corr. B*</hi> <lb/>
            13 »spes <hi>(i er.) B malim</hi> sit <hi>cum codd. rec. et edd</hi>. 16 tortores <hi>Bl, <lb/>
            corr. B3</hi> carnifices <hi>Bl, corr. B2</hi> 18 auctor malorum] <hi>B,</hi> auctorem<lb/>
             P 20 aut <hi>om. P</hi> cur-notior est <hi>in mg</hi>. P1 22 in qua <hi>B</hi> <lb/>
            23 maius] P, malum <hi>B</hi> prodesse non posse <hi>om. P</hi> 24 id in <hi>er</hi>. <lb/>
            et ? BJ </app> 
<pb n="72"/>
            
</p>
          </div3>
</div1>

<div1 n="4" subtype="chapter"><head>cap. 4</head>

<div3 n="1" subtype="section"><head>§ 1</head>

<p>Quod sequitur, de schola Epicuri est: sicut iram in <lb/>
            deo non esse, ita ne gratiam quidem. nam cum putaret Epicurus <lb/>
            alienum esse a deo male facere ac nocere, quod ex <lb/>
            adfectu iracundiae plerumque nascitur, ademit ei etiam beneficentiam, <lb/>
            quoniam uidebat consequens esse ut si habeat iram <lb n="5"/>
            deus, habeat et gratiam.</p></div3>

<div3 n="2" subtype="section"><head>§ 2</head>
<p>itaque ne llli uitium concederet, <lb/>
            etiam uirtutis fecit expertem. 'ex hoc' inquit 'beatus est et <lb/>
            incorruptus, quia nihil curat neque ipse habet negotium neque  <lb/>
            alteri exhibet'.</p></div3>

<div3 n="3" subtype="section"><head>§ 3</head>
<p>deus igitur non est, si nec mouetur, quod <lb/>
            est proprium uiuentis, nec facit aliquid inpossibile homini,<lb n="10"/>
            quod est proprium dei, si omnino nullam habet uoluntatem, <lb/>
            nullum actum, nullam denique administrationem quae deo  <lb/>
            digna sit.</p></div3>

<div3 n="4" subtype="section"><head>§ 4</head>
<p>et quae maior, quae dignior admimstratio deo <lb/>
            adsignari potest quam mundi gubernatio, quam cura uiuentium <lb/>
            maximeque generis humani, cui omnia terrena subiecta  <lb n="15"/>
            sunt?</p></div3>

<div3 n="5" subtype="section"><head>§ 5</head>
<p>quae igitur in deo potest esse beatitudo, si semper <lb/>
            quietus et inmobilis torpet, si precantibus surdus est, si <lb/>
            colentibus caecus? quid tam dignum, tam proprium deo quam  <lb/>
            prouidentia?</p></div3>

<div3 n="6" subtype="section"><head>§ 6</head>
<p>sed si nihil curat, nihil prouidet, amisit omnem <lb/>
            diuinitatem. qui ergo totam uim, totam substantiam deo  <lb n="20"/>
            tollit, quid aliud dicit nisi deum omnino non esse?</p></div3>

<div3 n="7" subtype="section"><head>§ 7</head>
<p>denique <lb/>
            Marcus Tullius a Posidonio dictum refert id Epicurum <lb/>
            sensisse, nullos deos esse, sed ea quae de dis

<app> <hi>AVCTORES</hi> 1—9] Epicuri frg. Usener (p. 243, 33); cf. Cic. <lb/>
            de nat. deor. I 17, 45. 22—73, 2] Cic. de nat. deor. 144.123. cf. I 30, 85. </app>

<app> <hi>BPJ</hi> 1 scola <hi>B</hi> 2 ee <hi>( <foreign xml:lang="grc">̃</foreign>et alt</hi>. e <hi>in 2 uel 3 litt. er. m. 2) P</hi> <lb/>
            nec <hi>B</hi> 3 ac nocere <hi>om. P</hi> 4 adimit <hi>Bl, corr. B3</hi> ei <hi>om. B</hi> <lb/>
            etiam.. (ei <hi>? er.) B</hi> 5 rsi' P2 7 uirtutes <hi>Bl, corr. B3</hi> et <hi>(t part</hi>. <lb/>
            in ras. <hi>tn. 2, fuerat</hi> est) incorruptus est <hi>P</hi> 10 proprium (opri in <hi>3<lb/>
             litt. er. m. 3) B</hi> iubentis <hi>ex</hi> uiuentis <hi>(sic) B2</hi> 11 dei <hi>om. P</hi> habet uoluntatem <lb/>
            nullum <hi>om. P1,</hi> haberet <hi>(sic)</hi> uoluntatem nullum in <hi>marg. add. P2</hi> <lb/>
            13 dei signari <hi>Bl,</hi> deo rad",signari <hi>B1</hi> 14 quam cura uiuentium om. <hi>B, 8.I</hi>. <lb/>
            et <hi>add. B2</hi> 15 inaiime <hi>B</hi> subtecta Bac. <hi>corr. m. 1 uel 2</hi> 17 est <lb/>
            <hi>om. P</hi> 19 rsi' P2 curat nihil <hi>om. P</hi> prouidej: amJisit P2 <lb/>
            22 a. (d <hi>er.) B</hi> posidonium <hi>Bl, corr. B3</hi> 23 esse sed] P, essed <hi>B</hi> <lb/>
            eas <hi>B</hi> rde"1 P2 diis P </app> <lb/>
             
<pb n="73"/>
            locutus sit depellendae inuidiae causa dixisse: itaque <lb/>
            uerbis illum deos relinquere, re autem ipsa tollere, <lb/>
            quibus nullum motum, nullum tribuit officium.</p></div3>

<div3 n="8" subtype="section"><head>§ 8</head>
<p>quod si ita  <lb/>
            est, quid eo fallacius? quod a sapienti et graui uiro esse <lb/>
            debet alienum. hic uero si aliud sensit et aliud locutus est, <lb n="5"/>
            quid aliud appellandus est quam deceptor bilinguis malus et <lb/>
            propterea stultus?</p></div3>

<div3 n="9" subtype="section"><head>§ 9</head>
<p>sed non erat tam uersutus Epicurus, ut  <lb/>
            fallendi studio ista loqueretur, cum haec etiam scriptis ad <lb/>
            aeternam memoriam consignaret, sed ignorantia ueritatis <lb/>
            errauit. inductus enim a principio ueri similitudine unius <lb n="10"/>
            sententiae, necessario in ea quae sequebantur incurrit.</p></div3>

<div3 n="10" subtype="section"><head>§ 10</head>
<p>prima  <lb/>
            autem sententia fuit iram in deum non conuenire. quod cum <lb/>
            illi uerum et inexpugnabile uideretur, non poterat consequentia <lb/>
            resecare, quia uno adfectu amputato etiam ceteros adfectus <lb/>
            adimere deo necessitas ipsa cogebat.</p></div3>

<div3 n="11" subtype="section"><head>§ 11</head>
<p>ita qui non irascitur,  <lb n="15"/>
            utique nec gratia mouetur, quod est irae contrarium; iam si <lb/>
            nec ira in eo nec gratia est, utique nec metus nec laetitia <lb/>
            nec maeror nec misericordia.</p></div3>

<div3 n="12" subtype="section"><head>§ 12</head>
<p>una est enim ratio cunctis  <lb/>
            adfectibus, una commotio, quae in deum cadere non potest. <lb/>
            quod si nullus adfectus in deo est, quia quidquid adficitur <lb n="20"/>
            inbecillum est, ergo nec cura ullius rei nec prouidentia est <lb/>
            in eo.</p></div3>

<div3 n="13" subtype="section"><head>§ 13</head>
<p>hucusque peruenit sapientis hominis disputatio, cetera  <lb/>
            quae secuntur obticuit, scilicet quia nec cura sit in eo nec <lb/>
            prouidentia, ergo nec cogitationem aliquam nec sensum in eo

<app> <hi>AVCTOBES</hi> 16-29] Epicuri frg. 366 Usener (p. 244. 7). </app>

<app> <hi>BPJ</hi> 1 dcpellendam <hi>(sic, sed</hi> causa) <hi>B;</hi> detestandae <hi>Cic</hi>. 2 re <lb/>
            <hi>om. B</hi> autem ipsa <hi>(ordinem uerbor. mutauit m. 2) B</hi> tollere <hi>(er.) P</hi> <lb/>
            4 LeOj P2 sapienti <hi>scr.,</hi> deo sapientie <hi>(alt</hi>. i <hi>etiam linea del. m. 1</hi>. e <lb/>
            <hi>eras. et i restituit m. alia?) B, sapienteP edd</hi>. debet esse P 10 similitudin <lb/>
            s <hi>B2</hi> 11 sequebatur <hi>B</hi> 12 domino <hi>Bdeum B3</hi> 14 recusare <lb/>
            <hi>P, recte</hi>? 16 irare"" <hi>B3</hi> rianT <hi>B3</hi> se Bl, <hi>corr. B2</hi> 17 est <lb/>
            <hi>post</hi> ira <hi>add. m. 2, post</hi> gratia <hi>om. B post</hi> utique nec <hi>er</hi>. ira <hi>et (in<lb/>
             fine ueraus a m</hi>. 3 <hi>additum)</hi> nec <hi>B</hi> metus (et in er. ut ? <hi>m. 3) B</hi> <lb/>
            19 deo <hi>B</hi> 20 qurra P2 rquid""quid <hi>B2</hi> agitur <hi>B1</hi>. afficitur <hi>B3P</hi> <lb/>
            21 cura. (e <hi>er.) B</hi> 23 sequntur <hi>B,</hi> sequuntur P </app> <lb/>
             
<pb n="74"/>
            esse ullum: quo efficitur ut non sit omnino. ita cum gradatim <lb/>
            descendisset, in extremo gradu restitit, quia iam praecipitium  <lb/>
            uidebat.</p></div3>

<div3 n="14" subtype="section"><head>§ 14</head>
<p>sed quid prodest reticuisse ac periculum dissimulasse? <lb/>
            necessitas illum uel inuitum cadere coegit: dixit enim <lb/>
            quod noluit, quia argumentum sic ordinauit, ut ad illud quod<lb n="5"/>
            deuitabat necessario deueniret. uides igitur quo perueniat,  <lb/>
            ira sublata et deo adempta.</p></div3>

<div3 n="15" subtype="section"><head>§ 15</head>
<p>denique aut nullus id credit <lb/>
            aut admodum pauci et quidem scelerati ac mali, qui sperant <lb/>
            peccatis suis inpunitatem. quod si et hoc falsum esse inuenitur, <lb/>
            nec iram in deo esse nec gratiam, ueniamus ad illud quod<lb n="10"/>
            tertio loco positum est. 
</p>
          </div3>
</div1>

<div1 n="5" subtype="chapter"><head>cap. 5</head>

<div3 n="1" subtype="section"><head>§ 1</head>

<p>Existimantur Stoici et alii nonnulli aliquanto melius <lb/>
            de diuinitate sensisse, qui aiunt gratiam in deo esse, iram  <lb/>
            non esse.</p></div3>

<div3 n="2" subtype="section"><head>§ 2</head>
<p>fauorabilis admodum ac popularis oratio, non <lb/>
            cadere in deum hanc animi pusillitatem, ut ab ullo se laesum<lb n="15"/>
            putet qui laedi non potest, ut quieta illa et sancta maiestas <lb/>
            concitetur perturbetur insaniat, quod est terrenae fragilitatis: <lb/>
            iram enim commotionem mentis esse ac perturbationem, quae  <lb/>
            sit a deo aliena.</p></div3>

<div3 n="3" subtype="section"><head>§ 3</head>
<p>quod si hominem quoque, qui modo sit <lb/>
            sapiens et grauis, ira non deceat, siquidem cum in animum<lb n="20"/>
            cuiusque incidit, uelut saeua tempestas tantos excitet fluctus, <lb/>
            ut statum mentis inmutet, ardescant oculi, tremat os, lingua <lb/>
            titubet, dentes concrepent, alternis uultum maculet nunc suffusus <lb/>
            rubor nunc pallor albescens, quanto magis deum non

<app> <hi>AVCTORES</hi> 22—24] cf. Senec. de ira I 1, 4. </app>

<app> <hi>BPJ</hi> 1 quo. (cl <hi>er.) P</hi> 3 re.ticuisse <hi>B</hi> 4 coejjjit <hi>B2</hi> 5 illum <hi>B</hi> <lb/>
            6 perueniatur <hi>Parrhasius</hi> 7 aut (a <hi>part. ras. ex</hi> ti <hi>? m. 2) P</hi> nullus <hi>ex</hi> <lb/>
            nulla P2 srad'modum <hi>B1</hi> 10 illurnB 12 alii, <hi>tum</hi> 4-6 <hi>litt. er.,</hi> nonnulli <lb/>
            i ali <lb/>
            ali-quanto <hi>(mut. m. 2</hi> ?) <hi>P</hi> 16 qui <hi>bis P</hi> 18 <hi>post</hi> enim <hi>2 uel 3 litt. <lb/>
            er., quarum extrema</hi> m, <hi>B</hi> 20 sapiens (ns <hi>in 2 litt. er. m. 2) B</hi> <lb/>
            graues P1 iram <hi>B</hi> 21 excitat <hi>Petrus Francius, sed cf. Imt. III <lb/>
            22,</hi> 6 siquidem nihil fuerit; <hi>VI13,</hi> 7 siquidem ... delinquat fructus <hi>B1, <lb/>
            corr. B2</hi> 22 ut (u <hi>in er</hi>. e <hi>? m. 3) B</hi> ardesca n t <hi>B2</hi> os tremat P <lb/>
            . <lb/>
            23 uultfl (' <hi>m. 2) B post</hi> suffusus <hi>er</hi>. gus ? <hi>B</hi> 24 albescejij <hi>B1</hi> <lb/>
            'quanto'' <hi>B3</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="75"/>
            deceat tam foeda mutatio ?</p></div3>

<div3 n="4" subtype="section"><head>§ 4</head>
<p>et si homo qui habeat imperium  <lb/>
            ac potestatem, late noceat per iram, sanguinem fundat, urbes <lb/>
            subuertat, populos deleat, prouincias ad solitudinem redigat, <lb/>
            quanto magis deum qui habeat totius generis humani et <lb/>
            ipsius mundi potestatem, perditurum fuisse uniuersa credibile <lb n="5"/>
            sit, si irasceretur?</p></div3>

<div3 n="5" subtype="section"><head>§ 5</head>
<p>abesse igitur ab eo tam magnum, tam  <lb/>
            perniciosum malum oportere. et si absit ab eo ira et concitatio, <lb/>
            quia et deformis et noxia est, nec cuiquam male <lb/>
            faciat, nihil aliud superesse nisi ut sit lenis tranquillus propitius <lb/>
            beneficus conseruator.</p></div3>

<div3 n="6" subtype="section"><head>§ 6</head>
<p>ita enim demum et communis  <lb n="10"/>
            omnium pater et optimus maximus dici poterit, quod expetit <lb/>
            diuina caelestisque natura.</p></div3>

<div3 n="7" subtype="section"><head>§ 7</head>
<p>nam si inter homines laudabile  <lb/>
            uidetur prodesse potius quam nocere, uiuificare quam occidere, <lb/>
            saluare quam perdere nec inmerito innocentia inter uirtutes <lb/>
            numeratur et qui haec fecerit, diligitur praefertur ornatur <lb n="15"/>
            benedictis omnibus uotisque celebratur. denique ob merita et <lb/>
            beneficia deo simillimus iudicatur, quanto magis ipsum deum <lb/>
            par est diuinis perfectisque uirtutibus praecellentem atque ab <lb/>
            omni labe terrena submotum diuinis et caelestibus beneficiis <lb/>
            omne genus hominum promereri?</p></div3>

<div3 n="8" subtype="section"><head>§ 8</head>
<p>speciose ista populariterque  <lb n="20"/>
            dicuntur et multos <choice><note>lnliciunt</note><corr>inliciunt</corr></choice> ad credendum, sed qui haec <lb/>
            sentiunt, ad ueritatem quidem propius accedunt, sed in parte <lb/>
            labuntur naturam rei parum considerantes.</p></div3>

<div3 n="9" subtype="section"><head>§ 9</head>
<p>nam si deus non  <lb/>
            irascitur inpiis et iniustis, nec pios utique iustosque diligit. <lb/>
            ergo constantior est error illorum qui et iram simul et

<app> <hi>AVCTORES</hi> 1-3] cf. Senec. de ira I 2, 1 s.; ad Cic. de re <lb/>
            publ. lib. II (41, 68) referebat Maius (ed. alt., Class. auct., 1828, I <lb/>
            p. 223), sed cf. Halmium ad hunc locum (ed. p. 814, 29 adn.). <lb/>
            <hi>BPJ</hi> 1 f.eda (a <hi>? er.) P</hi> et <hi>om. B</hi> 3 redigat <hi>(i part. ras. ex</hi> a ? <lb/>
            <hi>m. 2) P</hi> õ credibile sit <hi>om. B</hi> 7 pernilcJiosum <hi>P2</hi> 9 superest <hi>P</hi> <lb/>
            10 conseruator (o <hi>ex</hi> u m. 2) <hi>P</hi> 11 et optimus aere maximusque <hi>B</hi> <lb/>
            13 prodeesee <hi>B</hi> 18 perfectusque <hi>Bl, corr. B2,</hi> perfectisq. ////// (q. <hi>add. <lb/>
             m. 2,</hi> 3 <hi>uel 4 lite. er.) P</hi> 19 terrena labe <hi>P, sed cf. c. 24, 9</hi> ab omni <lb/>
            labe terrena 20 <hi>post</hi> hominum <hi>2 litt. er., B</hi> ista populariter quae <hi>P</hi>. <lb/>
            <lb/>
            populariterque ista <hi>B</hi> 21 si P1, sed P2 22 partem <hi>B</hi> 23 <hi>nat<hi rend="intraline">uram</hi> B3</hi> <lb/>
            24 utuque <hi>Bl, corr. B3</hi> 25 ergo constantior-qui bonos diligit <hi>(76, 2)</hi> <lb/>
            in <hi>inf. marg. add. Bz</hi> cons,.tanJtior P2 </app> <lb n="25"/>
             
<pb n="76"/>
            gratiam tollunt. in rebus enim diuersis aut in utramque partem  <lb/>
            moueri necesse est aut in neutram.</p></div3>

<div3 n="10" subtype="section"><head>§ 10</head>
<p>ita qui bonos diligit, <lb/>
            et malos odit, et qui malos non odit, nec bonos diligit, quia <lb/>
            et diligere bonos ex odio malorum uenit et malos odisse ex  <lb/>
            bonorum caritate descendit.</p></div3>

<div3 n="11" subtype="section"><head>§ 11</head>
<p>nemo est qui amet uitam sine <lb n="5"/>
            odio mortis, nec adpetit lucem nisi qui tenebras fugit: adeo <lb/>
            natura ista conexa sunt, ut alterum sine altero fieri nequeat. 
</p></div3>

<div3 n="12" subtype="section"><head>§ 12</head>
<p> <lb/>
            si quis dominus habet in familia seruos bonum ac malum, <lb/>
            utique non aut ambos odit aut ambos beneficiis et honore <lb/>
            prosequitur — quod si faciat, et iniquus et stultus est —, <lb n="10"/>
            sed bonum et adloquitur amice et ornat et domui ac familiae <lb/>
            suisque rebus omnibus praeficit, malum uero maledictis uerberibus <lb/>
            nuditate fame siti conpedibus punit, ut et hic exemplo <lb/>
            ceteris sit ad non peccandum et ille ad promerendum, ut  <lb/>
            alios metus coerceat, alios honor prouocet.</p></div3>

<div3 n="13" subtype="section"><head>§ 13</head>
<p>qui ergo diligit. <lb n="15"/>
            et odit, qui odit, et diligit: sunt enim qui diligi debeant. 
</p></div3>

<div3 n="14" subtype="section"><head>§ 14</head>
<p> <lb/>
            sunt qui odio haberi. et sicut is qui diligit, confert bona <lb/>
            in eos quos diligit, ita qui odit, inrogat mala iis quos odio <lb/>
            habet: quod argumentum quia uerum est, dissolui nullo pacto  <lb/>
            potest.</p></div3>

<div3 n="15" subtype="section"><head>§ 15</head>
<p>uana ergo et falsa est sententia eorum qui cum <lb n="20"/>
            alterum deo tribuant, alterum detrahunt, non minus &lt;quam&gt; <lb/>
            illorum qui utrumque detrahunt. sed illi, ut ostendimus, ex <lb/>
            parte non errant, sed id quod melius est e duobus retinent, <lb/>
            hi uero, quos ratio et ueritas argumenti huius inducit, falsa  <lb/>
            omnino sententia suscepta in maximum errorem cadunt.</p></div3>

<div3 n="16" subtype="section"><head>§ 16</head>
<p>non » <lb/>
            enim sic oportebat eos argumentari: quia deus non irascitur,

<app> <hi>AVCTOJtES</hi> 12 s.] cf. Cyprian. ad Demetr. 8 (p. 856. 20-28). </app>

<app><hi>BP]</hi> 1 utraque parte <hi>B (i. e. 1P)</hi> 2 in <hi>om. P</hi> 3 malos odit et <lb/>
            qui <hi>om. P</hi> 5 qui////// amet <hi>(2 uel 3 litt. er.,</hi> a <hi>add. m. 2) P</hi> 6 Ladeo.. P3 <lb/>
            7 sunt] B, est <hi>P</hi> 8 habet] <hi>Heumannus,</hi> habens <hi>BP,</hi> est habens <hi>interpretatur<lb/>
             Buenemannus</hi> ac (c <hi>in 2 litt. er. m. 2) P</hi> 9 non utique P <lb/>
            10 rsi' P2 iniqu u s <hi>B2</hi> 11 amic*e (a <hi>er.) B</hi> 12 praeficet <hi>B1, <lb/>
            corr. B3</hi> 17 sunt] <hi>P,</hi> et sunt <hi>B</hi> 18 qui] P, quem <hi>B</hi> iis] <hi>edd.,</hi> <lb/>
            his <hi>P. om. B</hi> quos odio habet <hi>om. B</hi> 20 sententia est P 21 deo <lb/>
            tribuant alterum <hi>om. P</hi> minus quam] <hi>edd.,</hi> minor <hi>BF,</hi> minus <hi>codd. <lb/>
             rec</hi>. 23 id] <hi>BP3,</hi> hii <hi>ut uid. Bl</hi> 24 hi* <hi>(i er.) P</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="77"/>
            ergo nec gratia commouetur, sed ita: quia gratia deus &lt;<sic>com</sic>&gt;mouetur, <lb/>
            ergo et irascitur. si enim certum et indubitatum fuisset non <lb/>
            irasci deum, tunc ad illud alterum ueniri esset necesse.</p></div3>

<div3 n="17" subtype="section"><head>§ 17</head>
<p>cum  <lb/>
            autem magis sit ambiguum de ira, paene manifestum de <lb/>
            gratia, absurdum est ex incerto certum uelle subuertere, cum <lb n="5"/>
            sit promptius de certis incerta firmare. 
</p>
          </div3>
</div1>

<div1 n="6" subtype="chapter"><head>cap. 6</head>

<div3 n="1" subtype="section"><head>§ 1</head>

<p>Hae sunt de deo philosophorum sententiae, aliud praeterea   <lb/>
            nihil quisquam dixit. quod si haec quae dicta sunt, falsa <lb/>
            esse deprehendimus, unum illud extremum superest in quo <lb/>
            solo possit ueritas inueniri, quod a philosophis nec susceptum <lb n="10"/>
            est umquam nec aliquando defensum, consequens esse ut <lb/>
            irascatur deus, quoniam gratia commouetur.</p></div3>

<div3 n="2" subtype="section"><head>§ 2</head>
<p>haec tuenda  <lb/>
            nobis et adserenda sententia est: in eo enim summa omnis <lb/>
            et cardo religionis pietatisque uersatur. nam neque honos <lb/>
            ullus deberi potest deo, si nihil praestat colenti, nec ullus <lb n="15"/>
            metus, si non irascitur non colenti. 
</p>
          </div3>
</div1>

<div1 n="7" subtype="chapter"><head>cap. 7</head>

<div3 n="1" subtype="section"><head>§ 1</head>

<p>Cum saepe philosophi per ignorantiam ueritatis a   <lb/>
            ratione desciuerint atque in errores inciderint inextricabiles <lb/>
            — id enim solet his euenire quod uiatori uiam nescienti et <lb/>
            non fatenti se ignorare, ut uagetur, dum percontari obuios <lb n="20"/>
            erubescit —, illud tamen nullus philosophus adseruit umquam, <lb/>
            nihil inter hominem ac pecudes interesse.</p></div3>

<div3 n="2" subtype="section"><head>§ 2</head>
<p>nec omnino quisquam,  <lb/>
            qui modo uel leuiter sapiens uideri uellet, rationale <lb/>
            animal cum mutis et inrationabilibus coaequauit: quod faciunt <lb/>
            M quidam inperiti atque ipsis pecudibus similes, qui cum

<app> <hi>BPJ</hi> 1 deus gratia <hi>P</hi> (com&gt;mouetur <hi>scripsi,</hi> mouetur <hi>BP</hi> 3 illum <hi>B</hi> <lb/>
            5 absurdurm'1 <hi>B3</hi> certe <hi>Pl</hi> 7 haeC <hi>P</hi> 10 possit solo <hi>B</hi> 13 ea <hi>B</hi> <lb/>
            14 et <hi>om. B</hi> nam <hi>om. P</hi> honus <hi>B,</hi> honos <hi>(s. l</hi>. v <hi>er.) P</hi> 18 extricabiles <lb/>
            P 19 quord' <hi>B2</hi> 20 percontrari <hi>B1,</hi> percunrc&gt;t.ari <hi>B3,</hi> percontari <lb/>
            <hi>(o part. ras. ex</hi> u <hi>m. 2) P</hi> 22 nihil] <hi>B,</hi> nec (ñęç m. 2) nihil <hi>P</hi> <lb/>
            23 qui-nellet <hi>scripsi, cf. p. 74, 19 (uix</hi> qui <hi>omittendum et</hi> modo <lb/>
            uel leuiter sapiens uideri nellet <hi>scribendum uidetur);</hi> modo (qui <hi>s. I. <lb/>
             add. m</hi>. 3) sapiens uideri nellet <hi>B,</hi> qui modo sapiens qui uel leuiter <hi>P;</hi> <lb/>
            modo qui <hi>(vel</hi> qui <hi>om.)</hi> sapiens uideri nellet <hi>(om</hi>. uel leuiter) <hi>uel</hi> modo <lb/>
            sapiens, qui uel leuiter rationale <hi>eqs. (om</hi>. uideri uellet) <hi>edd.;</hi> modo <lb/>
            sapiens qui nellet uideri <hi>Heusingerus, Emendat. p. 134</hi> 24 cora""equauit <lb/>
            (a <hi>8. l</hi>. m. 2, uit <hi>m. 3 in 3 litt. er., quarum prima</hi> r ?) <hi>B</hi> 25 similis <lb/>
            Pl, similes PJ, simillimi <hi>B</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="78"/>
            uentri ac uoluptati se uelint tradere, aiunt eadem ratione se <lb/>
            natos qua uniuersa quae spirant; quod dici ab homine fas  <lb/>
            non est.</p></div3>

<div3 n="3" subtype="section"><head>§ 3</head>
<p>quis enim tam indoctus ut nesciat, quis tam inprudens <lb/>
            ut non sentiat inesse aliquid in homine diuini? 
</p></div3>

<div3 n="4" subtype="section"><head>§ 4</head>
<p> <lb/>
            nondum uenio ad uirtutes animi et ingenii, quibus homini<lb n="5"/>
            cum deo manifesta cognatio est: nonne ipsius corporis status <lb/>
            et oris figura declarat non esse nos cum mutis pecudibus <lb/>
            aequales? illarum natura in humum pabulumque prostrata <lb/>
            est nec habet quicquam commune cum caelo, quod non intuetur.  <lb/>
            </p></div3>

<div3 n="5" subtype="section"><head>§ 5</head>
<p>homo autem recto statu, ore sublimi ad contemplationem<lb n="10"/>
            mundi excitatus confert cum deo uultum et rationem  <lb/>
            ratio cognoscit.</p></div3>

<div3 n="6" subtype="section"><head>§ 6</head>
<p>propterea nullum est animal, ut ait <lb/>
            Cicero, praeter hominem quod habeat notitiam aliquam <lb/>
            dei. solus enim sapientia instructus est, ut religionem <lb/>
            solus intellegat, et haec est hominis atque mutorum uel <lb n="15"/>
            praecipua uel sola distantia.</p></div3>

<div3 n="7" subtype="section"><head>§ 7</head>
<p>nam cetera quae uidentur esse <lb/>
            homini propria, etsi non sunt talia in mutis, tamen similia <lb/>
            uideri possunt. proprius est homini sermo, est tamen et in <lb/>
            illis quaedam similitudo sermonis. nam et dinoscunt inuicem <lb/>
            se uocibus et cum irascuntur, edunt sonum iurgio similem<lb n="20"/>
            et cum se ex interuallo uident, gratulandi officium uoce declarant.  <lb/>
            </p></div3>

<div3 n="8" subtype="section"><head>§ 8</head>
<p>nobis quidem uoces eorum uidentur inconditae <lb/>
            sicut et illis fortasse nostrae, sed ipsis qui<add>a</add> se intellegunt,

<app> <hi>AVCTORES</hi> 12-14] Cic. de legg. I 8, 24. § 6 ss.] cf. Senec. <lb/>
            de ira I 3, 6-8.  </app>

<app> <hi>BPJ</hi> 1 uejlint <hi>P</hi> 2 runiuersa quae' <hi>B3 3 pr</hi>. quirs' <hi>B7</hi> ta»imprudens <lb/>
            (ã <hi>et</hi> i <hi>part. m. 2) P</hi> 4 homine <hi>(e ex</hi> i <hi>m</hi>. 1 <hi>uel 2)</hi> in diuini <hi>B</hi> <lb/>
            6 festa, <hi>om</hi>. cum deo mani-, <hi>P</hi> 7 nos <hi>om. P</hi> 8 aequalis <hi>Bl (corr. <lb/>
            B2) P</hi> illorum <hi>B;</hi> an <hi>retinendum est et</hi> pecudibus <hi>eiciendum ? cf</hi>. <lb/>
            muta § 2. 6. <hi>7. 12. 14</hi> naturA <hi>B</hi> 9 intuegtur (n <hi>exp. m. 1) P;</hi> <lb/>
            intuentur <hi>codd. rec. et edd</hi>. 16 qua P uidCntur <hi>B2</hi> 18 <hi>alt</hi>. est <hi>om. P</hi> <lb/>
            19 quaVdam <hi>B2</hi> 19 dinoscuntur <hi>(sic),</hi> om. inuicem se uocibus et cum <lb/>
            irascuntur. <hi>P</hi> 20 se <hi>(s in er</hi>. d ? <hi>m. 2) B; cf. Inst. III 10, 2. VI20, 2</hi> <lb/>
            sojjinum <hi>(m up. m. 2) P</hi> similS (' <hi>m. 2) B</hi> 22 incondite <hi>ut<lb/>
             uid</hi>. Bl. inco gn it a'e <hi>B2</hi> 23 et <hi>om. B</hi> fortasse (f <hi>add. m. 2) P<lb/>
             ante</hi> ipsis s. <hi>l. add</hi>. et <hi>Bz</hi> quia] <hi>Heumannus,</hi> qui <hi>BP,</hi> quae <hi>Isaeus</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="79"/>
            uerba sunt. denique in omni adfectu certas uoces notis exprimunt <lb/>
            quibus habitum mentis ostendant.</p></div3>

<div3 n="9" subtype="section"><head>§ 9</head>
<p>risus quoque est  <lb/>
            homini proprius et tamen uidemus in aliis animalibus quaedam <lb/>
            signa laetitiae, cum ad lusum gestiunt, aures demulcent, <lb/>
            rictum contrahunt, frontem serenant, oculos in lasciuiam <lb n="5"/>
            resoluunt.</p></div3>

<div3 n="10" subtype="section"><head>§ 10</head>
<p>quid tam homini proprium quam ratio et prouidentia  <lb/>
            futuri? atquin sunt animalia quae latibulis suis diuersos <lb/>
            et plures exitus pandant, ut si quod periculum inciderit, fuga <lb/>
            pateat obsessis: quod non facerent, nisi inesset illis intellegentia <lb/>
            et cogitatio.</p></div3>

<div3 n="11" subtype="section"><head>§ 11</head>
<p>alia prouident in futurum, ut  <lb n="10"/>
<quote>
            <l>ingentem formicae farris aceruum</l> <lb/>
            <l>cum populant hiemis memores tectoque reponunt,</l> <lb/>
</quote>
            ut apes, <lb/>

<quote>
            <l>quae patriam solae et certos nouere penates</l> <lb/>
            <l>uenturaeque hiemis memores aestate laborem</l> <lb n="15"/>
            <l>experiuntur et in medium quaesita reponunt</l>. <lb/>
</quote>

</p>
</div3>

<div3 n="12" subtype="section"><head>§ 12</head>
<p>            longum est si exsequi uelim quae a singulis generibus animalium  <lb/>
            fieri soleant humanae sollertiae simillima. quod si <lb/>
            horum omnium quae adscribi homini solent, in mutis quoque <lb/>
            deprehenditur similitudo, apparet solam esse religionem cuius <lb n="20"/>
            in mutis nec uestigium aliquod nec ulla suspicio inueniri <lb/>
            potest.</p></div3>

<div3 n="13" subtype="section"><head>§ 13</head>
<p>religionis est propria iustitia, quae nullum aliud 

<app> <hi>AVCTORES</hi> 11 s.] Verg. Aen. IV 402 s. 14—16] Verg. Georg. <lb/>
            IV 155-157. </app>

<app> <hi>BP]</hi> 1 denique] <hi>P,</hi> derquae <hi>B</hi> uoces notis <hi>scripsi (cf. Inst. III <lb/>
            10</hi>. 2 suas noces propriis inter se notis discernunt atque dinoscunt). <lb/>
            uocis notas <hi>edd.;</hi> noces notas (no <hi>s. I. R3, sed</hi> n <hi>in 2 litt. er. et</hi> o <hi>ex</hi> <lb/>
            u uel e) <hi>BP</hi> 5 rictum (i m. <hi>2,</hi> ct <hi>in</hi> 2 <hi>litt. er. m. 3) B</hi> 7 animaliaq. <lb/>
            <hi>Bl, corr. B1</hi> diuersis <hi>Bl, corr. B3</hi> 8 eJ.J <hi>B2</hi> pluris <hi>Bl, <lb/>
            corr. B1</hi> 11 acerbum <hi>Bl, corr. B2</hi> 12 cum populant (um <hi>in er</hi>. <lb/>
            on <hi>? B2) BP cum codd. Vergilii, quod propter editores monendum est<lb/>
             paene omnes</hi> comportant <hi>scribentes</hi> hiemes P1 14 quae] et <hi>Vergil</hi>. <lb/>
            soUae <hi>(e er.) B,</hi> solae <hi>(a exp. m</hi>. 2, <hi>sic) P</hi> 17 exse*qui <hi>(x in ras. tn. <lb/>
             3, ante</hi> q <hi>er</hi>. t <hi>?) B</hi> ueljlim <hi>(i minus cert.) m. 1,</hi> uelimjea. <hi>add</hi>. im <lb/>
            m. 3, ea in <hi>ras. m. 2, B</hi> 18 soleat <hi>BlPl, s. 1. corr. B3P2</hi> 19 rnu.tis <lb/>
            <hi>(l er.) B</hi> 21 mutis B 22 quji, <hi>B2</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="80"/>
            animal attingit. homo enim solus inpertit, cetera sibi conciliata <lb/>
            sunt. iustitiae autem dei cultus adscribitur: quem qui <lb/>
            non suscipit, hic a natura hominis alienus uitam pecudum  <lb/>
            sub humana specie uiuet.</p></div3>

<div3 n="14" subtype="section"><head>§ 14</head>
<p>cum uero a ceteris animalibus <lb/>
            hoc paene solo differamus, quod soli omnium diuinam uim <lb n="5"/>
            potestatemque sentimus, in illis autem nullus sit intellectus <lb/>
            dei, certe illud fieri non potest ut in hoc uel muta plus <lb/>
            sapiant uel humana natura desipiat, cum homini ob sapientiam <lb/>
            et cuncta quae spirant et omnis rerum natura subiecta  <lb/>
            sit.</p></div3>

<div3 n="15" subtype="section"><head>§ 15</head>
<p>quare si ratio, si uis hominis hoc praecellit et superat <lb n="10"/>
            ceteras animantes, quod solus notitiam dei capit, apparet <lb/>
            religionem nullo modo posse dissolui. 
</p>
          </div3>
</div1>

<div1 n="8" subtype="chapter"><head>cap. 8</head>

<div3 n="1" subtype="section"><head>§ 1</head>

<p>Dissoluitur autem religio, si credamus Epicuro illa <lb/>
            dicenti: <lb/>
<quote>
            <l>omnis enim per se diuum natura necesse est </l><lb n="15"/>
            <l>inmortali aeuo summa cum pace fruatur </l><lb/>
            <l>semota a nostris rebus seiunctaque longe., </l><lb/>
            <l>nam priuata dolore omni, priuata <choice><note>periclii</note><corr>periclis</corr></choice>, </l><lb/>
            <l>ipsa suis pollens opibus, nil indiga nostri, </l><lb/>
            <l>nec bene promeritis capitur neque tangitur ira. </l><lb n="20"/>
</quote>

</p></div3>

<div3 n="2" subtype="section"><head>§ 2</head>
<p>  <lb/>
            quae cum dicit, utrum aliquem cultum deo putat esse tribuendum <lb/>
            an euertit omnem religionem? si enim deus nihil

<app> <hi>AVCTORES</hi> 15-20] Lucr. II 646-651. 21 ss.] cf. Cic. de <lb/>
            nat. deor. I 41, 115. </app>

<app> <hi>BP]</hi> 1 hoLmJo <hi>B2</hi> conLcJiliat1.aJ (a <hi>in er</hi>. u ?) <hi>B2,</hi> conLcJiliata <hi>P1</hi> <lb/>
            n <lb/>
            2 sut (n <hi>m</hi>. 3) <hi>B</hi> 3 hie <hi>(h in ras. et</hi> c <hi>add</hi>. m. 3) *a <hi>(t er.) B</hi> uitft (' <lb/>
            <hi>uidetur esse, uix macula est) P,</hi> uita <hi>B</hi> 4 humarna' <hi>P2</hi> 5 <hi>ante</hi> solo <lb/>
            <hi>2 uel 3 litt. er., B</hi> ruinT P2 9 omnirs., <hi>B2,</hi> omni <hi>B1P</hi> 11 notitia <hi>B</hi> <lb/>
            deri'1 (i <hi>s. I. m. 1 uel 2) B</hi> 12s. dis solui soluitur <hi>B2</hi> Lcredamus <lb/>
            pH epicurd Bac, <hi>corr. m</hi>. 1 <hi>uel</hi> 2 15 diuina ex diuum m. 3. <lb/>
            <hi>eadem</hi> m. <hi>rursus</hi> um <hi>supra scr., B;</hi> diuom <hi>codd. Lucr</hi>. 16 inmortali <lb/>
            <hi>(n ex m) B3</hi> 17 V <hi>J33;</hi> ab <hi>codd. Lucr</hi>. noLsJris <hi>B2</hi> rebus <hi>om. P</hi> <lb/>
            seiuncta*que (i <hi>ras. ex</hi> p ?, <hi>post</hi> a <hi>er</hi>. m) <hi>B</hi> 18 rdolore omni priuata' <hi>B3</hi> <lb/>
            19 nil] <hi>P codd. Lucr.,</hi> nihil <hi>B</hi> indiget, <hi>sed</hi> e <hi>ex litt. incerta et</hi> t <hi>in <lb/>
            eodem</hi> t m. <hi>2,</hi> indiga <hi>m. 3, B</hi> 20 cupitur <hi>(pr</hi>. u <hi>ex</hi> a, <hi>sic) B3</hi> capitur <lb/>
            neq: capitur nec tangitur <hi>P</hi> nec (neque m. <hi>1) B3</hi> 21 rdeo1 JBS </app> <lb/>
             
<pb n="81"/>
            cuiquam boni tribuit, si colentis obsequio nullam gratiam <lb/>
            refert, quid tam uanum, tam stultum quam templa aedificare, <lb/>
            sacrificia facere, dona conferre, rem familiarem minuere, ut <lb/>
            nihil adsequamur?</p></div3>

<div3 n="3" subtype="section"><head>§ 3</head>
<p>at enim naturam excellentem honorari  <lb/>
            oportet. quis honos deberi potest nihil curanti et ingrato ? an <lb n="5"/>
            aliqua ratione obstricti esse possumus ei qui nihil habeat <lb/>
            commune nobiscum? deus inquit Cicero si talis est ut <lb/>
            nulla gratia, nulla hominum caritate teneatur, ualeat. <lb/>
            quid enim dicam 'propitius sit'? esse enim propitius <lb/>
            potest nemini. quid contemptius dici potuit in deum?</p></div3>

<div3 n="4" subtype="section"><head>§ 4</head>
<p>ualeat  <lb n="10"/>
            inquit, id est abeat ac recedat, quandoquidem prodesse nulli <lb/>
            potest.</p></div3>

<div3 n="5" subtype="section"><head>§ 5</head>
<p>quod si negotium deus nec habet nec exhibet, cur  <lb/>
            ergo non delinquamus, quotiens hominum conscientiam fallere <lb/>
            licebit ac leges publicas circumscribere ? ubicumque nobis <lb/>
            latendi occasio adriserit, consulamus rei, auferamus aliena <lb n="15"/>
            uel sine cruore uel etiam cum sanguine, si praeter leges <lb/>
            nihil est amplius quod uerendum sit.</p></div3>

<div3 n="6" subtype="section"><head>§ 6</head>
<p>haec dum sentit Epicurus,  <lb/>
            religionem funditus delet: qua sublata confusio ac <lb/>
            perturbatio uitae sequetur.</p></div3>

<div3 n="7" subtype="section"><head>§ 7</head>
<p>quod si religio tolli non potest,  <lb/>
            ut et sapientiam, qua distamus a beluis, et iustitiam retineamus. <lb n="20"/>
            qua communis uita sit tutior, quomodo religio ipsa sine <lb/>
            metu teneri aut custodiri potest? quod enim non metuitur, <lb/>
            contemnitur, quod contemnitur, utique non colitur. ita fit ut

<app> <hi>AVCTORES</hi> 4—7] Cic. de nat. deor. I 41. 116. 7-10] ibid. <lb/>
            I 44. 124. 12] cf. ibid. I 30, 85 (Epicurea ed. Usener, sentent. <lb/>
            I p. 394). 17-19] ibid. I 2, 3. </app>

<app> <hi>BPJ</hi> 3 dono P1 familiarernT <hi>B*</hi> 4 ad <hi>B</hi> 5 honos (s. <hi>l</hi>. v <hi>er.) P</hi> <lb/>
            6 aliqua. (m <hi>? er.) B</hi> fatil P1, one <hi>extra uergum add. PJ</hi> 7 si <lb/>
            maiime talis est deus <hi>codd. Cic</hi>. 8 teneri <hi>ex</hi> teneatur <hi>B*</hi> 9 dicamesse <lb/>
            enim om. <hi>P</hi> 11 habeat <hi>B,</hi> abeat (h ? <hi>er.) P</hi> prodeesse <hi>B</hi> <lb/>
            12 eflribet <hi>B2</hi> 14 liceuit <hi>Bl, corr. B*</hi> res Bl, rle""ges <hi>Bz</hi> 15 occansio <lb/>
            (n <hi>del. m</hi>. 3) <hi>B</hi> consulamus rei <hi>om. P</hi> au.feramus <hi>(t er.) B</hi> <lb/>
            16 cum sanguinem <hi>(m del. m</hi>. 3) <hi>B,</hi> sanguine <hi>(om</hi>. cum) <hi>P</hi> 17 uerendnmj <lb/>
            <hi>B</hi>. colendum <hi>P, recte</hi>? cum <hi>B</hi> 19 sequitur <hi>B</hi> quodrsi' <hi>P1</hi> <lb/>
            relio P1, rele'"gi'o <hi>sic PJ,</hi> 20 sapientia. (m <hi>er.) sic B</hi> qua distamusiustitiam <lb/>
            <hi>om. P</hi> 21 sit] P, f.it (u <hi>er.) B</hi> 23 rquod contemnitur"1 <hi>P1</hi> </app>

<app> XXVII. Lact. 2. </app>

<app> 6 </app> <lb/>
             
<pb n="82"/>
            religio et maiestas et honor metu constet, metus autem non  <lb/>
            est ubi nullus irascitur.</p></div3>

<div3 n="8" subtype="section"><head>§ 8</head>
<p>siue igitur gratiam deo siue iram <lb/>
            sine utrumque detraxeris, religionem tolli necesse est, sine <lb/>
            qua uita hominum stultitia scelere inmanitate conpletur. multum <lb/>
            enim refrenat homines conscientia, si credamus nos in<lb n="5"/>
            conspectu dei uiuere, si non tantum quae gerimus uideri desuper, <lb/>
            sed etiam quae cogitamus aut loquimur audiri a deo  <lb/>
            putemus.</p></div3>

<div3 n="9" subtype="section"><head>§ 9</head>
<p>at enim prodest id credere, ut quidam putant, <lb/>
            non ueritatis gratia, sed utilitatis, quoniam leges conscientiam <lb/>
            punire non possunt, nisi aliquis desuper terror inpendeat ad <lb n="10"/>
            cohibenda peccata.</p></div3>

<div3 n="10" subtype="section"><head>§ 10</head>
<p>falsa est igitur omnis religio et diuinitas <lb/>
            nulla est, sed a uiris prudentibus uniuersa conficta sunt, quo <lb/>
            rectius innocentiusque uiuatur. magna haec et a materia quam <lb/>
            proposuimus aliena quaestio est, sed quia necessario incidit, <lb/>
            debet quamuis breuiter attingi. <lb n="15"/>
            
</p>
          </div3>
</div1>

<div1 n="9" subtype="chapter"><head>cap. 9</head>

<div3 n="1" subtype="section"><head>§ 1</head>

<p>Cum sententiae philosophorum prioris temporis de prouidentia <lb/>
            consensissent nec ulla esset dubitatio quin mundus . <lb/>
            a deo et ratione esset instructus et ratione regeretur, primus <lb/>
            omnium Protagoras extitit temporibus Socratis qui sibi diceret  <lb/>
            non liquere utrum esset aliqua diuinitas necne.</p></div3>

<div3 n="2" subtype="section"><head>§ 2</head>
<p>quae disputatio<lb n="20"/>
            eius adeo inpia et contra ueritatem et religionem iudicata <lb/>
            est, ut et ipsum Athenienses expulerint suis finibus et

<app> <hi>AVCTORES1l-13]</hi> Cic. de nat. deor. 142,118. 19-83, 1] ibid. <lb/>
            I 23,63; cf. Minue. Fel. 8, 3. </app>

<app> S <lb/>
            <hi>BPJ</hi> 2 domino JB1, <hi>corr. B3</hi> sene P1 4 conpecitur <hi>ut<lb/>
             uid. Bl,</hi> conpLle_|tur <hi>B3</hi> 6 conspectum <hi>B</hi> tantumq aue1 <hi>P7</hi> <lb/>
            uideri. (t <hi>er.) B</hi> 8 prodeest <hi>B</hi> 9 utilitati <hi>P</hi> ut quoniam <hi>B</hi> <lb/>
            legis <hi>Pl</hi> 10 nisi <hi>om. B</hi> 12 confecta <hi>P</hi> 13 uibatur <hi>Bl, corr. Ba</hi> <lb/>
            etamate[ria <hi>m. 1,</hi> etamat. materia <hi>er</hi>. e <hi>et</hi> mate <hi>in fine uersus add. m. <lb/>
            2. B</hi> 14 ante aliena <hi>add</hi>. quae <hi>B2</hi> 16 ***prioris (pro <hi>er.) B</hi> prouidentia* <lb/>
            (m <hi>er.) B</hi> 17 ulUaj <hi>P2</hi> esset—deo et ratione <hi>in marg. sup. <lb/>
             add</hi>. Pl quin] P1, quid <hi>Bl,</hi> quod <hi>B3</hi> 18 a <hi>add. B2</hi> primum <hi>P</hi> <lb/>
            19 protagoras <hi>ut uid. Pl,</hi> p i * tagoras P2, pytagoras <hi>B</hi> 20 liVquere <lb/>
            <hi>(n m. 1, sic) B,</hi> liquera <hi>(2 puncta er.) P</hi> q uę P2 21 adeo (a <hi>add</hi>. <lb/>
            eo <lb/>
            <hi>m. 2) B. adill (õ ? er.,</hi> eo m. <hi>2) P</hi> irnpia. fm <hi>er.) B</hi> iudicat a <hi>B1</hi> <lb/>
            22 atheniensis 1,1 </app> <lb/>
             
<pb n="83"/>
            libros eius in contione [quibus haec continebantur] exusserint. <lb/>
            de cuius sententia non est opus disputare, quia nihil certi <lb/>
            pronuntiauit.</p></div3>

<div3 n="3" subtype="section"><head>§ 3</head>
<p>post haec Socrates ipse et auditor eius Plato  <lb/>
            et qui de schola Platonis tamquam riuuli diuersas in partes <lb/>
            profluxerunt, Stoici et Peripatetici, in eadem fuere sententia <lb n="5"/>
            qua priores.</p></div3>

<div3 n="4" subtype="section"><head>§ 4</head>
<p>postea uero Epicurus deum quidem esse dixit,  <lb/>
            quia necesse sit esse aliquid in mundo praestans et eximium <lb/>
            et beatum, prouidentiam tamen nullam: itaque mundum ipsum <lb/>
            nec ratione ulla nec arte nec fabrica instructum, sed naturam <lb/>
            rerum quibusdam minutis seminibus et insecabilibus conglobatam. <lb n="10"/>
            quo quid repugnantius dici possit non uideo.</p></div3>

<div3 n="5" subtype="section"><head>§ 5</head>
<p>etenim  <lb/>
            si est deus, utique prouidens est ut deus nec aliter ei potest <lb/>
            diuinitas tribui, nisi et praeterita teneat et praesentia sciat <lb/>
            et futura prospiciat.</p></div3>

<div3 n="6" subtype="section"><head>§ 6</head>
<p>cum igitur prouidentiam sustulit, etiam  <lb/>
            15 deum negauit esse. cum autem deum esse professus est, et <lb/>
            prouidentiam simul esse concessit: alterum enim sine altero <lb/>
            nec esse prorsus nec intellegi potest.</p></div3>

<div3 n="7" subtype="section"><head>§ 7</head>
<p>uerum us postea  <lb/>
            temporibus quibus iam philosophia defloruerat, extitit Melius <lb/>
            quidam Diagoras qui nullum esse omnino deum diceret, ob

<app> <hi>AVCTORES</hi> 6-11] ad Epicuri frg. 368 Usener (p. 247. 35). <lb/>
            13 8.) cf. Cic. Tusc. I 27, 66 (cf. infra c. 10, 46). 18-24, 2] cf. Cic. <lb/>
            de nat. deor. I 1, 2. 23, 63; Minuc. Fel. 8, 3. </app>

<app> <hi>BPJ</hi> 1 contiaoane <hi>P2</hi> quibus haec continebantur <hi>spuria eiecit <lb/>
            Heumannus conl. Cic. de nat. deor. 123,</hi> 63 Protagoras ... Atheniensium <lb/>
            iussu urbe atque agro est exterminatus librique eius in contione combusti, <lb/>
            <hi>et Minuc. Fel. 8,</hi> 3 cum Abderiten Protagoram Athenienses uiri consulte <lb/>
            potius quam profane de diuinitate disputantem et expulerint suis finibus <lb/>
            et in contione eius scripta deusserint exu s serint <hi>B1</hi> 2 cuius (ui <hi>in<lb/>
             ras. et</hi> us <hi>extra uersum add. m</hi>. 2) <hi>B certjj B1</hi> 4 scbola (h <hi>exp. <lb/>
             et linea tkl. m. 2) P,</hi> sola <hi>Bl,</hi> scola <hi>B3</hi> deuersas <hi>Bl, cofr. B3</hi> <lb/>
            6 Lquaj <hi>B3</hi> dominum <hi>Bl, corr. B3</hi> 7 et <hi>om. B</hi> 8 prouidentiajn, <lb/>
            <hi>B*</hi> rtamen nullam'1 <hi>B3</hi> itaque om. <hi>Bl, post</hi> mundum <hi>add. B3</hi> <lb/>
            9 ratione. (m <hi>er.) B</hi> 10 et <hi>er., B</hi> 11 quid quod Bl, quid hoc <hi>B2</hi> <lb/>
            12 si.est (d <hi>? er.) B</hi> Lutj <hi>B3</hi> alteri <hi>B</hi> ei <hi>om. B</hi> 13 diui- <lb/>
            <hi>njtasj Plf</hi> tribuill <hi>(alt</hi>. i in <hi>ras. m. 2) B teneat B</hi> 14 ..cum (et <lb/>
            <hi>er.) B</hi> 15 confessus <hi>B</hi> 17 iis] edd., his <hi>BP</hi> 18 quibus <hi>om. B</hi> <lb/>
            Melius] <hi>Isaeus,</hi> alius <hi>(u ex</hi> a <hi>m. 1?) B,</hi> aelius <hi>P</hi> 19 dicere P </app>

<app> 6* </app> <lb/>
             
<pb n="84"/>
            eamque sententiam nominatus est <sic>atheus</sic>, item Cyrenaeus <lb/>
            Theodorus, et ambo quia nihil noui poterant reperire omnibus <lb/>
            iam dictis et inuentis, maluerunt contra ueritatem id negare <lb/>
            in quo priores uniuersi sine ambiguitate consenserant. hi sunt <lb/>
            qui tot saeculis, tot ingeniis adsertam atque defensam prouidentiam <lb n="5"/>
            calumniati sunt.</p></div3>

<div3 n="8" subtype="section"><head>§ 8</head>
<p>quid ergo? utrumne istos minutos <lb/>
            et inertes philosophos ratione an uero auctoritate praestantium <lb/>
            uirorum refellemus an potius utroque ? sed properandum est. <lb/>
            ne longius a materia deuagetur oratio. 
</p>
          </div3>
</div1>

<div1 n="10" subtype="chapter"><head>cap. 10</head>

<div3 n="1" subtype="section"><head>§ 1</head>

<p>Qui nolunt diuina prouidentia factum esse mundum. <lb n="10"/>
            aut principiis inter se temere coeuntibus dicunt esse concretum <lb/>
            aut repente natura extitisse, naturam uero, ut Straton <lb/>
            ait, habere in se uim gignendi et minuendi, sed eam nec <lb/>
            sensum habere ullum nec figuram, ut intellegamus omnia <lb/>
            quasi sua sponte esse generata, nullo artifice nec auctore. 
</p></div3>

<div3 n="2" subtype="section"><head>§ 2</head>
<p> <lb n="15"/>
            utrumque uanum et inpossibile. sed hoc euenit ignorantibus <lb/>
            ueritatem, ut quiduis potius excogitent quam id sentiant quod  <lb/>
            ratio deposcit.</p></div3>

<div3 n="3" subtype="section"><head>§ 3</head>
<p>primum minuta illa semina, quorum concursu <lb/>
            fortuito cohaesisse mundum locuntur, ubi aut unde sint quaero. <lb/>
            quis illa uidit umquam? quis sensit? quis audiuit? an solus <lb n="20"/>
            Leucippus oculos habuit? solus mentem? qui profecto solus

<app> <hi>AVCTORES</hi> 10] de cap. 10 cf. <hi>'Lact. u. Lucr.'</hi> p. 234 ss. <lb/>
            12—14] Cic. de nat. deor. I 13, 85. </app>

<app> <hi>BPJ</hi> 1 adheus <hi>Bl, corr. B2</hi> quireneus <hi>B,</hi> cyrineus P 2 theudorus <lb/>
            <hi>B1, corr. B1</hi> et] P, etiam <hi>B</hi> boni <hi>ex</hi> noui <hi>B3</hi> 8 ma*luerunt <lb/>
            (l <hi>er.) B</hi> uel contra <hi>B</hi> denelgare <hi>ex 4 litt. incert. et</hi> glnare <hi>B3</hi> <lb/>
            4 quibus <hi>B</hi> priore P hi. (i <hi>er.) P</hi> 6 ««utrumne <hi>P</hi> munitos <hi>Bl,</hi> <lb/>
            minutos <hi>in ras. B3</hi> 7 auctoritate] <hi>codd. rec.,</hi> ueritate <hi>BP</hi> 8 properandu <lb/>
            <hi>sic B</hi> 9 longius a materia <hi>(a m. 2 supra scripta er.) B</hi> <lb/>
            deuagetur] <hi>edd.,</hi> diuagetur <hi>(sed s. I. B3) BP</hi> 12 repente <hi>(e er.) B</hi> <lb/>
            naturfi <hi>(.m. 2) B</hi> 17 quisuis <hi>Bl, corr. B3</hi> sententiam RI, sen***tiant <hi>B1</hi> <lb/>
            19 fortuito] <hi>B,</hi> to P1, tQ 8. <hi>I. add</hi>. PS, <hi>unde</hi> totum <hi>codd. rec., edd.; qf. <lb/>
             Cic. de nat. deor. I 24,</hi> 66 concursu quodam fortuito; <hi>II 37,</hi> 93 concursione <lb/>
            fortuita cojaisisse (^ <hi>m</hi>. 2) <hi>P,</hi> coisse <hi>codd. rec., edd</hi>. loquiintur <lb/>
            <hi>(alt</hi>. u <hi>part. exp. et lin. del. m. 1, ut esset</hi> i) <hi>B</hi> "20 ulla <hi>Bl, <lb/>
            corr. B3,</hi> illam P an] a <hi>(' minus cert.) Pl,</hi> arutf PJ, tam <hi>Bl,</hi> aut <hi>B*</hi> <lb/>
            21 leuci"p'pus <hi>B3</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="85"/>
            omnium caecus et excors fuit, qui ea loqueretur quae nec <lb/>
            aeger quisquam delirare nec dormiens posset somniare.</p></div3>

<div3 n="4" subtype="section"><head>§ 4</head>
<p>quattuor  <lb/>
            elementis constare omnia philosophi ueteres disserebant. <lb/>
            ille noluit, ne alienis uestigiis uideretur insistere, sed ipsorum <lb/>
            elementorum alia uoluit esse primordia quae nec uideri possent <lb n="5"/>
            nec tangi nec ulla corporis parte sentiri.</p></div3>

<div3 n="5" subtype="section"><head>§ 5</head>
<p>tam minuta  <lb/>
            sunt' inquit 'ut nulla sit acies ferri tam subtilis qua secari <lb/>
            ac diuidi possint'. unde illis nomen inposuit atomorum. sed <lb/>
            occurrebat ei quod, si una esset omnibus eademque natura, <lb/>
            non possent res efficere diuersas tanta uarietate quantam <lb n="10"/>
            uidemus inesse mundo. dixit ergo esse leuia et aspera et <lb/>
            rotunda et angulata et <choice n="0.80"><note n="29">amata</note><corr n="7">hamata</corr></choice>.</p></div3>

<div3 n="6" subtype="section"><head>§ 6</head>
<p>quanto melius fuerat tacere  <lb/>
            quam in usus tam miserabiles, tam inanes habere linguam! <lb/>
            equidem uereor ne non minus delirare uideatur qui haec <lb/>
            putet refellenda, respondeamus tamen uelut aliquid dicenti. <lb n="15"/>
</p></div3>

<div3 n="7" subtype="section"><head>§ 7</head>
<p>            si leuia sunt et rotunda, utique non possunt inuicem se  <lb/>
            adprehendere, ut aliquod corpus efficiant, ut si quis milium <lb/>
            uelit in unam coagmentationem constringere, lenitudo ipsa <lb/>
            granorum in massam coire non sinat.</p></div3>

<div3 n="8" subtype="section"><head>§ 8</head>
<p>sin aspera et angulata  <lb/>
            sunt et hamata, ut possint cohaerescere, diuidua ergo et

<app> <hi>AVCTORES</hi> 2 s.] cf. Lucr. I 763 ss. 4-6] cf. Lucr. I 265 ss. <lb/>
            II 730 ss. 842 88. 6-9] cf. Lucr. I 528 ss. 11 s.] cf. Cic. de <lb/>
            nat. deor. I 24, 66; Lucr. II 333 ss. 381 ss. 17—19] cf. Lucr. II 453—455. </app>

<app> <hi>BPJ</hi> 2 delerare <hi>J31, corr. B3</hi> dormiens] <hi>P</hi>. dolorumiens <hi>ut uid. Bl,</hi> <lb/>
            r <lb/>
            homodomiens <hi>part. in ras. B2</hi> 3 desserebant Pl 4 illa <hi>BI, corr</hi>. Bs <lb/>
            5 ..quae <hi>(pars super. litterae</hi> q <hi>a m. 2) P</hi> possint (i <hi>ras. ex</hi> u) <hi>P</hi> <lb/>
            6 sentire <hi>Px</hi> mitia <hi>ut uid</hi>. Bl, min ut a <hi>B2</hi> 7 qua- (m er.) <hi>BP,<lb/>
             sed</hi> m <hi>minus cert. in P</hi> 8 a*tho mo rum (s ? <hi>er.</hi>. mo <hi>s. I. add. m. 1) B</hi> <lb/>
            9 rsi1 <hi>B3</hi> natura'. (1 <hi>distinctionem add. m. 2, m er.) B</hi> 10 non <lb/>
            <hi>om. P</hi> 11 rin'esse <hi>B3</hi> ergo <hi>in 8 litt. er., quarum extremae</hi> ro <hi>? B3</hi> <lb/>
            leui.a.. (t <hi>et</hi> te <hi>er.) B</hi> 'et aspera <hi>fort. post</hi> rotunda <hi>(cf</hi>. 16. 19)' <hi>Thilo</hi> <lb/>
            13 qua...m (ntu <hi>er.) B</hi> 14 et quidem P dilerare Bl, <hi>corr. B3</hi> <lb/>
            15 put et <hi>B1,</hi> pu* tet <hi>B2</hi> 16 utique om. <hi>B</hi> se it. <hi>er</hi>. rei ? <hi>B1</hi> <lb/>
            18 una. (m <hi>er.)</hi> coagmentatione. (m <hi>er.) B</hi> leuitudo (laeu-) <hi>edd.,'<lb/>
             sed nullum uocia antiquum exemplum extare uidetur</hi> 19 massa <hi>B</hi> <lb/>
            si <hi>B</hi>  0 hamata <hi>(h in ras. ut uid. m. 2) P</hi> possent <hi>B</hi> coharere <lb/>
            <hi>(, m. 2) P</hi> </app> <lb n="20"/>
             
<pb n="86"/>
            <sic>secabilia</sic> sunt; hamos enim necesse est et angulos eminere, ut <lb/>
            possint amputari. ita quod amputari ac diuelli potest, et  <lb/>
            uideri poterit et teneri.</p></div3>

<div3 n="9" subtype="section"><head>§ 9</head>
<p>'haec' inquit 'per inane inrequietis <lb/>
            motibus uolitant et huc atque illuc feruntur, sicut pulueris <lb/>
            minutias uidemus in sole, cum per fenestram radios ac lumen<lb n="5"/>
            inmiserit. ex his arbores et herbae et fruges omnes oriuntur, <lb/>
            ex his animalia et aqua et ignis et uniuersa gignuntur et <lb/>
            rursum in eadem <sic>reaoluuntur</sic>'. ferri hoc potest, quamdiu de <lb/>
            rebus paruis agitur. 'ex his etiam mundus concretus est'. 
</p></div3>

<div3 n="10" subtype="section"><head>§ 10</head>
<p> <lb/>
            inpleuit numerum perfectae insaniae, nihil uidetur ulterius<lb n="10"/>
            adici posse, sed inuenit tamen ille quod adderet. 'quoniam <lb/>
            omne' inquit 'infinitum est nec potest quicquam uacare, necesse  <lb/>
            est ergo innumerabiles esse mundos'.</p></div3>

<div3 n="11" subtype="section"><head>§ 11</head>
<p>quae tanta uis <lb/>
            fuerat atomorum, ut moles tam inaestimabiles ex tam minutis <lb/>
            conglobarentur ? ac primum requiro quae sit istorum seminum<lb n="15"/>
            uel ratio uel origo. si enim ex illis sunt omnia, ipsa igitur <lb/>
            unde esse dicemus ? quae natura tantam copiam ad efficiendos  <lb/>
            et innumerabiles mundos subministrauit ?</p></div3>

<div3 n="12" subtype="section"><head>§ 12</head>
<p>sed concedamus <lb/>
            ut inpune de mundis delirauerit, de hoc loquamur in quo <lb/>
            sumus et quem uidemus. ait omnia ex indiuiduis corpusculis  <lb n="20"/>
            fieri.</p></div3>

<div3 n="13" subtype="section"><head>§ 13</head>
<p>si hoc ita esset, nulla res umquam sui generis semine <lb/>
            indigeret, sine ouis alites nascerentur aut oua sine partu,

<app> <hi>AVCTORES</hi> 3—6] cf. Lncr. n 114 ss. 6 s.] cf. Lucr. I 744. <lb/>
            820 s. 10—13] cf. Lucr. II 1048 SB. 21 ss.] cf. Lucr. I 160 ss. <lb/>
            <hi>EXPILATORES</hi> § 9] Isidor. orig. XIII 2, 1. </app>

<app> <hi>BPJ</hi> 1 hamis <hi>Bl, corr. B*,</hi> rb'amos PJ ut (u <hi>in</hi> er. e ? m. 3) <hi>B</hi> <lb/>
            2 possjntj <hi>B9 pr</hi>. anputari <hi>B. pr. et alt</hi>. Mputari <hi>r- add. et</hi> n <hi>exp. <lb/>
            m. 2) P</hi> 4 uolitans <hi>B1, corr. Bs</hi> atque (t <hi>in er</hi>. d? w. <hi>2) P</hi> <lb/>
            5 minutias] P, micas <hi>B, quod ex § 32 huc relatum uid.; ef. Lvcr. II <lb/>
            114 88. (116</hi> multa minuta); sicut tenuissimi pulueres <hi>Isidor. orig. <lb/>
             XIII 2, 1</hi> arc' <hi>B2</hi> 6 ex] <hi>B3P,</hi> et <hi>Bl</hi> 8 rursus <hi>P</hi> ea.dem (n <lb/>
            <hi>er.) B</hi> quadiu (' <hi>m. 2) P</hi> 9 <hi>malim</hi> (sed&gt; <hi>uel</hi> &lt;at&gt; ex 10 inpleuirf <lb/>
            <hi>B1</hi> nume-rum (ro <hi>er.) B</hi> ptecte <hi>sic P</hi> uidetur om. <hi>P</hi> <lb/>
            12 est om. <hi>P</hi> 14 inaestimabiles (aest <hi>in 2 uel 3 lilt. er. m. 2) B</hi> <lb/>
            17 unde-natura <hi>in sup. marg. add. B3</hi> natura. (m <hi>er.) P</hi> 18 et (i.e. <lb/>
            etiam, <hi>cf</hi>. 9) <hi>om. P</hi> subministrabit <hi>B1, corr. B2</hi> concedam P 19 de- <lb/>
            <hi>lerauerit Bl, corr. B3</hi> 20 rex'1 P2 22 alitis P1 oua] <hi>B,</hi> uas P <hi>rsine'' B</hi> </app> 
<pb n="87"/>
            + <lb/>
            item cetera <choice n="0.21"><note n="3">uiuentia</note><corr n="11">umentia</corr></choice> sine coitu, arbores et quae gignuntur e <lb/>
            terra, propria semina non haberent; quae nos cottidie tractamus <lb/>
            et <sic>ser</sic><foreign xml:lang="grc">ῑ</foreign>mus. cur ex frumento seges nascitur et rursum ex <lb/>
            segete frumentum? <choice><note>deniqud</note><corr>denique</corr></choice> si atomorum coitio et conglobatio <lb/>
            efficeret omnia, in aere uniuersa concrescerent, siquidem per <lb n="5"/>
            inane atomi uolitant.</p></div3>

<div3 n="14" subtype="section"><head>§ 14</head>
<p>cur sine terra, sine radicibus, sine  <lb/>
            umore, sine semine non herba, non arbor, non fruges oriri <lb/>
            augerique possunt?</p></div3>

<div3 n="15" subtype="section"><head>§ 15</head>
<p>unde apparet nihil ex atomis fieri,  <lb/>
            quandoquidem una <choice><note>qHaeque</note><corr>quaeque</corr></choice> res habet propriam certamque '\\ <lb/>
            10 naturam, suum semen, suam legem ab exordio datam.</p></div3>

<div3 n="16" subtype="section"><head>§ 16</head>
<p>denique <lb n="10"/>
            Lucretius quasi oblitus atomorum quos adserebat, quo <lb/>
            redargueret eos qui dicunt ex nihilo fieri omnia, his argumentis <lb/>
            usus est, quae contra ipsum ualerent. sic enim dixit: <lb/>
<quote>
            <l>nam si de nihilo fierent, ex omnibus rebus </l><lb/>
            <l>omne genus nasci posset, nil semine egeret. </l><lb n="15"/>
</quote>

</p><p>
            item postea <lb/>
 <quote>
           <l>nil igitur fieri de nilo posse putandum est,</l> <lb/>
            <l>semine quando opus est rebus, quo quaeque creatae</l> <lb/>
            <l>aeris in teneras possint proferrier auras</l>. <lb/>
</quote>

</p></div3>

<div3 n="17" subtype="section"><head>§ 17</head>
<p>            quis hunc putet habuisse cerebrum, cum haec diceret nec  <lb n="20"/>
            uideret sibi esse contraria? nihil enim per atomos fieri exinde <lb/>
            apparet, quod semen cuiusque rei certum est, nisi forte <lb/>
            ignis et aquae naturam ex atomis esse credemus.</p></div3>

<div3 n="18" subtype="section"><head>§ 18</head>
<p>quid 

<app> <hi>AVCTORES</hi> 14 s.] Lucr. I 159 s. 17—19] Lucr. I 206-207 </app>

<app> <hi>BPJ</hi> 1 et ita er. ac <hi>aut</hi> ae B3 quVe <hi>Bs</hi> 2 nos fs <hi>ex alia lite. <lb/>
             m. 2 'I) P</hi> 3 rursus P 4 atomorU (11 <hi>add. m. 2) P</hi> 5 aera P1, <lb/>
            <hi>pari. rcu. corr</hi>. P* concrescerent uniuersa <hi>B</hi> 8 augerique] <hi>B,</hi> aut <lb/>
            generari P, <hi>sed cf. Cic. de nat. deor. 113, 35 (cf. supra Auctores ad<lb/>
             p. 84, 12—14)</hi> quae <hi>(ac</hi>. natura) causas gignendi augendi minuendi <lb/>
            habeat 9 rana P5 qua e que B2 <hi>haberet B1, habeat B* 11 quo] B,</hi> <lb/>
            ut P 18 est om. <hi>B</hi> molirent <hi>Bx, corr. B3</hi> 14 <hi>omnis ut vid. Bl,</hi> <lb/>
            omnib. <hi>B2</hi> 16 nil] <hi>codd. Lucr.,</hi> nihil <hi>BP</hi> eiceret <hi>B</hi> 17 nil] <hi>codd</hi>. <lb/>
            Lucr., nihil <hi>BP</hi> nilo] <hi>codd. Lucr.,</hi> nihilo <hi>BP</hi> rposse'1 P3 fatendumst <lb/>
            <hi>eodd. Lucr</hi>. 18 quoquequae <hi>B,</hi> quoq: qng P craeatae <hi>B</hi> 19 aeres Btt <lb/>
            corr. B* terras P proferrier] codd. <hi>Lucr.,</hi> proferri per (p <hi>P) BP</hi> <lb/>
            21 contraria** (' <hi>distinctionem add</hi>. m. <hi>2,</hi> m <hi>er.) B</hi> 22 cuique <hi>Bl, <lb/>
            eorr. B*</hi> 23 igni <hi>B</hi> credimus <hi>P1</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="88"/>
            quod durissimi rigoris materiae si ictu uehementiore conlidant, <lb/>
            ignis excutitur? num in ferro aut silice atomi latent? quis <lb/>
            inclusit? aut cur sua sponte non emicant? aut quomodo <lb/>
            semina ignis in materia frigidissima permanere potuerunt? 
</p></div3>

<div3 n="19" subtype="section"><head>§ 19</head>
<p> <lb/>
            mitto silicem ac ferrum. orbem uitreum plenum aquae si <lb n="5"/>
            tenueris in sole, de lumine quod ab aqua refulget ignis <lb/>
            accenditur etiam in durissimo frigore. num etiam in aqua <lb/>
            ignem esse credendum est? atquin de sole ignis ne aestate  <lb/>
            quidem accendi potest.</p></div3>

<div3 n="20" subtype="section"><head>§ 20</head>
<p>si cerae inhalaueris uel si uapor <lb/>
            leue aliquid attigerit, aut crustam marmoris aut laminam, <lb n="10"/>
            paulatim per minutissimos rores aqua concrescit. item de <lb/>
            halitu terrae aut maris nebula existit: quae aut dispersa <lb/>
            umefacit quidquid texerit, aut collecta in arduos montes (et) <lb/>
            in sublime uento rapta stipatur in nubem atque imbres <sic>magimos</sic>  <lb/>
            deicit.</p></div3>

<div3 n="21" subtype="section"><head>§ 21</head>
<p>ubi ergo dicimus liquores atomos esse? num <lb n="15"/>
            in uapore ? num in halitu ? num in uento ? atquin nihil potest  <lb/>
            consistere in eo quod nec tangitur nec uidetur.</p></div3>

<div3 n="22" subtype="section"><head>§ 22</head>
<p>quid ergo <lb/>
            de animalibus loquar, in quorum corporibus nihil sine ratione, <lb/>
            sine ordine, sine utilitate, sine specie figuratum uidemus, adeo <lb/>
            ut sollertissima et diligentissima omnium partium membrorum- 20

<app> <hi>AVCTORES</hi> 11 s.] cf. Lucr. I 305 ss. VI 470 ss. 13-15] cf. <lb/>
            Lucr. VI 451 88. </app>

<app><hi>BPJ</hi> 1 materies (es <hi>ex</hi> ae) <hi>B2</hi> ictu <hi>om. B</hi> conlida*t (n <hi>er.) B;</hi> <lb/>
            conlidantur <hi>codd. rec., edd., sed cf. Inst. II 8,</hi> 31 conlidant enim necesse <lb/>
            est ea quorum .. ; <hi>Archiu. lexicogr. et gramm. lat. VIIIp. 130</hi> 2 excuditur <lb/>
            <hi>coni. Buenemannus conl. Verg. Aen. I 174. Ge. I 135. Plin. h. n. <lb/>
            XVI 40, 77</hi> 5 omitto <hi>P</hi> aiquė, P2 6 tenuerit <hi>Bl, corr. B3</hi> <lb/>
            7 aqua (' <hi>er.) B</hi> 8 credendum est] <hi>P,</hi> credent <hi>B</hi> ignes <hi>Bx, corr. B5</hi> <lb/>
            .9 in h alauerit <hi>P2</hi> c*erae (a <hi>er.) B</hi> 10 laeuis (a <hi>del. m. 3) B</hi> <lb/>
            erystam <hi>B</hi> laminam r <hi>m. 2) P</hi> 12 Valitu <hi>P2 pr</hi>. aut] <hi>P,</hi> et <hi>B</hi> <lb/>
            aut dispersa] P, aquam dispersam <hi>B</hi> 13 humifacit <hi>Bl,</hi> hume- <hi>B1</hi> et <lb/>
            <hi>add. Heusingerus, Emendat. p. 136; cf. Lucr. VI 451 ss</hi>. 14 rapta] <hi>P,</hi> <lb/>
            artata <hi>aut renouauit aut ex alia primae m. scriptura, de qua</hi> ar.. ta <lb/>
            <hi>apparet, fecit B3</hi> 15 deicet B1, <hi>corr. B3,</hi> deięcit <hi>P</hi> ubij <hi>P,</hi> humi <hi>B<lb/>
             malim</hi> dicemus liquores atomos] <hi>B</hi> (liquoris at. <hi>Thilo),</hi> liquoresatos <hi>P,</hi> <lb/>
            h T <lb/>
            liquores natos <hi>eodd. rec., edd</hi>. 16 alito <hi>(corr</hi>. m. 2) <hi>P</hi> ///atquin <hi>(1 uel 2 <lb/>
            litt. er.) P 17 egoJS</hi> 20 membrorum q... <hi>(punct. in ras. a m. ^,uae ? er.)P</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="89"/>
            que discriptio casum ac fortunam repellat?</p></div3>

<div3 n="23" subtype="section"><head>§ 23</head>
<p>sed putemus  <lb/>
            artus et ossa et neruos et sanguinem de atomis posse concrescere: <lb/>
            quid sensus cogitatio mens memoria ingenium, quibus <lb/>
            seminibus coagmentari possunt? 'minutissimis' inquit. <lb/>
            sunt ergo alia maiora. quomodo igitur insecabilia?</p></div3>

<div3 n="24" subtype="section"><head>§ 24</head>
<p>deinde,  <lb n="5"/>
            si ex inuisibilibus sunt quae non uidentur, consequens est ut <lb/>
            ex uisibilibus sint quae uidentur. cur igitur nemo uidet? 
</p></div3>

<div3 n="25" subtype="section"><head>§ 25</head>
<p> <lb/>
            sed siue <choice><note>muisibilia</note><corr>inuisibilia</corr></choice> quae sunt in homine consideres siue tactilia <lb/>
            quae ueniunt sub aspectum, ratione utraque constare quis <lb/>
            non uidet ? quomodo ergo sine ratione coeuntia possunt aliquid <lb n="10"/>
            efficere rationale? uidemus enim nihil esse in omni <lb/>
            mundo quod non habeat in se maximam mirabilemque rationem. <lb/>
            quae quia supra hominis sensum et ingenium est, cui rectius <lb/>
            quam diuinae prouidentiae tribuenda est?</p></div3>

<div3 n="26" subtype="section"><head>§ 26</head>
<p>an simulacrum  <lb/>
            hominis et statuam ratio et ars <choice n="0.95"><note n="90">fingit</note><corr n="4">lingit</corr></choice>, ipsum hominem de <lb n="15"/>
            frustis temere concurrentibus fieri putabimus ? et quid simile <lb/>
            ueritatis in ficto, cum summum et excellens artificium nihil <lb/>
            aliud nisi umbram et extrema corporis liniamenta possit imitari <lb/>
            ? num potuit humana sollertia dare operi suo aut motum <lb/>
            aliquem aut sensum ?</p></div3>

<div3 n="27" subtype="section"><head>§ 27</head>
<p>mitto usum uidendi audiendi odorandi  <lb n="20"/>
            ceterorumque membrorum uel apparentium uel latentium mirabiles <lb/>
            utilitates: quis artifex potuit aut cor hominis aut uocem <lb/>
            aut ipsam sapientiam fabricare? quisquamne igitur sanus existimat, <lb/>
            quod homo ratione et consilio facere non possit, id <lb/>
            concursu atomorum passim cohaerentium perfici potuisse? <lb n="25"/>
            uides in quae deliramenta inciderint, dum nolunt effectionem <lb/>
            curamque rerum deo dare.</p></div3>

<div3 n="28" subtype="section"><head>§ 28</head>
<p>concedamus tamen his ut ex 

<app> <hi>AVCTORES</hi> 20-90, 10] ad Epicuri frg. 354 Usener (p. 238, 21). </app>

<app><hi>BPJ</hi> 1 disscriptio <hi>sic P,</hi> descriptio <hi>B</hi> 3 mens <hi>om. P, sed cf</hi>. § 46 <lb/>
            uim memoriae mentis cogitationis memor P 4 minutissinus (u <hi>er.,</hi> i <lb/>
            <hi>add. m. 1) B</hi> 5 insecabilia] P, insensibilia <hi>B</hi> 6 sunt quae-uisibilibus <lb/>
            <hi>om. P</hi> 7 uidit <hi>B</hi> 8 consideret P tactibilia P 9 aspectu <hi>B</hi> <lb/>
            const are <hi>Plf</hi> 11 edicere <hi>ut uid. Bl, corr. B3</hi> 16 frusUis (r <hi>? er.) P</hi> <lb/>
            concurrentis P1 19 potius <hi>Bl, corr. Bz</hi> 20 sensum (m <hi>add. m. 2) P</hi> <lb/>
            o*mitto <hi>(m er.) P</hi> audiendi.. (gu <hi>er.) B</hi> 23 s,a'n., (n <hi>i. e</hi>. us) <unclear>p2</unclear> <lb/>
            existimet <hi>Heumannus</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="90"/>
            atomis fiant quae terrena sunt: num etiam caelestia? deos <lb/>
            aiunt incorruptos aeternos beatos esse solisque dant inmunitatem,  <lb/>
            ne concursu atomorum concreti esse uideantur.</p></div3>

<div3 n="29" subtype="section"><head>§ 29</head>
<p>si <lb/>
            enim dii quoque ex illis constitissent, dissipabiles fierent <lb/>
            seminibus aliquando resolutis atque in naturam suam recurrentibus.<lb n="5"/>
            ergo si est aliquid quod atomi non effecerint, cur  <lb/>
            non et cetera eodem modo intellegamus ?</p></div3>

<div3 n="30" subtype="section"><head>§ 30</head>
<p>sed quaero, antequam <lb/>
            mundum primordia ista generassent, cur sibi dii habitaculum <lb/>
            non aedificauerint ? uidelicet nisi atomi coissent caelumque <lb/>
            fecissent, adhuc dii per medium inane penderent. 
</p></div3>

<div3 n="31" subtype="section"><head>§ 31</head>
<p> <lb n="10"/>
            quo igitur consilio, qua pactione de confuso aceruo se atomi <lb/>
            congregauerunt, ut ex aliis inferius terra conglobaretur, caelum <lb/>
            desuper tenderetur tanta siderum uarietate distinctum, ut  <lb/>
            nihil umquam excogitari possit ornatius?</p></div3>

<div3 n="32" subtype="section"><head>§ 32</head>
<p>tanta ergo qui <lb/>
            uideat et talia, potest existimare nullo effecta esse consilio,<lb n="15"/>
            nulla prouidentia, nulla ratione diuina, sed ex micis subtilibus  <lb/>
            et exiguis concreta esse tanta miracula?</p></div3>

<div3 n="33" subtype="section"><head>§ 33</head>
<p>nonne prodigio <lb/>
            simile est aut natum esse hominem qui haec diceret <lb/>
            aut extitisse qui crederent, ut Democritum, qui auditor eius <lb/>
            fuit, uel Epicurum, in quem uanitas omnis de Leucippi fonte  <lb n="20"/>
            profluxit ?</p></div3>

<div3 n="34" subtype="section"><head>§ 34</head>
<p>at enim, sicut alii dicunt, natura mundus effectus <lb/>
            est, quae sensu et figura caret. hoc uero multo est absurdius. <lb/>
            si natura mundum fecit, consilio et ratione fecerit necesse <lb/>
            est: is enim facit aliquid qui aut uoluntatem faciendi habet

<app> <hi>AVCTORES</hi> 21 s.J cf. ad p. 84, 12—14 et Cic. de nat. deor. <lb/>
            I 20, 53. </app>

<app> <hi>BPJ</hi> 3 concursum <hi>Bl,</hi> m <hi>del. B3</hi> 4 quique <hi>ut uid. Bl, corr. B*</hi> <lb/>
            5 reuertentibuB P 6 ergo m <hi>mg. P</hi> 8 mundus <hi>P</hi> generarent <hi>P</hi> <lb/>
            10 pderent P1, <hi>ras. et s. I. corr. P1</hi> 11 pactione] <hi>B,</hi> ratione <hi>P, sed<lb/>
             cf. Inst. III17,</hi> 27 quo foedere inter se, qua mente conueniunt <hi>(sc</hi>. <lb/>
            atomi) confus o, P5 Vceruo PJ 12 aJifPs <hi>BI</hi> 15 et <hi>om. B\\</hi> <lb/>
            rac' <hi>B*</hi> consilia P20 16 micis] <hi>B,</hi> atomis P, <hi>sed cf. Senec. de benef. <lb/>
             IV 19,</hi> 3 te atomi et istae micae tuae forte ac temere conglobauerunt <lb/>
            17 et <hi>om. P</hi> 19 ut] P, aut <hi>B</hi> 20 omnes P1 21 aliT <hi>Blf effectus B2</hi> <lb/>
            22 quam <hi>Bl, corr. B3</hi> sensus P 23 efficit Bl, effecit <hi>B3</hi> 24 is <lb/>
            (h <hi>er.) B</hi> qurfaut P1 </app> <lb/>
             
<pb n="91"/>
            aut scientiam.</p></div3>

<div3 n="35" subtype="section"><head>§ 35</head>
<p>si caret sensu ac figura, quomodo potest ab  <lb/>
            ea fieri quod et sensum habeat et figuram? nisi forte quis <lb/>
            arbitratur animalium fabricam tam subtilem tamque mirabilem <lb/>
            a non sentiente formari animarique potuisse aut istam caeli <lb/>
            speciem tam prouidenter ad utilitates uiuentium temperatam <lb n="5"/>
            nescio quo casu sine conditore, sine artifice subito extitisse. <lb/>
</p></div3>

<div3 n="36" subtype="section"><head>§ 36</head>
<p>            si quid est inquit Chrysippus quod efficiat ea quae homo,  <lb/>
            licet ratione sit praeditus, facere non possit, id profecto <lb/>
            est maius et fortius et sapientius homine. homo <lb/>
            autem non potest facere caelestia: ergo illud quod <lb n="10"/>
            haec efficiat uel effecerit, superat hominem arte consilio <lb/>
            prudentia potestate.</p></div3>

<div3 n="37" subtype="section"><head>§ 37</head>
<p>quis igitur potest esse  <lb/>
            nisi deus? natura uero, quam ueluti matrem esse rerum <lb/>
            putant, si mentem non habet, nihil efficiet umquam, nihil <lb/>
            molietur. ubi enim non est cogitatio, nec motus est ullus <lb n="15"/>
            nec efficacia.</p></div3>

<div3 n="38" subtype="section"><head>§ 38</head>
<p>si autem consilio utitur ad incipiendum aliquid,  <lb/>
            ratione ad disponendum, arte ad efficiendum, uirtute ad <lb/>
            consummandum, potestate ad regendum et continendum, cur <lb/>
            natura potius quam deus nominetur?</p></div3>

<div3 n="39" subtype="section"><head>§ 39</head>
<p>aut si concursus atomorum  <lb/>
            uel carens mente natura ea quae uidemus effecit, <lb n="20"/>
            quaero cur facere caelum potuerit, urbem aut domum non <lb/>
            potuerit, cur montes marmoris fecerit, columnas et simulacra <lb/>
            non fecerit.</p></div3>

<div3 n="40" subtype="section"><head>§ 40</head>
<p>atquin non debuerant atomi etiam ad haec  <lb/>
            efficienda concurrere, siquidem nullam positionem relinquunt

<app> <hi>AVCTORES</hi> 7-13] frg. ei Cic. de nat. deor. U 6, 16 (cf. III <lb/>
            7, 17. 10, 25) liberius redditum. 19-22] Cic. de nat. deor. II, 37, 94. </app>

<app> <hi>BPJ</hi> 1 sensum <hi>B1,</hi> m <hi>del. B3</hi> 2 «tsenBum (in <hi>er.) B</hi> habet <hi>B</hi> <lb/>
            -figuram (in <hi>er.) B</hi> 3 animalium] <hi>B,</hi> natura animalium P tamque <lb/>
            mirabilem <hi>om. P</hi> 4 a* (t <hi>er.) B</hi> 6 specLi,em /ti <hi>? er.) PJ</hi> utilitatis <lb/>
            P1, <hi>corr</hi>. P1, utilitatem <hi>B</hi> 7 est inquit] <hi>edd.,</hi> est enim <hi>B,</hi> inquit <lb/>
            est P ciysippus <hi>B</hi> 12 prouidentia <hi>ex</hi> prudentia <hi>Bs</hi> 14 habent <hi>P</hi> <lb/>
            15 monetur <hi>B alt</hi>. rest1 P2 16 consilio] P, consilio suo <hi>B</hi> 17 faciendum <lb/>
            <hi>B</hi> 18 poteatate. (m <hi>er.) B</hi> 20 efficit <hi>B</hi> 22 potneriLt, <hi>Pa</hi> <lb/>
            montis Bl, <hi>eorr. B*</hi> 23 fecerut <hi>(n er.) B</hi> debuerent <hi>ut wid. Bl,</hi> <lb/>
            corr. <hi>Bs</hi> athomi <hi>B</hi> 24 relinquunt <hi>(pr</hi>. u <hi>del. m</hi>. 3, <hi>sic) B,</hi> <lb/>
            relinquaunt, P1 </app> <lb/>
             
<pb n="92"/>
            / <lb/>
            quam non experiantur? nam de natura quae mentem non  <lb/>
            habeat non est mirandum quod haec facere oblita sit.</p></div3>

<div3 n="41" subtype="section"><head>§ 41</head>
<p>quid <lb/>
            ergo est? utique deus cum inchoaret hoc opus mundi, quo <lb/>
            nihil potest esse nec dispositius ad ordinem nec aptius ad <lb/>
            utilitatem nec ornatius ad pulchritudinem nec maius ad molem, <lb n="5"/>
            quae fieri ab homine non poterant fecit ipse, in quibus etiam <lb/>
            hominem ipsum: cui particulam de sua sapientia dedit et <lb/>
            instruxit eum ratione quanta&lt;m) fragilitas terrena capiebat, ut  <lb/>
            ipse sibi efficeret quae ad usus suos essent necessaria.</p></div3>

<div3 n="42" subtype="section"><head>§ 42</head>
<p>si <lb/>
            uero in huius mundi ut ita dixerim re publica nulla prouidentia <lb n="10"/>
            est quae regat, nullus deus qui administret, nec <lb/>
            omnino sensus ullus in hac rerum natura pollet, unde igitur <lb/>
            mens humana tam sollers, tam intellegens orta esse credetur? 
</p></div3>

<div3 n="43" subtype="section"><head>§ 43</head>
<p> <lb/>
            si <sic>eium</sic> corpus hominis ex humo fictum est, unde homo <lb/>
            nomen accepit, animus ergo, qui sapit, qui rector est corporis, <lb n="15"/>
            cui membra obsecuntur tamquam regi et imperatori, <lb/>
            qui nec aspici nec conprehendi potest, non potuit in hominem  <lb/>
            nisi a sapiente natura peruenire.</p></div3>

<div3 n="44" subtype="section"><head>§ 44</head>
<p>sed sicut omne corpus <lb/>
            mens et animus gubernat, ita et mundum deus. nec enim <lb/>
            ueri simile est ut minora et humilia regimen habeant, maiora <lb/>
            et summa non habeant.</p></div3>

<div3 n="45" subtype="section"><head>§ 45</head>
<p>denique Marcus Cicero in Tusculanis <lb/>
            et in Consolatione animorum inquit nulla in terris

<app> <hi>AVCTOBES</hi> 22 ss.] Cic. Tusc. I 27, 66 (Consol. frg. 13). <lb/>
            <hi>EXPILÂTORES</hi> 14 s.] cf. Isidor. orig. XI 1, 4; de diff. rer- <lb/>
            XVII 47 (cf. ad Inst. II 10, 3). </app>

<app> <hi>BPJ</hi> 1 exLperientur. <hi>sic B3</hi> nam] <hi>P,</hi> quam <hi>in ras. B3, sed' distinctionem <lb/>
            add. m. 2, m fort. a m. 1 scriptum, a m. 2 in aliam litt. mutatum, <lb/>
            a m</hi>. 3 <hi>restitutum est; ante</hi> m <hi>a m. 1 scriptum erat</hi> cna <hi>uel</hi> ona <hi>uel</hi> ena <lb/>
            natura. (m <hi>er.) B</hi> 3 quo* (d <hi>er.) B</hi> 4 «aptius <hi>(c er.) B</hi> 5 ornat <lb/>
            i us P2, ordinatius <hi>B</hi> 6 etiam <hi>om. B</hi> 7 particula <hi>B</hi> 8 instruclit J31, <lb/>
            <hi>corr. B3</hi> quantam <hi>scripsi,</hi> quanta <hi>BP,</hi> quantum <hi>codd. rec., edd</hi>. <lb/>
            9 esseVt <hi>B3</hi> 11 quae] <hi>B3P,</hi> quam <hi>Bl</hi> 12 sensum <hi>B</hi> pollern't <hi>Bl</hi> <lb/>
            13 intellgens <hi>P</hi> 15 <hi>alt</hi>. qui <hi>om. P</hi> 16 obsequntur <hi>B</hi> 17 in] <hi>B,</hi> <lb/>
            ad <hi>P</hi> 18 a sapiente natura] <hi>codd. rec., edd.,</hi> ad sapientem natura <hi>(' er.), B</hi> <lb/>
            ad sapiente ( <hi>m. 2)</hi> natura <hi>P</hi> 19 mundus <hi>Bl, corr</hi>. (mundu<foreign xml:lang="grc">̃</foreign>) <hi>ead. m</hi>. ? <lb/>
            20 et <hi>om. P</hi> 22 rin'1 PJ consolatione <hi>(s. I</hi>. v <hi>er.) P</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="93"/>
            origo inueniri potest. nihil est enim in animis mixtum <lb/>
            atque <choice><note>coneretum</note><corr>concretum</corr></choice> aut quod ei terra natum atque <lb/>
            fictum esse uideatur, nihil ne aut umidum quidem <lb/>
            aut flabile aut igneum.</p></div3>

<div3 n="46" subtype="section"><head>§ 46</head>
<p>his enim in naturis nihil  <lb/>
            est quod uim memoriae mentis cogitationis habeat, <lb n="5"/>
            quod et praeterita teneat et futura prouideat et conplecti <lb/>
            possit praesentia: quae sola diuina sunt; nec <lb/>
            enim inuenietur umquam unde ad hominem uenire <lb/>
            possint nisi a deo.</p></div3>

<div3 n="47" subtype="section"><head>§ 47</head>
<p>eiceptis igitur duobus tribusue calumniatoribus  <lb/>
            uanis cum constet diuina prouidentia mundum regi, <lb n="10"/>
            sicut et factus est, nec sit quisquam qui Diagorae Theodorique <lb/>
            sententiam uel Leucippi inane commentum uel Democriti <lb/>
            Epicurique leuitatem praeferre audeat auctoritati uel illorum <lb/>
            septem priorum qui appellati sunt sapientes uel Pythagorae <lb/>
            uel Socratis uel Platonis ceterorumque summorum philosophorum <lb n="15"/>
            qui esse prouidentiam iudicauerunt, falsa igitur est <lb/>
            et illa sententia qua putant terroris ac metus gratia religionem <lb/>
            a sapientibus institutam, quo se homines inperiti a peccatis <lb/>
            abstinerent.</p></div3>

<div3 n="48" subtype="section"><head>§ 48</head>
<p>quod si uerum sit, derisi ergo ab antiquis  <lb/>
            sapientibus sumus. quod si fallendi nostri atque adeo totius <lb n="20"/>
            generis humani causa commenti sunt religionem, sapientes <lb/>
            igitur non fuerunt, quia in sapientem non cadit mendacium. 
</p></div3>

<div3 n="49" subtype="section"><head>§ 49</head>
<p> <lb/>
            sed fuerint sapientes: quae tanta felicitas mentiendi, ut non

<app> <hi>BPJ</hi> 1 origo inueniri] <hi>P codd. Cic.,</hi> inueniri origo <hi>B</hi> enim est <hi>codd. <lb/>
             Cic</hi>. 2 ad <hi>ut uid. Bl,</hi> aurtf <hi>B3</hi> 3 aut <hi>om. P</hi> h umidum <hi>B2,</hi> <lb/>
            humidum <hi>P</hi> 4 flauile <hi>B1,</hi> fleuile <hi>B3</hi> in naturis] <hi>codd. Cic.,</hi> innatum <hi>B,</hi> <lb/>
            naturis P 5 "esf P2; inest <hi>codd. Cic</hi>. 6 quod] <hi>B codd. Cic.,</hi> quo P <lb/>
            tenant <hi>Bl,</hi> tenrena«t <hi>B2</hi> praeuideat (ae <hi>ex o) B1</hi> 8 enim <hi>om. codd. <lb/>
             Cic</hi>. inuenietur] <hi>codd. Cic.,</hi> inueniuntur <hi>BP</hi> 11 teocritique <hi>B</hi> <lb/>
            12 sententia <hi>B</hi> lre"*ucippi <hi>B</hi> rin'ane (in s. <hi>I. m. 3, s. I</hi>. a <hi>er., quod <lb/>
            add. m. 1 uel 2) B</hi> democritiu (et <hi>er.)</hi> epicuriqu«e (a <hi>er.) B</hi> <lb/>
            13 auctoritatem <hi>Bl, corr. B3</hi> 14 sunt appellati P Pythagoraephilosophorum] <lb/>
            pythagorę (t <hi>m. 2)</hi> uel socratis uel platonis ceterorum <lb/>
            philosoforum P, pythagorumque summorum philosophorum <hi>Bl,</hi> rae uel <lb/>
            Bocratie uel platonis cetero <hi>in inf. Margo add. B3</hi> 17 rtnerroris <hi>B,</hi> <lb/>
            erroris P 19 ergo derisi <hi>P</hi> 20 quord'si <hi>B</hi> 21 causa. (m ? <hi>er.) B</hi> <lb/>
            sapientis <hi>Bl, corr. B3</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="94"/>
            modo indoctos, sed Platonem quoque ac Socratem fallerent <lb/>
            et Pythagoram Zenonem Aristotelem, maximarum sectarum  <lb/>
            principes, tam facile deluderent?</p></div3>

<div3 n="50" subtype="section"><head>§ 50</head>
<p>est igitur diuina prouidentia, <lb/>
            ut senserunt hi omnes quos nominaui: cuius ui ac  <lb/>
            potestate omnia quae uidemus et facta sunt et reguntur.</p></div3>

<div3 n="51" subtype="section"><head>§ 51</head>
<p><lb n="5"/>
            nec enim tanta rerum magnitudo, tanta dispositio, tanta in <lb/>
            conseruandis ordinibus temporibusque constantia aut olim <lb/>
            potuit sine prouido artifice oriri aut constare tot saeculis sine <lb/>
            incola potenti aut in perpetuum gubernari sine perito ac sentiente  <lb/>
            rectore: quod ratio ipsa declarat.</p></div3>

<div3 n="52" subtype="section"><head>§ 52</head>
<p>quidquid est enim<lb n="10"/>
            quod habet rationem, ratione sit ortum necesse est. ratio <lb/>
            autem sentientis sapientisque naturae est, sapiens uero sentiensque <lb/>
            natura nihil aliud potest esse quam deus. mundus <lb/>
            autem quoniam rationem habet qua et regitur et constat,  <lb/>
            ergo a deo factus est.</p></div3>

<div3 n="53" subtype="section"><head>§ 53</head>
<p>quod si est conditor rectorque mundi<lb n="15"/>
            deus, recte igitur ac uere religio constituta est: auctori enim <lb/>
            rerum parentique communi honos ueneratioque debetur. 
</p>
          </div3>
</div1>

<div1 n="11" subtype="chapter"><head>cap. 11</head>

<div3 n="1" subtype="section"><head>§ 1</head>

<p>Quoniam constitit de prouidentia, sequitur ut doceamus <lb/>
            utrumne multorum deorum esse credenda sit an potius  <lb/>
            unius.</p></div3>

<div3 n="2" subtype="section"><head>§ 2</head>
<p>satis, ut opinor, ostendimus in nostris Institutionibus

<app> 20 Instit.] I 3 ss. </app>

<app> <hi>BP]</hi> 1 modo <hi>add. B3</hi> indictos Bl, <hi>corr. B3</hi> socraten P 2 et <lb/>
            ępythagoram <hi>(e exp. m. 2) P</hi> ariatotelen P 3 deluderern""t <hi>B3</hi> <lb/>
            4 *ut (a <hi>er.) P</hi> hi,. <hi>(i er.) P</hi> homines P uia (a <hi>exp. m. 2) P</hi> <lb/>
            5 <hi>Tacta B3</hi> 6 dei dispositio <hi>B</hi> in <hi>in er</hi>. ntl. <hi>? B3</hi> 7 conserendi s <hi>B1</hi> <lb/>
            ordinLibuSj <hi>B3</hi> temporib: quae <hi>(a exp. m. 2) P</hi> constantiamaut <hi>B1,</hi> <lb/>
            per <lb/>
            constantiahant <hi>B2</hi> olim-saeculis] demumpotuitsinealtero quiduxsitlici <lb/>
             <lb/>
            <hi>(per s. l. et ci ex ce m. 3) oriaut (ri s. l. m. 3, q m. 1) consta retot</hi> <lb/>
            (ot <hi>ex</hi> et <hi>m. 3)</hi> saeculis <hi>B</hi> 8 constaret P saeculiV PJ 9 incola <lb/>
            <hi>(s ? s. I. er.) B</hi> potentia <hi>B</hi> sentiSte <hi>B1, s ci en***te B3</hi> 10 rectore* <lb/>
            (m <hi>er.) B</hi> enim Ps 11 ratione-necesse est <hi>in marg. P2</hi> <lb/>
            12 ..sapientisque (et <hi>er.) B,</hi> sapientis quae (a <hi>ezp. m. 2) P</hi> naturae <lb/>
            -sentiensque <hi>om. P</hi> 13 natura. (m <hi>er.)</hi> nihil ulliut <hi>m. 1,</hi> aliutm. <hi>3 B</hi> <lb/>
            14 quoniam] P, qui eå <hi>(-m. 3) B</hi> rationS <hi>(-m. 3) B</hi> 15 quod si B3 <lb/>
            rectorque' B3 17 honos (v <hi>S. I. er.) P</hi> ueneratio quae (a <hi>exp. m. <lb/>
            2) P</hi> 19 utrumLne multojrum <hi>Plf</hi> deorum <hi>om. P</hi> 20 ostendimus <lb/>
            (mus <hi>add. m. 2) P,</hi> docuimus <hi>B</hi> </app> <lb n="20"/>
             
<pb n="95"/>
            deos multos esse non posse, quod diuina uis ac potestas si <lb/>
            distrahatur in plures, deminui eam necesse sit: quod autem <lb/>
            minuitur, utique mortale est, si uero mortalis non est, nec <lb/>
            minui nec diuidi potest.</p></div3>

<div3 n="3" subtype="section"><head>§ 3</head>
<p>deus igitur unus est, in quo uis  <lb/>
            et potestas consummata nec minui potest nec augeri. si autem <lb n="5"/>
            multi sint, dum habent singuli potestatis aliquid ac numinis, <lb/>
            summa ipsa decrescit nec poterunt singuli habere totum quod <lb/>
            est commune cum pluribus: uni cuique tantum deerit, quantum <lb/>
            ceteri possidebunt.</p></div3>

<div3 n="4" subtype="section"><head>§ 4</head>
<p>non possunt igitur in hoc mundo 
multi esse rectores nec in una domo multi domini nec <lb n="10"/>
            in naui una multi gubernatores nec in armento aut grege <lb/>
            duces multi nec in uno examine multi reges, sed ne in caelo <lb/>
            quidem multi soles esse poterunt, sicut nec animae plures in <lb/>
            uno corpore: adeo in unitatem natura uniuersa consentit. <lb/>
            quod si mundum <lb n="15"/>
            
</p>
          </div3>

<div3 n="5" subtype="section"><head>§ 5</head>
<p> 
<quote>
<l>spiritus intus alit to tam que infusa per artus</l> <lb/>

            <l>mens <choice n="0.44"><note n="58">agitata</note><corr n="72">agitat</corr></choice> molem et magno se corpore <choice><note>mfscet</note><corr>miscet</corr></choice>,</l> <lb/>
</quote>
            apparet testimonio poetae unum esse mundi habitatorem deum, <lb/>
            siquidem corpus omne nisi ab una mente incoli regique non <lb/>
            potest.</p></div3>

<div3 n="6" subtype="section"><head>§ 6</head>
<p>omnem igitur diuinam potestatem necesse est in  <lb n="20"/>
            uno esse cuius nutu et imperio regantur omnia, et ideo tantus <lb/>
            est, ut ab homine non possit aut uerbis enarrari aut sensibus <lb/>
            aestimari.</p></div3>

<div3 n="7" subtype="section"><head>§ 7</head>
<p>/ unde igitur ad homines opinio multorum deorum 

<app> <hi>AVCTORBS</hi> § 4] cf. Minuc. Fel. 18, 7. 9—11] ad Cic. de re <lb/>
            p. L, XXXVIIII dubitanter referebat Maius (ed. 1822 p. 101 adn. 2). <lb/>
            16 s.] Verg. Aen. VI 726 s. 21-23] cf. Minuc. Fel. 18, 8. </app>

<app> <hi>BPJ</hi> 2 plurimis <hi>(sic) B</hi> deminui-minuitur] <hi>B,</hi> diminuitur P <lb/>
            6 potestates P1 7 poterunt] <hi>P (sed</hi> pottjer, <hi>exp</hi>. u <hi>m. 2) codd. rec.,</hi> <lb/>
            poterint <hi>B</hi> 8 plurimus <hi>Bu</hi> deerit <hi>(i part. ras. ex</hi> a ? m. 2) <hi>P</hi> <lb/>
            11 grege* (s <hi>er.) B</hi> armentorum grege <hi>Heumannus, sed cf. Epit. 2,</hi> <lb/>
            4 in armento; <hi>Minuc. Fel. 18,</hi> 7 dux unus in gregibus, in armentis <lb/>
            rector unus 13 potuef <hi>P</hi> 14 unitate <hi>P, sed cf. Inst. 1 18, 16. V</hi> <lb/>
            7, <hi>3. 13, 2</hi> 16 intus <hi>add. B3</hi> 19 omne. <hi>(m er.) B</hi> una. (m <hi>er.) B</hi> <lb/>
            mente <hi>(' er.) B</hi> 22 <hi>pr</hi>. aut <hi>om. B</hi> 23 ad <hi>(d part. ras. ex</hi> b ? <lb/>
            m. 2) <hi>P</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="96"/>
            persuasione peruenit? nimirum ii omnes qui coluntur ut dii, <lb/>
            homines fuerunt et idem primi ac maximi reges, sed eos aut <lb/>
            ob uirtutem qua profuerant hominum generi diuinis honoribus <lb/>
            adfectos esse post mortem aut ob beneficia et inuenta quibus <lb/>
            humanam uitam excoluerant inmortalem memoriam <choice><note>cousecutos</note><corr>consecutos</corr></choice> <lb n="5"/>
            quis ignorat?</p></div3>

<div3 n="8" subtype="section"><head>§ 8</head>
<p>nec tantum mares, sed et feminas. quod cum <lb/>
            uetustissimi Graeciae scriptores, quos illi theologos nuncupant, <lb/>
            tum etiam Romani Graecos secuti et imitati <hi rend="underline">docent :</hi> <lb/>
            quorum praecipue Euhemerus ac noster Ennius, qui eorum <lb/>
            omnium natales coniugia progenies imperia res gestas obitus <lb n="10"/>
</p></div3>

<div3 n="9" subtype="section"><head>§ 9</head>
<p>            sepulera demonstrant, et secutus eos Tullius tertio De natura <lb/>
            deorum libro dissoluit publicas religiones, sed tamen ueram, <lb/>
            quam ignorabat, nec ipse nec alius quisquam potuit inducere. 
</p></div3>

<div3 n="10" subtype="section"><head>§ 10</head>
<p> <lb/>
            adeo et ipse testatus est falsum quidem apparere, ueritatem <lb/>
            tamen latere. utinam inquit tam facile uera inuenire<lb n="15"/>
            possem quam falsa conuincere! quod quidem non dissimulanter <lb/>
            ut Academicus, sed uere atque ex animi sententia <lb/>
            proclamauit, quia ueritas humanis sensibus erui numquam <lb/>
            potest: quod adsequi ualuit humana prouidentia, id adsecutus

<app> <hi>AVCTORES</hi> 4 s.] cf. Verg. Aen. VI 663. 7 theologos] cf. Cic. <lb/>
            de nat. deor. III 21. 53. 8-11] ibid. I 42. 119. 15 s.] ibid. I 32, 91. </app>

<app> <hi>BPJ</hi> 1 persuasioue <hi>ed. Paris. 1513, Heumannus,</hi> persuasioque <hi>Petnu<lb/>
             Francius, cf. tamen Inst. II 1. 1</hi> (deorum) cultus.. consensus hominum <lb/>
            stulta persuasione suscepit iiJ <hi>edd.,</hi> hi <hi>B,</hi> hi* (i <hi>er.) P</hi> #om*nes <lb/>
            (h <hi>et</hi> i <hi>er.) P</hi> 2 et <hi>add. B3</hi> 3 quia <hi>P</hi> genere Bl, <hi>corr. fort. ead. <lb/>
            m</hi>. 4 iubcnt:a <hi>m</hi>. 1, inuental. <hi>corr. m. 2 et. iterum m. 3. B</hi> 5 inmortalitatem <lb/>
            lil, inmortalitatis <hi>B5</hi> consecutus Bl, <hi>corr. B3</hi> 6 feminas] <lb/>
            <hi>P,</hi> feminas plures <hi>B</hi> 7 theologi Bl, <hi>corr. B3</hi> 9 praecipui—demonstrant. <lb/>
            et <hi>(11) Heumannus</hi> eurhemerus <hi>B2</hi> ac] <hi>PB3,</hi> aut <hi>Bl</hi> <lb/>
            10 obitus (us <hi>in er</hi>. a <hi>et litt. inc. m. 3) B</hi> 11 sepulcral <hi>B3,</hi> simulacra <lb/>
            <hi>Blp; cf. Inst. V 19, 15; Epit. 13, 2; Cic. de nat. deor. I 42,</hi> 119 mortes <lb/>
            et sepulturae demonstrat (n <hi>s. l. m. 2, del. m. 3) B</hi> 12 uerarnT <hi>B3</hi> <lb/>
            15 latere (at <hi>in er</hi>. ed <hi>? m. 3) B</hi> utinS <hi>(' m. 2) B</hi> 16 possim <lb/>
            <hi>codd. Cic</hi>. falsaip <hi>(m exp. et del. m. 2) P</hi> conuinccrem <hi>(m exp. et del. <lb/>
            m. 2) P</hi> 17 achademicus <hi>B</hi> animi* (s <hi>er.) B,</hi> animis <hi>(s del. m. <lb/>
             2) P</hi> 18 proclamabit Bl, <hi>corr. B2</hi> 19 ualuit] <hi>codd. rec.,</hi> uoluit P, <lb/>
            potuit <hi>Ii</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="97"/>
            est, ut falsa detegeret. quidquid est enim fictum et commenticium, <lb/>
            quia nulla ratione subnixum est, facile dissoluitur. <lb/>
</p></div3>

<div3 n="11" subtype="section"><head>§ 11</head>
<p>            unus est igitur princeps et origo rerum deus, sicut Plato in  <lb/>
            Timaeo et sensit et docuit: cuius maiestatem tantam <lb/>
            esse declarat, ut nec mente conprehendi nec lingua <lb n="5"/>
            exprimi possit.</p></div3>

<div3 n="12" subtype="section"><head>§ 12</head>
<p>idem testatur Hermes, quem Cicero ait  <lb/>
            in numero deorum apud Aegyptios haberi, eum scilicet <lb/>
            qui ob uirtutem multarumque artium scientiam Termaximus <lb/>
            nominatus est, et erat non modo Platone, uerum etiam Pythagora <lb/>
            septemque illis sapientibus longe antiquior.</p></div3>

<div3 n="13" subtype="section"><head>§ 13</head>
<p>apud  <lb n="10"/>
            Xenophontem Socrates disputans ait formam dei non oportere <lb/>
            conquiri, et Plato in Legum libris, quid omnino sit <lb/>
            deus. non esse quaerendum, quia nec inueniri possit <lb/>
            nec enarrari.</p></div3>

<div3 n="14" subtype="section"><head>§ 14</head>
<p>Pythagoras quoque unum deum conStetur  <lb/>
            dicens <choice><note>mcorporalem</note><corr>incorporalem</corr></choice> esse mentem quae per omnem rerum <lb n="15"/>
            naturam diffusa et intenta uitalem sensum cunctis animantibus <lb/>
            tribuat. Antisthenes autem in Physico unum esse naturalem <lb/>
            deum dixit, quamuis gentes et urbes suos habeant <lb/>
            populares deos.</p></div3>

<div3 n="15" subtype="section"><head>§ 15</head>
<p>eadem fere Aristoteles cum suis Peripate  <lb/>
            io ticis et Zeno cum suis Stoicis. longum est enim singulorum

<app> <hi>AVCTORES</hi> 4—6] Plat. Tim. p. 28 C (cf. Uic. ibid. I 12, 30. <lb/>
            Minnc. Fel. 19. 14). 6-9] Cic. ibid. m 22, 56. 11 s.J Xenoph. <lb/>
            Memor. IV 8,13 (cf. Cic. ibid. I, 12, 31; Minuc. Fel. 19,13). 12—14J Plat. <lb/>
            Legg. VII 821 A (cf. Cic. ibid. I 12, 80). 14—17J Cic. ibid. I 11, 27 <lb/>
            (cf. Minnc. Fel. 19, 6). 17-19] Cic. ibid. I 18, 82. </app>

<app> <hi>EXPILATORES</hi> 8 s. qui ob uirtutem—nominatus est] Isidor. <lb/>
            orig. VIII 11. 49. </app>

<app> <hi>BP]</hi> 1 <hi>alt</hi>. est <hi>om. P</hi> commentitium <hi>B</hi> 2 subniitfm1 B* 4 timeo <lb/>
            (k m. <hi>2) P,</hi> timea B1, timeo <hi>B3</hi> 5 ruf <hi>B1</hi> 8 Termaximus] <hi>BP,</hi> <lb/>
            Trismegistus id est Tennazimus <hi>Isidor. orig. VIII 11, 49, recte</hi>? <lb/>
            9 est om. <hi>P</hi> pythagoram <hi>(m del. m. 3) B</hi> 10 ret1 septem <hi>B*</hi> <lb/>
            antiquior] P, antiquior fuit <hi>B</hi> 11 nosfonteih <hi>(m exp. m. 1 ?) Bl, <lb/>
            eorr. B1 post</hi> ait in <hi>spatio</hi> qui <hi>add. B*, postea er</hi>. formajnj B* <lb/>
            dej <hi>B3</hi> 12 om n ino <hi>B2</hi> 15 quam Bl, <hi>corr. B3</hi> 16 anima libus P1, <lb/>
            animanltibus <hi>(t part. ras. ex</hi> 1) <hi>P3</hi> 17 antistenes <hi>B</hi> disico <hi>Bl,</hi> <lb/>
            tisico <hi>B1,</hi> fisico <hi>B3,</hi> fysico P 19 ea.dem <hi>(n ? er.) B</hi> aristo te les <hi>B3</hi> <lb/>
            peripateticis et zenon cum suis ita <hi>inf. marg. add. B3</hi> </app>

<app> XXVII Lact. 2. </app>

<app> 7 </app> <lb/>
             
<pb n="98"/>
            sententias exsequi: qui licet diuersis nominibus sint abusi. <lb/>
            ad unam tamen potestatem quae mundum regeret concurrerunt. 
</p></div3>

<div3 n="16" subtype="section"><head>§ 16</head>
<p> <lb/>
            sed tamen summum deum cum et philosophi et poetae et <lb/>
            ipsi denique qui deos colunt saepe fateantur, de cultu tamen <lb/>
            et honoribus eius nemo umquam requisiuit, nemo disseruit,<lb n="5"/>
            ea scilicet persuasione qua semper beneficum incorruptumque <lb/>
            credentes nec irasci eum cuiquam nec ullo cultu indigere <lb/>
            arbitrantur. adeo religio esse non potest ubi metus nullus est. 
</p>
          </div3>
</div1>

<div1 n="12" subtype="chapter"><head>cap. 12</head>

<div3 n="1" subtype="section"><head>§ 1</head>

<p>Nunc, quoniam respondimus inpiae quorundam detestabilique <lb/>
            prudentiae uel potius amentiae, redeamus ad <lb/>
            propositum.</p></div3>

<div3 n="2" subtype="section"><head>§ 2</head>
<p>diximus religione sublata nec sapientiam teneri <lb n="10"/>
            posse nec iustitiam, sapientiam, quia diuinitatis intellectus <lb/>
            quo differimus a beluis in homine solo reperiatur, iustitiam, <lb/>
            quia nisi cupiditates nostras deus qui falli non potest <sic>coercuerit</sic>,  <lb/>
            scelerate inpieque uiuemus.</p></div3>

<div3 n="3" subtype="section"><head>§ 3</head>
<p>spectari ergo actus nostros<lb n="15"/>
            a deo non modo ad utilitatem communis uitae attinet, sed <lb/>
            etiam ad ueritatem, quia religione iustitiaque detractis uel <lb/>
            ad stultitiam pecudum amissa ratione deuoluimur uel ad <lb/>
            bestiarum inmanitatem, immo uero amplius, siquidem bestiae  <lb/>
            sui generis animalibus parcunt.</p></div3>

<div3 n="4" subtype="section"><head>§ 4</head>
<p>quid erit homine truculentius, <lb n="20"/>
            quid inmitius, si dempto metu superiore uim legum  <lb/>
            aut fallere potuerit aut contemnere ?</p></div3>

<div3 n="5" subtype="section"><head>§ 5</head>
<p>timor igitur dei solus <lb/>
            est qui custodit hominum inter se societatem, per quem uita

<app>11 diximus] c. 8, 7. </app>

<app> <hi>BPJ</hi> 1 qui <hi>om. B</hi> 2 regereT B3 3 cum] <hi>PB3,</hi> quem Bl 5 requisibit <lb/>
            <hi>Bt, corr. B3</hi> 6 benefic»um <hi>(i er.) B</hi> 7 Lcuijquam <hi>B3</hi> 9 estaubique <lb/>
            <hi>Bl,</hi> d e te stabilique <hi>B*</hi> 10 imprudentiae <hi>codd. rec., edd</hi>. <lb/>
            1 I sapientia P teneri-sapientia <hi>(sic) part. s. I. part. in marg. add. B*,</hi> <lb/>
            teneri posse nec iustitiam <hi>P;</hi> sapientiam <hi>Buenemannus</hi> 12 quia om. <hi>P<lb/>
             post</hi> intellectus s. <hi>I. add</hi>. est <hi>B*</hi> 13 differrimur <hi>sic</hi> (r <hi>exp. m. 2) P</hi> <lb/>
            repperire JB1, <hi>corr. B3</hi> 14 cupiditatis P1 15 actotl P1 nosrtros'' <hi>B*</hi> <lb/>
            16 <hi>post</hi> modo 8. <hi>I. add</hi>. quae <hi>B3</hi> 17 religionem (m <hi>del. m. 3) B</hi> <lb/>
            iustitiamque <hi>(m del. m. 3) B</hi> detracta. (s <hi>er.) P</hi> 19 uestiarum <hi>Bt. <lb/>
            corr. B2</hi> 20 sui. (s <hi>er.) B</hi> generi»s (bu <hi>er.) B</hi> 21 de superiore <lb/>
            <hi>codd. rec., probat Buenemannits (cf. Cypriom. p. 12,</hi> 8. 359, 3), superioris <lb/>
            <hi>Heumannus</hi> 23 homi//num <hi>ex</hi> hommium <hi>(sic) ut uÅd. P2</hi> rse* <hi>B2</hi> <lb/>
            uita* (m <hi>er.) B</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="99"/>
            ipsa sustinetur munitur gubernatur. is autem timor aufertur, <lb/>
            si fuerit homini persuasum quod irae sit expers deus, quem <lb/>
            moueri et indignari, cum iniusta fiunt, non modo communis <lb/>
            utilitas, sed etiam ratio ipsa nobis et ueritas persuadet. <lb/>
            rursum nobis ad superiora redeundum est, ut quia docuimus a <lb n="5"/>
            deo factum esse mundum, doceamus quare sit effectus. 
</p>
          </div3>
</div1>

<div1 n="13" subtype="chapter"><head>cap. 13</head>

<div3 n="1" subtype="section"><head>§ 1</head>

<p>Si consideret aliquis uniuersam mundi administrationem, <lb/>
            intelleget profecto quam uera sit sententia Stoicorum, <lb/>
            qui aiunt nostra causa mundum esse constructum. omnia <lb/>
            enim quibus constat quaeque generat ex se mundus, ad utilitatem <lb n="10"/>
            hominis adcommodata sunt.</p></div3>

<div3 n="2" subtype="section"><head>§ 2</head>
<p>homo igni utitur ad  <lb/>
            usum calefaciendi et luminis et molliendorum ciborum ferrique <lb/>
            fabricandi, utitur fontibus ad potus et ad lauacra, fluminibus <lb/>
            ad agros inrigandos <sic>terminandasque</sic> regiones, utitur <lb/>
            terra ad percipiendam fructuum uarietatem, planis ad segetem, <lb n="15"/>
            collibus ad conserenda uineta, montibus ad usum arborum <lb/>
            atque lignorum, utitur mari non solum ad commercia et <lb/>
            copias ex longinquis regionibus ferendas, uerum etiam ad <lb/>
            ubertatem omnis generis piscium.</p></div3>

<div3 n="3" subtype="section"><head>§ 3</head>
<p>quod si his elementis utitur  <lb/>
            to quibus est proximus, non est dubium quin et caelo, quoniam <lb/>
            et caelestium rerum officia ad fertilitatem terrae ex qua

<app> <hi>AVCTORES</hi> 8 s.] cf. Cic. de nat. deor. II 61, 154; Epit. 24 (29), <lb/>
            Õ. § 2-7] cf. ibid. I 60, 151 s. 39, 98 ss. </app>

<app> <hi>BPJ</hi> 1 his <hi>B</hi> 2 hominum <hi>Bx, corr. B3 post</hi> sit expers <hi>locus 98,</hi> <lb/>
            23— 99, 2 societatem-quod ire <hi>(sic)</hi> sit <hi>repetitus a m</hi>. 1, <hi>nisi quod recte</hi> <lb/>
            98, 23 uita, 99, <hi>1</hi> is, <hi>2</hi> homini <hi>scriptum est, locum uncis inclusit m. 2, B</hi> <lb/>
            5 rursus <hi>P</hi> superiorLa., <hi>B3</hi> 7 uniuersi rm. 2) <hi>P</hi> 8 intellegit <hi>BI, corr. B3</hi> <lb/>
            9 nostri (i <hi>ex</hi> a) <hi>B3</hi> 11 hominis] <hi>P, solius</hi> hominis <hi>B, sed cf. § 25</hi> <lb/>
            propter hominem 12 molliendorum] <hi>Lengletius,</hi> mol.endorum <hi>(i er.) B,</hi> <lb/>
            mouendorum <hi>P,</hi> coquendorum <hi>codd. rec., edd.; cf. Cic. de nat. deor. <lb/>
            160, 151</hi> ad mitigandum cibum 13 ac <hi>(ante</hi> potus) <hi>Bl, corr. B*</hi> 14 terminandosque <lb/>
            Bx 15 percipiendft <hi>r add. Bs P11) BP</hi> frugum <hi>P, <lb/>
            sed cf. Cic. de imp. Pomp. 6, 14</hi> uarietate fructuum uarietaterm' <hi>B3</hi> <lb/>
            planis ad segetem <hi>om. P</hi> 18 longiquis <hi>B</hi> reugionibus (li <hi>er.) B</hi> <lb/>
            perferendas <hi>B</hi> 19 ueritatem <hi>Bx,</hi> uarietatem <hi>Bx</hi> 20 et <hi>(t in er</hi>. c ? <lb/>
            <hi>m. 2) B</hi> qffi (i. <hi>e</hi>. quoniam) <hi>ex</hi> qfi (i. <hi>e</hi>. quando) P2 21 ref <hi>B*</hi> </app>

<app> 7* </app> 
<pb n="100"/>
            
            uiuimus temperata sunt. 
</p>
</div3>

<div3 n="4" subtype="section"><head>§ 4</head>
<p>  sol inrequietis cursibus et spatiis inaequabilibus <lb/>
            orbes annuos conficit et aut oriens diem promit <lb/>
            ad laborem aut occidens noctem superducit ad requiem, et <lb/>
            tum abscessu longius ad meridiem tum accessu propius ad <lb/>
            septentrionem hiemis et aestatis uicissitudines facit, ut et<lb n="5"/>
            hibernis umoribus ac pruinis in ubertatem terra pinguescat <lb/>
            et aestiuis caloribus uel herbidae fruges maturitate durentur <lb/>
            uel quae sunt in umidis, incocta et feruefacta mitescant. 
</p></div3>

<div3 n="5" subtype="section"><head>§ 5</head>
<p> <lb/>
            luna quoque nocturni temporis gubernatrix amissi ac recepti <lb/>
            luminis uicibus menstrua spatia moderatur et caecas tenebris<lb n="10"/>
            horrentibus noctes fulgore suae claritatis inlustrat, ut aestiua <lb/>
            itinera et expeditiones et opera sine labore ac molestia confici <lb/>
            possint, siquidem <lb/>
<quote>
            <l>nocte leues melius stipulae, nocte arida prata</l> <lb/>
            <l>tondentur</l>.<lb n="15"/>
</quote>

</p>
</div3>

<div3 n="6" subtype="section"><head>§ 6</head>
<p>            astra etiam cetera uel ortu uel occasu suo certis stationibus  <lb/>
            opportunitates temporum subministrant. sed et nauigiis, <lb/>
            quominus errabundo cursu per inmensum uagentur, regimen <lb/>
            praebent, cum ea rite gubernator obseruans ad portum destinati  <lb/>
            litoris peruehatur.</p></div3>

<div3 n="7" subtype="section"><head>§ 7</head>
<p>uentorum spiritu attrahuntur nubes,<lb n="20"/>
            ut sata imbribus inrigentur, ut uites fetibus, arbusta pomis

<app> <hi>AVCTORES</hi> 14 s.] Verg. Georg. I 289 s. </app>

<app> <hi>BPJ</hi> 1 sunt <hi>(add. m. 2)</hi> Sdnt <hi>(exp. m. 1 uel 2)</hi> soh. (is <hi>er.) Ji</hi> <lb/>
            inaequalibus <hi>B, sed cf. Inst. VII14, 8</hi> (siderum) inaequabiles motus <lb/>
            2 orbis P1 3 rnoctenT <hi>B3</hi> 4 abscessu. <hi>(m er.) B</hi> longius] <hi>edd.</hi>. <lb/>
            longus P, longius-accessu <hi>om. B</hi> propio <hi>(o ex</hi> us) <hi>sic B3,</hi> propi//us <hi>ex</hi> <lb/>
            proprius P2 5 et ut <hi>B</hi> 6 unioribus (h s. <hi>I. er., quod add. m. 2) B,</hi> humori- <lb/>
            <hi>bus P</hi> ubertatem (h <hi>er.) P</hi> 7 aesti uis <hi>B3</hi> ueLljii3 heruidejB1, <lb/>
            <hi>herbidae B2</hi> 8 umidis (h 8. <hi>I. er., quod add. m. 2) B</hi> micant <hi>Bl,</hi> <lb/>
            mi ti gent <hi>B2,</hi> n <hi>expunx. B3</hi> 10 uiribus <hi>Bl, corr. B3</hi> ret"1 <hi>B3</hi> <lb/>
            11 Lsuje P2 claritates P1 inlustret P 12 operasjin <hi>Bx,</hi> opera <lb/>
            sinre' <hi>B2</hi> 13 possi n t <hi>B3</hi> 16 occansu (n <hi>del. m. 3) B</hi> sTationibus <lb/>
            <hi>B2,</hi> sationibus P 17 oportnnitatis P1 subministrarn"t <hi>B1</hi> <lb/>
            18 errabundo <hi>(s er.) B</hi> curso P1 19 portus <hi>B</hi> destinati <hi>(alt</hi>. i <hi>add</hi>. <lb/>
            d a <lb/>
            <hi>m. 2) P</hi> 20 spiritu- (s <hi>er.) B</hi> atrahuntur (d s. <hi>l. m. 2,</hi> a <hi>a. I. m. 1 uel <lb/>
            2) B</hi> 21 inbribus <hi>B</hi> arbusta (usta in <hi>er</hi>. ora <hi>? m. 3) B</hi> pomis <lb/>
            <hi>(0 in 2 litt. er.) P</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="101"/>
            exuberent. et haec per orbem uicibus exhibentur, ne desit <lb/>
            aliquando quo uita hominum sustineatur. at enim ceteras animantes <lb/>
            eadem terra nutrit et eiusdem fetu etiam muta pascuntur. <lb/>
            num etiam mutorum causa deus laborauit?</p></div3>

<div3 n="8" subtype="section"><head>§ 8</head>
<p>minime,  <lb/>
            quia sunt rationis expertia. sed intellegimus et ipsa eodem <lb n="5"/>
            modo in usum hominis a deo ficta partim ad cibos partim <lb/>
            ad uestitum partim ad operis auxilia, ut clarum sit diuinam <lb/>
            prouidentiam rerum et copiarum abundantia hominum uitam <lb/>
            instruere atque ornare uoluisse, ob eamque causam et aerem <lb/>
            uolucribus et mare piscibus et terram quadrupedibus inpleuit. <lb n="10"/>
</p></div3>

<div3 n="9" subtype="section"><head>§ 9</head>
<p>            sed Academici contra Stoicos disserentes solent quaerere cur,  <lb/>
            si omnia deus hominum causa fecerit, etiam multa contraria <lb/>
            et inimica et pestifera nobis reperiantur tam in mari quam <lb/>
            in terra.</p></div3>

<div3 n="10" subtype="section"><head>§ 10</head>
<p>quod Stoici ueritatem non perspicientes ineptissime  <lb/>
            reppulerunt. aiunt enim multa esse <choice><note>m</note><corr>in</corr></choice> gignentibus et in numero <lb n="15"/>
            animalium quorum adhuc lateat utilitas, sed eam processu <lb/>
            temporum <choice><note>iDuentu</note><corr>inuentu</corr></choice>&lt;i&gt;ri, sicut iam multa prioribus saeculis <lb/>
            incognita necessitas et usus inuenerit.</p></div3>

<div3 n="11" subtype="section"><head>§ 11</head>
<p>quae tandem utilitas  <lb/>
            potest in muribus in blattis in serpentibus reperiri, quae <lb/>
            homini molesta et <choice><note>pemiciosa</note><corr>perniciosa</corr></choice> sunt? an medicina in his aliqua <lb n="20"/>
            latet? quae si est, inueniatur aliquando, nempe aduersus

<app> <hi>AVCTOBES</hi> § 8] cf. Cic. de nat. deor. II 68, 158 ss. § 9] cf. <lb/>
            Cic. Acad. pr. II 38, 120. 14-20. 102, 1-3] Chrysippea ut uid., cf. <lb/>
            Plotarch. de Stoic. rep. 21, 4 (oj <foreign xml:lang="grc">μύες</foreign>). </app>

<app> <hi>BPJ</hi> 1 ex h ibentur <hi>B2</hi> 2 quo. (d <hi>er.) B</hi> sustinetur <hi>B</hi> 4 mu»torum <lb/>
            <hi>(1 er.) B</hi> minimo <hi>pi</hi> 5 exper.tis (i <hi>er.) B</hi> 6 in.usurn <hi>P</hi> <lb/>
            ria <lb/>
            facta <hi>codd. rec., edd</hi>. ad cibos partim <hi>om. P</hi> 7 opus P1, <hi>opel/</hi> P2 <lb/>
            8 abundantia <hi>(h er.) P</hi> uitam instruere adque <hi>(sic)</hi> in <hi>marg. sup</hi>. <lb/>
            add. <hi>B3</hi> uijA instrujere P1 9 or&lt;Jinare (di <hi>exp. m. 3) B</hi> ab <hi>B1,<lb/>
             corr. B1</hi> eSque (' <hi>er. restituit m. 3) B</hi> causam <hi>(m er. restit. m. 3) B</hi> <lb/>
            10 quadripedibus P impleuisse <hi>Heumannus</hi> 12 contrariauis Bx, <lb/>
            contrari ab h is <hi>B*</hi> 13 <hi>alt</hi>. et <hi>om. Blp, s. l. add. B1</hi> in <hi>add. B2</hi> <lb/>
            14 istoici <hi>B</hi> respicientets., PJ 15 aiunt (nt <hi>part</hi>. in <hi>ras. m. 2) P</hi> <lb/>
            multa. (s <hi>er.) B</hi> esse <hi>om. P</hi> 16 quord (' <hi>add. m. 1 uel 2) B</hi> <lb/>
            adhuc om. <hi>P</hi> 17 inuentuiri <hi>scripsi,</hi> inuenturi <hi>BP, cf. ad Inst. I 6, 13<lb/>
             (p. 23,</hi> 4); inueniri <hi>edd</hi>. 19 et in blattis ref (et 8. <hi>I. m. 1 uel 2) B</hi> <lb/>
            20 sunt B3 21 inneniatnr] <hi>Heumamaus,</hi> inuenitur <hi>B,</hi> inuenietur <hi>P</hi> </app> 
<pb n="102"/>
              <lb/>
            mala, cum id illi querantur, esse omnino malum!</p></div3>

<div3 n="12" subtype="section"><head>§ 12</head>
<p>uiperam <lb/>
            ferunt exustam in cineremque dilapsam mederi eiusdem bestiae <lb/>
            morsui. quanto melius fuerat eam prorsus non esse quam  <lb/>
            remedium contra se ab ea ipsa desiderari!</p></div3>

<div3 n="13" subtype="section"><head>§ 13</head>
<p>breuius igitur <lb/>
            ac uerius respondere potuerunt in hunc modum: deus cum<lb n="5"/>
            formaret hominem ueluti simulacrum suum, quod erat diuini <lb/>
            opificii summum, inspirauit ei sapientiam soli, ut omnia imperio <lb/>
            ac dicioni suae subiugaret omnibusque mundi commodis <lb/>
            uteretur. proposuit tamen ei et bona et mala, quia sapientiam <lb/>
            dedit, cuius omnis ratio in discernendis bonis ac malis sita <lb n="10"/>
            est.</p></div3>

<div3 n="14" subtype="section"><head>§ 14</head>
<p>non potest enim quisquam eligere meliora et scire <lb/>
            quod bonum sit, nisi sciat simul reicere ac <choice><note>uitaie</note><corr>uitare</corr></choice> quae mala <lb/>
            sunt. inuicem sibi alterutra conexa sunt, ut sublato alterutro  <lb/>
            utrumque sit tolli necesse.</p></div3>

<div3 n="15" subtype="section"><head>§ 15</head>
<p>propositis igitur bonis malisque <lb/>
            tum demum opus suum peragit sapientia et quidem bonum <lb n="15"/>
            adpetit ad utilitatem, malum reicit ad salutem.</p></div3>

<div3 n="16" subtype="section"><head>§ 16</head>
<p>ergo sicut <lb/>
            bona innumerabilia data sunt quibus frui posset, sic etiam <lb/>
            mala quae caueret. nam si malum nullum sit, nullum periculum, <lb/>
            nihil denique quod laedere hominem possit, tolletur  <lb/>
            omnia materia sapientiae nec erit homini necessaria.</p></div3>

<div3 n="17" subtype="section"><head>§ 17</head>
<p>positis <lb n="20"/>
            enim tantummodo in conspectu bonis quid opus est cogitatione <lb/>
            intellectu scientia ratione, cum quocumque porrexerit <lb/>


<app> <hi>AVCTORES</hi> 9-14] cf. Epit. 24 (29), 6 88. </app>

<app> <hi>BPJ</hi> 1 omnino] <hi>PB3,</hi> homini non <hi>Bl</hi> 2 dilapsft <hi>(' m. 2) B,</hi> diemlapsam <lb/>
            (em <hi>exp. m. 2) P</hi> uestie <hi>Bx, corr. B1</hi> 4 semedium <hi>BI. <lb/>
             corr. B1</hi> ab ea ipsa <hi>B</hi> 5 mundum <hi>B</hi> 6 formasset P diuini <lb/>
            <hi>om. P</hi> 7 opitfficiri <hi>(c exp. et del. m. 1,</hi> i <hi>8. I. m. 1 uel 2) B</hi> ei] <hi>P,</hi> <lb/>
            s <lb/>
            esse Bt, et <hi>B3</hi> 8 omnibusrq.' <hi>B9</hi> 9 <hi>pr</hi>. et] P, ut (z <hi>i. e</hi>. et m. 3) <hi>B</hi> <lb/>
            10 omnirs'' <hi>B3</hi> malis ac bonis P 11 potesT Bs 12 quid <hi>edd</hi>. <lb/>
            si.t (n <hi>er.) B</hi> scia.t <hi>(n er.) B</hi> 13 alterutra] P, altero <hi>B</hi> conexa <lb/>
            sunt ut sublato altero <hi>(sic!) a. I. add. B3</hi> 14 rfolli <hi>B2</hi> necess e * (et <lb/>
            <hi>? er.) P</hi> 15 surum (u s. <hi>I. m. 1 uel 2) B</hi> 17 <hi>post</hi> sunt add. homini <lb/>
            <hi>ed. Venet. 1471, probat Heumannua</hi> 18 nullum sit, nullum] <hi>edd.,</hi> sit nullum <lb/>
            <hi>(tss et</hi> — <hi>m</hi>. 3) <hi>B,</hi> nullum sit P 19 denique nihil <hi>B</hi> posset (c <hi>ex <lb/>
            i m. 3) B</hi> tollitur P 20 sapientia <hi>B</hi> 21 tantummodum Bl. <lb/>
            <hi>corr. B2</hi> cogitatione. (m <hi>er.) B</hi> 22 intellectu. (s <hi>er.) B</hi> cum <hi>om. P</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="103"/>
            manum, id naturae aptum et adcommodatum sit? ut si <choice n="0.65"><note n="9788">quia</note><corr n="5248">quis</corr></choice> <lb/>
            <choice><note>nelit</note><corr>uelit</corr></choice> apparatissimam cenam infantibus qui nondum sapiant <lb/>
            adponere, utique id adpetent singuli quo unum quemque aut <lb/>
            impetus aut fames aut etiam casus attraxerit, et quidquid <lb/>
            sumpserint, id illis erit uitale ac salubre.</p></div3>

<div3 n="18" subtype="section"><head>§ 18</head>
<p>quid igitur nocebit  <lb n="5"/>
            eos sicuti sunt permanere et semper infantes ac nescios esse <lb/>
            rerum? si autem admisceas uel amara uel inutilia uel etiam <lb/>
            uenenata, decipientur utique per ignorantiam boni ac mali, <lb/>
            nisi accedat his sapientia per quam habeant malorum reiectionem <lb/>
            bonorumque dilectum.</p></div3>

<div3 n="19" subtype="section"><head>§ 19</head>
<p>uides ergo magis propter mala  <lb n="10"/>
            opus nobis esse sapientia: quae nisi fuissent proposita, rationale <lb/>
            animal non essemus.</p></div3>

<div3 n="20" subtype="section"><head>§ 20</head>
<p>quod si haec ratio uera est, quam  <lb/>
            Stoici nullo modo uidere potuerunt, dissoluitur etiam illud <lb/>
            argumentum Epicuri. 'deus' inquit 'aut uult tollere mala et <lb/>
            non potest, aut potest et non uult, aut neque uult neque <lb n="15"/>
            potest, aut et uult et potest.</p></div3>

<div3 n="21" subtype="section"><head>§ 21</head>
<p>si uult et non potest, inbecillus  <lb/>
            est, quod in deum non cadit; si potest et non uult, <lb/>
            inuidus, quod aeque alienum est a deo; si neque uult neque <lb/>
            potest, et inuidus et inbecillus est ideoque nec deus; si et <lb/>
            uult et potest, quod solum deo conuenit, unde ergo sunt

<app> <hi>AVCTOBES</hi> § 19-24] Epicuri frg. 374 Usener (p. 252, 30), sed <lb/>
            ad § 20 s. cf. Zellerum <hi>Philos. d. Griechen</hi> JII3 p. 428 adn. 4 et <lb/>
            Schwenkium <hi>Berliner philol. Wochenschr</hi>. 1888 p. 1308 s., qui locum <lb/>
            ad Cic. libri III de nat. deor. partem extinctam referendum esse conicit <lb/>
            conI. Minuc. Fel. 12, 2 (Cic. de nat. deor. I 2, 3. Serl. Emp. Hypot. III 10). </app>

<app><hi>BP]</hi> 1 mantl <hi>r m. 2) B</hi> ad commodatum <hi>B3,</hi> commodatum <hi>P, <lb/>
            ted cf. Cic. de fin. V</hi> 9, 24 quae naturae sentit apta... quod naturae <lb/>
            est accommodatum 2 ue.lit (1 <hi>er.) B</hi> c*enam (a <hi>? er.) B</hi> 4 famis <hi>B</hi> <lb/>
            5 rac1 <hi>B3</hi> quid (d <hi>add. m. 3) B</hi> igitur in <hi>er</hi>. dicit ? <hi>B3</hi> 6 et <hi>del. <lb/>
            Heusingerw, Emendat. p. 140</hi> 7 amara. (m <hi>er.) B</hi> 8 benenata <hi>Bl,</hi> <lb/>
            corr. <hi>B2</hi> decipiuntur P ignorantia <hi>r m. 2) P</hi> 11 bonis P <lb/>
            sapientia <hi>r er., quod add. m. 2 ?) B</hi> 12 hęc in <hi>mg. Plt</hi> 13 Stoici <lb/>
            —potuerunt] <hi>B (nisi quod</hi> stoici), Stoici posuerunt <hi>P edd., sed cf. § 10</hi>. <lb/>
            13 16 <hi>alt</hi>. potest] P, non potest <hi>B</hi> si uult et non potest <hi>e. I. <lb/>
            add. B3</hi> inbecilljs <hi>(corr. m. 2) P</hi> 17 efs't <hi>B3</hi> dfio P1, dih// PJ <lb/>
            u dt <lb/>
            18 coeque Btt queque <hi>(q ex</hi> c et u <hi>et</hi> d <hi>s. I. m. 21</hi> a <hi>s. I. m. 3) B<lb/>
             pr</hi>. neque a. <hi>I. add. B3</hi> </app> 
<pb n="104"/>
             <lb n="20"/>
</p></div3>

<div3 n="22" subtype="section"><head>§ 22</head>
<p>            mala aut cur illa non tollit Y scio plerosque philosophorum <lb/>
            qui prouidentiam defendunt, hoc argumento perturbari solere <lb/>
            et inuitos paene adigi ut deum nihil curare fateantur, quod <lb/>
            maxime quaerit Epicurus, sed nos ratione perspecta formidolosum  <lb/>
            hoc argumentum facile dissoluimus.</p></div3>

<div3 n="23" subtype="section"><head>§ 23</head>
<p>deus enim<lb n="5"/>
            potest quidquid uelit et inbecillitas uel inuidia in eo nulla <lb/>
            est, potest igitur mala tollere, sed non uult: nec ideo tamen <lb/>
            inuidus est. idcirco enim non tollit, quia sapientiam, sicut <lb/>
            edocui, simul tribuit et plus est boni ac iucunditatis in <lb/>
            sapientia quam in malis molestiae. sapientia enim facit ut<lb n="10"/>
            etiam deum cognoscamus et per eam cognitionem inmortalitatem <lb/>
            adsequamur, quod est summum bonum. itaque nisi <lb/>
            prius malum agnouerimus, nec bonum poterimus agnoscere. 
</p></div3>

<div3 n="24" subtype="section"><head>§ 24</head>
<p> <lb/>
            sed hoc non uidit Epicurus nec alius quisquam, si tollantur <lb/>
            mala, tolli pariter sapientiam nec ulla in homine uirtutis<lb n="15"/>
            remanere uestigia: cuius ratio in sustinenda et superanda  <lb/>
            malorum acerbitate consistit.</p></div3>

<div3 n="25" subtype="section"><head>§ 25</head>
<p>ita propter exiguum conpendium <lb/>
            sublatorum malorum maximo et uero et proprio nobis <lb/>
            bono careremus. constat igitur omnia propter hominem proposita <lb/>
            tam mala quam etiam bona. <lb n="20"/>
            
</p>
          </div3>
</div1>

<div1 n="14" subtype="chapter"><head>cap. 14</head>

<div3 n="1" subtype="section"><head>§ 1</head>

<p>Sequitur ut ostendam cur fecerit hominem ipsum <lb/>
            deus. sicut mundum propter hominem machinatus est, ita <lb/>
            ipsum propter se tamquam diuini templi antistitem. spectatorem  <lb/>
            operum rerumque caelestium.</p></div3>

<div3 n="2" subtype="section"><head>§ 2</head>
<p>solus est enim qui <lb/>
            sentiens capaxque rationis intellegere possit deum, qui opera <lb n="25"/>
            eius admirari, uirtutem potestatemque perspicere: idcirco enim <lb/>
            consilio mente prudentia instructus est, ideo solus praeter

<app> <hi>BP]</hi> 2 prouidentia <hi>r- m</hi>. 2) <hi>B</hi> 3 pro""enae <hi>P2</hi> 4 formidulosum <hi>B</hi> <lb/>
            6 ue*lit (1 <hi>er.) B</hi> eo] <hi>B;</hi> deo <hi>P</hi> 8 est <hi>om. P</hi> sapientift <hi>(-m. 2) B</hi> <lb/>
            10 quam enim <hi>(exp. m</hi>. 3) in <hi>B</hi> 11 eam <hi>in 3 litt. er.. quarum</hi> <lb/>
            m <lb/>
            <hi>prima</hi> e <hi>?, tertia</hi> m ? <hi>B3</hi> cognitionemortalitatc <hi>Bl,</hi> cognitioneinmorm <lb/>
            <lb/>
            talitate B3 16 Linstituen..da <hi>ex</hi> in sustinenda ut <hi>uid. B3</hi> superanda] <hi>PB3</hi>. <lb/>
            sufferenda <hi>Bl</hi> 17 aceruitate <hi>Bl. corr. B2</hi> consistit ita] <hi>PB3,</hi> <lb/>
            constituta <hi>Bl</hi> compe n dium <hi>P2</hi> 22 sic <hi>P</hi> ma ch inatus Pl <lb/>
            25 opera <hi>B</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="105"/>
            ceteras animantes recto corpore ac statu fictus est, ut ad <lb/>
            contemplationem parentis sui excitatus esse uideatur, ideo <lb/>
            sermonem solus accepit ac linguam cogitationis interpretem, <lb/>
            ut enarrare maiestatem domini sui possit, postremo idcirco <lb/>
            ei cuncta subiecta sunt, ut fictori atque artifici deo esset ipse <lb n="5"/>
            subiectus.</p></div3>

<div3 n="3" subtype="section"><head>§ 3</head>
<p>si ergo deus hominem suum uoluit esse cultorem  <lb/>
            ideoque illi tantum honoris attribuit, ut rerum omnium dominaretur, <lb/>
            utique iustissimum est et deum qui tanta praestiterit <lb/>
            amare et hominem qui sit nobiscum diuini iuris <lb/>
            societate coniunctus. nec enim fas est cultorem dei a dei <lb n="10"/>
            cultore uiolari.</p></div3>

<div3 n="4" subtype="section"><head>§ 4</head>
<p>unde intellegimus religionis ac iustitiae  <lb/>
            causa esse hominem figuratum. cuius rei testis est Marcus <lb/>
            Tullius in libris De legibus ita dicens: sed omnium quae <lb/>
            in doctorum hominum disputatione uersantur, nihil <lb/>
            est profecto praestabilius quam plane intellegi nos <lb n="15"/>
            ad iustitiam esse natos.</p></div3>

<div3 n="5" subtype="section"><head>§ 5</head>
<p>quod si est uerissimum, deus  <lb/>
            ergo uult omnes homines esse iustos id est deum et hominem <lb/>
            caros habere, deum scilicet honorare tamquam patrem, hominem <lb/>
            diligere uelut fratrem; in his enim duobus tota iustitia <lb/>
            consistit.</p></div3>

<div3 n="6" subtype="section"><head>§ 6</head>
<p>qui ergo aut deum non agnoscit aut homini nocet,  <lb n="20"/>
            iniuste et contra naturam suam uiuit et hoc modo inrumpit <lb/>
            institutum legemque diuinam.

<app> <hi>AVCTORES</hi> 1 s.] cf. Cic. de nat. deor. II 56, 140 et ad Inst. <lb/>
            II 1, 14. 3 linguam—interpretem] cf. Cic. ibid.: sensus interpretes.. <lb/>
            rerum; Lucr. VI 1149 animi interpres .. lingua. 18—»16] Cic. de legg. <lb/>
            I 10, 28. § 5] cf. Matth. 22, 40. </app>

<app><hi>BPJ</hi> 1 factus P eat <hi>om. B</hi> 2 uidetur <hi>B</hi> 4 enarrare. <hi>P</hi> 5 Lut <lb/>
            pi ctori* Pl deo] suo <hi>Heumanntts</hi> esseT <hi>B2</hi> 7 rilli1 <hi>B3</hi> ufreYum <hi>B2</hi> <lb/>
            8 et om. <hi>P</hi> deum] <hi>codd. rec.,</hi> eum <hi>BP</hi> 9 et hominem] <hi>PNz,</hi> et dominum <lb/>
            <hi>Bl; locus in codd. rec. et edd. uarie exhibitus (cf. Buenemannum),<lb/>
             multi post Egnatium edd</hi>. et deum&lt;colere&gt; ... et amare hominem, <hi>sed ad<lb/>
             unum</hi> amare <hi>codicum BP cf. § 20</hi> deum et hominem caros habere <lb/>
            10 coniunctus*** (est <hi>er.) B</hi> dl <hi>s. 1. et</hi> a dl cultore <hi>in fnarg. sup. <lb/>
             add. m. 2, P</hi> 11 cultura. (e <hi>er.) B</hi> intellegitur <hi>P, recte</hi>? re. <lb/>
            ligionis (o <hi>er.) B</hi> 13 omniumq. Bl, -quae <hi>B2</hi> 14 hominum doctorum <lb/>
            <hi>codd. Cic. et Lact. Inst. VI 25, 9</hi> 19 delegere <hi>Bl, corr. B2 nota B</hi> <lb/>
            20 <hi>alt</hi>. aut s. <hi>I. add. B2</hi> 21 rumpit <hi>B, sed cf. Inst. I 18, 17</hi> foedus <lb/>
            inrumpent; <hi>de ira 24, 12</hi> </app> 
<pb n="106"/>
            
</p>
          </div3>
</div1>

<div1 n="15" subtype="chapter"><head>cap. 15</head>

<div3 n="1" subtype="section"><head>§ 1</head>

<p>Hic fortasse quaerat aliquis unde ad hominem peccata <lb/>
            peruenerint aut quae prauitas diuini instituti regulam ad <lb/>
            peiora detorserit, ut cum sit ad iustitiam genitus, opera tamen  <lb/>
            efficiat iniusta.</p></div3>

<div3 n="2" subtype="section"><head>§ 2</head>
<p>iam superius explicaui simul deum proposuisse <lb/>
            bonum ac malum et bonum quidem diligere, malum<lb n="5"/>
            autem quod bono repugnat odisse, sed ideo malum permisisse, <lb/>
            ut et bonum emicaret, quod alterum sine altero, sicut saepe <lb/>
            docui, intellegimus constare non posse: denique ipsum mundum <lb/>
            ex duobus elementis repugnantibus et inuicem copulatis <lb/>
            esse concretum, igneo et umido, nec potuisse lucem fieri. <lb n="10"/>
            nisi et tenebrae fuissent, quia nec superum esse potest sine <lb/>
            infero nec oriens sine occidente nec calidum sine frigido nec  <lb/>
            molle sine duro.</p></div3>

<div3 n="3" subtype="section"><head>§ 3</head>
<p>sic et nos ex duobus aeque repugnantibus <lb/>
            conpacti sumus, anima et corpore, quorum alterum caelo adscribitur, <lb/>
            quia. tenue est. et intractabile, alterum terrae, quia<lb n="15"/>
            conprehensibile est: alterum solidum est et aeternum, alterum <lb/>
            fragile atque mortale. ergo alteri bonum adhaeret, alteri <lb/>
            malum, alteri lux uita iustitia. alteri tenebrae mors iniustitia. 
</p></div3>

<div3 n="4" subtype="section"><head>§ 4</head>
<p> <lb/>
            hinc extitit in hominibus naturae suae deprauatio, ut esset <lb/>
            necesse constitui legem qua possent et uitia prohiberi et uirtutis <lb n="20"/>
            officia imperari.</p></div3>

<div3 n="5" subtype="section"><head>§ 5</head>
<p>cum igitur sint in rebus humanis <lb/>
            bona et mala, quorum rationem declaraui, necesse est in

<app> 4 superius] c. 13, 20 ss. 7 sicut saepe docui] cf. ad Epit. 24 (29), 10. <lb/>
            <hi>AVCTORtlS</hi> § 5 as.] ad Epicuri frg. 366 Usener (p. 244, 19). </app>

<app> <hi>BPJ</hi> 1 quaerat aliquis] <hi>PB2</hi>. quae talia quis jB1 2 aut] P, at. <lb/>
            <hi>(puncta add. m. 2) B</hi> 3 ruf <hi>B3</hi> genitus-iniusta iam <hi>s. I. add. B3</hi> <lb/>
            4 proposuisse-repugnat] proposuisse bonum hs. <hi>(in er</hi>. ac <hi>m. 3)</hi> malum <lb/>
            <hi>m. 1, in marg. sup. add</hi>. ac malum et bonum quidem diligere. hd. <hi>m. 3</hi> <lb/>
            (hs. <hi>et</hi> hd. <hi>ut p. 6, 10), sequitur</hi> autem quod bono repugnat <hi>a m. 1, B</hi>. <lb/>
            proposuisse bonum ac malum et bonum quidem diligere pugnat P <lb/>
            10 rhlumido <hi>B*</hi> 11 potest esse <hi>P</hi> 12 inferos <hi>Bl,</hi> inferis <hi>B*</hi> nec <lb/>
            -occidente <hi>in marg. sup. add. B3</hi> frigore <hi>B</hi> 14 anima] <hi>P,</hi> rquae1 <lb/>
            ,<hi>(8. I. m. 1 uel 2)</hi> sunt <hi>B</hi> altero caelum <hi>Bl, corr. B3</hi> 15 est <hi>om. B</hi> <lb/>
            16 solidum est et aeternuin <hi>(= et</hi> — <hi>m</hi>. 3) <hi>B,</hi> solidum et aeternum <lb/>
            est P 20 constitui. (t <hi>er.) B</hi> possint <hi>B</hi> 21 imperare <hi>(alt</hi>. e ita <lb/>
            <hi>er</hi>. i <hi>et litt. inc. m. 3) B</hi> si//nt (i <hi>ras. ex u) B</hi> 22 declarari <hi>B</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="107"/>
            utramque partem moueri deum, et ad gratiam, cum iusta <lb/>
            fieri uidet, et ad iram, cum cernit iniusta.</p></div3>

<div3 n="6" subtype="section"><head>§ 6</head>
<p>sed occurrit  <lb/>
            nobis Epicurus ac dicit: 'si est in deo laetitiae <choice n="0.02"><note n="8">adiectus</note><corr n="287">adfectus</corr></choice> ad <lb/>
            gratiam et <choice><note>ody</note><corr>odii</corr></choice>. ad iram, necesse est habeat et timorem et <lb/>
            5 libidinem et cupiditatem ceterosque adfectus, qui sunt inbecillitatis <lb/>
            humanae'.</p></div3>

<div3 n="7" subtype="section"><head>§ 7</head>
<p>non est necesse ut timeat qui irascitur  <lb/>
            aut maereat qui gaudet: denique iracundi minus timidi sunt <lb n="5"/>
            et natura laeti minus maerent. quid opus est de humanis <lb/>
            adfectibus dicere, quibus fragilitas nostra succumbit? consideremus <lb/>
            diuinam necessitatem, nolo enim naturam dicere, <lb n="10"/>
            quia deus numquam creditur natus.</p></div3>

<div3 n="8" subtype="section"><head>§ 8</head>
<p>timoris adfectus habet  <lb/>
            in homine materiam, in deo non habet. homo quia multis <lb/>
            casibus periculisque subiectus est, metuit ne qua uis maior <lb/>
            existat quae illum uerberet spoliet laceret adfligat interimat, <lb/>
            deus autem, in quem nec egestas nec iniuria nec dolor nec <lb n="15"/>
            mors cadit, timere nullo pacto potest, quia nihil est quod ei <lb/>
            uim possit adferre.</p></div3>

<div3 n="9" subtype="section"><head>§ 9</head>
<p>item libidinis ratio et causa in homine  <lb/>
            manifesta est. nam quia fragilis ac mortalis effectus est, necessarium <lb/>
            fuit alterum <sic>sezum</sic> diuersumque constitui cuius <lb/>
            se permixtione suboles effici posset ad continuandam generis <lb/>
            perpetuitatem.</p></div3>

<div3 n="10" subtype="section"><head>§ 10</head>
<p>haec autem libido in deo locum non habet,  <lb/>
            quia et fragilitas et interitus ab eo alienus est, nec ulla est <lb/>
            apud eum femina cuius possit copulatione gaudere, nec <choice><note>suecessione</note><corr>successione</corr></choice> <lb/>
            indiget qui semper futurus est.</p></div3>

<div3 n="11" subtype="section"><head>§ 11</head>
<p>eadem de inuidia  <lb/>
            et cupiditate dici possunt: quae certis manifestisque de causis

<app> <hi>BPJ</hi> 1 dominum <hi>B</hi> 3 si est in deo <hi>add. h3</hi> Jaejtitiae <hi>Bs</hi> <lb/>
            4 odi <hi>Bl,</hi> odi a <hi>ut uid., B2,</hi> odi i <hi>J33</hi> iram (m <hi>in er. eodem</hi> m m. <hi>3) B</hi> <lb/>
            minus <lb/>
            6 &lt;at&gt; non <hi>Heumannus</hi> 7 iracundis <hi>(om</hi>. minus) B1, iracundi. <hi>B3</hi> <lb/>
            8 naturam (m <hi>exp. m. 1 uel 2) B</hi> 9 subcumbit P quod Bi conlsideremus <lb/>
            (con <hi>in fine uersus in er</hi>. c5 <hi>? m. 3) B</hi> 10 noli Bl, nolru1 <hi>B2,</hi> nolo <hi>Bs</hi> <lb/>
            11 num qua B3 crerditur <hi>Pif</hi> habet <hi>(t in er</hi>. nt <hi>? m. 3) B</hi> <lb/>
            12 hoiainem <hi>B</hi> in deo] P, ideo <hi>B</hi> 13 qnåuis <hi>P</hi> 14 interim ait BI, <lb/>
            <hi>corr. B2</hi> 16 est <hi>add. B3*</hi> ei <hi>(d er.) B</hi> 18 ac] <hi>P,</hi> et <hi>B</hi> 19 constitui. <lb/>
            (t <hi>er.) P</hi> 20 permirtiorne'1 <hi>B*</hi> subolis <hi>B</hi> 22 <hi>alt</hi>. et] P, <lb/>
            e.t <hi>(b er.) B in pr</hi>. est <hi>er</hi>. s <hi>restituit B2</hi> 23 eum] <hi>PB3,</hi> <lb/>
            dominum <hi>B1</hi> </app> 
<pb n="108"/>
             <lb n="20"/>
            in hominem cadunt, in deum nullo modo.</p></div3>

<div3 n="12" subtype="section"><head>§ 12</head>
<p>at uero et gratia <lb/>
            et ira et miseratio habent in deo materiam recteque illis <lb/>
            utitur summa illa et singularis potestas ad rerum conseruationem. <lb/>
            </p>
          </div3>
</div1>

<div1 n="16" subtype="chapter"><head>cap. 16</head>

<div3 n="1" subtype="section"><head>§ 1</head>

<p>Quaeret quispiam quae sit ista materia. primum accidentibus<lb n="5"/>
            malis adflicti homines ad deum plerumque confugiunt <lb/>
            mitigant obsecrant credentes eum posse ab iis iniurias propulsare. <lb/>
            habet igitur deus causam miserandi: nec enim tam <lb/>
            inmitis est hominumque contemptor, ut auxilium laborantibus  <lb/>
            deneget.</p></div3>

<div3 n="2" subtype="section"><head>§ 2</head>
<p>item plurimi quibus persuasum est deo placere<lb n="10"/>
            iustitiam eumque, quia sit dominus ac parens omnium, uenerantur. <lb/>
            ei precibus adsiduis ac frequentibus uotis dona et <lb/>
            sacrificia offerunt, nomen eius laudibus prosecuntur, iustis ac <lb/>
            bonis operibus demereri eum laborant. est ergo propter quod  <lb/>
            deus et possit et debeat gratificari.</p></div3>

<div3 n="3" subtype="section"><head>§ 3</head>
<p>nam si nihil est tam<lb n="15"/>
            conueniens deo quam beneficentia, nihil autem tam alienum <lb/>
            quam ut sit ingratus, necesse est ut officiis optimorum sancteque <lb/>
            uiuentium praestet aliquid ac uicem reddat, ne subeat  <lb/>
            ingrati culpam, quae est etiam homini criminosa.</p></div3>

<div3 n="4" subtype="section"><head>§ 4</head>
<p>contra <lb/>
            autem sunt alii facinerosi ac nefarii qui omnia libidinibus <lb n="20"/>
            polluant, caedibus uexent, fraudent rapiant periurent, nec consanguineis <lb/>
            nec parentibus parcant, leges et ipsum etiam deum  <lb/>
            neglegant.</p></div3>

<div3 n="5" subtype="section"><head>§ 5</head>
<p>habet igitur in deo ira materiam. non est enim

<app> <hi>BPJ</hi> 1 cadent <hi>B</hi> uero et <hi>om. Bl,</hi> uero s. <hi>I. add. B3</hi> 2 miseratio.. <lb/>
            (ne <hi>er.) B</hi> 5 quaeret] <hi>Heusingerus, Emendat. p. 140 (adde Cic. p. <lb/>
            Arch</hi>. 7. <hi>15</hi> quaeret quispiam), quaerit <hi>BP;</hi> quaerit-materia? <hi>Heumannus <lb/>
            </hi> addicentibus <hi>B1</hi>. accedentibus <hi>B3</hi> 7 iis] <hi>edd.,</hi> his <hi>BP</hi> <lb/>
            iniuriis <hi>P</hi> 8 deus <hi>om</hi>. 9 inmitea Pl hominum <hi>B</hi> contemptn' <lb/>
            (i. <hi>e</hi>. -us ?) ex contemptor <hi>B3</hi> rutnPs 10 plurirmi' <hi>B1</hi> rest' <hi>B3</hi> 11 eumque <lb/>
            quia] <hi>B,</hi> eumque qui <hi>P;</hi> eum, quia <hi>Heumannus,</hi> eum, quippe qui <lb/>
            <hi>Buenemannus</hi> 12 ei] <hi>Halmius,</hi> et <hi>BP, del. lletlmannus,</hi> cum <hi>edd</hi>. <lb/>
            13 prosequuntur <hi>(pr</hi>. u <hi>del. B3) BP</hi> 14 laborant. est <hi>scripsi secutus</hi> <lb/>
            laborantes. (t <hi>er.) B,</hi> laborantes <hi>P,</hi> laborantes. ergo est <hi>edd., laborantes</hi>. <lb/>
            est <hi>Halmius</hi> 16 Lq.,uam <hi>B3</hi> beneficentia. (m <hi>er.) B</hi> 18 Bubearf B1 <lb/>
            «Q <lb/>
            19 <hi>ingratis B</hi> 20 facinorosi P ac] <hi>B, et P nefaril1 B1</hi> 21 peri.rent <lb/>
            <hi>(post</hi> i <hi>er</hi>. e, <hi>s. I. er</hi>. i, <hi>add</hi>. u <hi>m. 2 ? P</hi> 22 dominum <hi>B</hi> 23 materiA <lb/>
            <hi>(' m. 2) B</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="109"/>
            fas eum, cum talia fieri uideat, non moueri et insurgere ad <lb/>
            ultionem sceleratorum et pestiferos nocentesque delere, ut <lb/>
            bonis omnibus consulat: adeo et in ipsa ira inest gratificatio. <lb/>
</p></div3>

<div3 n="6" subtype="section"><head>§ 6</head>
<p>            inania ergo reperiuntur argumenta uel eorum qui cum irasci  <lb/>
            deum nolunt, gratificari uolunt, quia ne hoc quidem fieri sine <lb n="5"/>
            ira potest, uel eorum qui nullum animi motum esse in deo <lb/>
            putant.</p></div3>

<div3 n="7" subtype="section"><head>§ 7</head>
<p>et quia sunt aliqui adfectus qui non cadunt in  <lb/>
            deum, ut libido timor auaritia maeror inuidia, omni prorsus <lb/>
            adfectu eum uacare dixerunt. his enim uacat, quia uitiorum <lb/>
            adfectus sunt, eos autem qui sunt uirtutis, id est ira in malos, <lb n="10"/>
            caritas in bonos, miseratio in adflictos, quoniam diuina potestate <lb/>
            sunt digna, proprios et iustos et ueros habet.</p></div3>

<div3 n="8" subtype="section"><head>§ 8</head>
<p>quae  <lb/>
            profecto nisi habeat, humana uita turbabitur atque ad tantam <lb/>
            confusionem deueniet status rerum, ut contemptis superatisque <lb/>
            legibus sola regnet audacia, ut nemo denique tutus esse possit <lb n="15"/>
            nisi qui uiribus praeualeat: ita quasi communi latrocinio <lb/>
            terra omnis depopulabitur. nunc uero quoniam et mali poenam <lb/>
            et boni gratiam et adflicti opem sperant, et uirtutibus locus <lb/>
            est et scelera rariora sunt.</p></div3>

<div3 n="9" subtype="section"><head>§ 9</head>
<p>at enim plerumque et scelerati  <lb/>
            feliciores sunt et boni miseriores et iusti ab iniustis inpune <lb n="20"/>
            uexantur. considerabimus postea cur ista fiant: interim de <lb/>
            ira explicemus, an sit aliqua in deo, utrum nihil curet omnino <lb/>
            nec moueatur ad ea quae inpie geruntur.

<app> § 6 s.] ad Epicuri frg. 366 Usener (p. 244, 28). </app>

<app> <hi>BPJ</hi> 2 sceleratorQ <hi>(Q. part. in ras. m. 2) P</hi> 3 nobis <hi>Bl, corr. B2</hi> <lb/>
            consula|tadeo <hi>B1,</hi> consulatUadeo <hi>B*</hi> gratificatio] <hi>B,</hi> et gratificatio <hi>P</hi> <lb/>
            4 er g'orep,periuntur (g s. <hi>I. et</hi> o <hi>ex</hi> e <hi>m. 1,</hi> re <hi>add. m. 1 uel 2, pr</hi>. p <lb/>
            <hi>add. m. 3) B post</hi> ergo <hi>add</hi>. et falsa <hi>codd. rec., edd. malim</hi> dura <lb/>
            5 dominonolunt <hi>sic,</hi> n <hi>exp. m. 1 uel 2,</hi> dfli nolunt <hi>m. 3, B</hi> nolint <hi>Heumannus<lb/>
             </hi> gratificarri' <hi>B1</hi> hoc] <hi>B,</hi> homo <hi>P</hi> 6 rira1 <hi>B2</hi> 7 quira' <hi>B3</hi> <lb/>
            effectus <hi>Bl,</hi> affectus <hi>B3</hi> 8 merror <hi>RI, corr. B3</hi> 9 quia <hi>(a exp. m. 3) B</hi> <lb/>
            10 adfectus] <hi>P,</hi> adfectus... (qui <hi>er.)</hi> n<foreign xml:lang="grc">̇ο̇</foreign>n<foreign xml:lang="grc">̇</foreign> <hi>(exp. m. 3) B</hi> id] ut <lb/>
            <hi>Buenemanniu</hi> ira. (m <hi>er.) B</hi> 12 probos <hi>ex</hi> proprios <hi>B3</hi> 14 contentis <lb/>
            <hi>Bl, corr. B3</hi> 15 audacie P1 16 qui <hi>om. B</hi> itaquesiV <hi>ex</hi> <lb/>
            itaquasi <hi>B3</hi> 17 depopulauitur J51, <hi>corr. B2</hi> 19 et <hi>om. B</hi> scelerra' <lb/>
            rariora <hi>B3</hi> et om. <hi>B</hi> 21 considerauimus <hi>Bl, corr. B1</hi> 22 an <hi>et</hi> <lb/>
            utrum <hi>Jort. inuerso ordine scribenda esse coni. Buenemannus</hi> nihil// <lb/>
            <hi>(puftCtum ? er.) P</hi> 23 eaq. <hi>Bl, corr. B5</hi> </app> 
<pb n="110"/>
            
</p>
          </div3>
</div1>

<div1 n="17" subtype="chapter"><head>cap. 17</head>

<div3 n="1" subtype="section"><head>§ 1</head>

<p>'Deus' inquit Epicurus 'nihil curat'. nullam igitur <lb/>
            habet potestatem — curare enim necesse est eum qui <sic>habeatuel</sic> <lb/>
            si habet et non utitur, quae tanta neglegentiae causa est <lb/>
            ut ei non dicam nostrum genus, sed etiam mundus ipse sit  <lb/>
            uilis ?</p></div3>

<div3 n="2" subtype="section"><head>§ 2</head>
<p>ideo' inquit 'incorruptus est ac beatus, quia semper<lb n="5"/>
            quietus'. cui ergo administratio tantarum rerum cessit, si haec <lb/>
            a deo neglegantur quae uidemus ratione summa gubernari? <lb/>
            aut quietus esse quomodo potest qui uiuit ac sentit? nam  <lb/>
            quies aut somni res est aut mortis.</p></div3>

<div3 n="3" subtype="section"><head>§ 3</head>
<p>sed nec somnus habet <lb/>
            quietem. nam cum soporati sumus, corpus quidem quiescit,<lb n="10"/>
            animus tamen inrequietus agitatur; imagines sibi quas cernat <lb/>
            adfingit, ut naturalem suum motum exerceat uarietate uisorum, <lb/>
            auocatque se falsis, dum membra saturentur ac uigorem  <lb/>
            capiant de quiete.</p></div3>

<div3 n="4" subtype="section"><head>§ 4</head>
<p>quies igitur sempiterna solius mortis est. <lb/>
            si autem mors deum non attingit, deus igitur numquam<lb n="15"/>
            quietus est. dei uero actio quae potest esse nisi mundi administratio <lb/>
            ? si uero mundi curam gerit, curat igitur hominum <lb/>
            uitam deus et singulorum actus animaduertit eosque sapientes  <lb/>
            ac bonos esse desiderat.</p></div3>

<div3 n="5" subtype="section"><head>§ 5</head>
<p>haec est uoluntas dei, haec diuina <lb/>
            lex: quam qui sequitur. qui obseruat, deo carus est. necesse<lb n="20"/>
            est igitur ut ira moueatur deus aduersus eum qui hanc  <lb/>
            aeternam diuinamque legem aut uiolauerit aut spreuerit.</p></div3>

<div3 n="6" subtype="section"><head>§ 6</head>
<p>'si

<app> <hi>AVCTORES</hi> 1. 5 s.] Epicuri frg. 360 Usener (p. 241. 6); cf. Cic. <lb/>
            de legg. I 7, 21 (de diuin. II 50, 104); de nat. deor. I 20, 52, </app>

<app> <hi>BPJ</hi> 1 nulla (' <hi>m. 2) B</hi> igitur habet potestatem curare enim <lb/>
            necesse est eum qui habet potestatem curare enim necesse est eum qui <lb/>
            ftIII <lb/>
            haba (a <hi>s. I. m</hi>. 2 ?) uel P 3 tante P nc.legentiae <hi>(post</hi> ne er. <lb/>
            e <hi>?) B, om. P</hi> 5 corruptus <hi>B</hi> 6 LquietuSj <hi>p21</hi> 9 so nis Bl, <lb/>
            hs <lb/>
            sõ|ni* <hi>(sed ' fort. iam m. 1) B3</hi> 11 tamen] <hi>B,</hi> quidem <hi>P</hi> in..quietus <lb/>
            (re <hi>er) B</hi> 'et&gt; imagines <hi>Heumarmus</hi> 12 naturam <hi>B1, corr. B*</hi> <lb/>
            exercreTat <hi>B2</hi> 13 aduocaUque <hi>(d del. m</hi>. 3, i <hi>er.) B</hi> 14 Lde quiete.,. <lb/>
            quies <hi>PtJ,</hi> denique <hi>ėt (exp</hi>. m. 3) requies <hi>B</hi> igitur <hi>linea del. B3</hi> <lb/>
            17 curti r m. <hi>2) P</hi> 18 uita (' m. 2) <hi>B</hi> anima diuertit <hi>(sed</hi> &amp; <hi>minus <lb/>
            cert.) P1,</hi> anim« ad.uertit Ps eosque] P, ref <hi>(s. I. m</hi>. 2) eos <hi>B</hi> <lb/>
            19 uoluptas <hi>Bl, corr. B3</hi> 21 ira <hi>(sed ' er. uid.) B</hi> deus <hi>om. P</hi> <lb/>
            22 spre uerit. <hi>B*</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="111"/>
            nocet' inquit 'alicui deus, iam bonus non est'. non exiguo <lb/>
            falluntur errore qui censuram siue humanam siue diuinam <lb/>
            acerbitatis et malitiae nomine infamant putantes nocentem <lb/>
            dici oportere qui nocentes adficit poena. quod si est, nocentes <lb/>
            igitur leges habemus quae peccantibus supplicia sanxerunt, <lb n="5"/>
            nocentes iudices qui scelere conuictos poena capitis adficiunt. <lb/>
</p></div3>

<div3 n="7" subtype="section"><head>§ 7</head>
<p>            quod si et lex iusta est, quae [etj nocenti retnbuit quod  <lb/>
            meretur, et iudex integer ac bonus dicitur, cum male facta <lb/>
            uindicat — bonorum enim salutem custodit qui malos punit —, <lb/>
            ergo et deus cum malis obest, nocens non est, is est <lb n="10"/>
            autem nocens qui aut innocenti nocet aut nocenti parcit, ut <lb/>
            pluribus noceat.</p></div3>

<div3 n="8" subtype="section"><head>§ 8</head>
<p>libet quaerere ab iis qui deum faciunt inmobilem,  <lb/>
            si quis habeat rem domum familiam seruique eius <lb/>
            contemnentes patientiam domini omnia eius inuaserint, ipsi <lb/>
            bonis eius fruantur, ipsos familia eius honoret, dominus autem <lb n="15"/>
            contemnatur ab omnibus, derideatur, relinquatur, utrumne <lb/>
            sapiens esse possit qui contumelias non uindicet suisque <lb/>
            rebus eos frui patiatur in quos habeat potestatem ? quae tanta <lb/>
            in quoquam potest patientia reperiri? si tamen patientia nominanda <lb/>
            est et non stupor quidam insensibilis.</p></div3>

<div3 n="9" subtype="section"><head>§ 9</head>
<p>sed facile est  <lb n="20"/>
            ferre contemptum. quid si fiant illa quae a Cicerone dicuntur? <lb/>
            etenim quaero si quis pater familias liberis suis a <lb/>
            seruo interfectis. uxore occisa, incensa domo,

<app> <hi>AVCTORES</hi> 22-112, 3J Cic. in Catil. IV 6, 12. </app>

<app> <hi>BPJ1</hi> niqait <hi>B</hi> Lalicuij <hi>(descnptura manus 1 //l//q////i apparet) B3</hi> <lb/>
            2 errore. (m <hi>er.) B</hi> 3 aceruitatis <hi>Bl, corr. B*</hi> e.t <hi>(s er.) B</hi> <lb/>
            nocentem-nocentes om. <hi>Bl,</hi> hoc <hi>(sic)</hi> nocentem-nocentes 8. <hi>I. add. B'J</hi> <lb/>
            4 adfcitt, <hi>B3</hi> poena m <hi>B3</hi> Lsi_, <hi>B3 nocentis Bl, corr. B3</hi> <lb/>
            5 peccarntibus <hi>B3</hi> sancxerunt <hi>BP</hi> 7 et <hi>del. Gemollius, Krit. <lb/>
            Bemerk. E. lat. Schriftatell., Lignit. 1890 p. 19</hi> 8 et <hi>s. l. in ras. B2</hi> <lb/>
            10 et <hi>om. B</hi> is (h <hi>er.) B,</hi> ipse <hi>P</hi> 11 parcet <hi>B1, corr. B3</hi> <lb/>
            12 <hi>iis] edd.,</hi> his <hi>BP</hi> innobilem <hi>Bl,</hi> ignobilem <hi>B2</hi> 13 habet <hi>B</hi> <lb/>
            14 contemnentem <hi>Bl, corr. B3</hi> patientiam (ia <hi>in er</hi>. e <hi>? m. 2) B</hi> <lb/>
            ipsi <hi>(alt. i in 1 uel</hi> 2 <hi>litt. er. m. 2) B</hi> 15 honore.t <hi>(n er.) B</hi> <lb/>
            17 s uisque <hi>B1</hi> 19 patientia (' <hi>er.) B</hi> 20 est et] <hi>PB2,</hi> esset <hi>B t</hi> <lb/>
            22 quaero] <hi>PB3,</hi> uero Bl </app> <lb/>
             
<pb n="112"/>
            supplicium de seruo non quam acerrimum sumpserit, utrum <lb/>
            is clemens ac misericors an inhumanus et crudelissimus  <lb/>
            esse uideatur.</p></div3>

<div3 n="10" subtype="section"><head>§ 10</head>
<p>quod si eiusmodi facinoribus ignoscere <lb/>
            crudelitatis est potius quam pietatis, non est ergo uirtutis  <lb/>
            in deo ad ea quae iniuste fiunt non commoueri.</p></div3>

<div3 n="11" subtype="section"><head>§ 11</head>
<p>nam<lb n="5"/>
            mundus tamquam dei domus est et homines tamquam serui: <lb/>
            quibus si ludibrio sit nomen eius, qualis aut quanta patientia <lb/>
            est ut honoribus suis cedat, praua et iniqua fieri uideat et <lb/>
            non indignetur? quod proprium et naturale est ei cui peccata  <lb/>
            non placeant.</p></div3>

<div3 n="12" subtype="section"><head>§ 12</head>
<p>irasci ergo rationis est: auferuntur enim delicta<lb n="10"/>
            et refrenatur licentia, quod utique iuste sapienterque fit. <lb/>
            sed Stoici non uiderunt esse discrimen recti et praui, esse <lb/>
            iram iustam, esse et iniustam, et quia medellam rei non inueniebant, <lb/>
            uoluerunt eam penitus excidere. Peripatetici uero <lb/>
            non excidendam, sed temperandam esse dixerunt: quibus in <lb n="15"/>
            sexto libro Institutionum satis respondimus.</p></div3>

<div3 n="13" subtype="section"><head>§ 13</head>
<p>nescisse autem <lb/>
            philosophos quae ratio esset irae, apparet ex finitionibus eorum <lb/>
            quas Seneca enumerauit in libris quos De ira conposuit. ira

<app> 15 in sexto libro Institutionum] c. 15, 2. 16. </app>

<app> <hi>AVCTORES</hi> 6] cf. Cic. de nat. deor. II 62, 154: est enim mundus-domus. <lb/>
            18-113, 7] uerba 'ira est-nocere uoluit' apud Senecam <lb/>
            De ira I 2 in lacuna quae est post § 3 fuisse Lipsius (cf. edit. Senecae, <lb/>
            1605, p. 2, 15 adn.) uidit (cf. Sen. ibid. 3, 2: diximus cupiditatem esse <lb/>
            poenae exigendae), adiunxit Lactantius locum 'Aristotelis (de anima <lb/>
            p. 403 a 30; rhet. p. 1378 a 31) — reponendi' ex Sen. ibid. 3, 3 petitum; <lb/>
            cf. etiam Gertzium in edit. Senecae dialog. p. 53, 5 adn. — Posidonii <lb/>
            definitio est Zenonis ap. Laert. Diog. VII 113 (cf. Cic. Tusc. IV 9, 21). </app>

<app> <hi>BPJ</hi> 1 non quam] <hi>codd. Cic.,</hi> nonnumquam <hi>B,</hi> numquam P acerbissimum <lb/>
            <hi>codd. Cic</hi>. 2 his (h <hi>er. restituit m. 3) B</hi> ac] <hi>codd Cic.,</hi> <lb/>
            an <hi>BP</hi> inhumanissimus <hi>codd. Cic</hi>. 3 facinoriLb.j <hi>B3</hi> 8 caedatur <lb/>
            <hi>m</hi>. 1. c.edatut <hi>m. 2, B</hi> 9 naturarre <hi>B3</hi> 10 adferuntur B1, <hi>corr. B*</hi> <lb/>
            enim—refrenatur <hi>om. P</hi> dilicta <hi>(pr</hi>. i <hi>ex, e) Bz</hi> 11 <hi>post</hi> refrenatur <lb/>
            <hi>2 litt. er., quarum altera</hi> i, <hi>B</hi> sapienterque <hi>B</hi> 12 istoici <hi>B</hi> esse—praui <lb/>
            <hi>in marg. inf. add. B3</hi> 13 <hi>alt</hi>. et <hi>om.,</hi> quia <hi>m</hi>. 3 <hi>in 2 uel 3 litt. er., quarum<lb/>
             prima e, B</hi> medelam <hi>P</hi> 14 uoluerant Px eam] PB3, enim <hi>Bl</hi> excedere <lb/>
            JB1, <hi>corr. B2</hi> 15 temperanda <hi>(-m. 2) B</hi> 17 esse.t (n <hi>er.) B</hi> definitionibus <lb/>
            <hi>P</hi> 18 qua s P2. quod <hi>B senecenume rabit (quart. e fort. in <lb/>
            eodem</hi> e <hi>m. 3) B1,</hi> seneca e nume rabit <hi>B2</hi> ira est — ulciscendae] <hi>P,</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="113"/>
            est inquit cupiditas ulciscendae iniuriae aut ut ait <lb/>
            Posidonius, cupiditas puniendi eius a quo te inique <lb/>
            putes laesum. quidam ita finierunt: ira est incitatio <lb/>
            animi ad nocendum ei qui aut nocuit aut nocere <lb/>
            uoluit. Aristotelis definitio non multum a nostra <lb n="5"/>
            abest. ait enim iram esse cupiditatem doloris <sic n="poss">repo</sic>-. <lb/>
            <sic n="poss">nendi</sic>.</p></div3>

<div3 n="14" subtype="section"><head>§ 14</head>
<p>haec est ira de qua superius diximus iniusta, quae  <lb/>
            etiam mutis inest, in homine uero cohibenda est, ne ad aliquod <lb/>
            maximum malum prosiliat per furorem. haec in deo <lb/>
            esse non potest, quia inlaesibilis est, in homine autem, quia <lb n="10"/>
            fragilis est, inuenitur. inurit enim laesio dolorem et dolor <lb/>
            facit ultionis cupiditatem.</p></div3>

<div3 n="15" subtype="section"><head>§ 15</head>
<p>ubi est ergo ira illa iusta qua  <lb/>
            mouentur aduersum delinquentes ? quae utique non est cupiditas <lb/>
            ultionis, quia non praecedit iniuria.</p></div3>

<div3 n="16" subtype="section"><head>§ 16</head>
<p>non dico de ns  <lb/>
            qui aduersum leges peccant, quibus etsi iudex sine crimine <lb n="15"/>
            irasci potest, fingamus tamen eum sedato animo esse debere, <lb/>
            cum subicit poenae nocentem, quia legum sit minister, non <lb/>
            animi aut potestatis suae; sic enim uolunt, qui iram conantur <lb/>
            euellere. sed de iis potissimum dico qui sunt nostrae

<app> 7 superius diximus] § 12. </app>

<app> <hi>(cf. locum Senecae de ira I 3,</hi> 2 diximus-exigendae <hi>supra. adlattlm)</hi> <lb/>
            ira est in subbona quid alteriua ulciscendae Bl, fin ... quid <hi>ex</hi> <lb/>
            inquit <hi>ortum, praeterea aberrauit Itbrarius ad p. 114, 11</hi> est bono [ad <lb/>
            <hi>om. Bt]</hi> alterius), ira est in subeundo inquid altcrius ulciscendae <hi>B2</hi> <lb/>
            aut] <hi>B,</hi> alii P ut' <hi>B2</hi> possidonius <hi>(pr</hi>. s <hi>exp. B) BP</hi> 3 lapsum Bl. <lb/>
            <hi>corr. B2</hi> 4 nocuit aut] <hi>P,</hi> hoc uitauit <hi>B</hi> 6 aristoteles P1 finitio <lb/>
            <hi>cod. Âmbros. Senecae</hi> 6 abest <hi>(st part. in ras. m. 2) P</hi> reponenui] Bl <lb/>
            <hi>cum cod. Ambros. Sen.,</hi> repenrdnendi <hi>B2,</hi> respondendi// <hi>(er. punctum ?) P</hi> <lb/>
            7 qua-iniusta 8. <hi>I. add. B3</hi> iniusta <hi>del. Heumannus probante ut uid. <lb/>
            Buenemanno, qui uerba</hi> de qua superius-mutis inest <hi>ad</hi> c. 7, 7 (cum <lb/>
            irascuntur) <hi>refert, sed Lact. ad § 12</hi> esse iram—iniustam <hi>respicit</hi> <lb/>
            quare' <hi>B3</hi> 11 inurit enim] P, inrifafenim <hi>B</hi> 12 ira—mouentur] <hi>B,</hi> <lb/>
            illa ira P; mouemur <hi>Halmius, malim</hi> quae monetur <hi>cum Heumanno</hi> <lb/>
            13 aduersus <hi>P</hi> 14 iis] <hi>edd.,</hi> his <hi>BP</hi> 15 aduersus P etsi (si m. <lb/>
            <hi>3 in 3 litt. er., quarum prima</hi> n) iudex <hi>(supra</hi> etsi <hi>et</hi> iudex <hi>er. =<lb/>
             et</hi> —, <hi>quae add. m. 2) B</hi> 17 poena <hi>B</hi> legem <hi>Bl, corr. B2</hi> <lb/>
            animi non <hi>B</hi> 19 eicere <hi>ut uid. Bt,</hi> eue r t*ere <hi>B2</hi> iis] <hi>edd.,</hi> his <hi>BP</hi> </app>

<app> XXVII. Lact. X. </app>

<app> 8 </app> <lb/>
             
<pb n="114"/>
            potestatis, ut serui, ut liberi, ut coniuges, ut discipuli: quos cum  <lb/>
            delinquere uidemus, incitamur ad coercendum.</p></div3>

<div3 n="17" subtype="section"><head>§ 17</head>
<p>necesse est <lb/>
            enim bono ac iusto displicere quae praua sunt, et cui malum <lb/>
            displicet, mouetur, cum id fieri uidet. ergo surgimus ad uindictam <lb/>
            non quia laesi sumus, sed ut disciplina seruetur. 
</p></div3>

<div3 n="18" subtype="section"><head>§ 18</head>
<p> <lb n="5"/>
            mores corrigantur, licentia conprimatur. haec est ira iusta: <lb/>
            quae sicut in homine necessaria est ad prauitatis correctionem, <lb/>
            sic utique in deo, a quo ad hominem peruenit exemplum. 
</p></div3>

<div3 n="19" subtype="section"><head>§ 19</head>
<p> <lb/>
            nam sicuti nos potestati nostrae subiectos coercere debemus, <lb/>
            ita etiam deus peccata uniuersorum debet coercere. quod ut<lb n="10"/>
            faciat, irascatur necesse est, quia naturale est bono ad alterius  <lb/>
            peccatum moueri et incitari.</p></div3>

<div3 n="20" subtype="section"><head>§ 20</head>
<p>ergo ita definire debuerunt: <lb/>
            ira est motus animi ad coercenda peccata insurgentis. nam <lb/>
            definitio Ciceronis ira est libido ulciscendi non multum  <lb/>
            a superioribus distat.</p></div3>

<div3 n="21" subtype="section"><head>§ 21</head>
<p>ira autem quam possumus uel furorem<lb n="15"/>
            uel iracundiam nominare, haec ne in homine quidem debet <lb/>
            esse, quia tota uitiosa est, ira uero quae ad correctionem <lb/>
            uitiorum pertinet, nec homini adimi debet nec deo potest. <lb/>
            quia et utilis est rebus humanis et necessaria. 
</p>
          </div3>
</div1>

<div1 n="18" subtype="chapter"><head>cap. 18</head>

<div3 n="1" subtype="section"><head>§ 1</head>

<p>'Quid opus est' inquiunt 'ira, cum sine hoc adfectu <lb n="20"/>
            peccata corrigi possint?' atquin nullus est qui peccantem <lb/>
            possit uidere tranquille. possit fortasse qui legibus praesidet, <lb/>
            quia facinus non sub oculis eius admittitur, sed defertur

<app> <hi>AVCTORES</hi> 14J Cic. Tusc. IV 19, 44 (cf. HI 5, 11). </app>

<app> <hi>BP (-23)]</hi> 1 <hi>alt</hi>. ut] <hi>B,</hi> et P coniufiges <hi>(n exp. et del. m. 1 et 2) P</hi> <lb/>
            3 bono <hi>(b ex</hi> n <hi>? m. 2) B</hi> quae-displicet in <hi>marg. add. P2</hi> 4 <hi>ante</hi> <lb/>
            mouetur <hi>er</hi>. et <hi>P;</hi> moneri <hi>Egnatius,</hi> moueri eum <hi>Heumannus</hi> 5 sermetur <lb/>
            <hi>Bl, corr. B3</hi> 7 correctionem falt. c <hi>in er</hi>. p ? <hi>m. 3) B</hi> 8 ru"tique h2 <lb/>
            a quo—exemplum <hi>in 12 fere litt. er., quarum extrema</hi> p, <hi>B3</hi> 9 potestate <lb/>
            P1 10 deus <hi>post</hi> debet <hi>P</hi> 11 rad"1 <hi>B3</hi> 12 ita <hi>om. P</hi> uenire Bl. <lb/>
            derfi'nire <hi>B3</hi> 13 insurgentes Bx, <hi>corr. B2</hi> 15 destat (e <hi>ex</hi> i) <hi>B1</hi> <lb/>
            ira autem <hi>om. B</hi> 16 homine. (m <hi>er.) B</hi> debet.. (is <hi>er.) 11 <lb/>
            17 ueroq. B1. -quae B2 correctionernT B3</hi> 18 homi ni P1? putet Bl. <lb/>
            poterst <hi>B2</hi> 19 <hi>alt</hi>. ret' <hi>B2</hi> 21 atquin] P <hi>(sed</hi> t <hi>ex</hi> d <hi>P2),</hi> ad <hi>Bl,</hi> at i» <lb/>
            <hi>ras. corr. B2</hi> 23 <hi>post</hi> admitti <hi>haec</hi> tur sed defertur-iudex non <lb/>
            <hi>(115, 3) desunt, extrema parte uersus et tribus proximis uacuis, P</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="115"/>
            aliunde tamquam dubium. nec umquam potest scelus esse <lb/>
            tam clarum ut defensioni locus non sit, et ideo potest iudex <lb/>
            non moueri aduersum eum qui potest innocens inueniri, cumque <lb/>
            detectum facinus in lucem uenerit, iam non sua, sed <lb/>
            legum sententia utitur.</p></div3>

<div3 n="2" subtype="section"><head>§ 2</head>
<p>sed potest concedi ut sine ira faciat  <lb n="5"/>
            quod facit, habet enim quod sequatur: nos certe, cum domi <lb/>
            peccatur a nostris, siue id cernimus siue sentimus, indignari <lb/>
            necesse est; ipse enim peccati aspectus indignus est.</p></div3>

<div3 n="3" subtype="section"><head>§ 3</head>
<p>nam  <lb/>
            qui non mouetur omnino, aut probat delicta, quod est turpius <lb/>
            et iniustius, aut molestiam castigandi fugit, quam sedatus <lb n="10"/>
            animus et quieta mens aspernatur ac renuit, nisi stimulauerit <lb/>
            ira et incitauerit, qui autem cum moueatur, tamen intempestiua <lb/>
            lenitate uel saepius quam necesse est uel etiam semper <lb/>
            ignoscit, is plane et illorum uitam perdit quorum audaciam <lb/>
            nutrit ad facinora maiora, et sibi ipse aeternam molestiarum <lb n="15"/>
            materiam subministrat. uitiosa est ergo in peccatis irae suae <lb/>
            cohibitio.</p></div3>

<div3 n="4" subtype="section"><head>§ 4</head>
<p>laudatur Archytas Tarentinus, qui cum in agro  <lb/>
            corrupta esse omnia conperisset uilici sui culpa, 'miserum te' <lb/>
            inquit 'quem iam uerberibus necassem, nisi iratus essem'. <lb/>
</p></div3>

<div3 n="5" subtype="section"><head>§ 5</head>
<p>            unicum hoc exemplum temperantiae putant, sed auctoritate  <lb n="20"/>
            ducti non uident quam inepta et locutus fuerit et fecerit. nam <lb/>
            si, ut ait Plato, nemo prudens punit, quia peccatum est,

<app> <hi>AVCTORES</hi> § 4] Valerium Max. IV, I Ext. 1 potius sequitur Lact. <lb/>
            quam Ciceronem Tusc. IV 36, 78. 22 s. Plato] ex Seneca de ira I 19. <lb/>
            7 (Plat. Legg. XI 934 A). </app>

<app> <hi>BP</hi> (3-19)] 1 saeculus Bl, s c ae**lus <hi>B2,</hi> a <hi>del. B3</hi> 3 aduersus <hi>P</hi> <lb/>
            reunf <hi>B2</hi> 4 lucemuenerit (muen <hi>in 4 uel 5 litt. er. m. 3) B</hi> 5 sed <hi>om. P</hi> <lb/>
            6 quod facit <hi>om. P alt</hi>. rquod'lJ32 10 iustius P 11 quierstamena <lb/>
            spernatur <hi>B1</hi> r enn u it <hi>sic</hi> 132 12 ira et incitauerit <hi>om. P</hi> <lb/>
            cum moueatur] <hi>Lengletius,</hi> commoueatur <hi>BP</hi> 14 is (h <hi>er.) P</hi> audacia <lb/>
            <hi>(' m. 2) B,</hi> audictiam Pac lo ipsi <hi>(alt</hi>. i in <hi>er</hi>. e <hi>? m. 3) B</hi> <lb/>
            molestiarum (rum <hi>in er</hi>. rQ <hi>? m. 2) B</hi> 16 materiam <hi>om. B</hi> 17 arquitas Bi. <lb/>
            arcytas L3, archytast P tarumtinus Bl, taruntinus <hi>B2,</hi> tarentinus <hi>B3</hi> <lb/>
            18 uilici] P, ulciscendi <hi>B</hi> sua <hi>Bl, corr. B3</hi> culpam <hi>P, unde</hi> culpam <lb/>
            redarguens <hi>codd. rec</hi>. 19 <hi>post</hi> miserum te in <hi>haec</hi> quit quem—leuiter <lb/>
            ne uer <hi>(116, 4) desunt, maiore parte uersus et decem proximis uacuis, P</hi> <lb/>
            essem (m <hi>add. m</hi>. 2) <hi>B</hi> 22 si c ut <hi>B2</hi> nemo «prudens (o <hi>add. m. 2) B</hi> </app>

<app> 8* </app> <lb/>
             
<pb n="116"/>
            <sic>sedne</sic> peccetur, apparet quam malum uir sapiens proposuerit  <lb/>
            exemplum.</p></div3>

<div3 n="6" subtype="section"><head>§ 6</head>
<p>si enim senserint serui dominum suum saeuire <lb/>
            cum non irascitur, tum parcere cum irascitur, non peccabunt <lb/>
            utique leuiter, ne uerberentur, sed quantum poterunt grauissime, <lb/>
            ut stomachum peruersi hominis incitent atque inpune <lb n="5"/>
            discedant.</p></div3>

<div3 n="7" subtype="section"><head>§ 7</head>
<p>ego uero laudarem, si cum fuisset iratus, dedisset <lb/>
            irae suae spatium, ut residente per interuallum temporis animi  <lb/>
            tumore haberet modum castigatio.</p></div3>

<div3 n="8" subtype="section"><head>§ 8</head>
<p>non ergo propter irae <lb/>
            magnitudinem donanda erat poena, sed differenda, ne aut <lb/>
            peccanti maiorem iusto dolorem inureret aut castiganti furorem. <lb n="10"/>
            nunc uero quae tandem aequitas aut quae sapientia est ut <lb/>
            aliquis ob exiguum delictum puniatur, ob maximum non  <lb/>
            puniatur?</p></div3>

<div3 n="9" subtype="section"><head>§ 9</head>
<p>quod si naturam rerum causasque didicisset, numquam <lb/>
            tam inportunam continentiam profiteretur, ut nequam  <lb/>
            seruus iratum sibi fuisse dominum gratularetur.</p></div3>

<div3 n="10" subtype="section"><head>§ 10</head>
<p>nam sicut<lb n="15"/>
            corpus humanum deus multis et uariis sensibus ad usum <lb/>
            uitae necessariis instruxit, sic et animo uarios attribuit adfectus, <lb/>
            quibus uitae ratio constaret: ut libidinem prodendae <lb/>
            subolis gratia dedit, sic iram cohibendorum causa delictorum. 
</p></div3>

<div3 n="11" subtype="section"><head>§ 11</head>
<p> <lb/>
            uerum ii qui nesciunt fines bonorum ac malorum, sicut

<app> <hi>BP (4-15)]</hi> 2 sero <hi>Bl,</hi> seru i <hi>B2</hi> suum <hi>(s in er</hi>. t ? <hi>m. 2) B</hi> 3 Lnon <lb/>
            irascitur <hi>tum, B3</hi> parcere] <hi>Parrhasius,</hi> peccare <hi>B,</hi> pacari <hi>ed. Roman. 1470</hi> <lb/>
            4 <hi>rne1 B3 a</hi> berentur <hi>denuo incipit P</hi> 5 stomacuin <hi>B</hi> peruersi <lb/>
            hominisj <hi>B,</hi> in his P inponendiscaedant 2?1, <hi>corr. B3 (pr</hi>. a <hi>er.)</hi> <lb/>
            6 laudarg <hi>('m. 2) B</hi> 7 residgte (' <hi>m. 3) B,</hi> residenteip <hi>(m exp. m. 2) P</hi> <lb/>
            8 tumorem <hi>(alt</hi>. m <hi>del. m. 3) B</hi> iram <hi>Bl, corr. B2</hi> -10 maiora <hi>B</hi> <lb/>
            dolore <hi>(' er.) B</hi> inueret <hi>B</hi> 11 qu a e (a. 8. <hi>I. m</hi>. 1) uero*** (= <hi>et <lb/>
            - m. 2, que er.) B</hi> 12 ut maximum B1, <hi>ob maximum corr. B2</hi> 13 numquam <lb/>
            <hi>(pr</hi>. m in <hi>er</hi>. nc <hi>? m. 2) B</hi> 14 nequarnT <hi>B3</hi> 15 ira tu m <hi>B3<lb/>
             post</hi> iratum <hi>haec</hi> sibi fuisse-ad nocendum <hi>(117, 2) desunt, uersu paene <lb/>
            toto et octo proximis uacuis, P</hi> 18 prudendae <hi>(pr</hi>. d <hi>statim ex</hi> i <lb/>
            <hi>corr.) Bi,</hi> prodendae <hi>B2, quod dubitanter recepi;</hi> producendae <hi>codd. <lb/>
            rec.; malim</hi> propagandae <hi>(cf. Inst. VI 19,</hi> 6 data est... libido <lb/>
            ad subolem propagandam) <hi>uel</hi> procreandae <hi>(cf. Epit</hi>. 56, 6 libidinis <lb/>
            adfectus ad procreandos liberos insitus) 19 gratiaiji <hi>(m exp. m. 3)</hi> <lb/>
            subolis <hi>(= et</hi> — <hi>m. 1 ?) B</hi> 20 <hi>iij cdd.,</hi> hii <hi>B</hi> libidinem (m <lb/>
            <hi>del. m. 3) B</hi> </app> <lb n="20"/>
             
<pb n="117"/>
            libidine utuntur ad corruptelas et ad uoluptatem, sic irae adfectu <lb/>
            ad nocendum, dum iis quos odio habent irascuntur. ergo <lb/>
            etiam non peccantibus irascuntur, etiam paribus aut etiam <lb/>
            superioribus. hinc cotidie ad inmania facinora prosilitur, hinc <lb/>
            tragoediae saepe nascuntur.</p></div3>

<div3 n="12" subtype="section"><head>§ 12</head>
<p>esset igitur laudandus Archytas,  <lb n="5"/>
            si cum alicui ciui et pari facienti sibi iniuriam fuisset iratus, <lb/>
            repressisset se tamen et patientia furoris impetum mitigasset. <lb/>
            haec sui cohibitio gloriosa est, qua conpescitur aliquod imminens <lb/>
            magnum malum, seruorum autem filiorumque peccata <lb/>
            non coercere peccatum est: euadent enim ad maius malum <lb n="10"/>
            per inpunitatem. hic non cohibenda ira, sed etiam, si iacet, <lb/>
            excitanda est.</p></div3>

<div3 n="13" subtype="section"><head>§ 13</head>
<p>quod autem de homine dicimus, idem etiam  <lb/>
            de deo, qui hominem similem sui fecit. omitto de figura dei <lb/>
            dicere, quia Stoici negent habere ullam formam deum, et <lb/>
            ingens alia materia nascetur, si eos coarguere uelim: de animo <lb n="15"/>
            tantum loquor.</p></div3>

<div3 n="14" subtype="section"><head>§ 14</head>
<p>si deo subiacet cogitare sapere intellegere  <lb/>
            prouidere praestare, ex omnibus autem animalibus homo solus <lb/>
            haec habet, ergo ad dei similitudinem factus est. sed ideo <lb/>
            procedit in uitium, quia de terrena fragilitate permixtus non <lb/>
            potest id quod a deo sumpsit, incorruptum purumque seruare, <lb n="20"/>
            nisi ab eodem deo iustitiae praeceptis inbuatur. 
</p>
          </div3>
</div1>

<div1 n="19" subtype="chapter"><head>cap. 19</head>

<div3 n="1" subtype="section"><head>§ 1</head>

<p>Sed quoniam conpactus est, ut diximus, e duobus. 



<app> 22 at diximus] c. 15, 3. </app>

<app> <hi>BP (om. 1 s. 14-16)]</hi> 1 corruptellas <hi>B</hi> uoluptates <hi>edd., cf. Inst. VI<lb/>
             19,10, sed cf. Epit. 56,</hi> 6 utuntur (libidinis adfectu) ad solam uoluptatem. <lb/>
            irae adfectu] <hi>Buenemannus,</hi> iram <hi>(m del. m</hi>. 3) et adfectum <hi>B</hi> 2 a dum <lb/>
            <hi>denuo incipit P</hi> iis] <hi>edd.,</hi> his <hi>BP</hi> 4 at <hi>B</hi> 5 tragediae <hi>B,</hi> tragoedia P1 <lb/>
            esset] <hi>edd.,</hi> est <hi>BP</hi> arcychiitas <hi>Bl,</hi> arcyitas <hi>B3,</hi> architas <hi>P</hi> 6 si ] <hi>P,</hi> <lb/>
            qui <hi>ex</hi> s <hi>V et i B2</hi> iniuriarm' B3 7 <hi>repressussedse Bx, repressius*«est B1 <lb/>
            rse</hi> PJ et patientia. (m <hi>er.)</hi> furoris Bl, <hi>lineae postea erasae</hi> impetumi,tigasset <lb/>
            BI. impetummi tigauit B3 11 Liraj B3 12 id <hi>P</hi> <lb/>
            13 dei <hi>om. B post</hi> dei <hi>haec</hi> dicere-cogitare <hi>(16) desunt, dimidio<lb/>
             uergus et tribus proximis uacuis, P</hi> 14 istoici <hi>B</hi> negant <hi>edd.. <lb/>
             recte</hi>? domini <hi>Bx,</hi> deum <hi>B3</hi> 15 coerguere Bxc 17 praesentirc <lb/>
            <hi>dubitanter Heusingerus, Emendat. p. 142</hi> autem' P21 18 ad dei] P. <lb/>
            ad***** (didit <hi>er.) B ante</hi> factus <hi>s. I. add</hi>. si <hi>B1</hi> 21 praeceptis] <hi>1'</hi>. <lb/>
            caput <hi>B</hi> 22 est <hi>om. P</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="118"/>
            animo et corpore. in altero uirtutes, in altero uitia continentur <lb/>
            et inpugnant inuicem. animi enim bona, quae sunt in continendis <lb/>
            libidinibus, contraria sunt corpori, et corporis bona, <lb/>
            quae sunt in omni genere uoluptatum, inimica sunt animo. 
</p></div3>

<div3 n="2" subtype="section"><head>§ 2</head>
<p> <lb/>
            sed si uirtus animi repugnauerit cupiditatibus easque conpresserit.<lb n="5"/>
            erit uere deo similis. unde apparet animam hominis,  <lb/>
            quae uirtutem diuinam capit, non esse mortalem.</p></div3>

<div3 n="3" subtype="section"><head>§ 3</head>
<p>sed discrimen <lb/>
            illud est quod cum uirtus habeat amaritudinem et <lb/>
            sit dulcis inlecebra uoluptatis, uincuntur plurimi et abstrahuntur <lb/>
            ad suauitatem. hi uero quia se corpori rebusque terrenis<lb n="10"/>
            addixerunt, premuntur in terram nec adsequi possunt diuini <lb/>
            muneris gratiam, quia se uitiorum labibus inquinauerunt.. 
</p></div3>

<div3 n="4" subtype="section"><head>§ 4</head>
<p> <lb/>
            qui autem deum secuti eique parentes corporis desideria contempserint <lb/>
            et uirtutem praeferentes uoluptatibus innocentiam <lb/>
            iustitiamque seruauerint. hos deus ut sui similes recognoscit. 
</p></div3>

<div3 n="5" subtype="section"><head>§ 5</head>
<p> <lb n="15"/>
            cum igitur sanctissimam legem posuerit uelitque uniuersos <lb/>
            innocentes ac beneficos esse, potestne non irasci, cum uidet <lb/>
            contemni legem suam, abici uirtutem, adpeti uoluptatem? 
</p></div3>

<div3 n="6" subtype="section"><head>§ 6</head>
<p> <lb/>
            quod si est mundi administrator, sicut esse debet, non utique <lb/>
            contemnit id quod est in omni mundo uel maximum. si est prouidus, ut oportet deum, consulit utique generi humano, <lb n="20"/>
            quo sit uita nostra et copiosior et melior et tutior. si est <lb/>
            pater ac dominus uniuersorum, certe et uirtutibus hominum <lb/>
            delectatur et uitiis commouetur. ergo et iustos diligit et inpios  <lb/>
            odit.</p></div3>

<div3 n="7" subtype="section"><head>§ 7</head>
<p>'odio inquit 'opus non est: semel enim statuit

<app> <hi>BPJ 2 ref B3 ante inuicom s. I. se er., quod add. m. 2. B</hi> <lb/>
            anima <hi>B1. corr. B3</hi> sunt <hi>om. B</hi> 5 s. rcpresserit <hi>K, sed cf. Buenemannum<lb/>
             </hi> 6 erit <hi>oni., sed post</hi> similis <hi>habet</hi> inuenitur <hi>B</hi> 7 diuina P <lb/>
            S illud in <hi>marg. P</hi> 9 lucis <hi>B</hi> uoluptatcs (c <hi>ex</hi> i) <hi>B2</hi> 10 suaui- <lb/>
            <hi>taternf B3 hi* (i er.) P ii uero qui edd. corpore Bl. corr. B3</hi> <lb/>
            11 terra (a <hi>in 1 ucl 2 litt. er. m. 1) B</hi> 13 deum] P. doini ni <hi>uel</hi> dom ni <lb/>
            <hi>in</hi> donni. ni <hi>corr. B1</hi> eique secuti P parentis Bl, <hi>corr. B2</hi> corporLisj <lb/>
            B2 15 hoc P1 17 potest»ne (i <hi>? er.)</hi> P 18 auici <hi>ut uid. Bl,<lb/>
             corr. B2</hi> 19 quasi Bl. nirPasi <hi>B2</hi> administratur <hi>Bac</hi> 20 omni (i <lb/>
            <hi>in er</hi>. c ? <hi>m. 3) B</hi> 21 doniinum <hi>B</hi> consul i t <hi>B3</hi> 22 quo. <hi>(d er.) P</hi> <lb/>
            cupiosior <hi>Jtl. corr. B3</hi> '23 deus <hi>P</hi> ref <hi>B3</hi> </app> <lb n="25"/>
             
<pb n="119"/>
            bonis praemium et malis poenam'. quod si aliquis iuste innocenterque <lb/>
            uiuat et idem deum nec colat nec curet omnino, <lb/>
            ut Aristides et Cimon et plerique philosophorum, cedetne <lb/>
            huic inpune quod cum dei legi obtemperauerit, ipsum tamen <lb/>
            spreuerit ?</p></div3>

<div3 n="8" subtype="section"><head>§ 8</head>
<p>est igitur aliquid propter quod deus possit irasci  <lb n="5"/>
            tamquam fiducia integritatis aduersus eum rebellanti. si huic <lb/>
            potest irasci propter superbiam, cur non magis peccatori qui <lb/>
            legem cum ipso pariter latore contempserit ?</p></div3>

<div3 n="9" subtype="section"><head>§ 9</head>
<p>iudex peccatis  <lb/>
            dare non potest ueniam, quia uoluntati seruit alienae, deus <lb/>
            autem potest, quia ipse est legis suae disceptator et iudex: <lb n="10"/>
            quam cum poneret, non utique ademit sibi omnem potestatem, <lb/>
            sed habet ignoscendi licentiam. 
</p>
          </div3>
</div1>

<div1 n="20" subtype="chapter"><head>cap. 20</head>

<div3 n="1" subtype="section"><head>§ 1</head>

<p>Si potest ignoscere, potest igitur et irasci. cur ergo'   <lb/>
            inquiet aliquis 'et qui peccant, saepe felices sunt et qui pie <lb/>
            uiuunt, <choice><note>aaepe</note><corr>saepe</corr></choice> miseri?' quia et fugitiui et abdicati libere <lb n="15"/>
            uiuunt et qui sub disciplina patris aut domini sunt, strictius <lb/>
            <sic>frugaliusque</sic>.</p></div3>

<div3 n="2" subtype="section"><head>§ 2</head>
<p>uirtus enim per mala et probatur et constat,  <lb/>
            uitia per uoluptatem. nec tamen ille qui peccat sperare debet <lb/>
            perpetuam inpunitatem, quia nulla est perpetua felicitas, <lb/>
<quote>
            <l>sed scilicet ultima semper</l> <lb n="20"/>
            <l><choice><note>pxpectanda</note><corr>expectanda</corr></choice> dies homini dicique beatus</l> <lb/>
            <l>ante obitum nemo supremaque funera debet,</l> <lb/>
</quote>
            ut ait poeta non insuauis.</p></div3>

<div3 n="3" subtype="section"><head>§ 3</head>
<p>exitus est qui arguit felicitatem 

<app> <hi>AVCTORES</hi> 20-22J Ouid. Metam. III 135—137. </app>

<app> <hi>BP]</hi> 1 <hi>ante</hi> bonis 8. <hi>I. add</hi>. et <hi>B*</hi> quidsi <hi>Bl, corr. B3</hi> . uiuat <lb/>
            O <lb/>
            innocenterque <hi>B</hi> 2 deum <hi>om. P</hi> 3 aristjtides <hi>(corr. m</hi>. 2, <hi>sic) P,</hi> <lb/>
            aristoteles <hi>codd. rec., edd</hi>. et chimon et plerique <hi>B,</hi> et ceterique <lb/>
            <hi>gic P;</hi> CimonJ <hi>Buenemannus conl. Inst. VI, 9, 8</hi> 4 legi dei <hi>P</hi> <lb/>
            5 est] <hi>B</hi>. et <hi>P</hi> 6 repellente <hi>B1,</hi> rebellante <hi>B3</hi> 7 propter] <hi>P,</hi> <lb/>
            aduersus B 8 latore. (m <hi>er.) B</hi> 9 ueniam-potest <hi>(10) om. P</hi> 13 ignoscere <lb/>
            potest <hi>om. P reV Pzl</hi> 14 inquid <hi>B</hi> 15 uibnnt <hi>Bae, corr. <lb/>
            m. 1 uel 2, item post</hi> libere et <hi>ante</hi> fugitiui <hi>om. B, recte </hi>? 17 frugaliusque] <lb/>
            <hi>B,</hi> et frugalius P 21 dici.que <hi>(t er.) B</hi> beatlls-nemo] <hi>P <lb/>
            codd. Ouid.,</hi> ante hominiV (s m. 2) obitum beatus nemo <hi>B</hi> 22 suppremaque <lb/>
            <hi>B,</hi> supramcque <hi>Px</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="120"/>
            et nemo iudicium dei potest nec uiuus effugere nec mortuus. <lb/>
            habet enim potestatem et uiuos praecipitare de summo et  <lb/>
            mortuos aeternis adficere cruciatibus.</p></div3>

<div3 n="4" subtype="section"><head>§ 4</head>
<p>'immo' inquit 'si irascitur <lb/>
            deus, statim debuit uindicare et pro merito quemque <lb/>
            punire'. at enim si id faceret, nemo superesset. nullus est <lb n="5"/>
            enim qui nihil peccet et multa sunt quae ad peccandum inritent,  <lb/>
            aetas uinolentia egestas occasio praemium.</p></div3>

<div3 n="5" subtype="section"><head>§ 5</head>
<p>adeo <lb/>
            subiecta est peccato fragilitas carnis qua induti sumus, ut <lb/>
            nisi huic necessitati deus parceret, nimium fortasse pauci <lb/>
            uiuerent: propter hanc causam patientissimus est et iram <lb n="10"/>
            suam continet. nam quia perfecta est in eo uirtus, necesse <lb/>
            est patientiam quoque eius esse perfectam, quia et ipsa uirtus  <lb/>
            est.</p></div3>

<div3 n="6" subtype="section"><head>§ 6</head>
<p>quam multi ex peccatoribus iusti posterius effecti sunt, <lb/>
            ex malis boni, ex inprobis continentes! quam multi in prima <lb/>
            aetate turpes et omnium iudicio damnati postmodum tamen <lb n="15"/>
            laudabiles extiterunt! quod utique non fieret, si omne peccatum  <lb/>
            poena sequeretur.</p></div3>

<div3 n="7" subtype="section"><head>§ 7</head>
<p>leges publicae manifestos reos damnant, <lb/>
            sed plurimi sunt quorum peccata occultantur, plurimi qui <lb/>
            delatorem conprimunt aut precibus aut praemio, plurimi qui  <lb/>
            iudicia eludunt per gratiam uel potentiam.</p></div3>

<div3 n="8" subtype="section"><head>§ 8</head>
<p>quod si eos omnes so <lb/>
            qui humanam poenam effugiunt, censura diuina damnaret, esset  <lb/>
            homo aut rarus aut etiam nullus in terra.</p></div3>

<div3 n="9" subtype="section"><head>§ 9</head>
<p>denique uel una <lb/>
            illa causa delendi generis humani iusta esse potuisset, quod <lb/>
            homines contempto deo uiuo terrenis fragilibusque figmentis <lb/>
            honorem diuinum tamquam caelestibus deferunt adorantes  <lb/>
            opera humanis digitis laborata.</p></div3>

<div3 n="10" subtype="section"><head>§ 10</head>
<p>cumque illos deus artifex <lb n="20"/>
            ore sublimi, statu recto figuratos ad contemplationem caeli

<app> <hi>AVCTOBES</hi> 7] cf. Terent. Ad. III 4, 24. </app>

<app> <hi>BP]</hi> 1 effugere nec uiuus <hi>(ordinem uerborum restituit m. 1 ?) B</hi> <lb/>
            5 rid' <hi>B3</hi> 8 fragilitas peccato <hi>B ut] P,</hi> et <hi>B</hi> 12 quia] <hi>B,</hi> quae <hi>P,<lb/>
             recte </hi>? 13 est <hi>om. P</hi> quam permulti (= <hi>et</hi> — m. 2 <hi>?) B</hi> <lb/>
            16 nisi <hi>B</hi> omnem <hi>P</hi> 18 occultuntur P 19 <hi>alt</hi>. aut <hi>ex</hi> as <hi>uel</hi> ad <hi>B7</hi> <lb/>
            20 indiciae <hi>(ut uid.)</hi> ludunt <hi>Bl,</hi> iudicia LeJudunt <hi>B2 in</hi> gratiam <hi>et</hi> <lb/>
            potentiam <hi>eras</hi>. m <hi>restituit B3</hi> eos <hi>om. B</hi> 23 potuisse*t <hi>(n er.) B</hi> <lb/>
            26 laborata* (d <hi>er.) B,</hi> elaborata <hi>Petr. Francius</hi> 27 contemplationernT <hi>B*</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="121"/>
            et notitiam dei excitauerit, curuare se ad terram maluerunt <lb/>
            et pecudum modo humi repere.</p></div3>

<div3 n="11" subtype="section"><head>§ 11</head>
<p>humilis enim et curuus et  <lb/>
            pronus est qui ab aspectu caeli deique patris auersus terram <lb/>
            quam calcare debuerat, id est de terra ficta et formata ueneratur. <lb/>
            </p></div3>

<div3 n="12" subtype="section"><head>§ 12</head>
<p>in tanta igitur inpietate hominum tantisque peccatis  <lb n="5"/>
            id adsequitur patientia dei, ut se ipsi homines damnatis uitae <lb/>
            prioris erroribus corrigant. denique et boni sunt iustique <lb/>
            multi et abiectis terrenis cultibus maiestatem dei singularis <lb/>
            agnoscunt.</p></div3>

<div3 n="13" subtype="section"><head>§ 13</head>
<p>sed cum maxima et utilissima sit dei patientia,  <lb/>
            tamen quamuis sero noxios punit nec patitur longius procedere, <lb n="10"/>
            cum eos inemendabiles esse peruiderit. 
</p>
          </div3>
</div1>

<div1 n="21" subtype="chapter"><head>cap. 21</head>

<div3 n="1" subtype="section"><head>§ 1</head>

<p>Superest una et extrema quaestio. nam dixerit fortasse   <lb/>
            quispiam adeo non irasci deum, ut etiam in praeceptis hominem <lb/>
            irasci uetet.</p></div3>

<div3 n="2" subtype="section"><head>§ 2</head>
<p>possem dicere quod ira hominis refrenanda  <lb/>
            fuerit, quia iniuste saepe irascitur et praesentem habet <lb n="15"/>
            motum, quia temporalis est.</p></div3>

<div3 n="3" subtype="section"><head>§ 3</head>
<p>itaque ne fierent ea quae faciunt  <lb/>
            per iram et humiles et mediocres et magni reges, temperari <lb/>
            debuit furor eius et conprimi, ne mentis inpos aliquod inexpiabile <lb/>
            facinus admitteret. deus autem et non ad praesens <lb/>
            irascitur, quia aeternus est perfectaeque uirtutis, et numquam <lb n="20"/>
            nisi merito irascitur. sed tamen non ita se res habet.</p></div3>

<div3 n="4" subtype="section"><head>§ 4</head>
<p>nam  <lb/>
            si omnino prohiberet irasci, ipse quodammodo reprehensor <lb/>
            opificii sui fuisset, quia in principio iram [iecur] homini

<app> <hi>BP]</hi> 1 excitaueri*t (n <hi>er.) P</hi> 2 humin (an <hi>er.) B;</hi> humi repere <lb/>
            <hi>om. P</hi> 3 aspectu. (i <hi>er.) B</hi> a.uersus (d <hi>er.) B</hi> terram quam] <hi>P,</hi> <lb/>
            terrenam <hi>B1,</hi> terrenaLqu/ae'' <hi>B2</hi> 8 cult**ibus (or <hi>er.) B</hi> singulares <hi>P</hi> <lb/>
            10 nozius <hi>Bae, corr. m. 1 uel 2</hi> 13 irasci—praeceptis <hi>in inf. marg. <lb/>
            add. B3</hi> 14 di.cere fs <hi>er.) B</hi> 16 nec <hi>B</hi> ea] P, quia <hi>B</hi> <lb/>
            17 reges <hi>(alt</hi>. e <hi>ex i) B</hi> 18 mentis inpos <hi>recepi,</hi> mentis inpossibile <lb/>
            <hi>P codd. rec.,</hi> post <hi>(om</hi>. mentis) <hi>B; Ianus Gulelmius (Quaest. <lb/>
            in Plauti Menaecllm. cap. IV, Gruteri Lampad. uol. III part. <lb/>
            11 p. 406)</hi> mentis impos a bile <hi>uel</hi> in bile, <hi>quem edd. secuti sunt;<lb/>
             an</hi> mentis inpos ille ? 19 admitteret <hi>statim ex</hi> admittitur <hi>B</hi> et <hi>om. B,<lb/>
             recte</hi>? 20 quia] <hi>B,</hi> et quia P <hi>(cf. part. I p. CXIII ad 171, 8)</hi> <lb/>
            21 habent <hi>B</hi> 22 reprehensio <hi>(quamquam antea</hi> ipse <hi>habet) B</hi> 23 quia <lb/>
            <hi>auel</hi> qui a) in <hi>(liuiter er.)</hi> principio P, qui <hi>B1,</hi> a principio iram s. <hi>I. <lb/>
             (dd. B3, unde</hi> qui a principio iram <hi>Thomasius, fort. recte, cf. frg. V:</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="122"/>
            indidisset, siquidem creditur causa huius commotionis in umore  <lb/>
            fellis contineri.</p></div3>

<div3 n="5" subtype="section"><head>§ 5</head>
<p>non igitur in totum prohibet irasci, quia is <lb/>
            adfectus necessario datus est, sed prohibet in ira permanere. <lb/>
            ira enim mortalium debet esse mortalis: nam si maneat. 
</p></div3>

<div3 n="6" subtype="section"><head>§ 6</head>
<p> <lb/>
            confirmantur inimicitiae ad perniciem sempiternam. deinde <lb n="5"/>
            rursum cum irasci quidem, sed tamen non peccare praecepit, <lb/>
            non utique euellit iram radicitus, sed temperauit, ut in omni  <lb/>
            castigatione modum ac iustitiam teneremus.</p></div3>

<div3 n="7" subtype="section"><head>§ 7</head>
<p>qui ergo nos <lb/>
            irasci iubet, ipse utique irascitur, qui placari celerius praecipit, <lb/>
            est utique ipse placabilis: ea enim praecipit quae sunt <lb n="10"/>
            iusta et rebus utilia communibus.</p></div3>

<div3 n="8" subtype="section"><head>§ 8</head>
<p>sed quia dixeram non <lb/>
            esse iram dei temporalem sicut hominis, qui praesentanea <lb/>
            commotione feruescit nec facile regere se potest propter fragilitatem, <lb/>
            intellegere debemus, quia sit aeternus deus, iram <lb/>
            quoque eius in aeternum manere, sed rursum, quia uirtute <lb n="15"/>
            sit maxima praeditus, in potestate habere iram suam nec ab <lb/>
            ea regi, sed ipsum illam quemadmodum uelit moderari: quod  <lb/>
            utique non repugnat superiori.</p></div3>

<div3 n="9" subtype="section"><head>§ 9</head>
<p>nam si prorsus mmortalis <lb/>
            fuisset ira eius, non esset satisfactioni aut gratiae post delictum <lb/>
            locus, cum ipse homines reconciliari iubeat ante solis<lb n="20"/>
            occasum, sed ira diuina in aeternum manet aduersus eos qui  <lb/>
            peccant in aeternum.</p></div3>

<div3 n="10" subtype="section"><head>§ 10</head>
<p>itaque deus non ture, non hostia, non

<app> 11 dixeram] c. 17, 14. </app>

<app> <hi>AVCTOBES</hi> 2 s. 6. J Ps. 4, 5. Ephes. 4, 26. 20] Ephes. 4, 26. <lb/>
            hi ... adfectus a deo ab initio hominis existunt conditi; <hi>ad</hi> in <lb/>
            principio <hi>cf. de opif. 5. 1</hi> iecur <hi>deleui;</hi> iecur (iecori m. 3) hominis <lb/>
            <hi>(sed</hi> s <hi>del. m. 1) B,</hi> iecoris homini <hi>(sic) P;</hi> felli hominis <hi>secutus codicem <lb/>
            recentisstmum (EmmanueleftSetn, in edit. Cantabrigiensi a. 1685) Buenemannus<lb/>
             conl. etiam Inst. VI 15. 4; de opif. 14, 4 8*.; adde Seru. <lb/>
             Aen. VI 596. VIII 219; Schol. Pers. 112</hi> 1 humore (h <hi>del. m. 3) B</hi> <lb/>
            2 tantum <hi>B</hi> his <hi>P</hi> 3 sed] <hi>B,</hi> et P 4 maneant <hi>P</hi> 6 rursus P <lb/>
            cum <hi>in er</hi>. qui ? <hi>B3</hi> praecipet BBC, praecipit <hi>corr. m. 1 uel 2</hi> <lb/>
            8 irasci nos P 10 praecepit <hi>P</hi> 12 homines <hi>Bl. corr. B2</hi> quira' <hi>B2</hi> <lb/>
            praescntan..ea (a <hi>er.) B</hi> 13 fragilitatem <hi>(r in er</hi>. 1 ? m. 2 <hi>?) P</hi> <lb/>
            14 ririT <hi>P3-</hi> 16 potestatem (m <hi>del. m. 3) B</hi> 17 rilIiT pH 18 rre'pugnat <lb/>
            <hi>B3</hi> nam (n <hi>in er</hi>. t <hi>? m. 3) B</hi> immortalirsT.BJ 19 esseT <hi>B</hi> <lb/>
            post dplictum locus1 <hi>P</hi>. positus locus <hi>B</hi> 22 turae <hi>B</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="123"/>
            pretiosis muneribus, quae omnia sunt corruptibilia, sed morum <lb/>
            emendatione placatur et qui peccare desinit, iram dei mortalem <lb/>
            facit. idcirco enim non ad praesens noxium quemque <lb/>
            punit, ut habeat homo resipiscendi et corrigendi sui facultatem. 
</p>
          </div3>
</div1>

<div1 n="22" subtype="chapter"><head>cap. 22</head>

<div3 n="1" subtype="section"><head>§ 1</head>

<p>Haec habui quae de ira &lt;dei&gt; dicerem, Donate carissime,   <lb n="5"/>
            ut scires quemadmodum refelleres eos qui deum faciunt <lb/>
            inmobilem.</p></div3>

<div3 n="2" subtype="section"><head>§ 2</head>
<p>restat ut more Ciceronis utamur epilogo ad  <lb/>
            perorandum. sicut ille <choice><note>m</note><corr>in</corr></choice> Tusculanis de morte disserens fecit, <lb/>
            ita nos in hoc opere testimonia diuina quibus credi possit <lb/>
            adhibere debemus, ut illorum persuasionem reuincamus qui <lb n="10"/>
            sine ira deum esse credentes dissoluunt omnem religionem: <lb/>
            <choice><note>siBd</note><corr>sine</corr></choice> qua, ut ostendimus, aut inmanitate beluis aut stultitia <lb/>
            pecudibus adaequamur; in sola enim religione id est in dei <lb/>
            summi notione sapientia est.</p></div3>

<div3 n="3" subtype="section"><head>§ 3</head>
<p>prophetae uniuersi diuino  <lb/>
            spiritu repleti nihil aliud quam de gratia dei erga iustos et ira <lb n="15"/>
            eius aduersus inpios locuntur. quorum testimonia nobis quidem <lb/>
            satis sunt, uerum his quoniam non credunt isti qui sapientiam <lb/>
            capillis et habitu iactant, ratione quoque et argumentis <lb/>
            a nobis fuerant refellendi.</p></div3>

<div3 n="4" subtype="section"><head>§ 4</head>
<p>sic enim praepostere agitur, ut  <lb/>
            humana diuinis tribuant auctoritatem, cum potius humanis <lb n="20"/>
            diuina debuerint. quae nunc sane omittamus, ne et nihil apud <lb/>
            istos agamus et in infinitum materia procedat. ea igitur <lb/>
            quaeramus testimonia quibus illi possint aut credere aut <lb/>
            certe non repugnare.</p></div3>

<div3 n="5" subtype="section"><head>§ 5</head>
<p>Sibyllas fuisse multas plurimi et 

<app> 12 ut ostendimns] c. 12, 2 s. </app>

<app> <hi>AVCTOSES SJ</hi> Tusc. I 47, 112 ss. § 5 s.] cf. Inst. I <lb/>
            6, 7 ss. </app>

<app> <hi>BPJ</hi> 1 corruptilia <hi>B</hi> 3 quemque] P, aliquem <hi>B</hi> 4 et corrigendi <lb/>
            <hi>om. P</hi> 5 rque7 P2 dei] <hi>codd. rec., om. BP</hi> dicereLin., <hi>P2</hi> <lb/>
            carissimi Bar. <hi>corr. m. 1 uel 2</hi> 6 refellas <hi>B</hi> eos om. <hi>B</hi> deum] P, <lb/>
            eam <hi>B</hi> 8 discernens <hi>B</hi> 10 persuasione <hi>B</hi> 11 sine ira] P, iram <lb/>
            in <hi>B</hi> 1*2 ruf P2 14 <hi>post</hi> notione s. 7. ac <hi>add. B2</hi> est] <hi>P</hi>. </app>

<app> <lb/>
            est quam <hi>(pflMta add. m. 1 uel 2. postea er.) B</hi> 15 <hi>ante</hi> ira <hi>s</hi>. 1. de <lb/>
            <hi>add. B2</hi> 17 ipsi <hi>B</hi> 19 luarant a nobis P 21 et om. <hi>P, recte</hi>? <lb/>
            22 rin,finitum (in s. <hi>1. tn. 1 uel 2) B</hi> 24 nos <hi>B</hi> sibylla's' P2 <lb/>
            fuisse multas <hi>om. P, sed cf. c. 23, 1</hi> plures ut ostendi-traduntur </app> <lb/>
             
<pb n="124"/>
            maximi auctores tradiderunt, Graecorum Aristonicus et Apollodorus <lb/>
            Erythraeus, nostrorum Varro et Fenestella. hi omnes <lb/>
            praecipuam et nobilem praeter ceteras Erythraeam fuisse  <lb/>
            commemorant.</p></div3>

<div3 n="6" subtype="section"><head>§ 6</head>
<p>Apollodorus quidem ut de ciui ac populari <lb/>
            sua gloriatur, Fenestella uero etiam legatos Erythras a senatu<lb n="5"/>
            esse missos refert, ut huius Sibyllae carmina Romam deportarentur <lb/>
            et ea consules Curio et Octauius in Capitolio, quod <lb/>
            tunc erat curante Quinto Catulo restitutum, ponenda curarent. 
</p></div3>

<div3 n="7" subtype="section"><head>§ 7</head>
<p> <lb/>
            apud hanc de summo et conditore rerum deo huiusmodi uersus <lb/>
            reperiuntur:<lb n="10"/>
<quote>
<l>ἄφθαρτος κτίστης αἰώνιος αἰθέρα ναίων,</l>
<l>τοῖς ἀγαθοῖς προφέρων πολὺ μείζονα μισθὸν</l>
<l>τοῖς δὲ κακοῖς ἀδίκοις τε χόλον καὶ θυμὸν ἐγείρων. </l>
</quote>
 


</p>
</div3>

<div3 n="8" subtype="section"><head>§ 8</head>
<p> <lb/>
            rursus alio loco enumerans quibus maxime <choice><note>facinonbus</note><corr>facinoribus</corr></choice> incitetur <lb/>
            deus, haec intulit:

<app> <hi>AVCTORES</hi> 11-13] Orac. Sibyll. frg. III 17—19 p. 236 Rzach <lb/>
            (II 17-19 Friedlieb) ex Theophilo ad Autolyc. n 36 (p. 113 D). </app>

<app> <hi>BP]</hi> 1 Aristonicus] <hi>P,</hi> aristocus <hi>Bl,</hi> aristorstoi'cus <hi>B3;</hi> Aristo Chius <lb/>
            <hi>Egnatius</hi> 2 hi] <hi>edd.,</hi> hii <hi>BP</hi> 4 ciue <hi>Sparkius</hi> 5 legatus <hi>(u ex 0) b1</hi> <lb/>
            erythrea <hi>sic P</hi> 6 missus <hi>Bl, corr. B3</hi> refertm- (ur <hi>exp. m 3) B</hi> <lb/>
            romanis <hi>B</hi> 9 ref <hi>B</hi> 11 <hi>de locorum graecorum in cod. P dispositione<lb/>
             cf. Proleg. part. I p. XXXIX; interuallis quae in describendis codicum <lb/>
            B d P locis relicta sunt, uersiculi horum codd. significantur</hi> <foreign xml:lang="grc">ΑΦθΑΡ</foreign>- <lb/>
            TOCKIICTHCA l <foreign xml:lang="grc">Ώ</foreign> NIOC<foreign xml:lang="grc">ΑΙθΕΡΑΝΕΏΝ</foreign> <hi>B,</hi> <foreign xml:lang="grc">ΑΦθΑΡΤΟ</foreign>C CTHCAl<foreign xml:lang="grc">Ώ</foreign>lC <lb/>
            AI0HPANAIQN P <foreign xml:lang="grc">ϰτίστης</foreign>] <hi>(in B Lactantii leuiter corruptum) codd. <lb/>
             Theophili</hi> aia-epa] <hi>cum codd. Theoph. Lactantius,</hi> atiHpt <hi>Sibyllista stripsisse <lb/>
            uidetur, cum Chr. Wolfio recepit Rzachius, cuius cf. adnot</hi>. 12 TOICAIW <lb/>
            <foreign xml:lang="grc">θΟΝΙΤΡΟΦΕΡΟΝΙΙΟΑΥ</foreign> MIZONAMECeON <hi>B,</hi> eQICATAQIC AeAOHXnPQ <lb/>
            <foreign xml:lang="grc">ΦΕΡΏΝΠΟΑΥ</foreign> MEIZQNAMl C<foreign xml:lang="grc">θΏΝ</foreign> <hi>P</hi> toTc <foreign xml:lang="grc">ὰγαϑοὶς ὰγαϑὸν</foreign>] <hi>codd. <lb/>
             Theoph</hi>. <foreign xml:lang="grc">μείζονα</foreign>] nXetova <hi>codd. Theoph</hi>. 13 TOICAE KAKOICAMI- <lb/>
            ICAE <lb/>
            KOICTEXSJAON KAIerMONErIPON <hi>B,</hi> <foreign xml:lang="grc">θΏΛΕ</foreign> fAE <hi>linea del. et s. I. <lb/>
            corr. m. 2)</hi> KAKQICAI KSilCTEXOAO KAI <foreign xml:lang="grc">θΥΜΏΝ ΗθΗΙΏΝ</foreign> P adixoaJ <lb/>
            <hi>codd. Tlteoph</hi>. <foreign xml:lang="grc">ὲγείρων</foreign>] <hi>codd. Theoph.,</hi> <foreign xml:lang="grc">ἀγείρων</foreign> 'colligens' <hi>Musurus interpretationem<lb/>
             lat. in marg. add. B3,</hi> in <hi>P est haec</hi> incorruptibilis et conditor <lb/>
            aeternus in ra-ęre habitans bonis bonum proferens et multo maiorem <lb/>
            mercedem iniustis autem et malis iram et furorem excitans. <hi>de his<lb/>
             uerss. cf. Struuium, Opusc. I 98</hi> 14 rursum <hi>P</hi> </app> <lb n="15"/>
             
<pb n="125"/>
<quote>
<l>φεῦγε δὲ λατρείας ἀνόμους, ῷ ζῶντι λάτρευε·</l>
<l>μοιχείας τε φυλάξαι καὶ ἄρσενος ἄκριτον εὐνὴν·</l>
<l>τὴν δ'ἰδίαν γένναν παίδων τρέφε μήδε φόνευε</l>.
<l>ταῦτα γὰρ ἀθάνατος κεχολώσεται ὅς κεν ἁμάρτῃ</l>.
</quote>






            indignatur ergo aduersus peccatores. <lb n="5"/>
            
</p>
          </div3>
</div1>

<div1 n="23" subtype="chapter"><head>cap. 23</head>

<div3 n="1" subtype="section"><head>§ 1</head>

<p>Verum quia plures, ut ostendi, Sibyllae a doctissimis   <lb/>
            auctoribus fuisse traduntur, unius testimonium satis non sit <lb/>
            ad confirmandam sicut intendimus ueritatem.</p></div3>

<div3 n="2" subtype="section"><head>§ 2</head>
<p>Cymaeae quidem  <lb/>
            uolumina quibus Romanorum fata conscripta sunt, in <lb/>
            arcanis habentur. ceterarum tamen fere omnium libelli quominus <lb n="10"/>
            in usu sint omnibus, non uetantur.</p></div3>

<div3 n="3" subtype="section"><head>§ 3</head>
<p>ex quibus alia  <lb/>
            denuntians uniuersis gentibus iram dei ob inpietatem hominum <lb/>
            hoc modo exorsa est:

<app> 6 ut ostendi] c. 22, 5 </app>

<app> <hi>AVCTORES</hi> 1-4] III 763-766 Rz. (762-765 Fr.). </app>

<app><hi>BPJ1</hi> <foreign xml:lang="grc">ΦΕΥΤΕΔΕΛΑΤΡΙΑ</foreign>C<foreign xml:lang="grc">ΑΝΟΜΟΥ</foreign> <hi>CTOZ<foreign xml:lang="grc">ΟΝΤΙΑΑΤΡΕΥΕ</foreign> B, <foreign xml:lang="grc">ΦΕΥθΗ</foreign>-</hi> <lb/>
            AEAA9PIAC <foreign xml:lang="grc">ΑΝΏΜΏΥ</foreign>C<foreign xml:lang="grc">θΏ</foreign> Z<foreign xml:lang="grc">ΏθΏΝΤΙΑΑθΡΕΥΕ</foreign> (QQ <hi>exp</hi>. m. 2) P <lb/>
            dii <foreign xml:lang="grc">δὲ</foreign>] <foreign xml:lang="grc">ϕεύγετε</foreign> <hi>codd. Sibyll., <foreign xml:lang="grc">ϕεῡγε</foreign></hi> te <hi>edd. Lact</hi>. <foreign xml:lang="grc">λατρείας</foreign>] <hi>codd. Sibyll</hi>. <lb/>
            <foreign xml:lang="grc">ὰνόμους</foreign>] <foreign xml:lang="grc">ὰδίϰου</foreign> <hi>codd. Sibyll</hi>. tip] <hi>codd. Sibyll., consentit</hi> TO <hi>B,</hi> <foreign xml:lang="grc">ϑεψ̄</foreign> <hi>edd. <lb/>
            Lact</hi>. (cum 0S2 <hi>P)</hi> <foreign xml:lang="grc">λατρεύετε</foreign> <hi>codd. Sibyll</hi>. 2 MOIXl ACSEOTAASE- <lb/>
            A <lb/>
            KEAPCENO CAKPITONETNHN <hi>B,</hi> <foreign xml:lang="grc">ΜΩΙΧΙΑ</foreign>C<foreign xml:lang="grc">ΘΕΦΥ</foreign> AASAIKEIAPCE <lb/>
            NAC<foreign xml:lang="grc">ΑΚΡΙΘΩΝ</foreign> ETNIIN <hi>P</hi> <foreign xml:lang="grc">μοιχείαν</foreign> <hi>codd. Sibyll</hi>. ts] <hi>edd. ex</hi> 0E <hi>BP;<lb/>
             an</hi> 81 ? <hi>Rzachius, Krit. Stud. z. d. Sibyll. Orak., Vindob. 1890, p. 40</hi> <lb/>
            ts <foreign xml:lang="grc">ϕύλαξαι</foreign> <hi>(cf. P)]</hi> <foreign xml:lang="grc">πεϕύλαξο</foreign> <hi>codd. Sibyll</hi>. xall i5' <hi>coni. Rzachius ibid</hi>. <lb/>
            ixpiroo ap-svo; <hi>codd. Sibyll</hi>. 3 TENAI Al<foreign xml:lang="grc">ΑΝΡΕΝΝΑΝΠΕΔΟΝΤΡΕ <lb/>
            ΦΗΜΕΔΕΦΟΝΕΥΕ</foreign> <hi>B,</hi> SHNAI <foreign xml:lang="grc">Δ</foreign>l<foreign xml:lang="grc">ΑΝΘΗΝ</foreign> N AN <foreign xml:lang="grc">ΠΑΙΔΩΝΘΡΗΦΗ</foreign> MHAH- <lb/>
            <foreign xml:lang="grc">ΦΩΝΝΕΤΕ</foreign> P rfjv 3'isiav <hi>et</hi> <foreign xml:lang="grc">τρέϕε</foreign>] <hi>(in BP leuiter eorrupta) codd. Sibyll. <lb/>
             <foreign xml:lang="grc">ὶδίην</foreign> Rzachius <foreign xml:lang="grc">γενεὰν</foreign> edd. Lact., <foreign xml:lang="grc">γενδὴν</foreign> coni. Rzachius <foreign xml:lang="grc">ϕονεύσῃͅς</foreign> codd. Sibyll</hi>. <lb/>
            4TATTAT <foreign xml:lang="grc">ΑΡΑΘΑΝΑΤΟ</foreign>CKAlXOAOCET <foreign xml:lang="grc">Δ</foreign>lOCKAIAMAPTN <hi>B,</hi> SATSA- <lb/>
            0PAANA <hi>(tert. A</hi> ex A m. 2) <foreign xml:lang="grc">ΘΩ</foreign>C<foreign xml:lang="grc">ΚΕΧΩΑΩ</foreign>CE <foreign xml:lang="grc">Θ</foreign>l<foreign xml:lang="grc">Ω</foreign>C<foreign xml:lang="grc">ΚΗΝΑΜΑΡΘΗ</foreign> <hi>P</hi> <lb/>
            <foreign xml:lang="grc">ταῡτα</foreign>] <foreign xml:lang="grc">τοῑσδε</foreign> <hi>codd. Sibyll</hi>. <foreign xml:lang="grc">ϰεχολώσεται</foreign> <hi>et</hi> xsv <hi>(uel xtIv)</hi> <foreign xml:lang="grc">ἁμάρτῃͅ</foreign>] <hi>codd. <lb/>
             Sibyll. interpretationem lat. in marg. add. B3, in P est haec</hi> fuge sceleratas <lb/>
            relegiones <hi>(alt</hi>. e <hi>ex</hi> i <hi>m. 2)</hi> et uiuo dõ serui ab adulterio te <lb/>
            abstine. et masculi permiitione praua. propriam generationem crea. et <lb/>
            ne occidas. his enim dS immortalis irascitur qui haec agunt. <hi>cf. Struvium<lb/>
             p</hi>. 99; <hi>Rzachium, Krit. Stud. p. 39 8</hi>. 6 ASostendi (os <hi>exp. m</hi>. 3) <hi>B</hi> <lb/>
            V <hi>B3</hi> 8 quimeae <hi>B1,</hi> cymeae <hi>B3,</hi> cymeę <hi>(t m. 2) P</hi> 9 facta <hi>B</hi> <lb/>
            10 arcan.is <hi>(i er.) B</hi> lijbelli (Ii <hi>extra uersum add. m. 2) B</hi> 12 genti'b'us <lb/>
            <hi>B</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="126"/>
<quote>
<l>ἐρχομένης ὀργῆς μεγάλης ἐπὶ κόσμον ἀπειθῆ</l>
<l>ἔσχατον εἰς αἰῶνα θεοῦ μηνίματα φαίνω,</l>
<l>πᾶσι προφητεύσασα κατὰ πόλιν ἀνθρώποισιν</l>.
</quote>


</p>
</div3>

<div3 n="4" subtype="section"><head>§ 4</head>
<p>  <lb/>


            alia quoque per indignationem dei aduersus iniustos cataclysmum <lb/>
            priore saeculo factum esse dixit, ut malitia generis<lb n="5"/>
            humani extingueretur: <lb/>
<quote>
<l>ἐξ οὗ μηνίσαντος ἐπουρανίοιο θεοῖο</l>
<l>αὐταῖσι πολίεσσι καὶ ἀνθρώποισιν ἅπασιν</l>.
<l>γῆν ἐκάλυψε θάλασσα κατακλυσμοῖο ῥαγέντος</l>.
</quote>




<app> <hi>AVCTORES</hi> 1-3J VIII 1-3. 7-9] IV 51-53. </app>

<app> <hi>BPJ</hi> 1 EPXOMENECOLTECME F AHCEIHKOCMONAnEI e <hi>B,</hi> EPXSJ- <lb/>
            MHN'H'C <hi>(11 s. 1. m. 2)</hi> <foreign xml:lang="grc">ΩΡΘΗ</foreign>C<foreign xml:lang="grc">ΜΗΘΑ</foreign> AHCEHl<foreign xml:lang="grc">ΚΩ</foreign>C MyNAIIEIOII <hi>P</hi> <lb/>
            <foreign xml:lang="grc">μεγάλης ὸργη̄ς</foreign> <hi>codd. Sibyll</hi>. 2 ECKATONECAIONAOEOT MENTMA- <lb/>
            <foreign xml:lang="grc">ΤΑΦΑ</foreign>l<foreign xml:lang="grc">ΝΩ</foreign> <hi>B,</hi> IIC<foreign xml:lang="grc">ΧΑΝΩΘΗΝΕ</foreign>lC AIQNAHTME <foreign xml:lang="grc">ΝΙΜΑΓΑΦΑΙ</foreign> N2 <hi>P</hi> • <lb/>
            <foreign xml:lang="grc">ε̆σχατον</foreign> J <hi>Lact. cum codd. quibusd. Sibyll.,</hi> <foreign xml:lang="grc">δστατον</foreign> <hi>alii</hi> <foreign xml:lang="grc">μηνίματα</foreign> <hi>quod <lb/>
            meliores coda. Sibyll. habent, P secutus recepi, quamquam eius interpretatio <lb/>
            lat</hi>. pronuntiationes enarrans <hi>uidetur reddere</hi> <foreign xml:lang="grc">μηνύματα</foreign>. <hi>quod B <lb/>
            (nisi quod <foreign xml:lang="grc">με</foreign>-) habet cum deterrimis codd. Sibyll.; ad</hi> <foreign xml:lang="grc">μηνίματα</foreign> <hi>cf. etiam</hi> <lb/>
            denuntians.. iram <hi>dei p. 125. 12 et <foreign xml:lang="grc">μηνίσαντος</foreign></hi> 7 3 <foreign xml:lang="grc">ΦΑ</foreign>CI <foreign xml:lang="grc">ΙΙΡΟΦΗΤΕΥ</foreign>- <lb/>
            CACAKATAIIO <foreign xml:lang="grc">Δ</foreign>l<foreign xml:lang="grc">ΝΑΝΘΡΟΠΟΙ</foreign>CIN <hi>B,</hi> IIACHIPQ <foreign xml:lang="grc">ΦΗΘΥ</foreign>CACA <foreign xml:lang="grc">ΚΑΘΑ- <lb/>
            ΙΙΩΑ</foreign>'E'ICIN <hi>(lineam : in</hi> A <hi>add. uel restituit et</hi> E <hi>s. I. add. m. 2) P</hi> <lb/>
            <foreign xml:lang="grc">προϕητεύσυσα</foreign> <hi>codd. Sibyll</hi>. <foreign xml:lang="grc">πτόλιν</foreign> J <hi>plerique codd. Sibyll.,</hi> <foreign xml:lang="grc">πόλιν</foreign> <hi>fort. <lb/>
            Lact. scripserat interpretationem lat. in marg. add. B3, in P est<lb/>
             haec</hi> uenientis irae magnae super mundum df (dl <hi>add. m. 2)</hi> prouuntiationes <lb/>
            enarrans omnibus hominibus (hominibus <hi>add. m</hi>. 2) in urbibus <lb/>
            profetans <hi>cf. Struuium p. 101</hi> 4 dei aduersus] <hi>P,</hi> duinaducrsos <lb/>
            <hi>rn. 1,</hi> dl <hi>(add. m</hi>. 3) dumaduersus (us ex os <hi>m. 2) B</hi> 5 priore. (m <lb/>
            <hi>er.) B</hi> facta <hi>B</hi> 7 <hi>in B omnia recte nisi quod</hi> <foreign xml:lang="grc">ΕΤΙΟΥΡΑΝΙΟΙΟ</foreign> <lb/>
            T <lb/>
            HEOI <hi>habet,</hi> <foreign xml:lang="grc">ΕΞΩΥΜΕΝΙ</foreign>CAN <foreign xml:lang="grc">ΘΩ</foreign>CEÇ<foreign xml:lang="grc">ΙΥΡΑΝΙΩΙΩ</foreign> <hi>(C exp. et linea del. et</hi> <lb/>
            T <hi>add. m. 2)</hi> 0ES2IQC P <foreign xml:lang="grc">ϑεοῑο</foreign>] <hi>codd. Sibyll</hi>. 8 ATTAICINHOA <lb/>
            EIECCEIKAIAN0POnOICIN AITACIN <hi>B,</hi> AITAICIN IIHA <hi>(A ras. ex</hi> A) <lb/>
            IECIKAIAN <foreign xml:lang="grc">ΘΡΩΙΙΩΙΝΑΙΙΑ</foreign> CIN <hi>P</hi> <foreign xml:lang="grc">αὺτὶσιν</foreign>] <hi>Lact</hi>. cum <hi>codd. quibusd. <lb/>
             Sibyll., ceteri</hi> <foreign xml:lang="grc">αὺτη̄σιν</foreign> <hi>uel <foreign xml:lang="grc">αὺταῑς</foreign></hi> obv <foreign xml:lang="grc">πόλεσι</foreign> <hi>uel</hi> <foreign xml:lang="grc">πόλεσίν</foreign> ts <hi>codd. Sibyll. <lb/>
             ad</hi> <foreign xml:lang="grc">πολίεσσι</foreign> xai <hi>cf. Rzachium, Metr. Stud. z. d. Sibyll. Or. (1892) p. 32</hi> <lb/>
            9 rENAIKAATVE, <hi>cetera recte, B, <foreign xml:lang="grc">ΘΗΝΗΚΑΤΑΥΨΕ</foreign></hi> <foreign xml:lang="grc">ΘΑΑΑ</foreign>CCAKA T A- <lb/>
            KTC fT <hi>in ras</hi>. fn. <hi>2, supra</hi> KT <hi>er. A, quod add. m. 1 uel 2)</hi> MQIQ- <lb/>
            PAHSdC <hi>P</hi> <foreign xml:lang="grc">γη̄ν ὲϰάλυψε</foreign> J <hi>codd. Sibyll. interpretationem lat. in Margo <lb/>
            add. B3, in P est haec</hi> ex quo irascente caelesti deo ipsas ciuitates cum <lb/>
            omnibus hominibus terram mare cooperuit diluuio ruptio <hi>(legmdum</hi> <lb/>
            rupto) <hi>cf. Struuium p. 102</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="127"/>
 
</p>
</div3>

<div3 n="5" subtype="section"><head>§ 5</head>
<p>           simili modo deflagrationem postea futuram uaticinata est,  <lb/>
            qua rursus inpietas hominum deleatur: <lb/>
<quote>
<l>καί τοτε γινώσκειν θεὸν οὐκέτι πραὺν ἐόντα,</l>
<l>ἀλλὰ χόλῳ βρίθοντα καὶ ἐξολέκοντά τε γένναν</l>
<l>ἀνθρώπων ἅμα πᾶσαν ὑπ' ἐμπρησμοῦ μεγάλοιο</l>.
</quote>
<lb n="5"/>
            unde apud Nasonem de Ioue ita dicitur: 


</p>
</div3>

<div3 n="6" subtype="section"><head>§ 6</head>
<p> <lb/>
<quote>
<l>esse quoque in fatis reminiscitur adfore tempus <lb/></l>
<l>quo mare, quo tellus correptaque regia caeli <lb/></l>
<l>ardeat et mundi moles operosa laboret. <lb/></l>
</quote>

</p>
</div3>

<div3 n="7" subtype="section"><head>§ 7</head>
<p>            quod tum fiat necesse est, cum honor et cultus dei summi  <lb n="10"/>
            apud homines interierit. eadem tamen placari eum paenitentia <lb/>
            factorum et sui emendatione contestans haec addidit: <lb/>


</p>
<p>
<quote>
<l>ἆ μέλεοι, μετάθεσθε, βροτοί, τότε μηδὲ πρὸς ὀργὴν</l>
<l>παντοίην ἀγάγητε θεὸν μέγαν</l>.
</quote>



<app> <hi>AVCTOMES</hi> 3-5J IV 159-161 Rz. (158-160 Fr.) 7-9] Quid. <lb/>
            Metam. I 200-258. 13 s.J IV 162 s. Rz. (161 s. Fr.) </app>

<app> <hi>BPJ1 defraglationem B</hi> 3 KETOTET <hi>(tert. T statim ex C corr.)</hi> IMiPEIN- <lb/>
            0EO NOTKITlTlPATN0NTA <hi>B,</hi> <foreign xml:lang="grc">ΚΑΙΙΩΤΗΤΗ</foreign>l<foreign xml:lang="grc">ΝΩ</foreign> <hi>(utrumque</hi> T <hi>in</hi> <lb/>
            r <lb/>
            <hi>ras</hi>. m. <hi>2, prius ex</hi> 8 ?) CKl<foreign xml:lang="grc">ΝΘΕΚΟΥΚΕΘΙ</foreign> (E <hi>exp. m. 1,</hi> H <hi>linea del. <lb/>
             et</hi> T <hi>add</hi>. m. 2) <foreign xml:lang="grc">ΙΙΡΑΥΝΘΗΝΙΑ</foreign> <hi>P</hi> <foreign xml:lang="grc">ϰαὶ</foreign> rore <foreign xml:lang="grc">γινώσϰειν</foreign>] <hi>codd. Sibyl" <lb/>
            <foreign xml:lang="grc">πραδν</foreign> (uel <foreign xml:lang="grc">πρηδν</foreign> uel</hi> <foreign xml:lang="grc">αἰὲν</foreign>) sdvta] <hi>codd. Sibyll</hi>. 4 AA <foreign xml:lang="grc">ΑΑΞΑΩΒΡΙΘΩΝΘΑ</foreign>- <lb/>
            KAIE SOAONTATETEXXAX <hi>B,</hi> M <foreign xml:lang="grc">ΑΑΧΩΑΩΒΡΙΘΩΝ ΘΑΚΑ</foreign>l<foreign xml:lang="grc">ΕΞΟΑΕ</foreign>- <lb/>
            KHX <hi>P</hi> <foreign xml:lang="grc">ᾱλλὰ χόλψ</foreign>] <hi>(uel</hi> <foreign xml:lang="grc">χρόνψ</foreign>) <hi>codd. Sibyll</hi>. <foreign xml:lang="grc">βρίϑοντα</foreign>] jJpuyovta <hi>uel</hi> <lb/>
            xpatvovxa <hi>codd. Sibyll</hi>. ts ysvvavj <hi><foreign xml:lang="grc">γενέϑλην</foreign> uel <foreign xml:lang="grc">γενεάν</foreign> codd. Sibyll. -</hi> <lb/>
            50 POIIONAMAirACANTnEM IIPECMOT <hi>sicB,</hi> <foreign xml:lang="grc">ΘΩΠΩΝΝΑΜΑ</foreign> IIACANT- <lb/>
            <foreign xml:lang="grc">ΠΕΜΘΡΗ</foreign>C MOTM0AA21C <hi>P</hi> <foreign xml:lang="grc">ἀνϑρώπων</foreign>] <hi>codd. Sibyll. apa] (uel<lb/>
             <foreign xml:lang="grc">μάλα</foreign>) codd. Sibyll</hi>. <foreign xml:lang="grc">μεγάλοιο</foreign> J <hi>codd. Sibyll. interpretationem lat. in <lb/>
            marg. add. B3 hanc</hi> et tunc gnoscere deum iam non placatum sed irascentem <lb/>
            nimis et perdentem generationem hominum totam simul incendustione <lb/>
            <hi>ut uid. i. e</hi>. incendii ustione; <hi>deest interpretatio in P cf. Struuium<lb/>
             p. 102</hi> 7 <hi>post</hi> fatis <hi>add</hi>. ita <hi>B3</hi> 8 <hi>alt</hi>. quo] <hi>P,</hi> quoque <hi>Bl,</hi> <lb/>
            qMquo <hi>B3</hi> corruptaque <hi>P</hi> 9 opero'sa <hi>B3</hi> 11 tamen] <hi>P,</hi> rau"tem <hi>B2</hi> <lb/>
            13 <hi>in B prior pars uersus recte, pro</hi> <foreign xml:lang="grc">τότε</foreign>—<foreign xml:lang="grc">ὸργὴν</foreign> <hi>haec</hi> <foreign xml:lang="grc">ΤΕΜΕΔΕΠ</foreign> (II <lb/>
            <hi>statim ex</hi> P <hi>corr.)</hi> POCOP THN, <hi>in P haec</hi> <foreign xml:lang="grc">ΑΜΕΛΩΙΜΗΘΑ ΘΗ</foreign>C<foreign xml:lang="grc">ΘΒΡΘΕΙ <lb/>
            ΘΩΘΗΜΔΗΡΙΡΩ</foreign>C QPTIIN toTe <hi>scripturae codicis P (et B</hi> TE) <hi>subesse <lb/>
            uideri monuit Rzachius,</hi> ta?e <hi>codd. Sibyll</hi>. 14 nANTOIENATArH <lb/>
            <foreign xml:lang="grc">ΘΕΟΝΜΕΓΑΝ</foreign> <hi>B,</hi> <foreign xml:lang="grc">ΠΑΝΘΩΙ ΗΝΑΘΑΤΗΘΗ ΜΗΘΑΝ</foreign> <hi>P <foreign xml:lang="grc">ἀγάγητε</foreign>] codd. Sibyll.<lb/>
             interpretationem lat</hi>. in <hi>marg. add. B3, in P haec</hi> omnes ergo homines <lb/>
            transferte uos neque ad iram ducite dilm magnum <hi>cf Struuium p. 140</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="128"/>
            item paulo post: <lb/>

<quote>
<l>οὐδ' ὀλέσει, παύσει δὲ πάλιν χόλον, ἤν ἄρα πάντες</l>
<l>εὐσεβίην περίτιμον ἐνὶ φρεσὶν ἀσκήσητε</l>.
</quote>


</p>
</div3>

<div3 n="8" subtype="section"><head>§ 8</head>
<p> <lb/>
            deinde alia Sibylla caelestium terrenorumque genitorem diligi <lb/>
            oportere denuntiat, ne ad perdendos homines indignatio eius<lb n="5"/>
            insurgat: <lb/>

<quote>
<l>μήποτε θυμωθείς θεὸς ἄφθιτος ἐξαπολέσσῃ</l>
<l>πᾶν γένος ἀνθρώπων βιότου καὶ φῦλον ἀναιδές</l>.
<l>δεῖ στέργειν γενετῆρα Θεὸν σοφὸν ἀέναόν τε</l>.
</quote>



</p>
</div3>

<div3 n="9" subtype="section"><head>§ 9</head>
<p> <lb/>
            ex his apparet uanas esse rationes <sic>philosophorumqui</sic> deum putant

<app> <hi>AVCTORES</hi> 2 s.] IV 169 s. Rz. (168 s. Fr.) 7-9] V 358-360. <lb/>
            <hi>BPJ 2</hi> <foreign xml:lang="grc">ΟΥΔΟΑΕ</foreign>C<foreign xml:lang="grc">ΙΠΥ</foreign>C<foreign xml:lang="grc">ΙΔΕΙΙΑ ΑΙΝΧΟΑΟΝΕΝΑΡΑΠΟΝ</foreign> <hi>TEC B, OTA«J-</hi> <lb/>
            AECEI IIATCIIIAE <foreign xml:lang="grc">ΠΜΙΝΧΩΑΩΝ</foreign> IINAPAIIAN 0HC P <hi>ythov</hi> <lb/>
            <foreign xml:lang="grc">πάλιν</foreign> <hi>codd. Sibyll</hi>. rv xsp <hi><foreign xml:lang="grc">ᾱπαντες</foreign> codd. Sibyll</hi>. 3 <foreign xml:lang="grc">Εϒ</foreign>C<foreign xml:lang="grc">ΕΒΙΕΝΠΕΡΙΤΩ</foreign> <lb/>
            TT <lb/>
            <foreign xml:lang="grc">ΟΝΕΝΙΦΡΕ</foreign>CINACXECAI 1TAI <hi>B,</hi> IITCEBHI <foreign xml:lang="grc">ΗΝΡΗΡΙθΙΜΩ</foreign> <hi>(corr. <lb/>
            m. 1)</hi> HNHaPHCIN ACKHC<foreign xml:lang="grc">ΗθΗ</foreign> P <foreign xml:lang="grc">π</foreign>ɜ<foreign xml:lang="grc">ρίτιμον</foreign>] <hi>(uel</hi> <foreign xml:lang="grc">ὲρίτιμον</foreign> <hi>[sic etiam<lb/>
             cdd. Lact.] uel alia) codd. Sibyll</hi>. <foreign xml:lang="grc">ἀσϰήσητε</foreign>] <hi>(uel</hi> <foreign xml:lang="grc">ὰσϰήσαντες</foreign>) <hi>codd. <lb/>
             Sibyll. interpretationem lat. in marg. add. B3, in P est haec</hi> neque <lb/>
            perdet irae autem parcet cum omnes pietatem insignem ex mente percipiatis <lb/>
            <hi>cf. Struuium p. 105; Rzachium. Krit. Stud. p. 44</hi> 4 alia <lb/>
            <hi>om. B</hi> terrenorum <hi>P</hi> 7 <foreign xml:lang="grc">ΚΑΙΗΟΤΕθϒΜΟθΕΙ</foreign>C<foreign xml:lang="grc">θΕΟ</foreign> C<foreign xml:lang="grc">ΑφθΙΤΟ</foreign>CEE- <lb/>
            EOAECAI <hi>B,</hi> <foreign xml:lang="grc">ΜΗΠΩθΗΤϒΜΩ θΗΙ</foreign>C<foreign xml:lang="grc">θ</foreign>C<foreign xml:lang="grc">ΑΦθΙ θΩ</foreign>CHZ<foreign xml:lang="grc">ΑΠΩΑΕ</foreign>C P pjnots] <lb/>
            <hi>(cf. P) codd. Sibyll</hi>. <foreign xml:lang="grc">ἐξϰπολέσση</foreign>] <hi>edd. Lact. et Sibyll.,</hi> <foreign xml:lang="grc">ἐξαπολέση</foreign> <hi>uel <lb/>
            <foreign xml:lang="grc">ὲξαπολέσει</foreign> uel <foreign xml:lang="grc">ὲξαπολέσης</foreign> codd. Sibyll.,uix <foreign xml:lang="grc">ὲξαπολέσσαι</foreign>.scripsitLact. (cf. B)<lb/>
             in codd. Sibyll. hic et proximus uersus ordine inuerso</hi> 8 IIANTENOC- <lb/>
            ANePOnON <foreign xml:lang="grc">ΒΙΟΤΟΝΚΑΙΦϒΑΟ</foreign>CANAI AEC <hi>B,</hi> <foreign xml:lang="grc">ΑΝθΡΩΠΩΝ ΒΙΩΤΩΝ</foreign>- <lb/>
            KAIfiT AS2NANAIAEC. <hi>P</hi> itdv] <foreign xml:lang="grc">μὴ</foreign> <hi>codd. Sibyll</hi>. <foreign xml:lang="grc">γένος</foreign>] <hi>codd. Sibyll</hi>. <lb/>
            <foreign xml:lang="grc">βιότου</foreign>] <hi>Alexander et Rzachius. recepi, cf. interpret. lat. in P</hi> uita, <hi><foreign xml:lang="grc">βίοτον</foreign><lb/>
             (cf. BP) codd. Sibyll</hi>. <foreign xml:lang="grc">ϕὸλον ὰναιδές</foreign>] <foreign xml:lang="grc">πὰντας ὸλέσση</foreign> <hi>codd. Sibyll</hi>. <lb/>
            9AelCTEPrEINTEN <foreign xml:lang="grc">ΕΤΕΡΑθΕΟΝ</foreign>C<foreign xml:lang="grc">ΟΦΟΝΕΝΕ</foreign> ANTEB, <foreign xml:lang="grc">ΔΕΙ</foreign>C<foreign xml:lang="grc">θΗΡθΕΙΝ <lb/>
            θΕΝΗθΗΡθΝ</foreign> C<foreign xml:lang="grc">ΟΦΩΝΑΕΝΑΩΝΕΕ</foreign> P <foreign xml:lang="grc">γενετη̄ρα</foreign>] <hi>codd. Sibyll</hi>. <foreign xml:lang="grc">ὰέναόν</foreign> <lb/>
            TS <hi>in P (et B) potius quam</hi> aUv eovta, <hi>quod est in codd. Sibyll., subesse <lb/>
            uidit Bzachius interpretationem lat. in marg. add. B3, in P est haec</hi> <lb/>
            ne forte iratus incorruptibilis deus omne genus liominum perdat uita <lb/>
            tribum improbam oportet enim genitorem deum aIDar; <hi>(corr</hi>. m. 2) qui <lb/>
            plenus est et sapiens <hi>cf. Struuium p. 105; Rzachium, Erit. Stud. <lb/>
            p. 61</hi> 10 quia <hi>(a exp. tII. 3) B</hi> dominum <hi>B</hi> <foreign xml:lang="grc">ὰόργητον</foreign>] <hi>Halmius,</hi> <lb/>
            APTIIOM <hi>Bl, in marg</hi>. sine iracundia <hi>B3,</hi> sine ira P (sine ira esse <hi>Hewmannus), <lb/>
            haud scio an recte (cf. c. 22, 2</hi> sine ira deum esse credentes), <lb/>
            <hi>etiam part. I p. 296, 6 in B graecum ab interpolatore additum est</hi> </app> <lb n="10"/>
             
<pb n="129"/>
            <foreign xml:lang="grc">όργητον</foreign> et inter ceteras laudes eius id ponunt quod est <lb/>
            inutilissimum, detrahentes ei quod est rebus humanis <lb/>
            maxime salutare, per quod constat ipsa maiestas.</p></div3>

<div3 n="10" subtype="section"><head>§ 10</head>
<p>regnum  <lb/>
            hoc imperiumque terrenum nisi metus custodiat, soluit.ur. <lb/>
            aufer iram regi, non modo nemo parebit, sed etiam de fastigio <lb n="5"/>
            praecipitabitur. immo uero cuilibet humili eripe hunc <choice><note>adrectum</note><corr>adfectum</corr></choice>, <lb/>
            quis eum non spoliabit? quis non deridebit? quis <lb/>
            non adficiet iniuria?</p></div3>

<div3 n="11" subtype="section"><head>§ 11</head>
<p>ita nec indumenta nec sedem nec  <lb/>
            uictum poterit habere aliis quidquid habuerit diripientibus, <lb/>
            nedum putemus caelestis imperii maiestatem sine ira et metu <lb n="10"/>
            posse consistere.</p></div3>

<div3 n="12" subtype="section"><head>§ 12</head>
<p>Apollo Milesius de Iudaeorum religione  <lb/>
            consultus responso haec introducit: <lb/>

<quote>
<l>ἐς δὲ θεὸν βασιλῆα καὶ ἐς γενητῆρα πρὸ πάντων,</l>
<l>ὃν τρομέει καὶ γαῖα καὶ οὔρανος ἠδὲ θάλασσα,</l>
<l>ταρτάρεοί τε μυχοί, καὶ δαίμονες ἐρρίγασιν</l>.
</quote>



<app> <hi>AVCTORES</hi> 13-151 cf. Porphyrii De philosophia ex oraculis <lb/>
            haurienda librorum reliquiae ed. Wolff (1856) p. 142. </app>

<app> <hi>BP]</hi> 2 inutilissimum-per quod <hi>om. P</hi> 4 costodiat <hi>Bl, corr. B2</hi> <lb/>
            Õ regni <hi>P</hi> 6 praecip»itabitur <hi>(a er.) B</hi> 7 spoliauit <hi>Bl, corr. B2</hi> <lb/>
            quis] <hi>P,</hi> quis eum <hi>B</hi> 10 necdum <hi>B</hi> caelestis imperiij <hi>P,</hi> caeleste <lb/>
            <hi>(6</hi> in <hi>er</hi>. i ? m. 2) timeri <hi>B</hi> maiestatis <hi>m. 1,</hi> maiestatesri', m. 2 es <lb/>
            <hi>ex</hi> is. m. 3 i <hi>s. I., B</hi> 11 posseT JB2 12 indidit <hi>P; an</hi> intulit <hi>? cf<lb/>
             c.22, 8; Inst. VII13, 3</hi> 13 <foreign xml:lang="grc">ΕΤΑΕθΕΟΝΒΑ</foreign>CIAEA KAICETENTEl'A <lb/>
            IIPOIIAN TON B. ECAEBNHACIAHA KAIECTENETPA IIP01TANTS2NP <lb/>
            <hi>cum</hi> a; at <hi>(P) consentit interpretatio Augustini</hi> in deum; <hi><foreign xml:lang="grc">ὴὸὲ</foreign> edd.,</hi> ows <lb/>
            <hi>Struuius alt. à; defenditur interpretatione Augustini</hi> in regem, <hi>om. edd. <lb/>
             <foreign xml:lang="grc">γενετη̄ρα</foreign> scripsi, <foreign xml:lang="grc">γεννητη̄ρα</foreign> edd.;</hi> <foreign xml:lang="grc">βασιλη̄ ϰαὶ γεννητη̄ρα</foreign> <hi>coni. A. NauckillS. <lb/>
             Diurn. antiqu Marburg. 1855p. 120</hi> 14 ONPEMIKAITAIAKAI O'P'PANO- <lb/>
            ClIIAeeAAACCA <hi>B,</hi> ONTPEMEIKAITATA <foreign xml:lang="grc">ΚΑΙΟϒΡΑΝΩ</foreign>CII AEHAAAC- <lb/>
            ‹'A <hi>P</hi> <foreign xml:lang="grc">τρομέει</foreign>] <hi>Nauckius p. 119,</hi> <foreign xml:lang="grc">τρέμει</foreign> <hi>ltix Lactantius scripserat,</hi> <lb/>
            <foreign xml:lang="grc">τρέμεται</foreign> <hi>edd. ya-a] edd</hi>. <foreign xml:lang="grc">ὴὸὲ</foreign>] <hi>edd. ap. Ge. Cedrenum, Histor. compend.<lb/>
             p. 41 C (I p. 74, 4 Bekker) ex eodem oraculo haec</hi> ov <foreign xml:lang="grc">τρέμει πὰν</foreign>tv. <lb/>
            <foreign xml:lang="grc">οὸρανὸς</foreign> yala zs <foreign xml:lang="grc">ϰαὶ ϑάλσσα</foreign> 15 TAPTAPEOITEMOIXOIKE A <hi>(minus<lb/>
             certum, fort</hi>. A <hi>est)</hi> EMOIONECEPPITACIN <hi>B,</hi> TAPeAPEOITEMTXCI <lb/>
            KAI AAIMONEC <hi>EPPITACIN P</hi> <foreign xml:lang="grc">ὲρρίγασιν</foreign>] <hi>Halmius ex BP,</hi> <foreign xml:lang="grc">ὲϰϕρττουσιν</foreign> <lb/>
            <hi>edd</hi>. <foreign xml:lang="grc">ταρτάριοι βύϑιοί τε</foreign> (xz <foreign xml:lang="grc">βυϑοὶ</foreign> ya: <hi>coni. Wolffius) <foreign xml:lang="grc">δαίμονες</foreign></hi> <foreign xml:lang="grc">ὲρρίγησαν</foreign> <lb/>
            <hi>Cedrenus interpretationem lat. in marg. add. B3, in P est haec</hi> regem <lb/>
            autem et genitorem ante omnia quem terra contremescit caelumque et <lb/>
            mare et Iatebrae tartareae et demones abhorrescunt; <hi>ap. Augustin. De ciu</hi>. </app>

<app> XXVII. Lact. 2. </app>

<app> 9 </app> 
<pb n="130"/>
             <lb n="15"/>
</p></div3>

<div3 n="13" subtype="section"><head>§ 13</head>
<p>            si tam lenis est quam philosophi uolunt, quomodo ad nutum <lb/>
            eius non modo daemones et ministri tantae potestatis, sed <lb/>
            etiam caelum et terra et rerum natura omnis contremescit ? <lb/>
            si enim nullus alteri seruit nisi coactus, omne igitur imperium <lb/>
            metu constat, metus autem per iram. nam si non moueatur<lb n="5"/>
            quis aduersus parere nolentem, nec cogi poterit ad  <lb/>
            obsequium.</p></div3>

<div3 n="14" subtype="section"><head>§ 14</head>
<p>consulat unus quisque adfectus suos, iam mtelleget <lb/>
            neminem posse sine ira et castigatione imperio subiugari. <lb/>
            ubi ergo ira non fuerit, imperium quoque non erit. <lb/>
            deus autem habet imperium, ergo et iram, qua constat imperium,<lb n="10"/>
            habeat necesse est. 
</p>
          <p><note type="chapter"> 1(15] </note> 24. Quapropter nemo uaniloquentia philosophorum inductus <lb/>
            ad contemptum se dei erudiat, quod est maximum nefas. 
</p><p><note type="chapter"> 2 (16) </note> <lb/>
            debemus hunc omnes et amare, quod pater est, et uereri, <lb/>
            quod dominus, et honorificare, quod beneficus, et metuere. 
</p><p><note type="chapter"> 3 (17) </note> <lb n="15"/>
            quod seuerus: utraque in eo persona uenerabilis. <choice n="0.65"><note n="9788">quia</note><corr n="5248">quis</corr></choice> salua <lb/>
            pietate non diligat animae suae parentem? aut quis inpune <lb/>
            contemnat eum qui rerum dominator habeat in omnes ueram <note type="chapter"> 4 (18) </note> <lb/>
            et aeternam potestatem ? si patrem consideres, ortum nobis <lb/>
            ad lucem qua fruimur subministrat, per illum <sic>jiuimus</sic>, per<note type="chapter"> 5(19) </note> <lb n="20"/>
            illum in hospitium mundi huius intrauimus. si dominum <lb/>
            cogites, ille nos innumerabilibus copiis alit, ille sustentat, in <lb/>
            huius domo habitamus, huius familia sumus et si minus obsequens <lb/>
            quam decebat, minusque officiosa quam domini et

<app> <hi>dei XIX 23 (II 394, 12 Dombart2) haec</hi> in deum uero, inquit, generatorem <lb/>
            et in regem ante omnia, quem tremit et caelum et terra atque <lb/>
            mare et infernorum abdita et ipsa numina perhorrescunt <hi>praeter Xaflckium<lb/>
             et Wolffiutn cf. Struuium p. 106; Diltheyum. Mus. rhen. XXVII<lb/>
             (1872) p. 417; Dieterichium. Ann. philol. supplem. XVI (1888) p. 776<lb/>
             BP]</hi> 1 philosi <hi>P</hi> 6 parerre'' <hi>B2P2</hi> nollentem <hi>BtPt, pr</hi>. 1 <hi>tkl. B3, <lb/>
            exp. P2</hi> cogere <hi>Gemollius p</hi>. 19, cogi &lt;is&gt; <hi>malim</hi> 8 rsMne ira. (m <lb/>
            <hi>er.) B</hi> 10 ref <hi>B2</hi> ira (' <hi>m. 2) B</hi> que Bl, <hi>corr. Ba,</hi> quam P <lb/>
            12 uaniloquentia. (m <hi>er.) B</hi> inductum <hi>Bl. corr. B3</hi> 13 se. (d <hi>er.) B</hi> <lb/>
            16 uenerabiles <hi>Bcorr. m. 1 uel 2</hi> qui <hi>B</hi> saluat <hi>(t exp. m. 2) P</hi> <lb/>
            19 ortumj <hi>P, ostium ras. ex ostuum B</hi> 20 quarp <hi>(in exp. m. 3) B</hi> 21 dm P <lb/>
            22 innumerabiles P1 alit (t <hi>in er. s ? m. 2) B</hi> 23 habitauimus <hi>Bl,</hi> <lb/>
            habitabimus <hi>B2</hi> cuius <hi>Bl, corr. B3</hi> 24 docebat I1 quam officiosa <hi>P</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="131"/>
            parentis inmortalia merita poscebant, tamen plurimum proficit <lb/>
            ad ueniam consequendam, si cultum eius notionemque teneamus, <lb/>
            si abiectis humilibus terrenisque tam rebus quam bonis <lb/>
            caelestia et diuina et sempiterna meditemur. quod ut facere i <note type="chapter"> (20) 6 </note> <lb/>
            possimus, deus nobis sequendus est, deus adorandus et diligendus, <lb n="5"/>
            quoniam in eo est materia rerum et ratio uirtutum <lb/>
            et fons bonorum. quid enim deo aut potentia maius est aut <lb/>
            ratione perfectius aut claritate luculentius? qui quoniam <note type="chapter"> (21) 7 </note> <lb/>
            nos ad sapientiam genuit, ad iustitiam procreauit, non est <lb/>
            fas hominem relicto deo sensus ac uitae datore terrenis fragilibusque <lb n="10"/>
            famulari aut quaerendis temporalibus bonis inhaerentem <lb/>
            ab innocentia et pietate desciscere. non faciunt <note type="chapter"> (22) 8 </note> <lb/>
            beatum uitiosae ac mortiferae uoluptates, non opulentia libidinum <lb/>
            inritatrix, non inanis ambitio, non caduci honores <lb/>
            quibus inlaqueatus animus humanus et corpori mancipatus <lb n="15"/>
            aeterna morte damnatur, sed sola innocentia, sola iustitia: <lb/>
            cuius legitima et digna merces est inmortalitas, quam statuit <note type="chapter"> (23) 9 </note> <lb/>
            a principio deus sanctis et incorruptis mentibus quae se a <lb/>
            uitiis et ab omni labe terrena integras inuiolatasque conseruant. <lb/>
            cuius <choice><note>praemij</note><corr>praemii</corr></choice> caelestis ac sempiterni participes esse <note type="chapter"> (24) 10  </note> <lb/>
            non possunt qui fraudibus rapinis circumscriptionibus conscientiam <lb n="20"/>
            suam polluerunt quique iniuriis abominandis <lb/>
            nefariisque commissis ineluibiles sibi maculas inusserunt.

<app> <hi>BPJ</hi> 1 parentes <hi>Bm°, corr. m. 1 uel 2</hi> 3 terrenisque <hi>m. 3 in 9-11<lb/>
             litt. er., quarum 3 primae</hi> qua, <hi>extremae</hi> is. <hi>fort</hi>. quam bonis <hi>fuerat, B</hi> <lb/>
            tam—bonis <hi>a. J. add. B3</hi> tam rebus <hi>bis, pro er., P</hi> 4 caelestiaat <lb/>
            <hi>(alt</hi>. t <hi>add. m. 2, fort. etiam</hi> » <hi>ex</hi> a m. <hi>2) B</hi> diuinae BI, diuinaerf <hi>B2</hi> <lb/>
            dinina <hi>(om</hi>. et) <hi>P</hi> 5 et] <hi>codd. rec.</hi>. est B1, ds <hi>B2,</hi> et diligendus <hi>om. P</hi> <lb/>
            7 potentiam ius <hi>Pl</hi> aut <hi>ex</hi> ait <hi>B2</hi> 9 ad iustitiam] P, et iustitia <lb/>
            <hi>B</hi> 10 sensu'u'm <hi>B2</hi> dator et <hi>Bl,</hi> datorem <hi>B2</hi> 12 innocentia. (m. <lb/>
            <hi>er.) B</hi> et inpietate <hi>B</hi> discere <hi>Bl,</hi> disrcisncere <hi>B2,</hi> discedere P <lb/>
            13 beatae P1 uoluptates] <hi>P2,</hi> uoluntates <hi>B,</hi> uoluptatis Pl pollentia <hi>BI. <lb/>
            corr. B3</hi> libidinum (u <hi>ex alia litt.) B</hi> 14 iniitatrix P 16 etterra BI. <lb/>
            a,eter,n,a <hi>B2</hi> iustitia sola P 17 mercis Pl inmortaliataas <hi>B2</hi> <lb/>
            19 inuiolatusque <hi>(alt</hi>. u <hi>in er</hi>. e <hi>uel eodem</hi> u <hi>m. 1) B</hi> 20 huius <hi>P, fort. recte</hi> <lb/>
            21 faucibus <hi>m</hi>. 1, facfnVribus <hi>ead. m. ?, B</hi> 22 abominandis <hi>scripsi<lb/>
             (cf. Inst. VI 23, 11),</hi> hominum <hi>BP edd</hi>. 23 nefariis P commissisi <lb/>
            ineluiuiles <hi>m. 1, alt</hi>. u ira b <hi>corr. m. 2,</hi> i <hi>post</hi> commissis <hi>del. m. 3, B</hi> </app>

<app> 9* </app> 
<pb n="132"/>
            <note type="chapter"> 11 125) </note> <lb/>
            proinde uniuersos oportet qui sapientes, qui homines merito <lb/>
            <choice n="0.71"><note n="978">dici</note><corr n="390">diei</corr></choice> uolunt, fragilia contemnere, terrena calcare, humilia despicere, <lb/>
            ut possint cum deo beatissima necessitudine copulari. 
</p><p><note type="chapter"> 12(26) </note> <lb/>
            auferatur inpietas, discordiae dissensionesque turbulentae atque <lb/>
            pestiferae sopiantur, quibus humanae societatis et publici<lb n="5"/>
            foederis diuina coniunctio inrumpitur dirimitur dissipatur: <lb/>
            quantum possumus, boni ac benefici esse meditemur; si quid <lb/>
            nobis opum, si quid suppetit copiarum, non uoluptati unius. 
</p><p><note type="chapter"> 13 (27) </note> <lb/>
            sed multorum saluti inpertiatur. uoluptas enim tam mortalis <lb/>
            est quam corpus cui exhibet ministerium, iustitia uero et<lb n="10"/>
            beneficentia tam inmortales quam mens et anima, quae bonis <note type="chapter"> 14(28) </note> <lb/>
            operibus similitudinem dei adsequitur. sit nobis deus non <lb/>
            in templis, sed in <choice n="0.29"><note n="283">corda</note><corr n="684">corde</corr></choice> nostro consecratus: destructilia sunt <lb/>
            omnia quae manu fiunt. mundemus hoc templum, quod non <lb/>
            fumo, non puluere, sed malis cogitationibus sordidatur, quod<lb n="15"/>
            non ceris ardentibus, sed dei claritate ac luce sapientiae in- <note type="chapter"> 15(29) </note> <lb/>
            luminatur. in quo si semper deum crediderimus esse praesentem, <lb/>
            cuius diuinitati secreta mentis patent, ita uiuemus. <lb/>
            ut et propitium semper habeamus et numquam uereamur <lb/>
            ratum.

<app> <hi>A VCTORES</hi> 13] cf. Minuc. Fel. 32, 2. </app>

<app> <hi>BPJ</hi> 1 proideo <hi>nl. 1</hi>. proKrfde# <hi>eadem m. ?, B</hi> 2 dispicere <hi>P</hi> 3 dil <lb/>
            ( <hi>ni. 2) P</hi> 4 ac <hi>P</hi> 5 societates <hi>P</hi> publici. (s <hi>er.) B</hi> 6 foederes <lb/>
            <hi>Bl, corr. B2</hi> coniuanactio <hi>P2</hi> 8 uolumptati <hi>B</hi> 10 exahaibet <hi>B2 <lb/>
            11 inmortalis B 13 pr</hi>. rin1 P <hi>destfrauctilia P 15 seada B2 males Bl. <lb/>
             corr. B2</hi> 1G ceris (% <hi>m. 2) P;</hi> cereis <hi>edd., sed cf. Inst. VI 2,</hi> 5 <lb/>
            cerarum lumen dei <hi>om. P, fort. recle</hi> 17 domini <hi>Bl, domiñ∗ B2</hi> <lb/>
            18 diuinitati—itaj <hi>JJ,</hi> diuinitatis patentia <hi>Pl, s. I</hi>. ita <hi>add. P2</hi> 19 Luer,eamuj-, <lb/>
            (ex habeamus 9) <hi>B3</hi> DE IRA DIVINA EXP. LIB. VIII. ISC. <lb/>
            DE OPI.FICIO DIVINO LIB. VIllI. <hi>B;</hi> CAECILI FIRMIANI DE <lb/>
            IRA DIVINA LIB VIII EXPLIC INCIPIT DE OPIFICIO DI LIBER. <lb/>
            NONVS <hi>P</hi> </app> <lb n="20"/>
</p>
</div3>
</div1>
        </body>
</text>
</TEI>
