<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
        schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
         <titleStmt>
              <title>Epistola</title>
              <author ref="http://viaf.org/viaf/100179090">Cyprianus Carthaginensis<date>-258</date> </author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
              <edition>early modern edition, no apparatus</edition>
              <editor>Jacques-Paul Migne</editor>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
                 <publisher>J. P. Migne</publisher>
                 <pubPlace>Parisiis</pubPlace>
                 <date>1844</date>
              </publicationStmt>
          <seriesStmt>
           <title>Patrologia Latina, vol. 3</title>
           <idno>CypCar.Episto3</idno>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
  			<note/>
 		  </notesStmt>
  		<sourceDesc>
    		<p>Patrologia Latina</p>
  		</sourceDesc>
 	</fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
        <p>this file was encoded in TEI xml for the University of Zurich's <emph>Corpus Corporum</emph> project (www.mlat.uzh.ch) by Ph. Roelli in 2019</p>
      </projectDesc>
          <editorialDecl>
             <normalization>
          <p>Classical Latin orthography</p>
        </normalization>
          </editorialDecl>
      </encodingDesc>
 	  <profileDesc>
		<creation>
 		<date/>
  		</creation>
  	  <langUsage>
  		<language ident="lat">latin</language>
  	  </langUsage>
  	  <textClass>
  		<keywords>
 		 <list>
 		  <item/>
		  <item/>
	  	 </list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="genre">
  		 <list>
   			<item/>
  		</list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="period">
 		 <list>
   			<item/>
  		 </list>
  		</keywords>
 	   </textClass>
 	</profileDesc>
 </teiHeader>
<text>
 <body>	
<div1>
        <p>CYPRIANUS CUM COLLEGIS LUCIO FRATRI SALUTEM.
</p>
        <div3>
          <head>I.</head>
          <p>
 Et nuper quidem tibi, frater charissime, gratulatu
<pb n="0973A"/>
sumus, cum te honore geminato in Ecclesiae suae administratione
confessorem pariter et sacerdotem constituit divina
dignatio: sed et nunc non minus tibi et comitibus tuis
atque universae fraternitati gratulamur, quod cum eadem
gloria et laudibus vestris reduces vos denuo ad suos fecerit
benigna Domini et larga protectio, ut pascendo gregi
pastor, et gubernandae navi gubernator, et plebi regendae
rector redderetur; et appareret relegationem vestram sic
divinitus esse dispositam, non ut episcopus relegatus et
pulsus Ecclesiae deesset, sed ut ad Ecclesiam major rediret.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>II.</head>
          <p>
 Neque enim in tribus pueris minor fuit martyrii dignitas <note>(Dan. III)</note>,
quia mortem frustrata de camino ignis incolumes
exierunt: aut non consummatus Daniel exstitit in suis
laudibus, quia qui leonibus missus fuerat ad praedam, protectus
a Domino, vixit ad gloriam <note>(Dan. VI)</note>. In confessoribus
Christi dilata martyria non meritum confessionis minuunt,
<pb n="0973B"/>
sed magnalia divinae protectionis ostendunt. Repraesentatum
videmus in vobis, quod apud regem fortes atque illustres
pueri praedicaverunt, ipsos quidem paratos esse ardere
flammis, ne diis ejus servirent, aut imaginem quam
fecerat adorarent; Deum tamen quem colebant, quemque
et nos colimus, potentem esse ut eos de camino illis eximeret,
et de regis manibus ac de poenis praesentibus liberaret <note>(Dan. III, 16)</note>.
Quod invenimus in confessionis vestrae
fide, et in Domini circa vos protectione nunc gestum; ut cum
vos parati fueritis et prompti omne subire supplicium, Dominus
tamen vos poenae subtraheret, et Ecclesiae reservaret.
Regredientibus vobis breviata non est in episcopo
<pb n="0974A"/>
confessionis suae dignitas, sed magis crevit sacerdotalis
auctoritas: ut altari Dei assistat antistes, qui ad confessionis
arma sumenda et facienda martyria non verbis plebem,
sed factis cohortetur; et imminente Antichristo paret
ad praelium milites non solo sermonis et vocis incitamento,
sed fidei et virtutis exemplo.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>III.</head>
          <p>
 Intelligimus, frater charissime, et tota cordis nostri
luce prespicimus divinae majestatis salutaria et sancta
consilia; unde illic repentina persecutio nuper exorta
sit, unde contra Ecclesiam Christi, et episcopum Cornelium
beatum martyrem vosque omnes saecularis potestas
subito proruperit: ut ad confundendos haereticos et retundendos
ostenderet Dominus quae esset Ecclesia, quis episcopus
ejus unus divina ordinatione delectus, qui cum episcopo
presbyteri sacerdotali honore conjuncti, quis adunatus
et verus Christi populus dominici gregis charitate connexus;
qui essent quos inimicus lacesseret, qui e contra
<pb n="0974B"/>
quibus diabolus ut suis parceret. Neque enim persequitur
et impugnat Christi adversarius nisi castra et milites Christi.
Haereticos prostratos semel, et ipsos suos factos,
contemnit et praeterit: eos quaerit dejicere, quos videt
stare.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>IV.</head>
          <p>
 Atque utinam nunc facultas daretur, frater charissime,
ut interesse illic vobis regredientibus possemus,
qui vos mutua charitate diligimus, ut adventus vestri laetissimum
fructum praesentes cum caeteris ipsi quoque caperemus!
Quae illic exsultatio omnium fratrum! qui concursus
atque complexus occurrentium singulorum! Vix
osculis adhaerentium potest satisfieri, vix vultus ipsi
<pb n="0975A"/>
atque oculi plebis possunt videndo satiari. De adventus
vestri gaudio cognoscere illic fraternitas coepit, qualis et
quanta sit secutura Christo veniente laetitia, cujus quia
cito appropinquabit adventus, imago jam quaedam praecessit
in vobis: ut quomodo Joannes praecursor ejus
et praevius veniens praedicavit Christum venisse, sic
nunc episcopo confessore Domini et sacerdote redeunte
appareat et Dominum jam redire. Vicarias vero pro nobis
ego et collegae et fraternitas omnis has ad vos litteras
mittimus, frater charissime, et repraesentantes vobis per
epistolam gaudium nostrum, fida obsequia charitatis expromimus,
<pb n="0976A"/>
hic quoque in sacrificiis atque in orationibus
nostris non cessantes Deo patri et Christo filio ejus Domino
nostro gratias agere, et orare pariter ac petere, ut
qui perfectus est atque perficiens, custodiat et perficiat in
vobis confessionis vestrae gloriosam coronam: qui et ad
hoc vos fortasse revocavit, ne gloria esset occulta, si foris
essent confessionis vestrae consummata martyria. Nam victima,
quae fraternitati praebet exemplum virtutis et fidei,
praesentibus debet fratribus immolari. Optamus te, frater
charissime, semper bene valere.

</p>
        </div3>
      </div1>
</body>
  </text>
</TEI>