<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
        schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
         <titleStmt>
              <title>Epistolae 1</title>
              <author ref="http://viaf.org/viaf/100179090">Cyprianus Carthaginensis<date>-258</date> </author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
              <edition>early modern edition, no apparatus</edition>
              <editor>Jacques-Paul Migne</editor>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
                 <publisher>J. P. Migne</publisher>
                 <pubPlace>Parisiis</pubPlace>
                 <date>1844</date>
              </publicationStmt>
          <seriesStmt>
           <title>Patrologia Latina, vol. 3</title>
           <idno>CypCar.Episto4</idno>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
  			<note/>
 		  </notesStmt>
  		<sourceDesc>
    		<p>Patrologia Latina</p>
  		</sourceDesc>
 	</fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
        <p>this file was encoded in TEI xml for the University of Zurich's <emph>Corpus Corporum</emph> project (www.mlat.uzh.ch) by Ph. Roelli in 2019</p>
      </projectDesc>
          <editorialDecl>
             <normalization>
          <p>Classical Latin orthography</p>
        </normalization>
          </editorialDecl>
      </encodingDesc>
 	  <profileDesc>
		<creation>
 		<date/>
  		</creation>
  	  <langUsage>
  		<language ident="lat">latin</language>
  	  </langUsage>
  	  <textClass>
  		<keywords>
 		 <list>
 		  <item/>
		  <item/>
	  	 </list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="genre">
  		 <list>
   			<item/>
  		</list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="period">
 		 <list>
   			<item/>
  		 </list>
  		</keywords>
 	   </textClass>
 	</profileDesc>
 </teiHeader>
<text>
 <body>	
<div2>
        <p>ARGUMENTUM

</p>
        <p>ARGUMENTUM.-- <hi>Ut litteris ad episcopos Galliarum
missis curet, ne Marcianus Arelatensis episcopus,
Novatiano addictus, necdum se abstentum esse amplius
<pb n="0990B"/>
glorietur; simulque operam det, aliis litteris in
Provinciam et ad plebem Arelatensem scriptis, alium
episcopum ejus loco subrogari.</hi> </p>
      </div2>
<div2>
        <head>CYPRIANUS STEPHANO FRATRI SALUTEM.</head>
<div3>
          <head>I.</head>
          <p>
 Faustinus collega noster, Lugduni consistens,
frater charissime, semel atque iterum mihi scripsit,
significans ea, quae etiam vobis scio utique nuntiata
<pb n="0991A"/>
tam ab eo quam a caeteris coepiscopis nostris in eadem
provincia constitutis, quod Marcianus Arelate
consistens Novatiano se conjunxerit, et a catholicae
Ecclesiae unitate atque a corporis nostri et sacerdotum
consensione discesserit, tenens haereticae praesumptionis
durissimam pravitatem; ut servis Dei poenitentibus
 et dolentibus, et Ecclesiam lacrymis et
gemitu et dolore pulsantibus, divinae pietatis et lenitatis
paternae solatia et subsidia claudantur, nec ad
<pb n="0992A"/>
fovenda vulnera admittantur vulnerati, sed sine spe
pacis et communicationis relicti, ad luporum rapinam
et praedam diaboli projiciantur. Cui rei nostrum est
consulere et subvenire, frater charissime, qui divinam
clementiam cogitantes, et gubernandae Ecclesiae libram
tenentes, sic censuram vigoris peccatoribus
exhibemus, ut tamen lapsis erigendis, et curandis
vulneratis, bonitatis et misericordiae divinae medicinam
non denegemus.
</p>
          <p>
            <pb n="0993A"/>
</p>
        </div3>
<div3>
          <head>II. </head>
          <p>
Quapropter facere te oportet plenissimas litteras
ad coepiscopos nostros in Galliis constitutos,
ne ultra Marcianum pervicacem et superbum, et
divinae pietatis ac fraternae salutis inimicum, collegio
nostro insultare patiantur, quod necdum a nobis
videatur abstentus, qui jam pridem jactat et praedicat,
quod Novatiano studens et ejus pervicaciam
sequens, a communicatione se nostra segregaverit:
cum Novatianus ipse, quem sequitur, olim abstentus
et hostis Ecclesiae judicatus sit; et cum ad nos in
Africam legatos misisset, optans ad communionem
nostram admitti, hinc a concilio plurimorum sacerdotum,
qui praesentes cramus sententiam retulerit,
se foris esse coepisse, nec posse a quoquam nostrum
<pb n="0993B"/>
sibi communicari, qui episcopo Cornelio in
<pb n="0994A"/>
catholica Ecclesia de Dei judicio, et cleri ac plebis
suffragio ordinato, profanum altare erigere, et adulteram
cathedram collocare, et sacrilega contra verum
sacerdotem sacrificia offerre tentaverit. Proinde si
resipiscere, et ad sanae mentis consilium redire vellet,
ageret poenitentiam, et ad Ecclesiam supplex rediret.
Quam vanum est, frater charissime, ut Novatiano
nuper retuso, et refutato, et per totum orbem a sacerdotibus
Dei abstento, nunc adulatores adhuc nobis
patiamur illudere et de majestate ac dignitate Ecclesiae
judicare.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>III.</head>
          <p>
 Dirigantur in Provinciam et ad plebem Arelate
consistentem a te litterae, quibus abstento Marciano
alius in locum ejus substituatur, et grex
<pb n="0994B"/>
Christi, qui in hodiernum ab illo dissipatus et vulneratus
<pb n="0995A"/>
contemnitur, colligatur. Sufficiat, multos illic
ex fratribus nostris annis istis superioribus, excessisse
sine pace; vel caeteris subveniatur qui supersunt,
et diebus ac noctibus ingemiscunt, et divinam
ac paternam misericordiam deprecantes, solatium
nostrae opitulationis exposcunt. Idcirco enim, frater
charissime, copiosum corpus est sacerdotum, concordiae
mutuae glutino atque unitatis vinculo copulatum,
ut si quis ex collegio nostro haeresim facere, et
gregem Christi lacerare et vastare tentaverit, subveniant
caeteri, et quasi pastores utiles et misericordes,
oves dominicas in gregem colligant. Quid
enim si in mari portus aliquis, munitionibus suis
ruptis infestus, et periculosus esse navibus coeperit;
nonne navigantes ad alios proximos portus naves
<pb n="0995B"/>
suas dirigunt, ubi sit tutus et salutaris introitus et
statio secura? aut si in via stabulum aliquod obsideri
et teneri a latronibus coeperit, ut quisquis ingressus
fuerit, insidiantium illic infestatione capiatur; nonne
commeantes, hac opinione comperta, stabula alia
in itinere appetunt tutiora, ubi sint fida hospitia
et receptacula commeantibus tuta? Quod nunc
esse apud nos debet, frater charissime, ut fratres
nostros, qui vitatis Marciani scopulis petunt Ecclesiae
portus salutares, suspiciamus ad nos prompta et benigna
humanitate, et stabulum commeantibus praebeamus
tale quale est in Evangelio, quo a latronibus
sauciati et vulnerati suscipi et foveri et tutari ab
stabulario possint <hi>(Lucae X)</hi>.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>IV.</head>
          <p>
 Quae est enim major aut melior cura praepositorum
<pb n="0995C"/>,
quam diligenti sollicitudine et medela salubri
fovendis et conservandis ovibus providere? cum
Dominus loquatur et dicat: <hi>Quod infirmatum est non
confortastis, et quod male habuit non corroborastis, et
quod contribulatum est non consolidastis, et quod erravit
non revocastis, et quod periit non inquisistis:
et dispersae sunt oves meae, eo quod non sint pastores;
et factae sunt in comesturam omnibus bestiis agri et non
fuit qui inquireret, neque qui revocaret. Propterea haec
<pb n="0996A"/>
dicit Dominus: Ecce ego super pastores, et inquiram
oves meas de manibus eorum et avertam eos ut non
pascant oves meas: et jam non pascent eas, et extraham
eas de ore eorum, et pascam eas cum judicio <note>(Ezech. XXXIV, 4)</note>
          </hi>.
Cum ergo pastoribus talibus, per
quos Dominicae oves negliguntur et pereunt, sic Dominus
comminetur; quid nos aliud facere oportet,
frater charissime, quam colligendis et refovendis
Christi ovibus exhibere diligentiam plenam, et curandis
lapsorum vulneribus paternae pietatis adhibere
medicinam, quando Dominus in Evangelio moneat
et dicat: <hi>Non est opus sanis medicus, sed male habentibus <note>(Matth. IX, 12)</note>
          </hi>?
Nam et si pastores multi sumus,
unum tamen gregem pascimus, et oves universas,
quas Christus sanguine suo et passione quaesivit, colligere
<pb n="0996B"/>
et fovere debemus, nec pati supplices et dolentes
fratres nostros crudeliter despici, et superba
quorumdam praesumptione calcari, cum scriptum
sit: <hi>Ille autem, qui contumax est, vir sui jactans, nihil
omnino perficiet: qui dilatavit tamquam inferi animam
suam (Habacuc II, V)</hi>: et ejusmodi homines Dominus
in Evanglio suo culpet et damnet dicens: <hi>Vos estis
qui justificatis vos in conspectu hominum. Deus autem
dignoscit corda vestra: quoniam quod excelsum est in
hominibus, execratio est in conspectu Dei (Lucae XVI,
15)</hi>. Execrabiles et detestabiles dicit esse qui sibi
placeant, qui tumidi et inflati aliquid sibi arroganter
assumant. Ex quibus cum Marcianus esse coeperit,
et se Novatiano conjungens, adversarius misericordiae
et pietatis exstiterit; sententiam non dicat, sed
<pb n="0996C"/>
accipiat: nec sic agat quasi ipse judicaverit de collegio
sacerdotum, quando ipse sit ab universis sacerdotibus
judicatus.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>V.</head>
          <p>
 Servandus est enim antecessorum nostrorum
beatorum martyrum Cornelii et Lucii honor gloriosus:
quorum memoriam cum nos honoremus, multo
magis tu, frater charissime, honorificare et servare
gravitate et auctoritate tua debes, qui vicarius et
<pb n="0997A"/>
successor eorum factus es. Illi enim pleni Spiritu
Dei, et in glorioso martyrio constituti, dandam esse
lapsis pacem censuerunt, et Poenitentia acta fructum
communicationis et pacis negandum non esse litteris
suis signaverunt; quam rem omnes omnino ubique
censuimus. Neque enim poterat esse apud nos sensus
diversus, in quibus unus esset spiritus: et ideo
<pb n="0998A"/>
manifestum est eum Spiritus sancti veritatem cum
caeteris non tenere, quem videmus diversa sentire.
Significa plane nobis quis in locum Marciani Arelate
fuerit substitutus, ut sciamus ad quem fratres nostros
dirigere et cui scribere debeamus. Opto te, frater
charissime, semper bene valere.

</p>
        </div3>
      </div2>
</body>
  </text>
</TEI>