<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
        schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
         <titleStmt>
              <title>Testimonia adversus Judaeos</title>
              <author ref="http://viaf.org/viaf/100179090">Cyprianus Carthaginensis<date>-258</date> </author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
              <edition>early modern edition, no apparatus</edition>
              <editor>Jacques-Paul Migne</editor>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
                 <publisher>J. P. Migne</publisher>
                 <pubPlace>Parisiis</pubPlace>
                 <date>1844</date>
              </publicationStmt>
          <seriesStmt>
           <title>Patrologia Latina, vol. 4</title>
           <idno>CypCar.TeAdJu</idno>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
  			<note><p>XML corrections by Jan Ctibor in 2023: lists of chapters in the beginning of the Book I, II corrected.</p>
                  <p>Structure of the divs corrected.</p>
            </note>
 		  </notesStmt>
  		<sourceDesc>
    		<p>Patrologia Latina</p>
  		</sourceDesc>
 	</fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
        <p>this file was encoded in TEI xml for the University of Zurich's <emph>Corpus Corporum</emph> project (www.mlat.uzh.ch) by Ph. Roelli in 2019</p>
      </projectDesc>
          <editorialDecl>
             <normalization>
          <p>Classical Latin orthography</p>
        </normalization>
          </editorialDecl>
      </encodingDesc>
 	  <profileDesc>
		<creation>
 		<date/>
  		</creation>
  	  <langUsage>
  		<language ident="lat">latin</language>
  	  </langUsage>
  	  <textClass>
  		<keywords>
 		 <list>
 		  <item/>
		  <item/>
	  	 </list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="genre">
  		 <list>
   			<item/>
  		</list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="period">
 		 <list>
   			<item/>
  		 </list>
  		</keywords>
 	   </textClass>
 	</profileDesc>
 </teiHeader>
<text>
 <body>	
<div1>
        <head>Testimonia adversus Judaeos</head>
<p>
          <pb n="0675C"/>CYPRIANUS Quirino filio salutem. Obtemperandum
fuit, fili charisime, desiderio tuo spiritali impensissima
<pb n="0675D"/>
petitione divina magisteria poscenti quibus nos
<pb n="0676C"/>
Dominus per Scripturas sanctas erudire et instruere
dignatus est, ut, a tenebris erroris abducti et luce
<pb n="0676D"/>
ejus pura et candida luminati, viam vitae per salutaria
<pb n="0677A"/>
sacramenta teneamus. Et quidem, sicut petisti,
ita a nobis sermo compositus et libellus compendio
breviante digestus est, ut quae scribebantur,
non copia latiore diffunderem, sed, quantum mediocris
memoria suggerebat, excerptis capitulis et
annexis necessaria quaeque colligerem quibus non
tam tractasse quam tractantibus materiam praebuisse
videamur. Sed et legentibus brevitas ejusmodi plurimum
prodest, dum non intellectum legentis et sensum
liber longior spargit, sed subtiliore compendio
 id quod legitur tenax memoria custodit. Complexus
sum vero libellos duos pari aequalitate moderatos: 
unum, quo ostendere enisi sumus, Judaeos,
secundum quae fuerant ante praedicta, a Deo recessisse,
et indulgentiam Domini, quae sibi jam pridem
<pb n="0677B"/>
data et in posterum promissa fuerat, perdidisse, successisse
vero in eorum locum Christianos fide Dominum
 promerentes et de omnibus gentibus ac de
toto orbe venientes. Item libellus alius continet
Christi sacramentum, quod idem venerit qui secundum
Scripturas annuntiatus est, et gesserit ac perfecerit
universa quibus intelligi et cognosci posse
praedictus est, quae legentibus interim prosint ad
prima fidei lineamenta formanda. Plus roboris dabitur
et magis ac magis intellectus cordis operabitur
scrutanti Scripturas veteres ac novas plenius, et universa
Librorum spiritalium volumina perlegenti.
Nam nos nunc de divinis fontibus implevimus modicum
quod tibi interim mitteremus. Bibere uberius
et saturari copiosius poteris, si tu quoque ad eosdem
<pb n="0677C"/>
divinae plenitudinis fontes nobiscum pariter potaturus
accesseris. Opto te, fili charissime, semper bene
valere.</p>

<list>
        <head>CAPITULA.</head>
<item>I Judaeos in offensam Dei graviter deliquisse, 
quod Dominum dereliquerint et idola secuti sint.</item>
<pb n="0678A"/>
<item>II Item quod Prophetis non crediderint et eos
interfecerint.</item>
<item>III Ante praedictum quod Dominum neque cognituri
neque intellecturi neque recepturi essent.</item>
<item>IV Quod Scripturas sanctas intellecturi Judaei
non essent, intelligi autem haberent in novissimis temporibus
postea quam Christus venisset.</item>
<item>V Nihil posse Judaeos intelligere de Scripturis nisi
prius crediderint in Christum.</item>
<item>VI Quod Hierusalem perdituri essent, et terram quam
acceperant relicturi.</item>
<item>VII Item quod essent amissuri lumen Domini.</item>
<item>VIII Quod circumcisio prima carnalis evacuata sit et 
secunda spiritalis repromissa sit.</item>
<item>IX Quod lex prior quae per Moysen data est cessatura
<pb n="0678B"/>esset.</item>
<item>X Quod lex nova dari haberet.</item>
<item>XI Quod dispositio alia et testamentum novum dari 
haberet.</item>
<item>XII Quod baptisma vetus cessaret et novum
inciperet.</item>
<item>XIII Quod jugum vetus evacuaretur et jugum novum
daretur.</item>
<item>XIV Quod pastores veteres cessaturi essent et novi
inciperent.</item>
<item>XV Quod domus et templum Dei Christus futurus
esset et cessaret templum vetus et novam inciperet.</item>
<item>XVI Quod sacrificium vetus evacuaretur et novum
celebraretur.</item>
<item>XVII Quod sacerdotium vetus cessaret et novus sacerdos
<pb n="0678C"/>veniret, qui in aeternum futurus esset.</item>
<item>XVIII Quod propheta alius sicut Moyses promissus
sit, scilicet qui testamentum novum daret, et qui magis
audiri deberet.</item>
<item>XIX Quod duo populi praedicti sint major et minor,
id est vetus Judaeorum et novus qui esset ex nobis
futurus.</item>
<pb n="0679A"/>
<item>XX Quod Ecclesia quae prius sterilis fuerat plures
filios habitura esset ex gentibus quam quot
ante habuisset.</item>
<item>XXI Quod Gentes magis in Christum crediturae essent.</item>
<item>XXII Quod panem et culicem Christi et omnem gratiam
ejus amissuri essent Judaei, nos vero accepturi et
Christianorum novum nomen benediceretur in terris.</item>
<pb n="0680A"/>
<item>XXIII Quod ad regnum coelorum magis Gentes quam
Judaei perveniant.</item>
<item>XXIV Quod solo hoc Judaei accipere veniam possint
delictorum suorum, si sanguinem Christi occisi
Baptismo ejus abluerint et in Ecclesiam transeuntes
praeceptis ejus obtemperarint.</item>
</list>

</div1>

<div1>
        <head>TESTIMONIORUM LIBER PRIMUS.</head>
<div2>
          <head> CAPUT I. - JUDAEOS IN OFFENSAM DEI GRAVITER DELIQUISSE, QUOD DOMINUM DERELIQUERINT ET IDOLA SECUTI SINT.</head>
<pb n="0679B"/>
<p>In Exodo populus ad Aaron: <hi>Exsurge et fac nobis
deos qui nos praecedant, quia Moyses, vir hic qui nos ejecit de Aegypto, quid ei acciderit non scimus <note>(Exod. XXXII, 1)</note></hi>.
Item illic Moyses ad Dominum: <hi>Precor,</hi> 
ait, <hi>Domine</hi>, <hi>deliquit populus hic delictum grande</hi>. <hi>Fecerunt sibi deos aureos et argenteos; et nunc, si
dimittis ei delictum, dimitte; sin autem, dele me libro
quem scripsisti. Et dixit Dominus ad Moysen: Si quis
deliquit ante me, deleam illum de libro meo 
 <note>(Ibid. 31-33)</note></hi>.
Item in Deuteronomio: <hi>Sacrificaverunt daemoniis,
et non Deo <note>(Deut. XXXII, 17)</note></hi>. Item in libro Judicum: <hi>Et fecerunt filii Israel quod malignum 
 erat coram Domino
Deo patrum suorum, qui ejecit eos de terra
Aegypti, et secuti sunt deos gentium quae circa illos
<pb n="0679C"/>
sunt, et offenderunt Dominum</hi>, <hi>et reliquerunt Deum,
et servierunt Baal.</hi> Item illic: <hi>Et adjecerunt filii Israel
iterum facere malignum coram Domino, et servierunt
Baal et diis alienigenarum, et reliquerunt Dominum, et
non servierunt illi <note>(Judic. II, 11-13)</note></hi>. <hi>Derelictus est Juda</hi>, <hi>et abominatio facta est in Israel et in Hierusalem, quoniam
profanavit Judas sancta Domini, in quibus dilexit
<pb n="0680A"/>
et affectavit deos alienos. Exterminabit Dominus
hominem qui facit haec, et humilis efficietur in tabernaculis
<pb n="0680B"/>
Jacob 
 <note>(Malach. II, 11, 12)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head> CAPUT II. - QUOD PROPHETIS NON CREDIDERINT ET EOS INTERFECERINT.</head>
<p>Apud Hieremiam Dominus dicit: <hi>Misi ad vos servos
meos prophetas. Ante lucem mittebam, et non
audiebatis me</hi>, <hi>neque intendebatis auribus vestris, dicens:
Convertatur unusquisque a via sua mala et a nequissimis
affectationibus vestris; et habitabitis in terra
ista quam dedi vobis et patribus vestris a saeculo et usque
in saecula.</hi> Et iterum: <hi>Nolite ambulare post deos
alienos ut serviatis eis, et ne adoraveritis eos</hi>, <hi>et ne
incitetis me in operibus manuum vestrarum ad disperdendos 
 vos, et non audistis me <note>(Hier. XXV, 4-7)</note></hi>.
Item in Basilion libro III Helias ad Dominum: <hi>Aemulando aemulatus sum Domino Deo omnipotenti</hi> 
;
<pb n="0680C"/> <hi>quia dereliquerunt te filii Israel, altaria tua demolierunt,
et prophetas tuos interfecerunt gladio, et remansi ego
solitarius</hi>,
 <hi>et quaerunt animam meam auferre a me <note>(III Reg. XIX, 10)</note></hi>.
Item in Esdra: <hi>Desciverunt a
te</hi>, <hi>et abjecerunt legem tuam post dorsum suum</hi>, <hi>et prophetas tuos interfecerunt, qui obtestabantur eos ut
reverterentur ad te 
 <note>(II Esdr. XX, 26)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. III. - ANTE PRAEDICTUM QUOD DOMINUM NEQUE COGNITURI NEQUE INTELLECTURI NEQUE RECEPTURI ESSENT.</head>

<pb n="0681A"/>
<p>Apud Esaiam: <hi>Audi, coelum, et praebe aurem</hi>, <hi>terra,
quoniam Dominus locutus est. Filios generavi et exaltavi,
ipsi autem me reprobaverunt</hi>. <hi>Agnovit bos possessorem
suum et asinus praesepium Domini sui</hi>: <hi>Israel autem me
non cognovit, et populus me non intellexit</hi>. <hi>Vae, gens
peccatrix</hi>, <hi>populus plenus peccatis, semen nequam</hi>, <hi>filii scelesti; reliquistis Dominum, et in indignationem
misistis illum sanctum Israel 
 <note>(Isa. I, 2-4)</note></hi>. Item
apud eumdem Dominus dicit: <hi>Vade, et dic populo
isti</hi>: <hi>Aure audietis, et non intelligetis, et videntes videbitis,
et non videbitis</hi>. <hi>Incrassavit enim cor populi
hujus, et auribus graviter audierunt, et oculos suos concluserunt,
<pb n="0681B"/>
ne forte videant oculis et auribus audiant et
corde intelligant, et revertantur et curem illos <note>(Isa.
VI, 9-10)</note></hi>. Item apud Hieremiam Dominus dicit: <hi>Me
dereliquerunt fontem aquae vivae, et effoderunt sibi lacus
detritos, qui non poterunt aquam portare <note>(Hier. II,
13)</note></hi>. Item apud eumdem: <hi>Ecce sermo Domini factus est
eis in maledictum, et non volunt illum <note>(Hier. VI, 10)</note></hi>.
Item apud eumdem Dominus dicit: <hi>Cognovit milvus
tempus suum, turtur et hirundo, ruris passeres custodierunt
tempora introitus sui, populus autem meus non
cognovit judicium Domini. Quomodo dicitis: Sapientes
sumus, et lex Domini nobiscum est? In cassum facta
est metatura falsa</hi>, <hi>scribae confusi sunt, sapientes trepidaverunt
et capti sunt, quia verbum Domini reprobaverunt <note>(Hier. VIII, 7-9)</note></hi>.
Item apud Salomonem:
<pb n="0681C"/> <hi>Quaerunt me mali</hi>,
 <hi>et non invenient. Odio enim habuerunt
sapientiam, sermonem autem Domini non receperunt <note>(Proverb. I, 28, 29)</note></hi>.
Item in Psalmo XXVII: <hi>Redde eis retributionem eorum, quoniam non intellexerunt
in operibus Domini 
 <note>(Psal. XXVII, 45)</note></hi>. Item in
Psalmo LXXXI: <hi>Non cognoverunt neque intellexerunt,
<pb n="0682A"/>
in umbra deambulabunt <note>(Psal. LXXXI, 5)</note></hi>. Item in
Evangelio cata Joannem: <hi>In sua propria venit, et sui
eum non receperunt. Quotquot eum receperunt, dedit
illis potestatem ut filii Dei fierent, qui credunt in nomine
ejus <note>(Joan. I, 11, 12)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. IV. - QUOD SCRIPTURAS SANCTAS INTELLECTURI JUDAEI NON ESSENT, INTELLIGI AUTEM HABERENT IN NOVISSIMIS TEMPORIBUS POSTEA QUAM CHRISTUS VENISSET.</head>
<p>Apud Esaiam: <hi>Et erunt vobis hi omnes sermones
sicut sermones libri qui signatus est: quem si dederis
homini scienti litteras ad legendum, dicet: Non possum
legere, Signatus est enim. Sed in illa die audient surdi
sermones libri</hi>; <hi>et qui in tenebris et qui in nebula sunt,
<pb n="0682B"/>
oculi caecorum videbunt <note>(Isa. XXIX, 11, 18)</note></hi>. Item apud
Hieremiam: <hi>In novissimo dierum cognoscetis ea <note>(Hier. XXIII, 20)</note></hi>.
Item apud Danielem: <hi>Muni sermones 
 et signa librum usque ad tempus consummationis,
quoad discant multi, et impleatur agnitio</hi>; <hi>quoniam
cum fiet dispersio, cognoscent omnia haec <note>(Dan. XII,
4, 7)</note></hi>. Item in Epistola Pauli ad Corinthios prima: <hi>Nolo enim vos ignorare, fratres, quia patres nostri
omnes sub nube fuerunt 
 <note>(I Cor. X, 1)</note></hi>. Item in Epistola
ad Corinthios secunda: <hi>Obtusi sunt sensus eorum usque
in hunc diem, hoc eodem velamento in lectione veteris
Testamenti manente quod non revelatur, quia in
Christo evacuatur; et usque in hodiernum</hi>, <hi>si quando
legitur Moyses, velamentum est super cor eorum. Mox
autem ut conversi fuerint ad Dominum, auferetur Velamentum</hi> 
<pb n="0682C"/> <note>(II Cor. III, 14, 16)</note>.
In Evangelio Dominus
post resurrectionem dicit: <hi>Isti sunt sermones quos
locutus sum ad vos cum adhuc essem vobiscum, quia
oportet adimpleri omnia quae scripta sunt in lege Moysi
et Prophetis et Psalmis de me. Tunc adaperuit illis sensum
ut intelligerent Scripturas, et dixit illis: Quia sic
<pb n="0683A"/>
scriptum est, et sic oportebat Christum pati et resurgere
a mortuis tertia die, et praedicari in nomine ejus
poenitentiam et remissam peccatorum usque in omnes
gentes <note>(Luc. XXIV, 44-47)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. V. - NIHIL POSSE JUDAEOS INTELLIGERE DE SCRIPTURIS, NISI PRIUS CREDIDERINT IN CHRISTUM.</head>
<p>Apud Esaiam: <hi>Et, si non credideritis, neque intelligetis <note>(Isa. VII, 9)</note></hi>.
Item Dominus in Evangelio: <hi>Si
enim non credideritis quia ego sum, moriemini in peccatis
vestris <note>(Joan. VIII, 24)</note></hi>. Fide autem stare justitiam
et illic esse vitam praedictum est apud Abacuc: <hi>Justus autem ex fide mea vivet 
 <note>(Abac. II, 4)</note></hi>. Inde
Abraham pater gentium credidit. In Genesi: <hi>Credidit
Abraham Deo, et deputatum est ei ad justitiam (Gen.
<pb n="0683B"/>
XV, 6)</hi>. Item Paulus ad Galatas: <hi>Abraham credidit
Deo, et deputatum est ei ad justitiam. Cognoscitis
ergo quia qui ex fide sunt, hi sunt filii Abrahae.
Providens autem Scriptura divina quia ex fide justificat
Gentes Deus, praenuntiavit Abrahae quia benedicentur in
illo omnes gentes. Igitur qui ex fide sunt, benedicti
sunt cum fideli Abraham <note>(Gal. III, 6-9)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. VI. - QUOD HIERUSALEM PERDITURI ESSENT, ET TERRAM QUAM ACCEPERANT RELICTURI.</head>
<p>Apud Esaiam: <hi>Terra vestra deserta, civitates vestrae
igni exustae; regionem vestram in conspectu vestro,
alieni comedent eam; et deserta et subversa a populis
alienis derelinquetur filia Sion, sicut casa in vinea, et
sicut custodiarium in cucumerario, quasi civitas quae
<pb n="0683C"/>
expugnatur. Et nisi Dominus Sabaoth reliquisset nobis
semen, quasi Sodoma fuissemus, et quasi Gomorrha similaremur 
 <note>(Isa., I, 7-9)</note></hi>. Item in Evangelio Dominus
dicit: <hi>Hierusalem, Hierusalem, quae occidis Prophetas,
et lapidas missos ad te, quoties volui congregare
filios tuos</hi>, <hi>sicut gallina pullos sub alas suas!
et noluisti. Ecce relinquetur vobis domus vestra deserta 
 <note>(Matth. XXIII, 37, 38)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. VII. - ITEM QUOD ESSENT AMISSURI LUMEN DOMINI.</head>
<p>Apud Esaiam: <hi>Venite, ambulemus in lumine Domini.
Dimisit enim populum suum domum Israel <note>(Isa.
II, 5, 6)</note></hi>. Item in Evangelio suo cata Joannem: <hi>Fuit
lumen verum quod illuminat omnem hominem venientem
<pb n="0684A"/>
in hunc mundum</hi>. <hi>In hoc mundo fuit, et mundus
per ipsum factus est, et mundus eum non cognovit <note>(Joan. I, 9, 10)</note></hi>.
Item illic: <hi>Qui non crediderit, jam
judicatus est, quia non credidit in nomine unici Filii
Dei. Hoc autem est judicium, quoniam lux venit in
saeculum, et dilexerunt homines magis tenebras quam
lucem <note>(Joan. III, 18, 19)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. VIII. - QUOD CIRCUMCISIO PRIMA CARNALIS EVACUATA SIT, ET SECUNDA SPIRITALIS REPROMISSA SIT.</head>
<p>Apud Hieremiam: <hi>Haec dicit Dominus viris Juda et qui inhabitant Hierusalem: Renovate inter vos novitatem,
et ne seminaveritis in spinis, circumcidite vos
Deo vestro, et circumcidite praeputium cordis vestri, ne
exeat sicut ignis ira mea et exurat, et non sit qui
<pb n="0684B"/>
exstinguat 
 <note>(Hier. IV, 3, 4)</note></hi>. Item Moyses dicit: <hi>In
novissimis diebus circumcidet Deus cor tuum et cor
seminis tui ad Dominum Deum amandum <note>(Deut. XXX,
6)</note></hi>. Item apud Jesum Nave: <hi>Et dixit Dominus ad
Jesum: Fac tibi cultellos petrinos nimis acutos, et
assidens circumcide secundo filios Israël <note>(Josue V,
2)</note></hi>. Item Paulus ad Colossenses: <hi>Circumcisi esti circumcisione
non manufacta in exspoliatione carnis, sed
in circumcisione Christi <note>(Coloss. II, 11)</note></hi>. Item, quod
Adam primus a Deo factus incircumcisus, et Abel
justus, et Enoch, qui Deo placuit et translatus
est; et Noe, qui, terris hominibusque ob delicta
pereuntibus, solus in quo humanum genus servaretur
electus est; et Melchisedech sacerdos, secundum
cujus ordinem Christus repromissus est, tum
<pb n="0684C"/>
quod illud signaculum seminis non proficit, signo
autem Domini omnes signantur.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. IX. - QUOD LEX PRIOR, QUAE PER MOYSEN DATA EST, CESSATURA ESSET.</head>
<p>Apud Esaiam: <hi>Tunc manifesti erunt qui signant
Legem, ne discant</hi>. <hi>Et dicet</hi>: <hi>Exspecto Deum,
qui avertit faciem suam a domo Jacob, et fidens ero in
illum <note>(Isa. VIII, 16, 17)</note></hi>. Item in Evangelio: <hi>Omnes
Prophetae et Lex usque ad Joannem prophetaverunt <note>(Matth. XI, 13)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. X. - QUOD LEX NOVA DARI HABERET.</head>
<p>Apud Michaeam: <hi>Quoniam Lex de Sion proficiscetur, et
<pb n="0685A"/>
sermo Domini de Hierusalem. Et judicabit inter plurimos
populos, et revincet et deteget validas nationes <note>(Mich. IV,
23)</note></hi>. Item apud Esaiam: <hi>De Sion enim procedet Lex, et
verbum Domini de Hierusalem</hi>, <hi>et judicabit inter gentes <note>(Is. XI, 3, 4)</note></hi>.
Item in Evangelio cata Matthaeum: <hi>Et
ecce vox de nube dicens: Hic est Filius meus dilectissimus,
in quo bene sensi; ipsum audite <note>(Matth. XVII, 5)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. XI. - QUOD DISPOSITIO ALIA ET TESTAMENTUM NOVUM DARI HABERET.</head>
<p>Apud Hieremiam: <hi>Ecce dies veniunt, dicit Dominus,
et consummabo domui Israel et domui Juda testamentum
novum, non secundum testamentum quod disposui
patribus eorum in die qua apprehendi manus eorum
ut educerem eos de terra Aegypti</hi>, <hi>quia non permanserunt
in testamento meo, et ego neglexi eos, dicit
<pb n="0685B"/>
Dominus. Quia hoc testamentum quod disponam domui
Israel post dies illos, dicit Dominus. Dans leges meas,
in sensum illorum scribam illas, et ero illis in Deum, et
ipsi erunt mihi in plebem, et non docebunt unusquisque
fratrem suum dicentes: Dignosce Dominum, quia omnes
scient me a minimo usque ad maximum eorum, quia propitius
ero iniquitatibus eorum, et peccatorum eorum non
ero memor amplius <note>(Hier. XXXI, 31-34)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. XII. - QUOD BAPTISMA VETUS CESSARET ET NOVUM INCIPERET.</head>
<p>Apud Esaiam: <hi>Nolite ergo priora meminisse, et
antiqua nolite reputare. Ecce facio nova quae nunc orientur,
et cognoscetis, et faciam in deserto viam et flumina
in loco inaquoso adaquare genus meum electum</hi>, <hi>plebem
<pb n="0685C"/>
meam quam acquisivi</hi>, <hi>ut virtutes meas exponeret. <note>(Isa. XLIII, 18-21)</note></hi>.
Item apud eumdem: <hi>Si sitierint,
per deserta adducet illos</hi>, <hi>aquam de petra producet
illis, findetur petra, et fluet aqua, et bibet plebs mea. <note>(Isa. XLVII, 21)</note></hi>.
Item in Evangelio cata Matthaeum
Joannes dicit: <hi>Ego quidem vos baptizo in aqua in poenitentiam.
Qui venit autem post me, fortior me est</hi>, <hi>cujus non sum idoneus 
 calceamenta portare. Ipse vos
baptizabit in Spiritu sancto et igni <note>(Matth. III, 11)</note></hi>.
Item cata Joannem: <hi>Nisi quis natus fuerit ex aqua et
<pb n="0686A"/>
Spiritu, non potest introire in regnum Dei. Quod enim
natum est de carne caro est, et quod natum est de spiritu
spiritus est <note>(Joan. III, 5, 6)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. XIII. - QUOD JUGUM VETUS EVACUARETUR ET JUGUM NOVUM DARETUR.</head>
<p>In Psalmo II: <hi>Ad quid tumultuatae sunt gentes, et
populi meditati sunt inania? Adstiterunt reges terrae,
et principes collecti sunt in unum adversus Dominum
et adversus Christum ejus. Disrumpamus vincula
eorum, et abjiciamus a nobis jugum eorum <note>(Ps. II,
1-3)</note></hi>. Item in Evangelio cata Matthaeum Dominus
dicit: <hi>Venite ad me, omnes qui laboratis et onerati estis,
et ego vos requiescere faciam</hi>. <hi>Tollite jugum meum
super vos, et discite a me quia mitis sum et humilis corde,
et invenietis requiem animabus vestris. Jugum
<pb n="0686B"/>
enim meum bonum est et sarcina levis <note>(Matth. XI, 28-30)</note></hi>.
Apud Hieremiam: <hi>In illa die contribulabo jugum a cervice
illorum et vincula illorum disrumpam; et non operabuntur
aliis, sed operabuntur Domino Deo, et David
regem suscitabo ipsis <note>(Hier. XXX, 8, 9)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. XIV. - QUOD PASTORES VETERES CESSATURI ESSENT, ET NOVI INCIPERENT.</head>
<p>Apud Ezechielem: <hi>Propterea haec dicit Dominus:
Ecce ego super pastores, et inquiram oves meas de
manibus eorum, et avertam eos ut non pascant oves
meas; et jam non pascent eas, et extraham oves meas de
ore eorum, et pascam eas cum judicio <note>(Ezech. XXXIV,
10, 16.)</note></hi> Apud Hieremiam Dominus dicit: <hi>Et dabo
vobis pastores secundum cor meum, et pascent vos pascentes
<pb n="0686C"/>
cum disciplina <note>(Hier. III, 15)</note></hi>. Item apud Hieremiam: <hi>Audite verbum Domini, gentes, et nuntiate
insulis quae longe sunt. Dicite: Qui disperdit Israel congregabit
illum, et custodiet sicut pastor gregem suum,
quia eruit Dominus Jacob, et eruit de manu fortioris
illius 
 <note>(Hier. XXVI, 10)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. XV. - QUOD DOMUS ET TEMPLUM DEI CHRISTUS FUTURUS ESSET, ET CESSARET TEMPLUM VETUS, ET NOVUM INCIPERET.</head>
<p>In Basilio II: <hi>Et fuit verbum Domini ad Nathan
<pb n="0687A"/>
dicens: Vade, et dic servo meo David: Haec dicit Dominus:
Non tu aedificabis mihi domum ad inhabitandum;
sed erit, cum impleti fuerint dies tui et dormieris
cum patribus tuis, suscitabo semen tuum post te, qui
erit de utero tuo, et parabo regnum ejus. Hic aedificabit
mihi domum in nomine meo</hi>, <hi>et erigam thronum ejus
in saecula; et ego ero ei in patrem, et ipse erit mihi in filium,
et fidem consequetur domus ejus et regnum ejus usque
in saecula in conspectu meo <note>(III Reg. VII, 4, 5, 12,
14, 16)</note></hi>. Item in Evangelio Dominus dicit: <hi>Non relinquetur
in templo lapis super lapidem qui non dissolvetur <note>(Matth. XXIV, 2)</note></hi>;
 <hi>et post triduum aliud excitabitur
sine manibus <note>(Marc. XIV, 58)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. XVI. - QUOD SACRIFICIUM VETUS EVACUARETUR, ET NOVUM CELEBRARETUR.</head>
<p>
            <pb n="0687B"/>Apud Esaiam: <hi>Quo mihi multitudinem sacrificiorum
vestrorum? dicit Dominus. Plenus sum, holocaustomata
arietum et pinguamina agnorum et sanguinem
taurorum et hircorum nolo. Quis enim exquisivit
ista de manibus vestris? <note>(Isa. I, 11, 12.)</note></hi> Item in
Psalmo XLIX: <hi>Non edam carnes taurorum, aut sanguinem
hircorum bibam. Sacrifica Deo sacrificium laudis,
et redde Altissimo vota tua. Invoca me in die pressurae</hi>, <hi>et eruam te 
 et clarificabis me <note>(Ps. XLIX, 13, 15)</note></hi>.
Item in Psalmo eodem: <hi>Sacrificium laudis clarificabit me, illic via est in qua ostendam illi salutare Dei</hi>.
Item in Psalmo IV: <hi>Sacrificate sacrificium justitiae,
et sperate in Dominum.</hi> Item apud Malachiam: <hi>Non
est mihi voluntas circa vos</hi>, <hi>dicit Dominus, et sacrificium
<pb n="0687C"/>
acceptum non habebo ex manibus vestris. Quoniam
a solis ortu et usque in occasum clarificatum est nomen
meum apud gentes, et in omni loco odores incensi
offeruntur nomini meo et sacrificium mundum, quoniam
magnum est nomen meum apud gentes, dicit Dominus 
 <note>(Malach. I, 10, 11)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. XVII. - QUOD SACERDOTIUM VETUS CESSARET, ET NOVUS SACERDOS VENIRET, QUI IN AETERNUM FUTURUS ESSET.</head>
<p>In Psalmo CIX: <hi>Ante luciferum genui te</hi>. <hi>Juravit
Dominus, et non poenitebit eum: tu es sacerdos in aeternum
secundum ordinem Melchisedech.</hi> Item in Basilion
primo Deus ad Heli sacerdotem: <hi>Et suscitabo mihi
sacerdotem fidum</hi>, <hi>qui omnia quae sunt in corde meo
faciet, et aedificabo ei domum fidelem, et transibit in
conspectu christorum meorum omnibus diebus; et erit,
<pb n="0688A"/>
qui remanserit in domo tua, veniet adorare in obolo
pecuniae et in pane uno <note>(I Reg. II, 33, 36)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. XVIII. - QUOD PROPHETA ALIUS, SICUT MOYSES, PROMISSUS SIT, SCILICET QUI TESTAMENTUM NOVUM DARET, ET QUI MAGIS AUDIRI DEBERET.</head>
<p>In Deuteronomio Deus ad Moysen: <hi>Et dixit Dominus
ad me: Prophetam excitabo eis de fratribus eorum
sicut te, et dabo verbum meum in ore ejus, et loquetur
ad eos ea quae praecepero ei. Et quisquis non audierit
quaecumque locutus fuerit propheta ille in nomine meo,
ego vindicabo <note>(Deut. XVIII, 17-19)</note></hi>. De quo et
Christus in Evangelio cata Joannem: <hi>Scrutamini
Scripturas, in quibus putatis vos vitam aeternam habere.
Hae sunt quae testimonium perhibent de me; et non
vultis venire ad me ut vitam habeatis. Nolite putare
<pb n="0688B"/>
quia ego vos accuso apud Patrem. Est qui vos accuset,
Moyses, in quem vos speratis</hi>. <hi>Si enim credidissetis
Moysi, crederetis et mihi: de me enim ille scripsit.
Si autem illius scripturis non creditis, quomodo verbis
meis credetis <note>(Joan. V, 39, 40, 45, 47)</note></hi>?</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. XIX. - QUOD DUO POPULI PRAEDICTI SINT, MAJOR ET MINOR, ID EST VETUS JUDAEORUM, ET NOVUS, QUI ESSET EX NOBIS, FUTURUS.</head>
<p>In Genesi: <hi>Et dixit Dominus Rebeccae</hi>: <hi>Duae
gentes in utero tuo sunt, et duo populi de ventre tuo dividentur, et populus populum superabit, et major
serviet minori 
 <note>(Gen. XXV, 23)</note></hi>. Item apud Osee: <hi>Vocabo
non populum meum, populum meum, et non dilectam,
dilectam. Erit enim quo loco dicetur non populus meus,
<pb n="0688C"/>
illo loco vocabuntur filii Dei vivi <note>(Ose. II, 24, I, 10)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. XX. - QUOD ECCLESIA, QUAE PRIUS STERILIS FUERAT, PLURES FILIOS HABITURA ESSET EX GENTIBUS, QUAM QUOT SYNAGOGA ANTE HABUISSET.</head>
<p>Apud Esaiam: <hi>Jucundare, sterilis quae non paris,
erumpe et exclama, quae non parturis, quia multi filii
desertae magis quam ejus quae habet virum. Dixit enim
Dominus: Dilata locum tabernaculi tui et aulaeorum
tuorum et fige</hi>. <hi>Noli parcere, longas fac mensuras
tuas, et palos tuos confirma. Adhuc in dexteram tuam
et in sinistram extende, et semen tuum gentes possidebit</hi>,
 <hi>et civitates desertas inhabitabit. Noli timere,
quia revinces <note>(Isa. LIV, 1, 4)</note></hi>. <hi>Neque reverearis quia
maledicta es, quoniam confusionem aeternam oblivisceris <note>(Isa. LIV, 1, 4)</note></hi>.
Sic et Abrahae cum de ancilla
natus esset prior filius, Sara sterilis diu mansit, et
sero in senecta de pollicitatione peperit filium Isaac
<pb n="0689A"/> <note>(Gen. XXI)</note>,
qui fuit typus Christi. Sic et Jacob accepit
uxores duas <note>(Gen. XXIX, XXX)</note>, majorem Liam
oculis infirmioribus typum synagogae, minorem
speciosam Rachel typum Ecclesiae, quae et sterilis diu
mansit, et postea peperit Joseph, qui et ipse fuit
typus Christi. Et in Basilion primo legitur Helcana
habuisse uxores duas, Fenennam cum filiis, et
Annam sterilem, ex qua nascitur Samuel, non secundum
ordinem generandi, sed secundum Dei miserationem
et promissionem, cum illa orasset in templo <note>(I Reg. I)</note>;
et natus Samuel, typus fuit Christi.
Item in Basilion primo: <hi>Sterilis septem peperit, et quae
plurimos habeat infirmata est <note>(I Reg. II, 5)</note></hi>. Filii autem
septem sunt Ecclesiae septem, unde et Paulus septem
Ecclesiis scripsit, et Apocalypsis Ecclesias septem ponit
<pb n="0689B"/> <note>(Apoc. I)</note>,
ut servetur septenarius numerus, ut dies
septem quibus Deus mundum fecit <note>(Gen. 1.)</note>, ut Angeli
septem qui assistunt et conversantur ante faciem Dei,
sicut Raphael angelus in Tobia dicit <note>(Tob. XII.)</note>, et
lucerna septiformis in tabernaculo martyrii <note>(Exod.
XXV.)</note>, et oculi Domini septem qui mundum speculantur,
et lapis cum oculis septem, ut Zacharias dicit <note>(Zach. III, 9; IV, 10)</note>,
et Spiritus septem, et candelabra
in Apocalypsi septem, et columnae septem super quas edificavit
domum Sapientia. Apud Salomonem <note>(Prov. 9, 1)</note>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. XXI. - QUOD GENTES MAGIS IN CHRISTUM CREDITURAE ESSENT.</head>
<p>In Genesi: <hi>Et dixit Dominus Deus ad Abraham:
Exi de terra tua et de cognatione tua et de domo patris
<pb n="0689C"/>
tui, et vade in illam terram quam tibi ostendero; et faciam
<pb n="0690A"/>
te in gentem magnam, et benedicam te, et magnificabo
nomen tuum, et eris benedictus; et benedicam
qui te benedixerit, et maledicam qui te maledixerit</hi>, <hi>et
benedicentur in te omnes tribus terrae <note>(Gen. XII, 1-3)</note></hi>.
De hoc ipso in Genesi: <hi>Et benedixit Isaac Jacob</hi>: <hi>Ecce odor filii mei sicut odor agri pleni quem benedixit
Dominus. Et det tibi Deus de rore caeli 
 et a fertilitate
terrae multitudinem frumenti et vini et olei; et servient
tibi gentes, et adorabunt te principes, et eris dominus
fratris tui et adorabunt te filii patris tui; et qui te maledixerit
erit maledictus, et qui te benedixerit benedictus <note>(Gen. XXVII, 27-29)</note></hi>.
De hoc ipso in Genesi: <hi>Ubi autem vidit 
 Joseph quoniam superposuit pater
suus manum dextram super caput Effraim, grave illi
visum est; et apprehendit Joseph manum patris sui</hi>,
<pb n="0690B"/> <hi>auferre eam a capite Effraim ad caput Manasse. Dixit
autem Joseph ad patrem suum: Non sic, pater, hic est
primitivus meus</hi>;
 <hi>superpone dexteram tuam super
caput ejus. Ille autem noluit, et dixit: Scio, fili, scio:
et hic erit in populum, et hic exaltabitur; sed frater
ejus junior major illo erit</hi>, <hi>et semen ejus erit in multitudinem
gentium <note>(Gen. XLVIII, 17-19)</note></hi>. Item in Genesi: <hi>Juda, te laudabunt 
 fratres tui, manus super
dorsum inimicorum tuorum. Adorabunt te filii patris
tui: catulus leonis Juda. De frutice, fili mi, ascendisti,
recubans obdormisti velut leo et velut catulus leonis.
Quis excitabit illum? Non deficiet princeps de Juda et
dux de femoribus ejus quoadusque veniant deposita illi, et ipse est 
 spes gentium. Deligans ad vitem pullum
suum, et ad cilicium pullum asinae suae. Lavabit
<pb n="0690C"/>
in vino stolam suam et in sanguine uvae amictum
<pb n="0691A"/>
suum. Formidolosi oculi ejus a vino, et candidi dentes
ejus magis quam lac <note>(Gen. XLIX, 8, 12)</note></hi>. Inde in Numeris
de populo nostro scriptum est: <hi>Ecce populus quasi
populus leoninus exsurget <note>(Num. XXIII, 24)</note></hi>. In Deuteronomio: <hi>Eritis, gentes, in caput, incredulus autem populus
in caudam 
 <note>(Deut. XXVIII, 44)</note></hi>. Item apud Hieremiam: <hi>Audite vocem tubae: et dixerunt: Non audiemus.
Propter hoc audient gentes <super>282</super> et qui pascent pecora in eis 
 <note>(Hier. VI, 17, 18)</note></hi>. In Psalmo XVII: <hi>Constitues me
in caput gentium; populus quem non cognovi servivit
mihi</hi>, <hi>in auditu auris obedivit mihi <note>(Ps. XVII, 44,
45)</note></hi>. De hoc ipso apud Hieremiam Dominus dicit: <hi>Priusquam te formarem in utero novi te, et prius quam
exires de vulva sanctificavi te, et prophetam in gentibus posui te 
 <note>(Hier. I, 5)</note></hi>. Item apud Esaiam: <hi>Ecce testem
<pb n="0691B"/>
illum nationibus manifestavi, principem et imperantem
gentibus</hi>. Item apud eumdem: <hi>Gentes quae
non noverunt te invocabunt te, et populi qui ignorabant
te ad te confugient <note>(Isa. LV, 4, 5)</note></hi>. Item apud eumdem:
<pb n="0692A"/> <hi>Et erit in illa die radix Jesse qui surget imperare omnibus gentibus; in illum gentes sperabunt, et erit requies
ejus honor 
 <note>(Ibid. XI, 10)</note></hi>. Item apud eumdem: 
 <hi>Terra Zabulon et terra Neptalim, via maris,
et caeteri qui maritima inhabitatis, et trans Jordanem
gentium</hi>; <hi>populus ambulans in tenebris, videte
lumen magnum qui habitatis in regione umbrae mortis,
lumen lucebit super vos <note>(Isa. VIII, 23; IX, 1)</note></hi>. Item
apud eumdem: <hi>Sic dicit Dominus Deus Christo
meo Domino, cujus teneo dexteram, ut exaudiant eum
Gentes. Et fortitudinem regum disrumpam</hi>. <hi>Aperiam
ante ipsum portas, et civitates non claudentur <note>(Isa.
XLV, 1)</note></hi>. Item apud eumdem: <hi>Venio colligere
omnes gentes et linguas, et venient et videbunt claritatem
meam, et dimitiam super eos signum, et mittam ex eis
<pb n="0692B"/>
conservatos in gentes quae longe sunt, quae non audierunt
nomen meum, neque viderunt gloriam meam, et
nuntiabunt claritatem meam in gentes <note>(Isa. LXVI, 18,
19)</note></hi>. Item apud eumdem: <hi>Et in omnibus his non sunt
<pb n="0693A"/>
conversi. Igitur extollet signum in gentes quae sunt
longe, et attrahet illos a summo terrae <note>(Isa. V, 25,
26)</note></hi>. Item apud eumdem: <hi>Quibus non est nuntiatum
de eo videbunt, et qui non audierunt intelligent <note>(Isa.
LII, 15)</note></hi>. Item apud eumdem: <hi>Manifestus factus sum eis qui me non quaerunt</hi>,
 <hi>inventus sum ab eis qui me
non interrogabant. Dixi: Ecce sum, genti quae non invocavit nomen meum 
 <note>(Isa. LXIII, 1.)</note></hi> De hoc ipso in
Actibus Apostolorum Paulus: <hi>Vobis primum opportuerat
indicari verbum Dei. Sed, quia expulistis illud,
nec vos dignos vitae aeternae judicastis, ecce convertimus
nos ad Gentes. Sic enim dixit per Scripturas Dominus:
Ecce lucem posui te inter Gentes, ita ut sis in salvationem 
 usque ad fines terrae <note>(Act. XIII, 46, 47)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. XXII. - QUOD PANEM ET CALICEM CHRISTI ET OMNEM GRATIAM EJUS AMISSURI ESSENT JUDAEI, NOS VERO ACCEPTURI; ET QUOD CHRISTIANORUM NOVUM NOMEN BENEDICERETUR IN TERRIS.</head>

<pb n="0693B"/>
<p>Apud Esaiam sic dicit Dominus: <hi>Ecce qui serviunt
mihi manducabunt, vos autem esurietis. Ecce qui mihi
serviunt bibent, vos autem sitietis. Ecce qui mihi serviunt
jucundabuntur, vos autem confundemini; vos interficiet
Dominus. Eis autem qui serviunt mihi, nomen
nominabitur novum</hi>, <hi>quod benedicetur in terra <note>(Isa.
LXV, 13, 15, 16)</note></hi>. Item illic: <hi>Igitur extollet lignum in gentes quae sunt longe, et attrahet illos 
 a summo
terrae. Et ecce cito leviter venient: non esurient, neque
sitient <note>(Isa. V. 26, 27)</note></hi>. Item illic: <hi>Ecce itaque
dominator Dominus sabaoth auferet a Juda et ab Hierusalem
<pb n="0693C"/>
valentem et validum, valentiam panis</hi>: <hi>et valentiam
aquae <note>(Isa. III, 1)</note></hi>. Item in Psalmo XXXIII. <hi>Gustate
et videte quoniam dulcis est Dominus. Felix est
vir qui sperat in eum. Timete Dominum Deum, omnes
sancti ejus, quoniam non est inopia eis qui eum metuunt.
Divites eguerunt et esurierunt: qui autem inquirunt
Dominum non indigebunt omni bono (Ps. XXXIII,
<pb n="0694A"/>
9-11)</hi>. Item in Evangelio cata Joannem Dominus dicit: <hi>Ego sum panis vitae. Qui venit ad me non esuriet,
et qui in me crediderit non sitiet umquam 
 <note>(Joan.
VI, 35)</note></hi>. Item illic ipse: <hi>Si quis sitit, veniat et bibat.
Qui credit in me, sicut dicit Scriptura, flumina de
ventre ejus fluent aquae vivae <note>(Joan. VII, 37, 38)</note></hi>. Item
illic ipse: <hi>Nisi ederitis carnem Filii hominis, et biberitis
ejus sanguinem, non habebitis vitam in vobis <note>(Joan.
VI, 53)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. XXIII. - QUOD AD REGNUM COELORUM MAGIS GENTES QUAM JUDAEI PERVENIANT.</head>
<p>In Evangelio Dominus dicit: <hi>Multi venient ab
Oriente et Occidente, et recumbent cum Abraham et Isaac
et Jacob in regno coelorum, filii autem regni exibunt in
tenebras exteriores. Illic erit ploratio et stridor dentium</hi> 
<pb n="0694B"/> <note>(Matth. VIII, 11, 12)</note>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. XXIV. - QUOD SOLO HOC JUDAEI ACCIPERE VENIAM POSSINT DELICTORUM SUORUM, SI SANGUINEM CHRISTI OCCISI BAPTISMO EJUS ABLUERINT, ET IN ECCLESIAM EJUS TRANSEUNTES, PRAECEPTIS EJUS OBTEMPERAVERINT.</head>
<p>Apud Esaiam Dominus dicit: <hi>Jam non laxabo peccata vestra. Cum extenderitis manus</hi>,
 <hi>avertam
faciem a vobis; et si multiplicaveritis preces, non exaudiam
vos. Manus enim vestrae sanguine plenae sunt.
Lavamini, mundi estote, auferte nequitias ab animis vestris
a conspectu oculorum meorum, cessate a nequitiis
vestris. Discite bonum facere, exquirite judicium,
conservate eum qui injuriam patitur, judicate pupillo
<pb n="0694C"/>
et justificate viduam, et venite, disputemus, dicit Dominus:
et si fuerint peccata vestra ut phoeniceum</hi>, <hi>ut nivem
exalbabo; et si fuerint quasi coccinum</hi>, <hi>ut lanam
inalbabo. Et si volueritis et audieritis me</hi>, <hi>bona terrae
editis. Si autem nolueritis et non audieritis me, gladius
vos consumet</hi>. <hi>Os enim Domini locutum est ista <note>(Isa.
I, 14-20)</note></hi>.</p>
</div2>
      </div1>

<div1>
        <head>LIBER SECUNDUS.</head>
<pb n="0695"/>

<pb n="0695A"/>
<list>
        <head>CAPITULA.</head>
<item>I. <hi>Christum primogenitum esse, et ipsum esse sapientiam
Dei, per quem omnia facta sunt.</hi> </item>
<item>II. <hi>Quod sapientia Dei Christus est, et de sacramento
incarnationis ejus et passionis et
calicis et altaris, et Apostolorum qui missi
praedicaverunt.</hi>.</item>
<item>III. <hi>Quod Christus idem sit et Sermo Dei</hi>.</item>
<item>IV. <hi>Quod idem Christus idem sit manus et brachium
Dei.</hi>.</item>
<item>V. <hi>Quod idem angelus et Deus</hi>.</item>
<item> VI. <hi>Quod Deus Christus.</hi> </item>
<item> VII. <hi>Quod Christus Deus venturus esset illuminator et
salvator generis humani.</hi> </item>
<item>VIII. <hi>Quod cum a principio Filius Dei fuisset, generari
<pb n="0695B"/>denuo haberet secundum carnem.</hi>.</item>
<item> IX. <hi>Quod hoc futurum esset signum nativitatis ejus,
ut de virgine nasceretur homo et Deus, hominis
et Dei filius.</hi> </item>
<item>X. <hi>Quod homo et Deus Christus ex utroque genere
concretus, ut mediator esse inter nos et
Patrem posset.</hi>.</item>
<item> XI. <hi>Quod de semine David secundum carnem nasci
haberet.</hi> </item>
<item> XII. <hi>Quod in Bethlehem nasceretur.</hi> </item>
<item> XIII. <hi>Quod humilis in primo adventu suo veniret.</hi> </item>
<item>XIV. <hi>Quod ipse sit justus, quem Judaei occisuri essent.</hi>.</item>
<item> XV. <hi>Quod ipse dictus sit ovis et agnus, qui occidi
haberet. Et de sacramento passionis.</hi>.</item>
<item> XVI. <hi>Quod idem et lapis dictus sit.</hi> </item>
<pb n="0695C"/>
<item> XVII. <hi>Quod deinde idem lapis mons fieret et impleret
totum terram.</hi> </item>
<item> XVIII. <hi>Quod in novissimis temporibus idem mons
manifestaretur, super quem gentes venirent,
et in quem justi ascenderent.</hi> </item>
<item> XIX. <hi>Quod ipse sit sponsus, Ecclesiam habens sponsam,
de qua filii spiritaliter nascerentur.</hi> </item>
<pb n="0696A"/>
<item> XX. <hi>Quod cruci illum fixuri essent Judaei.</hi> </item>
<item> XXI. <hi>Quod in passione crucis et signo virtus omnis
sit et potestas.</hi> </item>
<item> XXII. <hi>Quod in hoc signo crucis salus sit omnibus
qui in frontibus notentur.</hi> </item>
<item> XXIII. <hi>Quod medio die in passione ejus tenebrae
futurae essent.</hi> </item>
<item> XXIV. <hi>Quod a morte non vinceretur, nec apud inferos
remansurus esset.</hi> </item>
<item> XXV. <hi>Quod ab inferis tertio die resurgeret.</hi> </item>
<item> XXVI. <hi>Quod cum resurrexisset, acciperet a Patre
omnem potestatem, et potestas ejus aeterna sit.</hi> </item>
<item> XXVII. <hi>Quod perveniri non possit ad Deum Patrem
nisi per Filium ejus, Jesum Christum.</hi> </item>
<item> XXVIII. <hi>Quod ipse judex venturus sit.</hi> </item>
<pb n="0696B"/>
<item> XXIX. <hi>Quod ipse sit rex in aeternum regnaturus.</hi> </item>
<item> XXX. <hi>Quod ipse sit et judex et rex.</hi> </item>
</list>

<div2>
          <head>CAP. I. - CHRISTUM PRIMOGENITUM ESSE, ET IPSUM ESSE SAPIENTIAM DEI, PER QUEM OMNIA FACTA SUNT.</head>
<p>APUD Salomonem in Proverbiis: <hi>Dominus condidit
me in initio viarum suarum, in opera sua ante saeculum
fundavit me. In principio antequam terram faceret
et antequam abyssos constitueret, priusquam procederent 
 fontes aquarum, antequam montes collocarentur,
ante omnes colles genuit me Dominus. Fecit regiones et
inhabitabilia et fines inhabitabiles sub coelo. Cum pararet
coelum, aderam illi, et cum secerneret suam sedem.
Cum super ventos validas faceret desuper nubes, et cum
confirmatos ponebat fontes sub coelo, quando fortia
<pb n="0696C"/>
faciebat fundamenta terrae, eram penes illum disponens.
Ego eram cui adgaudebat. Quotidie autem jucundabar
ante faciem ejus in omni tempore cum laetaretur orbe
perfecto <note>(Prov. VIII, 22)</note></hi>. Item apud eumdem in Ecclesiastico: <hi>Ego ex ore Altissimi prodivi primogenita ante
omnem creaturam. Ego in coelis feci ut oriretur lumen
indeficiens, et nebula texi 
 omnem terram. Ego in
<pb n="0697A"/>
altis habitavi, et thronus meus in columna nubis. Gyrum
coeli circuivi</hi>, <hi>et in profundum abyssi penetravi,
et in fluctibus maris ambulavi, et in omni terra steti, et
in omni populo et in omni gente primatum habui</hi>, <hi>et
omnium excellentium et humilium corda propria virtute
calcavi. In me omnis spes vitae et virtutis</hi>. <hi>Transite
ad me, omnes qui concupiscitis me <note>(Eccli. XXIV, 5)</note></hi>.
Item in Psalmo LXXXVIII: <hi>Et ego primogenitum ponam
eum</hi>, <hi>altissimum apud reges terrae. In aeternum servabo
illi misericordiam meam et testamentum meum fidele
illi, et ponam in saeculum saeculi semen ejus</hi>. <hi>Si
dereliquerint filii ejus legem meam, et in judiciis meis
non ambulaverint, si justificationes meas profanaverint
et praecepta mea non observaverint, visitabo in virga
facinora eorum et in flagellis delicta eorum. Misericordiam
autem meam non dispergam ab eis.</hi> Item in Evangelio
<pb n="0697B"/>
cata Joannem Dominus dicit: <hi>Haec autem est vita
aeterna, ut cognoscant te solum et verum <super>285</super> Deum, et quem
misisti, Jesum Christum. Ego te clarificavi in terra</hi>, <hi>opus perfeci 
 quod dedisti mihi ut faciam. Et nunc tu
clarifica me apud te ipsum claritate quam habui apud
te priusquam mundus fieret <note>(Joan. XVII, 3)</note></hi>. Item
Paulus ad Colossenses: <hi>Qui est imago Dei invisibilis
et primogenitus totius creaturae <note>(Coloss. I, 15)</note></hi>. Item
illic: <hi>Primogenitus a mortuis, ut fieret in omnibus ipse
primatum tenens.</hi> Item in Apocalypsi: <hi>Ego sum</hi> <foreign xml:lang="greek">α</foreign> <hi>et</hi> <foreign xml:lang="greek">ω</foreign>, <hi>initium et finis. Ego sitienti dabo de fonte aquae vitae gratis 
 <note>(Apoc. XXI, 6)</note></hi>. Quod idem sit et sapientia et
virtus Dei. Paulus ad Corinthios I: <hi>Quoniam Judaei
signa desiderant</hi>, <hi>et Graeci prudentiam quaerunt.
Nos autem praedicamus Christum crucifixum, Judaeis
<pb n="0697C"/>
quidem scandalum, Gentibus autem stultitiam, ipsis autem
vocatis Judaeis et Graecis Christum Dei virtutem et
Dei sapientiam <note>(I Cor. I, 22)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. II. - QUOD SAPIENTIA DEI CHRISTUS; ET DE SACRAMENTO INCARNATIONIS EJUS ET PASSIONIS, ET CALICIS ET ALTARIS, ET APOSTOLORUM QUI MISSI PRAEDICAVERUNT.</head>
<p>Apud Salomonem in Proverbiis: <hi>Sapientia aedificavit
sibi domum, et subdidit columnas septem. Mactavit
<pb n="0698A"/>
suas hostias</hi>, <hi>miscuit in cratera vinum suum</hi>, <hi>et paravit suam mensam, et misit servos suos convocans
cum excelsa praedicatione ad craterem dicens: Qui est
insipiens declinet ad me. Et egentibus sensu dixit: Venite,
edite de meis panibus, et bibite vinum quod miscui
vobis. Derelinquite stultitiam, et quaerite prudentiam,
et corrigite scientiam in intellectu 
 <note>(Prov. IX,
1 sqq.)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. III. - QUOD CHRISTUS IDEM SIT SERMO DEI.</head>
<p>In Psalmo XLIV: <hi>Eructavit cor meum sermonem bonum,
dico ego opera mea regi <note>(Ps. XLIV, 1)</note></hi>. Item in
Psalmo XXXII: <hi>Sermone Dei coeli solidati sunt, et
Spiritu oris ejus omnis virtus eorum <note>(Ps. XXXII, 6)</note></hi>.
Item apud Esaiam: <hi>Verbum consummans et brevians in
<pb n="0698B"/>
justitia; quoniam sermonem breviatum faciet Deus in
toto orbe terrae <note>(Is. XVI, 23)</note></hi>. Item in Psalmo CVI: <hi>Misit
sermonem suum</hi>, <hi>et curavit illos <note>(Ps. CVI, 20)</note></hi>.
Item in Evangelio cata Joannem: <hi>In principio erat
Sermo</hi>, <hi>et Sermo erat apud Deum, et Deus erat Sermo.
Hic erat in principio apud Deum. Omnia per ipsum
facta sunt, et sine ipso factum est nihil quod factum est.
In illo vita erat</hi>, <hi>et vita erat lux hominum; et lux lucet
in tenebris, et tenebrae illam non comprehenderunt <note>(Joan. I, 1)</note></hi>.
Item in Apocalypsi: <hi>Et vidi coelum
apertum, et ecce equus albus; et qui sedebat super
eum vocabatur fidelis et verus, aequum justumque judicans</hi>,
 <hi>et praeliabatur</hi>; <hi>eratque coopertus veste conspersa 
 sanguine; et dicitur nomen ejus Sermo Dei <note>(Apoc. XIX, 11)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. IV. - QUOD CHRISTUS IDEM MANUS ET BRACHIUM DEI SIT.</head>

<pb n="0698C"/>
<p>Apud Esaiam: <hi>Numquid non valet manus Dei ut
salvos faciat? aut gravavit aurem ut non exaudiat? Sed
peccata vestra inter vos et Deum separant, et propter
peccata vestra avertit faciem suam a vobis ne misereatur.
Manus enim vestrae inquinatae sunt sanguine</hi>, <hi>et
digiti vestri in peccatis. Labia autem vestra locuta sunt
facinus, et lingua vestra injustitiam meditatur</hi>. <hi>Nemo
loquitur vera, neque est judicium verum. Fidunt in vanis</hi> 
<pb n="0699A"/>
 <hi>et loquuntur inania qui parturiunt dolorem et pariunt
facinus <note>(Isa. LIX, 1)</note></hi>. Item illic: <hi>Domine, quis
credidit auditui nostro? et brachium Dei cui revelatum
est <note>(Isa. LIII, 1)</note></hi>? Item apud eumdem: <hi>Sic dicit Dominus:
Coelum mihi thronus, et terra suppedaneum
pedum meorum</hi>. <hi>Quam mihi sedem aedificabitis</hi>? <hi>aut
quis locus ad requiem mihi? Omnia enim ista fecit manus
mea <note>(Isa. LXVI, 1)</note></hi>. Item apud eumdem: <hi>Domine
Deus, altum est brachium tuum, et non sciebant;
cum cognoverint autem, confundentur <note>(Ibid. XXVI, 11)</note></hi>.
Item apud eumdem: <hi>Revelavit Dominus brachium
suum illum sanctum in conspectu omnium gentium.
Videbunt omnes gentes ipsa suprema terrae salutem a
Deo <note>(Ibid. LII, 10)</note></hi>. Item illic: <hi>Ecce feci te sicut
rotas vehiculi triturantis novas in se retornatas</hi>; <hi>et
<pb n="0699B"/>
triturabis <super>286</super> montes, et extenuabis colles, et sicut lanuginem
pones et ventilabis, et ventus occupabit illos, et
procella disperget. Tu autem jucundaberis in sanctis
Israel, et exultabunt inopes et egeni. Quaerent enim
aquam, et non erit. Lingua enim eorum a siti siccabit.
Ego Dominus Deus, ego exaudiam Deus Israel, et
non derelinquam eos; sed aperiam inter montes flumina
et in mediis campis fontes. Faciam deserta in nemora
aquosa, et sitientem terram in aquaeductus. Ponam
in inaquosam terram cedrum et buxum et myrtum
et cypressum et ulmum et populum, ut videant et
cognoscant et sciant et credant simul quia manus Domini
fecit ista et sanctus Israel ostendit <note>(Is. XLI,
15-20)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. V. - QUOD IDEM ANGELUS ET DEUS CHRISTUS.</head>
<p>
            <pb n="0699C"/>In Genesi ad Abraham: <hi>Et vocavit eum Angelus
Domini de coelo, et dixit illi: Abraham, Abraham. Ille
autem dixit: Ecce ego. Et dixit: Noli imponere manum
tuam super puerum, neque feceris illi quicquam.
Nunc enim cognovi quoniam times Deum tuum</hi>, <hi>et
non pepercisti filio tuo dilectissimo propter me <note>(Gen. XXII, 11, 12)</note></hi>.
Item illic ad Jacob: <hi>Et dixit
mihi Angelus Domini in somnis: Ego sum Deus quem
<pb n="0700A"/>
vidisti in loco Dei, ubi unxisti mihi titulum lapideum,
et vovisti mihi votum <note>(Gen. XXXI, 13)</note></hi>. Item in Exodo: <hi>Deus autem praeibat eos, die quidem per columnam nubis
ostendere illis iter</hi>,
 <hi>noctu autem in columna ignis <note>(Exod. XIII, 21)</note></hi>.
Et postea illic: <hi>Promovit autem
Angelus Dei qui praecedebat exercitum filiorum
Israel <note>(Ibid. XIV, 19)</note></hi>. Item illic: <hi>Ecce ego praemitto
Angelum meum ante faciem tuam, ad custodiendum te
in itinere, ut te inducat in terram quam tibi praeparavi.
Observa eum</hi>, <hi>et obaudi eum, et ne fueris inobaudiens
ei, et non deerit tibi. Nomen enim meum in
illo est <note>(Ibid. XXIII, 20, 21)</note></hi>, Unde ipse in Evangelio
dicit: <hi>Ego veni in nomine Patris mei, et non recepistis
me. Cum alius venerit in nomine suo, illum accipietis <note>(Joan. V, 43)</note></hi>.
Et iterum in Psalmo CXVII:
<pb n="0700B"/> <hi>Benedictus est qui venit in nomine Domini.</hi> 
 Item in
Malachia: <hi>Testamentum meum fuit cum vita et pace,
et dedi illi timorem ut timeret me, a facie nominis
mei proficisci illum. Lex veritatis fuit in ore ejus</hi>, <hi>et
injustitia non est inventa in labiis ejus. In pace linguae corrigens ambulavit nobiscum, et multos avertit ab injustitia.
Quoniam labia sacerdotis servabunt scientiam,
et legem exquirent ab ore ejus, quoniam Angelus 
 Omnipotentis
est <note>(Malac. II, 5-7)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. VI. - QUOD DEUS CHRISTUS.</head>
<p>In Genesi: <hi>Dixit autem Deus ad Jacob: Exsurge,
et ascende in locum Bethel: et habita illic, et fac illic
altare illi Deo qui tibi apparuit cum fugeres a facie
Esau fratris tui <note>(Gen. XXXV, 1)</note></hi>. Item apud Esaiam:
<pb n="0700C"/> <hi>Sic dicit Dominus Deus sabaoth: Fatigata est Aegyptus,
et negotiatio Aethiopum, et Sabaim viri alti ad te
transgredientur, et tui erunt servi, et post te 
 ambulabunt
vincti compedibus, et adorabunt te, et in te precabuntur;
quoniam in te Deus est, et non est Deus alius praeter te. Tu enim es Deus, et non sciebamus, Deus Israel
salvator. Confundentur et reverebuntur omnes qui adversantur
tibi, et cadent in confasionem 
 <note>(Isa. XLV,
14-16)</note></hi>. Item apud eumdem: <hi>Vox clamantis in deserto</hi> 
<pb n="0701A"/>: 
 <hi>Parate viam Domini</hi>, <hi>rectas facite semitas
Dei nostri. Omnis rivus implebitur, et omnis mons et
collis humiliabitur, et erunt omnia tortuosa in directum
et aspera in campum</hi>: <hi>et videbitur claritas Domini</hi>,
 <hi>et videbit omnis caro salutare Dei, quoniam Dominus
locutus est <note>(Isa. XL, 3-5)</note></hi>. Item apud Hieremiam: <hi>Hic Deus noster</hi>,
 <hi>et non deputabitur alius
absque illo, qui invenit omnem viam prudentiae, et dedit
eam Jacob puero suo et Israel dilecto sibi. Post haec
in terris visus est, et cum hominibus conversatus est <note>(Baruc. III, 35)</note></hi>.
Item apud Zachariam Deus dicit: <hi>Et transibunt per mare angustum, et percutient in
mari fluctus, et arefacient 
 omnes altitudines fluminum,
et confundetur omnis <super>287</super> injuria Assyriorum,
et sceptrum Aegypti auferetur, et confortabo eos in
<pb n="0701B"/>
Domino Deo ipsorum, et in nomine ejus gloriabuntur,
dicit Dominus <note>(Zach. X, 11, 12)</note></hi>. Item apud Osee
dicit Dominus: <hi>Non faciam juxta iram indignationis
meae, non sinam deleri Effraim, quoniam Deus ego
sum, et non homo in te sanctus</hi>, <hi>et non introibo in
civitatem, post Deum ibo <note>(Ose. XI, 9, 10)</note></hi>. Item in
Psalmo XLIV: <hi>Thronus tuus, Deus, in saecula saeculorum,
virga aequitatis, virga regni tui. Dilexisti justitiam,
et odisti iniquitatem</hi>. <hi>Propterea unxit te Deus.
Deus tuus, oleo exultationis super participes tuos <note>(Ps.
XLIV, 7, 8)</note></hi>. Item in Psalmo XLV: <hi>Vacate et cognoscite
quoniam ego sum Deus. Exaltabor in gentibus et exaltabor
in terra <note>(Ps. LXV, 11)</note></hi>. Item in Psalmo LXXXI: <hi>Non cognoverunt 
 neque intellexerunt, in umbra deambulabunt <note>(Ps. LXXXI, 5)</note></hi>.
Item in Psalmo LXVII: <hi>Cantate Deo: psallite
<pb n="0701C"/>
nomini ejus, viam facite ei qui ascendit in occasum, Deus
nomen illi <note>(Ps. LXVII, 3)</note></hi>. Item in Evangelio cata
Joannem: <hi>In principio erat Sermo</hi>, <hi>et Sermo erat
apud Deum, et Deus erat Sermo <note>(Joan. I, 1)</note></hi>. Item
in eodem Dominus ad Thomam: <hi>Injice huc digitum
tuum, et vide manus meas, et noli esse incredulus
sed fidelis. Respondit Thomas, et dixit illi: Dominus
<pb n="0702A"/>
meus et Deus meus. Dicit illi Jesus: Quia vidisti me</hi>, <hi>credidisti. Felices qui non viderunt et crediderunt 
 <note>(Joan.
XX, 27-29)</note></hi>. Item Paulus ad Romanos: <hi>Optabam ego
ipse anathema esse a Christo pro fratribus cognatisque
meis secundum carnem, qui sunt Israelitae, quorum
adoptio et claritas et testamentum et legis constitutio et
famulatus et promissiones, quorum patres</hi>, <hi>ex quibus
Christus secundum carnem, qui est super omnia Deus
benedictus in saecula <note>(Rom. IX, 3-5)</note></hi>. Item in Apocalypsi: <hi>Ego sum</hi> 
 <foreign xml:lang="greek">α</foreign> <hi>et</hi> <foreign xml:lang="greek">ω</foreign>, <hi>initium et finis. Ego sitienti
dabo de fonte aquae vitae gratis. Qui vicerit possidebit
ea et eorum haereditatem; et ero ejus Deus, et ille
erit mihi filius <note>(Apoc. XXI, 6, 7)</note></hi>. Item in Psalmo
LXXXI. <hi>Deus stetit in synagoga deorum, in medio autem
deos discernens.</hi> Et iterum illic: <hi>Ego dixi: Dii estis et
<pb n="0702B"/>
filii Altissimi omnes; vos autem sicut homines morienimi <note>(Ps. LXXXI, 1, 6, 7)</note></hi>.
Quod si justi qui fuerint et
praeceptis divinis obtemperaverint dii, dici possunt,
quanto magis Christus Deus Dei Filius? Sic ipse
in Evangelio cata Joannem dicit: <hi>Nonne scriptum est
in Lege quoniam ego dixi: Dii estis? Si illos dixit deos ad quos sermo Dei factus est, et non potest solvi Scriptura,
quem Pater sanctificavit et misit in saeculum, vos
dicitis quoniam blasphemas</hi>,
 <hi>quia dixi: Filius Dei sum.
Quod si non facio facta Patris, nolite mihi credere</hi>; <hi>quod si facio et mihi non vultis credere, factis credite,
et cognoscite quoniam in me est Pater, et ego in illo <note>(Joan. X. 34)</note></hi>.
Item in Evangelio cata Matthaeum: <hi>Et
vocabitis nomen ejus Emmanuel, quod est interpretatum
nobiscum Deus <note>(Matth. I, 23)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. VII. - QUOD CHRISTUS DEUS VENTURUS ESSET ILLUMINATOR ET SALVATOR GENERIS HUMANI.</head>

<pb n="0702C"/>
<p>Apud Esaiam: <hi>Confortamini, manus resolutae, et,
genua debilia, exhortamini</hi>. <hi>Qui estis pusillanimes</hi>, <hi>nolite metuere. Deus noster judicium retribuet, ipse veniet
et salvos faciet nos. Tunc aperientur oculi caecorum,
<pb n="0703A"/>
et aures surdorum audient. Tunc saliet claudus
sicut cervus, et plana erit lingua mutorum: quia rupta
est in deserto aqua, et rivus in terra sitienti 
 <note>(Isa. XXXV,
3-6)</note></hi>. Item illic: <hi>Non senior, neque Angelus</hi>, <hi>sed
ipse Dominus liberabit illos; quia diliget eos et parcet
eis, et ipse redimet eos <note>(Isa. LXIII, 9)</note></hi>. Item illic: <hi>Ego Dominus Deus vocavi te in justitia, ut teneam manum
tuam, et confortabo te; et dedi te in testamentum
generis mei, in lumen gentium, aperire oculos caecorum,
producere a vinculis 
 vinctos, et de domo carceris
sedentes in tenebris. Ego Dominus Deus, hoc mihi nomen
est</hi>. <hi>Claritatem meam alii non dabo, neque virtutes
meas sculptilibus <note>(Isa. XLII, 6-8)</note></hi>. Item in Psalmo
XXIV: <hi>Vias tuas, Domine <super>288</super>, ostende mihi</hi>, <hi>et semitas
tuas edoce me, et deduc me ad veritatem tuam, et doce
<pb n="0703B"/>
me, quoniam tu es, Deus, salvator meus <note>(Ps. XXIV, 4-5)</note></hi>.
Unde in Evangelio cata Joannem Dominus dicit: <hi>Ego
sum lumen mundi</hi>. <hi>Qui me secutus fuerit, non ambulabit
in tenebris, sed habebit lumen vitae <note>(Joan. VIII,
12)</note></hi>. Item cata Matthaeum Gabriel angelus ad Joseph: <hi>Joseph, fili David, ne metueris 
 assumere Mariam uxorem tuam. Quod enim ex illa natum fuerit, de Spiritu
sancto est. Pariet autem filium, et vocabis nomen ejus
Jesum. Hic enim salvum faciet populum suum a peccatis
eorum 
 <note>(Matth. I, 20, 21)</note></hi>. Item cata Lucam: <hi>Et
Zacharias impletus est Spiritu sancto, et prophetavit
dicens: Benedictus Dominus Deus Israel, qui prospexit
redemptionem populo suo, et excitavit nobis cornu
salutis in domo David pueri sui <note>(Luc. I, 67, 68)</note></hi>. Item
illic Angelus ad pastores: <hi>Ne timueritis. Ecce enim
<pb n="0703C"/>
annuntio vobis quoniam natus est vobis hodie salvator,
qui est Christus Jesus, in civitate David <note>(Ibid. II, 7, 8)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. VIII. - QUOD CUM A PRINCIPIO FILIUS DEI FUISSET, GENERARI DENUO HABERET SECUNDUM CARNEM.</head>
<p>In Psalmo II: <hi>Dominus dixit ad me: Filius meus es tu,
ego hodie genui te</hi>. <hi>Postula a me</hi>, <hi>et dabo tibi gentes
haereditatem tuam et possessionem tuam terminos terrae <note>(Ps. II, 7, 8)</note></hi>.
Item in Evangelio cata Lucam: <hi>Et factum
est</hi>, <hi>ut audivit salutationem Mariae Elisabeth, exultavit
infans in utero ejus, et impleta est Spiritu sancto,
<pb n="0704A"/>
et exclamavit voce magna et dixit: Benedicta tu inter
mulieres, et benedictus ventris tui. Et unde hoc mihi contingit
ut veniat mater Domini mei ad me <note>(Luc. I, 41-43)</note></hi>?
Item Paulus ad Galatas: <hi>At ubi advenit impletio
temporis</hi>, <hi>misit Deus Filium suum natum de muliere <note>(Gal. IV, 4)</note></hi>.
Item in Epistola Joannis: <hi>Omnis spiritus
qui confitetur Jesum Christum in carne venisse, de Deo
est. Qui autem negat in carne venisse, de Deo non est</hi>, <hi>sed est de antichristi spiritu 
 <note>(I Joan. IV, 2, 3)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. IX. - QUOD HOC FUTURUM ESSET SIGNUM NATIVITATIS EJUS, UT DE VIRGINE NASCERETUR HOMO ET DEUS, HOMINIS ET DEI FILIUS.</head>
<p>Apud Esaiam: <hi>Et adjecit Dominus loqui ad Achaz
dicens</hi>: <hi>Pete tibi signum a Deo Domino tuo in altitudinem</hi> 
<pb n="0704B"/>
 <hi>sursum et in altitudinem deorsum. Et dixit Achaz:
Non petam, et non tentabo Dominum Deum meum.
Et dixit: Audite itaque, domus David</hi>. <hi>Non pusillum 
 vobis certamen cum hominibus, quoniam Deus
praestat agonem. Propter hoc dabit Deus ipse vobis signum.
Ecce virgo in uterum accipiet, et pariet filium,
et vocabitis nomen ejus Emmanuel. Butyrum et mel
manducabit priusquam sciat reprobare malum et eligere
bonum <note>(Isa. VII, 10-15)</note></hi>. Hoc semen praedixerat
Deus de muliere procedere, quod calcaret caput diaboli.
In Genesi: <hi>Tunc dixit Deus ad serpentem: Quia
tu hoc fecisti, maledictus tu ab omni genere bestiarum
terrae. Pectore tuo et ventre repes, et erit tibi terra
cibus in omnibus diebus vitae tuae. Et ponam inimicitiam
inter te et mulierem et inter semen ejus. Ipse tuum observabit</hi> 
<pb n="0704C"/>
 <hi>caput, et tu observabis calcaneum ejus <note>(Gen.
III, 14, 15)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. X. - QUOD ET HOMO ET DEUS CHRISTUS, EX UTROQUE GENERE CONCRETUS, UT MEDIATOR ESSE INTER NOS ET PATREM POSSET.</head>
<p>Apud Hieremiam: <hi>Et homo est, et quis cognoscet
eum <note>(Hier. XVII, 9)</note></hi>? Item in Numeris: <hi>Orietur stella ex
Jacob, et exsurget homo ex Israel.</hi> Item illic: <hi>Procedet
homo de semine ejus, et dominabitur multarum gentium
et exaltabitur tamquam Gog regnum ipsius, et augebitur
<pb n="0705A"/>
regnum ejus, et Deus eduxit eum ex Aegypto</hi>; <hi>quasi claritas unicornis ei</hi>,
 <hi>et edet gentes inimicorum
suorum</hi>, <hi>et crassitudines illorum emedullabit, et balistis
suis configet inimicum</hi>. <hi>Recubans requievit quasi
leo et quasi catulus leonis. Quis suscitabit eum? Qui
benedicunt te benedicti sunt, et qui maledicunt te maledicti
sunt <note>(Num. XXIV, 17, 7-9)</note></hi>. Item apud Esaiam: <hi>Spiritus <super>289</super> Domini super me. Propter quod unxit me</hi>,
<hi>bene nuntiare pauperibus misit me, curare contribulatos
corde</hi>,
 <hi>praedicare captivis remissionem et caecis visum</hi>,
 <hi>vocare annum Domini acceptabilem et diem retributionis <note>(Isa. LXI, 12)</note></hi>.
Unde in Evangelio cata Lucam
Gabriel ad Mariam: <hi>Et respondens Angelus
dixit ad illam: Spiritus sanctus superveniet in te, et
virtus Altissimi obumbrabit te</hi>. <hi>Quapropter quod nascetur
<pb n="0705B"/>
ex te sanctum vocabitur Filius Dei <note>(Luc. I, 35)</note></hi>.
Item in Epistola Pauli ad Corinthios priore: <hi>Primas
homo de terrae limo, secundus homo de coelo</hi>. <hi>Qualis
ille de limo, tales et qui de limo; et qualis coelestis,
tales et coelestes. Quomodo portavimus imaginem ejus
qui de limo est, portemus et imaginem ejus qui de coelo
est <note>(I Cor. XV, 47-49)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. XI. - QUOD DE SEMINE DAVID SECUNDUM CARNEM NASCI HABERET.</head>
<p>In Basilion secundo: <hi>Et fuit verbum Domini ad
Nathan dicens: Vade, et dic servo meo David: Haec
dicit Dominus: Non tu aedificabis mihi domum ad
inhabitandum; sed erit, cum impleti fuerint dies tui,
et dormieris cum patribus tuis, suscitabo semen tuum
<pb n="0705C"/>
post te, qui erit de utero tuo, et parabo regnum ejus.
Hic aedificabit mihi domum in nomine meo</hi>, <hi>et erigam
thronum ejus usque in saeculum. Et ego ero ei in patrem,
et ipse erit mihi in filium; et fidem consequetur domus
ejus, et regnum ejus usque in saeculum in conspectu
meo <note>(II Reg. VII, 4, 5, 12, 14, 16)</note></hi>. Item apud Esaiam: <hi>Et exibit virga 
 de radice Jesse, et flos de radice ejus
<pb n="0706A"/>
ascendet</hi>; <hi>et requiescet super eum spiritus Domini,
spiritus sapientiae et intellectus, spiritus consilii et
fortitudinis, spiritus scientiae et pietatis, et implebit eum
spiritus timoris Domini <note>(Isa. XI, 1-3)</note></hi>. Item in
Psalmo CXXXI: <hi>Juravit Deus ipsi David veritatem, et
non reprobavit eam</hi>: <hi>De fructu ventris tui ponam
super thronum meum <note>(Ps. CXXXI, 11)</note></hi>. Item in
Evangelio cata Lucam: <hi>Et dixit Angelus ad illam:
Ne timeas, Maria. Invenisti enim gratiam ante Deum.
Ecce concipies in utero</hi>, <hi>et paries filium, et vocabis
nomen ejus Jesum. Hic erit magnus, et Filius Altissimi
vocabitur, et dabit illi Dominus Deus thronum David
patris sui, et regnabit super domum Jacob in saecula</hi>, <hi>et regni ejus non erit finis 
 <note>(Luc. I, 30-33)</note></hi>. Item in
Apocalypsi: <hi>Et vidi librum in dextera Dei sedentis
<pb n="0706B"/>
super thronum scriptum intus et retro</hi>, <hi>signatum
signis septem; et vidi Angelum fortem praedicantem
voce magna: Quis dignus est accipere librum et aperire
signa ejus? Nec quisquam poterat neque in coelo, neque
super terram</hi>, <hi>neque sub terra</hi>, <hi>aperire librum, sed
neque perspicere eum. Et ego flebam multum quod nemo
dignus repertus esset qui aperiret librum aut videret
illum. Et unus ex senioribus dixit mihi: Ne fleveris,
ecce vicit Leo de tribu Juda, Radix David, aperire
librum et solvere septem signa ejus <note>(Apoc. V, 1-5)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. XII. - QUOD IN BETHLEHEM NASCERETUR.</head>
<p>Apud Michaeam: <hi>Et tu Bethlehem, domus Effrata,
non exigua es, ut constituaris in millibus Juda. Ex
te mihi procedet ut sit princeps apud Israel, et
<pb n="0706C"/>
processiones ejus a principio a diebus saeculi <note>(Mich.
V, 2)</note></hi>. Item in Evangelio: <hi>Et cum Jesus natus esset in
Bethlehem Judae in diebus Herodis regis, ecce magi
ab oriente venerunt Hierosolymam dicentes: Ubi est
qui natus est rex Judaeorum? Vidimus enim stellam
ejus in Oriente, et venimus cum muneribus adorare
illum <note>(Matth. II, 1, 2)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. XIII. - QUOD HUMILIS IN PRIMO ADVENTU SUO VENIRET.</head>

<pb n="0707A"/>
<p>Apud Esaiam: <hi>Domine, quis credidit auditui nostro,
et brachium Domini cui revelatum est? Annuntiavimus
coram ipso sicut pueri, sicut radix in terra sitienti. Non
est figura ejus neque claritas; et vidimus illum, et non
habuit figuram neque speciem, sed figura ejus sine
honore et deficiens praeter caeteros homines. Homo in
plaga positus et sciens ferre imbecillitatem</hi>; <hi>quia
aversa est facies ejus, inhonoratus est, et non est computatus</hi> <super>290</super>
 <note>(Isa. LIII, 1-7)</note>. <hi>Hic peccata nostra portat</hi>,
 <hi>et pro nobis dolet</hi>, <hi>et nos putavimus illum esse
in dolore et in plaga et in vexatione; ipse autem vulneratus
est propter facinora nostra, et infirmatus est
propter peccata nostra. Doctrina pacis nostrae super
<pb n="0707B"/>
illum, et livore ejus sanati sumus. Omnes sicut oves
erravimus, homo a via sua erravit. Et Deus tradidit illum
pro peccatis nostris, et ipse propterea quod vexatus est,
non aperuit os suum <note>(Isa. LIII, 1-7)</note></hi>. Item apud eumdem: <hi>Non sum contumax, neque contradico; dorsum
meum posui ad flagella, et maxillas meas ad palmas,
faciem autem meam 
 non averti a faeditate sputorum, et
fuit Deus auxiliator meus <note>(Isa. L, 5, 7)</note></hi>. Item apud
eumdem: <hi>Non clamabit neque audiet quis in plateis
vocem ejus. Arundinem quassatam non confringet, et
linum fumigans non exstinguet, sed in veritate proferet
judicium. Fulgebit et non quassabitur quoadusque ponat 
 in terra judicium, et in nomine ejus Gentes credent <note>(Isa. XLII, 2, 4)</note></hi>.
Item in Psalmo XXI: <hi>Ego autem
sum vermis, et non homo, maledictum hominis et
<pb n="0707C"/>
abjectio populi. Omnes qui me videbant despiciebant
me</hi>, <hi>et locuti sunt in labiis</hi>, <hi>et moverunt caput. Speravit
in Domino, eripiat eum; salvum faciat eum, quoniam
vult eum <note>(Ps. XXI, 7-9)</note></hi>. Item illic: <hi>Aruit velut
testa virtus mea, et lingua mea agglutinata est faucibus
meis.</hi> Item apud Zachariam: <hi>Et ostendit mihi
Dominus Jesum sacerdotem illum magnum stantem ante
faciem Angeli Domini, et diabolus stabat ad dexteram
ejus adversari ei. Et Jesus erat indutus vestimenta sordida, et stabant 
 ante faciem ipsius Angeli, et respondit
et ait ad eos qui stabant ante faciem ejus dicens:
Auferte vestimenta sordida ab eo. Et dixit ad eum:
Ecce abstuli iniquitates tuas. Et induite eum poderem</hi>,
<pb n="0708A"/> <hi>et imponite cidarim mundam super caput ejus 
 <note>(Zach.
III, 1, 3, 5)</note></hi>. Item Paulus ad Philippenses: <hi>Qui, in figura
Dei constitutus, non rapinam arbitratus est esse se
aequalem Deo, sed semetipsum exinanivit</hi>, <hi>formam servi
accipiens, in similitudinem hominum factus, et habitu
inventus ut homo</hi>. <hi>Humiliavit se, factus obediens usque
ad mortem, mortem autem crucis. Propter quod et
Deus exaltavit illum, et donavit illi nomen quod est
super omne nomen, ut in nomine Jesu omne genu flectatur
coelestium, terrestrium et infernorum, et omnis
lingua confiteatur quia Dominus Jesus Christus in gloria 
 est Dei Patris <note>(Philip. II, 6-11)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. XIV. - QUOD IPSE SIT JUSTUS QUEM JUDAEI OCCISURI ESSENT.</head>
<p>
            <pb n="0708B"/>In Sapientia Salomonis: <hi>Circumveniamus justum,
quoniam insuavis est nobis, et contrarius est operibus
nostris, et exprobrat nobis peccata legis. Promittit
scientiam Dei se habere, et Filium Dei se nominat. Factus
est nobis in traductione cogitationum nostrarum;
gravis est nobis etiam ad videndum, quoniam dissimilis
est aliis vita illius, et mutatae sunt viae illius. Tamquam
nugaces aestimati sumus ab illo, et continet se a viis
nostris quasi ab immunditiis, et praefert novissima justorum,
et gloriatur patrem se habere Deum</hi>. <hi>Videamus
ergo si sermones illius veri sunt, et tentemus quae ventura
sunt illi. Contumelia et tormento interrogemus eum,
ut sciamus reverentiam illius</hi>, <hi>et probemus patientiam
illius. Morte turpissima condemnemus eum. Haec cogitaverunt,
et erraverunt. Excaecavit enim illos malitia ipsorum,
<pb n="0708C"/>
et nescierunt sacramenta Dei <note>(Sap. II, 12-17)</note></hi>.
Item apud Esaiam: <hi>Videte quomodo justus perit, et
nemo intelligit, et viri justi tolluntur, et nemo recognoscit.
A facie enim injustitiae sublatus est justus, et erit
in pace sepultura ejus <note>(Isa. LVII, 1, 2)</note></hi>. De hoc ipso in
Exodo ante praedictum: <hi>Innocentem et justum non occides <note>(Exo. XXIII, 7)</note></hi>.
Item in Evangelio: <hi>Judas, poenitentia
ductus</hi>, <hi>sacerdotibus et senioribus dixit: Peccavi
tradens sanguinem justum <note>(Matth. XXVII, 3, 4)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. XV. - QUOD IPSE DICTUS SIT OVIS ET AGNUS QUI OCCIDI HABERET, ET DE SACRAMENTO <super>291</super> PASSIONIS.</head>
<p>Apud Esaiam: <hi>Sicut ovis ad victimam ductus est, et
<pb n="0709A"/>
sicut agnus coram tondente se sine voce, sic non aperuit
os suum. In humilitate judicium ejus sublatum est.
Nativitatem ejus quis enarrabit? Quoniam auferetur a
terra vita ejus, a facinoribus populi mei adductus est ad
mortem, et dabo malos pro sepultura ejus et ipsos divites pro morte ejus, quia facinus non fecit, neque insidias ore suo. Propterea ipse consequetur multos</hi>,
 <hi>et fortium
dividet spolia, propterea quod tradita est ad mortem
anima ejus, et inter facinorosos deputatus est. Et ipse
peccata multorum pertulit, et propter facinora illorum
traditus est <note>(Isa. LIII, 7, 9-12)</note></hi>. Item apud Hieremiam: <hi>Domine, significa 
 mihi, et cognoscam, tunc
vidi meditationes eorum. Ego sicut agnus sine malitia
perductus sum ad victimam; in me cogitaverunt
cogitatum dicentes: Venite, mittamus lignum in
<pb n="0709B"/>
panem ejus, et eradamus a terra vitam ejus, et nomen
ejus non erit in memoria amplius <note>(Hier. XI, 18,
19)</note></hi>. Item in Exodo Deus ad Moysen: <hi>Accipiant sibi
singuli ovem per domos tribuum</hi>, <hi>ovem sine vitio, perfectum,
masculum, anniculum erit vobis. Ab agnis et ab
haedis accipietis, et occident illum omne vulgus synagogae
filiorum Israel ad vesperam; et accipient de sanguine
ejus, et ponent super duos postes et super limen in
domibus in quibus eum edent in ipsis; et edent carnes
ipsa nocte assatas igni, et azyma cum picridibus edent.
Non edetis de eis crudam, neque coctam in aqua, nisi
assatam igni, caput cum pedibus et interaneis; nihil
<pb n="0710A"/>
derelinquetis ex eis in mane, et os non confringetis
ex eo. Quae autem relicta fuerint de eo usque in
mane, igni crementur. Sic autem comedetis eum.
Lumbi vestri praecincti, et caligae vestrae in pedibus
vestris, et bacula vestra in manibus vestris; et edetis
eum festinanter, Pascha est enim Domini <note>(Exod. XII,
3, 5-11)</note></hi>. Item in Apocalypsi: <hi>Et vidi in medio
throni et quatuor animalium et in medio seniorum
agnum stantem quasi occisum, habentem cornua septem
et oculos septem, qui sunt septem spiritus Dei missi per
orbem terrae. Et venit, et accepit librum de dextera
Dei sedentis in throno. Et cum accepisset librum,
quatuor animalia et viginti quatuor seniores prostraverunt
se ante Agnum, habentes singuli citharas et pateras 
 aureas plenas odoramentis supplicationum, quae
<pb n="0710B"/>
sunt orationes sanctorum, et cantaverunt canticum
novum dicentes: Dignus es, Domine, accipere librum
et aperire signa ejus, quoniam occisus es et
redemisti nos sanguine tuo ex omni tribu et lingua
et populo et natione, et fecisti nos regnum Deo nostro,
sacerdotesque fecisti, et regnabunt super terram <note>(Apoc.
V, 6-10)</note></hi>. Item in Evangelio: <hi>Altera die vidit Joannes Jesum venientem ad se, et ait: Ecce agnus Dei 
 et
ecce qui aufert peccata mundi <note>(Joa. I, 29)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. XVI. - QUOD IDEM ET LAPIS DICTUS SIT.</head>
<p>Apud Esaiam sic dicit Dominus: <hi>Ecce ego immillo</hi> 
<pb n="0711A"/>
 <hi>in fundamenta Sion lapidem pretiosum, electum</hi>,
 <hi>summum, angularem, honoratum; et qui crediderit
in eum, non confundetur <note>(Isa. XXVIII, 16)</note></hi>. Item
in Psalmo CXVII: <hi>Lapis quem reprobaverunt aedificantes,
hic factus est in caput anguli. A Domino factus est iste</hi>, <hi>et est admirabilis in oculis nostris. Iste dies 
 quem fecit
Dominus, exultemus et jucundemur in eo. O Domine,
salva igitur, o Domine, dirige igitur. Benedictus est qui
venit in nomine Domini <note>(Ps. CXVIII, 22-26)</note></hi>. Item apud
Zachariam: <hi>Ecce ego adduco puerum meum. Oriens nomen est ei: quoniam lapis quem dedi ante faciem Jesu,
super lapidem ipsum unum septem oculi sunt 
 <note>(Zach.
III, 8, 9)</note></hi>. Item in Deuteronomio: <hi>Et scribes super lapidem
omnem legem hanc manifeste nimis <note>(Deut. XXVII,
8)</note></hi>. Item apud Jesum Nave: <hi>Et accepit lapidem magnum,
<pb n="0711B"/>
et statuit eum illic contra Dominum, et ait Jesus
ad populum: Ecce lapis iste erit vobis in testimonium
quia iste audivit omnia quae dicta sunt a Domino,
quanta locutus est ad vos hodie; et erit ipse vobis in
testimonium <super>292</super> in novissimo dierum, quando recesseritis a
Deo vestro <note>(Jos. XXIV, 26, 27)</note></hi>. Item in Actibus Apostolorum
Petrus: <hi>Principes populi et seniores Israël</hi>, <hi>audite: Ecce nos hodie interrogamur a vobis super benefacto
hominis 
 infirmi in quo iste salvatus est. Sit
vobis omnibus notum et omni populo Israël quia in nomine
Jesu Christi Nazareni, quem vos crucifixistis, quem Deus
suscitavit a mortuis in illo iste in conspectu vestro sanus
adstat</hi>, <hi>in alio autem nullo. Hic est lapis qui contemptus
est a vobis aedificantibus</hi>, <hi>qui factus est in caput
anguli. Non est enim nomen aliud sub coelo datum
hominibus in quo oportet salvari nos <note>(Act. IV, 8-12)</note></hi>.
<pb n="0711C"/>
Hic est lapis in Genesi <note>(Gen. XXVIII)</note> quem ponit
Jacob ad caput suum, quia caput viri Christus; et
dormiens videt scalam ad coelum pertingentem, in
qua constitutus erat Dominus, et Angeli ascendebant
et descendebant; quem lapidem consecravit et unxit
sacramento unctionis Christum significans. Hic est
lapis in Exodo <note>(Exod. XVII)</note> super quem sedit Moyses
in cacumine collis, quando Jesus Nave contra Amalech
 dimicavit, et sacramento lapidis et stabilitate
sessionis Amalech superatus est ab Jesu, id est, diabolus
a Christo victus est. Hic est lapis magnus in
Basilion primo <note>(I Reg. IV)</note> super quem posita est arca
testamenti, quando eam ab allophylis remissam et
redditam in plaustro boves reportaverunt. Item hic
<pb n="0712A"/>
est lapis in Basilion <note>(I Reg. XVII)</note> quo David frontem
Goliae percussit et occidit, significans diabolum et servos
ejus inde prosterni, victa scilicet ea capitis parte
quam signatam non habent. Quo signo nos et tuti
semper sumus et vivimus. Hic est lapis quem cum
alienigenas Israël vicisset statuit Samuel, et appellavit
nomen ejus Abennezer, id est lapis auxiliator <note>(I Reg.
VII, 12)</note>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. XVII. - QUOD DEINDE IDEM LAPIS MONS FIERET ET IMPLERET TOTAM TERRAM.</head>
<p>Apud Danielem: <hi>Et ecce imago nimis magna, et
contemplatio ejus imaginis metuenda et elata stabat
contra te; cujus caput fuit ex auro bono, pectus et brachia
ejus argentea, venter et femora aerea, pedes autem
<pb n="0712B"/>
ex parte quidem ferrei, ex parte autem fictiles, quoadusque
abscisus est lapis de monte sine manibus concidentium,
et percussit imaginem super pedes ferreos et
fictiles, et comminuit eos minutatim, et factum est simul
ferreum et testa et aeramentum et argentum et aurum;
et facta sunt minuta quasi palea aut pulvis in area aestate,
et ventilavit illa ventus, ita ut nihil remanserit ex
illis; et lapis qui percussit imaginem factus est mons
magnus, et implevit totam terram <note>(Dan. II, 31-35)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. XVIII. - QUOD IN NOVISSIMIS TEMPORIBUS IDEM MONS MANIFESTARETUR, SUPER QUEM GENTES VENIRENT, ET IN QUEM JUSTI QUIQUE ASCENDERENT.</head>
<p>Apud Esaiam: <hi>Erit in novissimis temporibus manifestus
mons Domini et domus Dei super vertices montium,
<pb n="0712C"/>
et exaltabitur super colles, et venient super illum
omnes gentes, et ambulabunt multi, et dicent: Venite,
ascendamus in montem Domini et in domum Dei Jacob,
et nuntiabit nobis viam ejus, et ambulabimus in illa.
De Sion enim procedet lex et verbum Domini ab Hierusalem;
et judicabit inter gentes, et redarguet populum
multum, et concident gladios suos in aratra et lanceas
suas in falces</hi>, <hi>et jam non discent pugnare <note>(Isa.
II, 2-5)</note></hi>. Item in Psalmo XXIII: <hi>Quis ascendet in montem
Domini, aut quis stabit in loco sancto ejus? Innocens
manibus et mundo corde</hi>. <hi>Qui non accepit in vano
animam suam, et non juravit subdole proximo sibi,
iste accipiet benedictionem a Domino et misericordiam a
Deo salutari suo. Ista nativitas eorum qui eum quaerunt,
qui quaerunt faciem Dei Jacob <note>(Ps. XXIII, 3, 6)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. XIX. - QUOD IPSE SIT SPONSUS, ECCLESIAM HABENS SPONSAM, DE QUA FILII SPIRITALES NASCERENTUR.</head>

<pb n="0713A"/>
<p>
            <super>293</super> Apud Johel: <hi>Canite tuba in Sion, sanctificate jejunium,
et indicite curationem, aggregate populum</hi>, <hi>sanctificate
ecclesiam, excipite majores natu, colligite parvulos
lactentes; procedat sponsus de cubili suo</hi>, <hi>et sponsa de
thalamo suo <note>(Johel II, 15, 16)</note></hi>. Item apud Hieremiam: <hi>Et auferam de civitatibus Juda et de quadriviis 
 Hierusalem vocem laetantium et vocem gaudentium,
vocem sponsi et vocem sponsae <note>(Hier. XVI, 9)</note></hi>.
Item in Psalmo XVIII: <hi>Et ipse velut sponsus egrediens
de thalamo suo. Exsultavit ut gigas viam currere. A
summo coeli egressio ejus</hi>, <hi>et decursio ejus usque ad
summum ejus, et non est qui lateat a calore ejus (Ps.
<pb n="0713B"/>
XVIII, 6, 7)</hi>. Item in Apocalypsi: <hi>Veni, ostendam tibi
novam nuptam uxorem Agni; et duxit me in Spiritu in
montem magnum, et ostendit mihi civitatem sanctam
Hierusalem descendentem de coelo, a Deo habentem claritatem 
 Dei <note>(Apoc., XXI, 9, 11)</note></hi>. Item in Evangelio cata
Joannem: <hi>Vos mihi testes estis quoniam dixi eis qui
missi sunt ab Hierosolymis ad me, quia non sum Christus,
sed quoniam missus sum ante illum. Qui enim
habet sponsam sponsus est. Amicus autem sponsi est
qui stat et gaudio audit eum et gaudet propter vocem sponsi <note>(Joan. III, 28, 29)</note></hi>.
Hujus rei mysterium ostensum est
apud Jesum Nave, quando jussus est excalciare se,
quod scilicet sponsus non ipse esset. Erat enim in
Lege ut quisquis nuptias recusaret, calciamentum
deponeret, calciaretur vero ille qui sponsus futurus
<pb n="0713C"/>
esset. <hi>Et factum est cum esset Jesus in Jerico, circumspexit
oculis, et vidit hominem stantem ante faciem suam
et frameam tenentem in manu ejus, et dixit: Noster
es, an adversariorum? Ille autem dixit: Ego sum dux
virtutis Domini, nunc adveni. Et Jesus cecidit in faciem 
 ad terram, et ait illi: Domine, quid imperas famulo 
 tuo? Et ait dux virtutis Domini: Solve calciamentum
de pedibus tuis. Locus enim in quo stas terra
sancta est <note>(Josue V, 13-15)</note></hi>. Item in Exodo Moyses
jubetur calciamentum deponere, quod nec ipse sponsus
esset: <hi>Et apparuit ei Angelus Domini in flamma
<pb n="0714A"/>
ignis de rubo, et vidit quoniam rubus arderet igni, rubus
autem non cremabatur</hi>. <hi>Et dixit Moyses: Transiens
videbo hoc grande visum, cur utique non crematur 
 rubus. Ut vidit autem quoniam accedit videre, vocavit
eum Dominus Deus de rubo dicens: Moyses,
Moyses. Qui dixit</hi>: <hi>Quid est? Et dixit: Ne accesseris
huc, nisi solveris calciamentum de pedibus tuis. Locus
enim in quo stas terra sancta est. Et dixit ei: Ego sum
Deus patris tui</hi>, <hi>Deus Abraham, et Deus Isaac, Deus
Jacob <note>(Exod. III, 2-6)</note></hi>. Hoc autem manifestatum est
in Evangelio cata Joannem: <hi>Et respondit illis Joannes:
Ego quidem baptizo in aqua: in medio autem
vestrum stat quem vos nescitis</hi>. <hi>Ipse est enim de quo
dixi: Post me veniens homo ante me factus est, cujus
non sum dignus corrigiam calciamenti solvere (Joan. I,
<pb n="0714B"/>
26, 27)</hi>. Item cata Lucam: <hi>Sint lumbi vestri praecincti et lucernae ardentes</hi>,
 <hi>et vos similes hominibus exspectantibus
dominum suum quando veniat a nuptiis, ut
cum venerit et pulsaverit aperiant ei. Beati servi illi
quos adveniens dominus invenerit vigilantes <note>(Luc. XII,
35-37)</note></hi>. Item in Apocalypsi: <hi>Regnavit Dominus Deus
omnipotens, gaudeamus et exultemus, et demus ei
gloriae claritatem, quoniam venerunt nuptiae Agni, et
uxor ejus se praeparavit <note>(Apoc. XIX, 6, 7)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. XX. - QUOD CRUCI ILLUM FIXURI ESSENT JUDAEI.</head>
<p>Apud Esaiam: <hi>Expandi manus meas tota die ad plebem
contumacem et contradicentem mihi, qui ambulant
vias non bonas</hi>, <hi>sed post peccata sua <note>(Isa. LXV, 2)</note></hi>.
<pb n="0714C"/>
Item apud Hieremiam: <hi>Venite, mittamus lignum in
panem ejus</hi>, <hi>et eradamus a terra vitam ejus <note>(Hier. XI, 19)</note></hi>.
Item in Deuteronomio: <hi>Et erit pendens
vita tua ante oculos tuos, et timebis die et nocte, et
non credes vitae tuae <note>(Deut. XXVIII, 66)</note></hi>. Item in
Psalmo XXI: <hi>Effoderunt manus meas et pedes meos,
dinumeraverunt <super>294</super> omnia ossa mea. Ipsi autem contemplati
sunt, et viderunt me, et diviserunt vestimenta mea
sibi, et super vestem meam sortem miserunt. Tu autem,
Domine, ne elongaveris auxilium tuum a me, in auxilium
meum attende. Libera a gladio animam meam et
<pb n="0715A"/>
de manu canis unicam meam. Salva me ex ore leonis et
a cornibus unicornium humilitatem meam. Enarrabo nomen
tuum fratribus meis, in medio ecclesiae laudabo te <note>(Ps. XXI, 17-22)</note></hi>.
Item in Psalmo CXVIII: <hi>Confige clavis
de metu tuo carnes meas <note>(Ps. CXVIII, 120)</note></hi>. Item
in Psalmo CXL: <hi>Allevatio manuum mearum sacrificium
vespertinum <note>(Ps. CXL, 2)</note></hi>. De quo sacrificio Sophonias
dixit: <hi>Metuite a facie Domini Dei, quoniam prope
est dies ejus: quia apparavit Dominus sacrificium
suum, sanctificavit electos suos <note>(Soph. I, 7)</note></hi>. Item
apud Zachariam: <hi>Et intuebuntur in me, in quem transfixerunt <note>(Zach. XII, 10)</note></hi>.
Item in Psalmo LXXXVII: <hi>Exclamavi ad te, Domine, tota die, extendi ad te manus
meas 
 <note>(Ps. LXXXVII, 10)</note></hi>. Item in Numeris: <hi>Non quasi
homo Deus suspenditur</hi>, <hi>neque quasi filius hominis
<pb n="0715B"/>
minas patitur <note>(Num. XXIII, 19)</note></hi>. Unde in Evangelio
Dominus dicit: <hi>Sicut Moyses exaltavit serpentem in
eremo, ita exaltari oportet Filium hominis, ut omnis qui
crediderit in Filium habeat vitam aeternam <note>(Joan. III,
14, 15)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. XXI. - QUOD IN PASSIONE CRUCIS ET SIGNO VIRTUS OMNIS SIT ET POTESTAS.</head>
<p>Apud Abacuc: <hi>Texit coelos virtus ejus et laudis
ejus plena est terra; et splendor ejus ut lux erit,
cornua in manibus ejus erunt</hi>. <hi>Et illic constabilita est
virtus gloriae ejus, et constituit dilectionem validam.
Ante faciem suam ibit verbum, et procedet in campos
secundum gressus suos <note>(Abac. III, 3-5)</note></hi>. Item apud
Esaiam: <hi>Ecce natus est nobis puer, et datus est
<pb n="0715C"/>
nobis filius, cujus imperium super humeros ejus; et
vocatum est nomen ejus magnae cogitationis nuntius <note>(Isa. IX, 5)</note></hi>.
Hoc signo crucis et Amalech victus est
ab Jesu per Moysen. In Exodo dixit Moyses ad
Jesum: <hi>Elige tibi viros, et exi, et constitue cum
Amalech in crastinum</hi>. <hi>Ecce ego stabo in cacumine
collis, et virga Dei in manu mea. Et factum est cum levabat
manus Moyses, praevalebat Israel; ubi autem
submiserat manus Moyses, invalescebat Amalech. Sed
manus Moysi erant graves, et accepto lapide supposuerunt
sub eo, et sedebat super eum; et Aaron et Ur sustentabant
manus ejus hinc et inde, et factae sunt manus
Moysi stabiles usque in occasum solis, et fugavit Jesus
<pb n="0716A"/>
Amalech et omnem populum ejus. Et dixit Dominus ad
Moysen: Scribe hoc ut sit memoria in libro, et da in
aures Jesu</hi>, <hi>quoniam deletione deleam memoriam Amalech
de sub coelo <note>(Exod. XVII, 9-11)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. XXII. - QUOD IN HOC SIGNO CRUCIS SALUS SIT OMNIBUS QUI IN FRONTIBUS NOTENTUR.</head>
<p>Apud Ezechielem dicit Dominus: <hi>Transi mediam
Hierusalem, et notabis signum super frontes virorum qui
ingemunt et moerent ob iniquitates quae fiunt in medio ipsorum <note>(Ezech. IX, 4, 6)</note></hi>.
Item illic: <hi>Vadite et caedite,
et nolite parcere oculis vestris. Nolite misereri senioris
et juvenis et virginis, et parvulos et mulieres
interficite, ut perdeleantur. Omnem autem super quem
signum scriptum est, ne tetigeritis, et ab ipsis sanctis
meis incipite.</hi> Item in Exodo Deus ad Moysen: <hi>Et erit
<pb n="0716B"/>
sanguis in signo vobis super domos in quibus ibi eritis;
et videbo sanguinem, et protegam vos, et non erit in
vobis plaga diminutionis cum percutiam terram Aegypti <note>(Exod. XII, 13)</note></hi>.
Item in Apocalypsi: <hi>Et vidi Agnum
stantem in monte Sion, et cum eo centum quadraginta
quatuor millia, et habebant nomen ejus et nomen Patris
ejus scriptum in frontibus suis <note>(Apoc. XIV, 1)</note></hi>. Item
illic: <hi>Ego sum</hi> <foreign xml:lang="greek">α</foreign> <hi>et</hi> <foreign xml:lang="greek">ω</foreign>, <hi>primus et novissimus, initium et
finis. Felices eos qui faciunt praecepta ejus, ut sit potestas
eorum super lignum vitae <note>(Apoc. XXII, 13-14)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. XXIII. - QUOD MEDIO DIE IN PASSIONE EJUS TENEBRAE FUTURAE ESSENT.</head>
<p>Apud Amos: <hi>Et erit in illo die, dicit Dominus, occidet
sol meridie, et obtenebrabitur dies lucis: <super>295</super> et convertam
<pb n="0716C"/>
dies festos vestros in luctum et omnia cantica
vestra in lamentationem <note>(Amos VIII, 9, 10)</note></hi>. Item apud
Hieremiam: <hi>Exterrita est quae parit et taeduit anima
ejus. Subiit sol ei cum adhuc medius dies esset, confusa
est et maledicta. Reliquos eorum in gladio dabo in
conspectu inimicorum eorum <note>(Hier. XV, 9)</note></hi>. Item in
Evangelio: <hi>A sexta autem hora tenebrae factae sunt
super totam terram usque ad horam nonam <note>(Matth.
XXVII, 45)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. XXIV. - QUOD A MORTE NON VINCERETUR, NEC APUD INFEROS REMANSURUS ESSET.</head>
<p>In Psalmo XXIX: <hi>Domine, reduxisti ab inferno
<pb n="0717A"/>
animam meam <note>(Ps. XXIX, 3)</note></hi>. Item in Psalmo XV: <hi>Non
derelinques animam meam apud inferos, neque dabis
sanctum tuum videre corruptionem <note>(Psal. XV, 10)</note></hi>.
Item in Psalmo III: <hi>Ego dormivi, et somnum cepi</hi>, <hi>et
resurrexi, quoniam Dominus auxiliatus est mihi <note>(Psal.
III, 6)</note></hi>. Item cata Joannem: <hi>Nemo aufert animam
meam a me, sed ego a me pono eam, potestatem habeo
ponendi eam, et potestatem habeo iterum sumendi eam.
Hoc enim mandatum accepi a Patre meo <note>(Joan. X,
10, 14)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. XXV. - QUOD AB INFERIS TERTIO DIE RESURGERET.</head>
<p>Apud Osee: <hi>Vivificabit nos post biduum, die tertio
resurgemus <note>(Ose. VI, 2)</note></hi>. Item in Exodo: <hi>Et
<pb n="0717B"/>
dixit Dominus ad Moysen: Descende et testificare
populo, et sanctifica illos hodie et cras, et lavent vestem
suam</hi>, <hi>et sint parati in perendinum diem. Die enim
tertio descendet Dominus in montem Sina <note>(Exod. XIX,
10, 11)</note></hi>. Item in Evangelio: <hi>Progenies nequam et adultera
signum quaerit, et signum non dabitur illi nisi signum
Jonae prophetae. Quomodo enim fuit Jonas in
ventre ceti tribus diebus et tribus noctibus, ita erit Filius
hominis in corde terrae tribus diebus et tribus noctibus <note>(Matth. XVI, 4)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. XXVI. - QUOD, CUM RESURREXISSET, ACCIPERET A PATRE OMNEM POTESTATEM, ET POTESTAS EJUS AETERNA SIT.</head>
<p>Apud Danielem: <hi>Videbam in visu nocte</hi>; <hi>et
<pb n="0717C"/>
ecce in nabibus coeli quasi Filius hominis veniens venit
usque ad Veterem dierum, et stetit in conspectu ejus,
et qui assistebant ei obtulerunt eum; et data
est ei potestas regia, et omnes reges terrae per genus</hi>,
 <hi>et omnis claritas serviens ei</hi>; <hi>et potestas ejus
aeterna, quae non auferetur, et regnum ejus non corrumpetur <note>(Dan. VII, 13, 14)</note></hi>.
Item apud Esaiam: <hi>Nunc exsurgam, dicit Dominus, nunc clarificabor, nunc
exaltabor; nunc videbitis, nunc intelligetis, nunc confundemini.
Vana erit fortitudo spiritus vestri, ignis vos consumet 
 <note>(Isa. XXX, 10, 11)</note></hi>. Item in Psalmo CIX: <hi>Dixit Dominus 
 Domino meo: Sede ad dexteram
meam quoadusque ponam inimicos tuos suppedaneum</hi> 
<pb n="0718A"/>
 <hi>pedum tuorum. Virgam virtutis tuae mittet Deus a Sion, et dominaberis in medio inimicorum tuorum <note>(Ps. CIX, 1-3)</note></hi>.
Item in Apocalypsi: <hi>Et conversus
respexi, ut viderem vocem quae mecum loquebatur. Et
vidi septem candelabra aurea, et in medio candelabrorum
similem Filio hominis vestitum podere, et erat
praecinctus supra mamillas zonam auream</hi>. <hi>Caput
autem ejus et capilli erant albi velut lana aut nix, et
oculi ejus ut flamma ignis, et pedes ejus similes aurichalco,
sicut de fornace ignis</hi>, <hi>et vox ejus ut sonus
aquarum multarum; et habebat in dextera sua septem
stellas, et ex ore ejus gladius utraque parte acutus
exibat, et facies ejus splendebat ut sol in virtute sua.
Et cum vidissem eum, cecidi ad pedes ejus tamquam
mortuus, et imposuit super me dexteram suam dicens:
<pb n="0718B"/>
Noli timere, ego sum primus et novissimus, et
vivus qui fueram mortuus; et ecce sum vivens in saecula
saeculorum, et habeo claves mortis et inferorum <note>(Apoc.
II, 12-18)</note></hi>. Item in Evangelio Dominus post resurrectionem
 discipulis dicit: <hi>Data est mihi omnis potestas
in coelo et in terra. Ite ergo</hi>, <hi>et docete omnes
gentes, tingentes eos in nomine Patris et Filii et Spiritus
sancti, docentes eos observare omnia quaecumque
praecepi vobis <note>(Matth. XXVII, 18, 19)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. XXVII. - QUOD PERVENIRI NON POSSIT AD DEUM PATREM NISI PER FILIUM EJUS JESUM <super>296</super> CHRISTUM.</head>
<p>In Evangelio: <hi>Ego sum via et veritas et vita. Nemo
venit ad Patrem nisi per me <note>(Joan. XIV, 6)</note></hi>. Item illic: <hi>Ego sum ostium</hi>.
 <hi>Per me si quis introierit</hi>, <hi>salvabitur</hi> 
<pb n="0718C"/> <note>(Matth. XIII, 17)</note>.
Item illic: <hi>Multi prophetae et
justi cupierunt videre quae videtis, et non viderunt, et
audire quae auditis, et non audierunt <note>(Joan. III, 36)</note></hi>.
Item illic: <hi>Qui credit in Filium habet vitam aeternam.
Qui dicto non audiens est in Filium non habet
vitam, sed ira Dei manebit super eum.</hi> Item Paulus
apud Ephesios: <hi>Et cum venisset, annuntiavit vobis
pacem his qui longe et pacem iis qui prope, quia per
ipsum habemus accessum ambo in uno Spiritu ad
Patrem <note>(Ephes. II, 17, 18)</note></hi>. Item ad Romanos: <hi>Omnes enim peccaverunt et egent claritate Dei: justificantur
autem dono ipsius et gratia per redemptionem
quae est in Christo Jesu 
 <note>(Rom. III, 23, 24)</note></hi>. Item in
<pb n="0719A"/>
Epistola Petri apostoli: <hi>Christus semel pro peccatis
nostris mortuus est, justus pro injustis</hi>, <hi>ut nos offerret
Deo <note>(I Petr. III, 18)</note></hi>. Item illic: <hi>In hoc enim et
mortuis praedicatum est ut suscitentur <note>(Ibid. IV, 6)</note></hi>.
Item in Epistola Joannis: <hi>Qui negat Filium, neque
Patrem habet. Qui confitetur Filium</hi>, <hi>et Filium et
Patrem habet <note>(I Joan. II, 23)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. XXVIII. - QUOD IPSE JUDEX VENTURUS SIT.</head>
<p>Apud Malachiam: <hi>Ecce dies Domini venit ardens
velut clibanus; eruntque omnes alienigenae et omnes iniqui
stipula, et succendet illos adveniens dies, dicit Dominus <note>(Malach. IV, 1)</note></hi>.
Item in Psalmo XLIX: <hi>Deus
deorum Dominus locutus est, et vocavit terram. A solis
ortu usque ad occasum ex Sion species decoris ejus.
<pb n="0719B"/>
Deus manifeste veniet</hi>, <hi>Deus noster, et non silebit.
Ignis ante eum ardebit, et in circuitu ejus procella
nimia</hi>. <hi>Vocavit coelum sursum et terram ut separet
populum suum. Colligite illi justos ejus, eos qui
disponunt testamentum ejus in sacrificiis, et annuntiabunt
coeli justitiam ejus, quoniam Deus judex est <note>(Ps. XLIX, 1-6)</note></hi>.
Item apud Esaiam: <hi>Dominus Deus virtutum prodibit, et comminuet bellum. Excitabit certamen,
et clamabit 
 super inimicos suos cum fortitudine:
Tacui</hi>, <hi>numquid semper tacebo <note>(Isa. XLII,
13, 14)</note></hi>? Item in Psalmo LXVII: <hi>Exsurgat Deus et dissipentur 
 inimici ejus, et fugiant a facie ejus qui oderunt
eum. Sicut deficit fumus</hi>, <hi>deficiant. Sicut tabescit
cera a facie ignis, sic pereant peccatores a facie Dei,
et justi jucundentur et exsultent in conspectu Dei et
<pb n="0719C"/>
laetentur in jucunditate. Cantate Deo, psallite nomini
ejus</hi>, <hi>iter facite ei qui ascendit in occasum; Deus
nomen illi. Turbabuntur a facie ejus patris orphanorum et judicis viduarum. Deus in loco sancto suo, Deus qui
inhabitare facit unanimes 
 in domo, producens vinctos
in virtute, similiter eos qui in iram provocant</hi>,
<pb n="0720A"/> <hi>qui inhabitant in monumentis. Deus, dum prodires 
 in
conspectu populi tui, in transeundo in eremum <note>(Ps.
XLVII, 2, 8)</note></hi>. Item in Psalmo LXXXI: <hi>Exsurge, Deus,
judica terram, quoniam tu exterminabis in omnibus
gentibus <note>(Ps. LXXXI, 8)</note></hi>. Item in Evangelio cata Matthaeum: <hi>Quid nobis et tibi, fili David? Quid huc venisti
ante tempus punire nos 
 <note>(Matth. VIII, 29)</note></hi>.
Item cata Joannem: <hi>Nihil Pater judicat, sed judicium
omne Filio dedit, ut omnes honorificent Filium sicut
honorificant Patrem. Qui non honorificat Filium, non
honorificat Patrem qui eum misit <note>(Joan. V, 22, 23)</note></hi>.
Item in Epistola Pauli ad Corinthios secunda: <hi>Omnes
nos manifestari oportet ante tribunal Christi, ut reportet
unusquisque sui corporis propria secundum quae egit,
sive bona, sive mala <note>(II Cor. V, 10)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. XXIX. - QUOD IPSE SIT REX IN AETERNUM REGNATURUS.</head>

<pb n="0720B"/>
<p>Apud Zachariam: <hi>Dicite filiae Sion: Ecce rex tuus
venit tibi justus et salvans, mitis, sedens super asinum
indomitum <note>(Zach. IX, 9)</note></hi>. Item apud Esaiam: <hi>Quis
nuntiabit vobis locum illum aeternum? Ambulans in
justitia, et manus abstinens a muneribus, gravans aures
ut non audiat judicium sanguinis, et comprimens oculos
suos ne videat injustitiam, hic inhabitabit in alta
spelunca petrae fortis. Panis illi dabitur, et aqua ejus
fidelis. Regem cum claritate videbitis <note>(Isa. XXXIII, 14-17)</note></hi>.
Item apud Malachiam: <hi>Rex magnus sum ego,
dicit Dominus, <super>297</super> et nomen meum illustre est apud gentes <note>(Malach. I, 14)</note></hi>.
Item in Psalmo II: <hi>Ego autem constitutus
<pb n="0720C"/>
sum rex ab eo super Sion montem sanctum
ejus</hi>, <hi>annuntians imperium ipsius <note>(Ps. II, 6, 7)</note></hi>. Item
in Psalmo XXI: <hi>Commemorabuntur et convertentur
ad Dominum omnes termini terrae, et adorabunt in conspectu
tuo omnes patriae gentium; quoniam Domini est
regnum, et ipse dominabitur omnium gentium (Ps.
<pb n="0721A"/>
XXI. 28, 29)</hi>. Item in Psalmo XXIII: <hi>Auferte portas</hi>, <hi>principes, vestras, et extollimini, portae aeternales, et introibit
rex claritatis. Quis est iste rex claritatis</hi>?
 <hi>Dominus
fortis et potens, Dominus fortis in praelio. Auferte
portas principes vestras, et extollimini portae
aeternales, et introibit rex claritatis. Quis est iste rex
claritatis? Dominus virtutum ipse est rex claritatis <note>(Ps. XXIII, 7-10)</note></hi>.
Item in Psalmo XLIV: <hi>Eructavit cor
meum sermonem bonum</hi>, <hi>dico ego opera mea regi.
Lingua mea calamus scriptoris acute scribentis, decorus 
 specie super filios hominum. Effusa est gratia
in labiis tuis, propterea benedixit te Deus in saecula</hi>. <hi>Accingere ense tuo 
 ad femur, potentissime. Decori et
speciei tuae et intende et dirige et regna propter veritatem 
 et mansuetudinem et justitiam <note>(Ps. XLIV, 2, 5)</note></hi>.
<pb n="0721B"/>
Item in Psalmo V: <hi>Rex meus et Deus meus, quoniam
ad te orabo, Domine, mane exaudies vocem meam;
mane assistam tibi</hi>, <hi>et contemplabor te <note>(Ps. V, 3, 4)</note></hi>.
Item in Psalmo XCVI: <hi>Dominus regnavit, exultet terra,
jucundentur insulae multae <note>(Ps. XCVI, 1)</note></hi>. Item in
Psalmo XLIV: <hi>Adstitit regina ad dexteram tuam in veste
inaurata</hi>, <hi>amicta est varietate. Audi, filia, et vide, et
inclina aurem tuam, et obliviscere populi tui et domus
patris tui, quoniam desideravit rex speciem tuam, quia
ipse est Dominus Deus tuus <note>(Ps. XLIV, 10-12)</note></hi>. Item
in Psalmo LXXIII: <hi>Deus autem rex noster ante saeculum</hi>,
 <hi>operatus est salutem in medio terrae <note>(Ps. LXXIII,
12)</note></hi>. Item in Evangelio cata Matthaeum: <hi>Et cum Jesus
natus esset in Bethlehem Judae, in diebus Herodis regis,
ecce magi ab Oriente venerunt Hierosolymam dicentes:
<pb n="0721C"/>
Ubi est qui natus est rex Judaeorum? Vidimus enim
stellam ejus in Oriente, et venimus adorare eum <note>(Matth. II, 1, 2)</note></hi>.
Item cata Joannem dixit Jesus: <hi>Regnum
meum non est de isto saeculo. Si de isto saeculo esset regnum meum, ministri mei turbarentur 
 ne traderer
Judaeis. Nunc autem regnum meum non est hinc.
Dixit Pilatus</hi>: <hi>Ergo rex es tu? Respondit Jesus: Tu
dicis, quoniam rex sum. Ego in hoc natus sum et in
hoc veni in saeculum, ut testimonium perhibeam veritati</hi> 
<pb n="0722A"/>.
 <hi>Omnis qui est de veritate audit vocem meam <note>(Joan. XVIII, 36, 37)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. XXX. - QUOD IPSE SIT JUDEX ET REX.</head>
<p>In Psalmo LXXI: <hi>Deus, judicium tuum regi da, et
justitiam tuam filio regis, judicare populum tuum in
justitia <note>(Ps. LXXI, 1, 2)</note></hi>. Item in Apocalypsi: <hi>Et vidi
coelum apertum</hi>; <hi>et ecce equus albus, et qui sedebat
super eum vocabatur fidelis et verus</hi>, <hi>aequum justumque
judicat, et praeliatur. Oculi autem ejus erant tamquam
flamma ignis, et super caput ejus diademata
multa, et portabat nomen scriptum nemini alii nisi sibi notum. Et erat coopertus vestem aspersam 
 sanguine,
et dicitur nomen ejus Verbum Dei</hi>; <hi>et exercitus
qui sunt in coelo sequebantur eum in equis albis, induti
<pb n="0722B"/>
byssinum album mundum</hi>; <hi>et de ore ejus exibat gladius
utrinque acutus, ut ex eo percuteret nationes
quas ipse pasciturus est in virga ferrea, et ipse calcabit
torcular vini irae Dei omnipotentis. Habet etiam
in veste et in femore suo nomen scriptum: Rex regum
et Dominus dominantium <note>(Apoc. XIX, 11-16)</note></hi>. Item
in Evangelio: <hi>Cum venerit Filius hominis in claritate
sua, et omnes Angeli cum eo, tunc sedebit in throno
claritatis suae: et colligentur ante eum omnes gentes,
et segregabit illos ab invicem, quemadmodum pastor
segregat oves ab haedis; et statuet oves ad dexteram
suam, haedos autem ad sinistram</hi>. <hi>Tunc dicet Rex
eis qui ad dextram ejus erunt: Venite, benedicti Patris
mei, percipite regnum quod vobis paratum <super>298</super> est
ab origine mundi. Esurivi enim, et dedistis mihi manducare;
<pb n="0722C"/>
sitivi, et potastis me</hi>; <hi>hospes fui, et adduxistis
me</hi>; <hi>nudus, et texistis me</hi>; <hi>infirmus</hi>, <hi>et
visitastis me; in carcere fui, et venistis ad me. Tunc
respondebunt ei justi dicentes: Domine, quando te vidimus
esurientem et pavimus, sitientem et potavimus?
quando autem te vidimus, sitientem et potavimus?
quando autem te vidimus hospitem et adduximus</hi>? <hi>nudum,
et vestivimus? quando autem te vidimus infirmum et in carcere, et venimus ad te? Et respondens Rex dicet eis: Amen dico vobis, quamdiu fecistis uni horum
<pb n="0723A"/>
ex fratribus meis minimis, mihi fecistis. Tunc dicet illis
qui ad sinistram ejus erunt</hi>:
 <hi>Discedite a me, maledicti,
in ignem aeternum quem paravit Pater meus diabolo et
angelis ejus. Esurivi enim, et non dedistis mihi manducare;
sitivi, et non potastis me</hi>; <hi>hospes fui, et non
adduxistis me; nudus, et non vestistis me</hi>; <hi>infirmus
et in carcere, et non visitastis me. Tunc respondebunt
<pb n="0724A"/>
et ipsi dicentes: Domine, quando te vidimus esurientem,
aut sitientem, aut hospitem, aut nudum, aut infirmum,
aut in carcere, et non ministravimus tibi? Et
respondebit illis</hi>: <hi>Amen dico vobis, quamdiu non fecistis
uni ex minimis his, neque mihi fecistis. Et abibunt
isti in ambustionem aeternam</hi>, <hi>justi autem in vitam
aeternam <note>(Matth. XXV, 21-46)</note></hi>.</p>
</div2>
      </div1>

<div1>

        <head>LIBER TERTIUS.</head>
<list>
<item>CAP. I - De bono operis et misericordiae.</item>
<item>CAP. II - In opere et eleeomosynis, etiamsi per mediocritatem minus fiat, ipsam voluntatem satis esse.</item>
<item>CAP. III - Agapen et dilectionem fraternam religiose et firmiter exercendam.</item>
<item>CAP. IV - In nullo gloriandum, quando nostrum nihil sit.</item>
<item>CAP. V - Humilitatem et quietem in omnibus tenendam.</item>
<item>CAP. VI - Bonos quosque et justos plus laborare, sed tolerare debere, quia probantur.</item>
<item>CAP. VII - Non contristandum spiritum sanctum, quem accepimus.</item>
<item>CAP. VIII - Iracundiam vincendam esse, ne cogat delinquere.</item>
<item>CAP. IX - Invicem se fratres sustinere debere.</item>
<item>CAP. X - In deum solum fidendum et in ipso gloriandum esse.</item>
<item>CAP. XI - Eum qui fidem consecutus est, exposito priore homine, coelestia tantum et spiritalia cogitare debere, nec attendere ad saeculum, cui jam renuntiavit.</item>
<item>CAP. XII - Non jurandum.</item>
<item>CAP. XIII - Non maledicendum.</item>
<item>CAP. XIV - Numquam mussitandum, sed circa omnia quae accidunt benedicendum deum.</item>
<item>CAP. XV - Ad hoc tentari homines a deo ut probentur.</item>
<item>CAP. XVI - De bono martyrii.</item>
<item>CAP. XVII - Minora esse quae in saeculo patimur quam sit praemium quod promissum est.</item>
<item>CAP. XVIII - Dilectioni dei et Christi nihil praeponendum.</item>
<item>CAP. XIX - Voluntati non nostrae, sed dei, obtemperandum.</item>
<item>CAP. XX - Fundamentum et firmamentum spei et fidei esse timorem.</item>
<item>CAP. XXI - Non temere de altero judicandum.</item>
<item>CAP. XXII - Accepta injuria, remittendum et ignoscendum.</item>
<item>CAP. XXIII - Vicem malis non reddendam.</item>
<item>CAP. XXIV - Non posse ad patrem perveniri nisi per filium ejus Jesum Christum.</item>
<item>CAP. XXV - Ad regnum dei, nisi baptizatus et renatus quis fuerit, pervenire non posse.</item>
<item>CAP. XXVI - Parum esse baptizari et eucharistiam accipere, nisi quis factis et opere proficiat.</item>
<item>CAP. XXVII - Baptizatum quoque gratiam perdere quam consecutus sit, nisi innocentiam servet.</item>
<item>CAP. XXVIII - Non posse in ecclesia remitti ei qui in deum deliquerit.</item>
<item>CAP. XXIX - De odio nominis ante praedictum.</item>
<item>CAP. XXX - Quod quis deo voverit cito reddendum.</item>
<item>CAP. XXXI - Eum qui non crediderit jam judicatum esse.</item>
<item>CAP. XXXII - De bono virginitatis et continentiae.</item>
<item>CAP. XXXIII - Nihil patrem judicare, sed filium, et patrem ab eo non honorificari a quo non honorificatur filius.</item>
<item>CAP. XXXIV - Fidelem gentiliter vivere non oportere.</item>
<item>CAP. XXXV - Deum ad hoc patientem esse, ut nos poeniteat peccati nostri et reformemur.</item>
<item>CAP. XXXVI - Mulierem ornari saeculariter non debere.</item>
<item>CAP. XXXVII - Fidelem non oportere ob alia delicta, nisi ob nomen solum, puniri.</item>
<item>CAP. XXXVIII - Servum dei innocentem esse debere, ne incidat in poenam saecularem.</item>
<item>CAP. XXXIX - Datum nobis esse exemplum vivendi in Christo.</item>
<item>CAP. XL - Non jactanter nec tumultuose operandum.</item>
<item>CAP. XLI - Inepte et scurriliter non loquendum.</item>
<item>CAP. XLII - Fidem in totum prodesse, et tantum nos posse quantum credimus.</item>
<item>CAP. XLIII - Posse eum statim consequi qui vere crediderit.</item>
<item>CAP. XLIV - Fideles inter se disceptantes non debere gentilem judicem experiri.</item>
<item>CAP. XLV - Spem futurorum esse, et ideo fidem nostram circa quae promissa sunt patientem esse debere.</item>
<item>CAP. XLVI - Mulierem in ecclesia tacere debere.</item>
<item>CAP. XLVII - Delicto et merito nostro fieri ut laboremus, nec dei opem in omnibus sentiamus.</item>
<item>CAP. XLVIII - Non foenerandum.</item>
<item>CAP. XLIX - Inimicos quoque diligendos.</item>
<item>CAP. L - Sacramentum fidei non esse profanandum.</item>
<item>CAP. LI - Quod nemo in opere suo extolli debeat.</item>
<item>CAP. LII - Credendi vel non libertatem in arbitrio positam.</item>
<item>CAP. LIII - Dei arcana perspici non posse, et ideo fidem nostram simplicem esse debere.</item>
<item>CAP. LIV - Neminem sine sorde et sine peccato esse.</item>
<item>CAP. LV - Non hominibus, sed deo placendum.</item>
<item>CAP. LVI - Deum nihil latere ex his quae geruntur.</item>
<item>CAP. LVII - Fidelem emendari et reservari.</item>
<item>CAP. LVIII - Neminem contristari morte debere, cum sit in vivendo labor et periculum, in moriendo pax et resurgendi securitas.</item>
<item>CAP. LIX - De idolis quae gentiles deos putant.</item>
<item>CAP. LX - Ciborum nimiam concupiscentiam non appetendam.</item>
<item>CAP. LXI - Possidendi concupiscentiam et pecuniam non appetendam.</item>
<item>CAP. LXII - Matrimonium cum gentilibus non jungendum.</item>
<item>CAP. LXIII - Grave delictum esse fornicationis.</item>
<item>CAP. LXIV - Quae sunt carnalia quae mortem pariant, et quae spiritalia quae ad vitam ducant.</item>
<item>CAP. LXV - Omnia delicta in baptismo deponi.</item>
<item>CAP. LXVI - Disciplinam dei in ecclesiasticis praeceptis observandam.</item>
<item>CAP. LXVII - Praedictum quod disciplinam sanam aspernaturi essent.</item>
<item>CAP. LXVIII - Recedendum ab eo qui inordinate et contra disciplinam vivit.</item>
<item>CAP. LXIX - Non in sapientia mundi nec in eloquentia esse regnum dei, sed in fide crucis et in virtute conversationis.</item>
<item>CAP. LXX - Parentibus obsequendum.</item>
<item>CAP. LXXI - Patres quoque asperos esse circa filios non oportere.</item>
<item>CAP. LXXII - Servos, cum crediderint, plus dominis carnalibus servire debere.</item>
<item>CAP. LXXIII - Item dominos mitiores esse debere.</item>
<item>CAP. LXXIV - Viduas probatas quasque honorandas.</item>
<item>CAP. LXXV - Suorum, et maxime fidelium, curam plus unumquemque habere debere.</item>
<item>CAP. LXXVI - Majorem natu non temere accusandum.</item>
<item>CAP. LXXVII - Peccantem publice objurgandum.</item>
<item>CAP. LXXVIII - Cum haereticis non loquendum.</item>
<item>CAP. LXXIX - Innocentiam fidenter petere et impetrare.</item>
<item>CAP. LXXX - Nihil licere diabolo in hominem, nisi deus permiserit.</item>
<item>CAP. LXXXI - Mercedem mercenario cito reddendam.</item>
<item>CAP. LXXXII - Non augurandum.</item>
<item>CAP. LXXXIII - Cirrum in capite non habendum.</item>
<item>CAP. LXXXIV - Non vellendum.</item>
<item>CAP. LXXXV - Surgendum cum episcopus et presbyter veniat.</item>
<item>CAP. LXXXVI - Schisma non faciendum, etiamsi in una fide et in eadem traditione permaneat qui recedit.</item>
<item>CAP. LXXXVII - Fideles simplices cum prudentia esse debere.</item>
<item>CAP. LXXXVIII - Fratrem non circumveniendum.</item>
<item>CAP. LXXXIX - Subito venire finem mundi.</item>
<item>CAP. XC - Uxorem a viro non recedere, aut si recesserit, innuptam manere.</item>
<item>CAP. XCI - Tantum unumquemque tentari quantum potest sustinere.</item>
<item>CAP. XCII - Non quicquid licet esse faciendum.</item>
<item>CAP. XCIII - Praedictum quod haereses futurae essent.</item>
<item>CAP. XCIV - Cum timore et honore eucharistiam accipiendam.</item>
<item>CAP. XCV - Bonis convivendum, malos autem vitandos.</item>
<item>CAP. XCVI - Factis, non verbis, operandum.</item>
<item>CAP. XCVII - Et ad fidem et ad consecutionem properandum.</item>
<item>CAP. XCVIII - Catecuminum peccare jam non debere.</item>
<item>CAP. XCIX - Judicium secundum tempora futurum, vel aequitatis ante legem, vel legis post moysen.</item>
<item>CAP. C - Gratiam dei gratuitam esse debere.</item>
<item>CAP. CI - Spiritum sanctum in igne frequenter apparuisse.</item>
<item>CAP. CII - Correptionem bonos quosque libenter audire debere.</item>
<item>CAP. CIII - A multiloquentia temperandum.</item>
<item>CAP. CIV - Non mentiendum.</item>
<item>CAP. CV - Frequenter emendandos qui delinquunt in domestico ministerio.</item>
<item>CAP. CVI - Injuria accepta, patientiam tenendam, et ultionem deo relinquendam.</item>
<item>CAP. CVII - Non detrahendum.</item>
<item>CAP. CVIII - Non esse proximo insidiandum.</item>
<item>CAP. CIX - Infirmos visitandos.</item>
<item>CAP. CX - Susurrones maledictos esse.</item>
<item>CAP. CXI - Sacrificia malorum acceptalia non esse.</item>
<item>CAP. CXII - Gravius judicari de his qui in saeculo plus habuerunt potestatis.</item>
<item>CAP. CXIII - Viduam et pupillos protegi oportere.</item>
<item>CAP. CXIV - Dum in carne est quis, exomologesin facere debere.</item>
<item>CAP. CXV - Adulationem perniciosam esse.</item>
<item>CAP. CXVI - Plus ab eo diligi deum, cui in baptismo plura peccata dimittuntur.</item>
<item>CAP. CXVII - Fortem congressionem esse adversus diabolum, et ideo fortiter nos stare debere, ut possimus vincere.</item>
<item>CAP. CXVIII - Item, de antiChristo, quod in hominem veniat.</item>
<item>CAP. CXIX - Grave fuisse jugum legis, quod a nobis abjectum est, et leve esse jugum domini, quod a nobis susceptum est.</item>
<item>CAP. CXX - Orationibus insistendum.</item>
</list>
<p>
          <pb n="0723B"/>CYPRIANUS Quirino filio salutem. Pro fide ac devotione
 tua quam Domino Deo exhibes, fili charissime,
petisti ut, ad instruendum te, excerperem de
Scripturis sanctis quaedam capitula ad religiosam
sectae nostrae disciplinam pertinentia, lectionis divinae
succinctam diligentiam quaerens, ut animus
Deo deditus non longis aut multis librorum voluminibus
fatigetur, sed eruditus breviario praeceptorum
coelestium habeat ad fovendam memoriam suam salubre
et grande compendium. Et quia tibi plenum
dilectionis obsequium debeo, feci quod petisti, ut
laborarem semel, ne tu semper laborares. Quantum
potuit itaque mediocritas nostra complecti, collecta
sunt a me quaedam praecepta Dominica et magisteria
divina; quae esse facilia et utilia legentibus possint,
dum in breviarium pauca digesta et velociter perleguntur
<pb n="0723C"/>
et frequenter iterantur. Opto te, fili charissime,
semper bene valere.</p>



<div2>
        <head>CAP. I. - DE BONO OPERIS ET MISERICORDIAE.</head>

<pb n="0728A"/>
<p>Apud Esaiam: <hi>Exclama</hi>, inquit, <hi>in fortitudine, et
noli parcere; sicut tuba exalta vocem tuam, annuntia
plebi meae peccata ipsorum et domui Jacob facinora
eorum. Me de die in diem quaerunt, et cognoscere vias
meas concupiscunt, quasi plebs quae justitiam fecerit et
judicium Dei non deseruerit</hi>. <hi>Postulant me nunc
judicium justum, et appropinquare Deo concupiscunt
dicentes: Quid</hi>? <hi>quia jejunavimus et non vidisti, humiliavimus
animas nostras et non cognovisti</hi>. <hi>In diebus
enim jejunii inveniuntur voluntates vestrae. Aut enim
subjectos vobis subpungitis, aut ad judicia et lites jejunatis,
aut proximos caeditis pugnis. Ut quid mihi jejunatis,
ut hodie audiatur vox vestra in clamore? Non
hoc jejunium ego elegi, nisi humiliet homo animam
<pb n="0728B"/>
suam. Et si contorseris quasi circulum collum tuum,
et saccum et cinerem substraveris, nec sic vocabitur
jejunium acceptum. Non tale jejunium elegi, dicit Dominus;
sed solve omnem nodum injustitiae, resolve suffocationes
impotentium commerciorum. Dimitte quassatos
in requiem, et omnem consignationem injustam dissipa. Frange esurienti panem tuum, et egenos sine
tecto induc in domum tuam. Si videris nudum, vesti</hi>;
<hi>et domesticos seminis tui non despicies. Tunc erumpet
temporaneum lumen tuum, et vestimenta tua cito orientur.
Et praeibit ante te justitia, et claritas Dei circumdabit
te. Tunc exclamabis, et Deus exaudiet te. Dum
adhuc loqueris dicet: Ecce adsum 
 <note>(Isa. LVIII, 1-9)</note></hi>.
De hoc ipso apud Job: <hi>Conservavi egenum de manu
potentis, et pupillo cui non erat adjutor auxiliatus sum.
<pb n="0728C"/>
Os viduae benedixit me, cum essem oculus caecorum, pes
quoque claudorum ego essem, et invalidorum pater (Job
XXIX, 12, 13, 15, 16)</hi>. De hoc ipso apud Tobiam: <hi>Et
dixi Tobiae filio meo: Vade, et adduc quemcumque
pauperem inveneris ex fratribus nostris, qui tamen in
mente habeat Deum ex toto corde suo. Hunc adduc</hi>, <hi>et manducabit pariter meum 
 prandium hoc: Ecce sustineo
te, fili, donec venias <note>(Tob. II, 2)</note></hi>. Item illic: <hi>Omnibus
diebus vitae tuae, fili, Deum in mente habe, et noli
<pb n="0729A"/>
praeterire praecepta ejus. Justitiam fac omnibus diebus
vitae tuae, et noli ambulare viam iniquitatis: quoniam
agente te ex veritate, erit respectus operum tuorum. Ex
substantia tua fac eleemosynam, et noli avertere faciem
ab ullo paupere. Ita fiet ut nec a te avertatur facies
Dei. Quomodo habueris, fili, sic fac. Si tibi fuerit copiosa
substantia, plus ex illa fac eleemosynam. Si exiguum
habueris</hi>, <hi>ex hoc ipso exiguo communica. Et ne
timueris cum facis eleemosynam, praemium bonum reponis
tibi in diem necessitatis: quoniam eleemosyna a
morte liberat et non patitur ire in tenebras. Munus bonum
est eleemosyna omnibus qui faciunt eam coram
summo Deo <note>(Tob., IV, 5-11)</note></hi>. De hoc ipso apud Salomonem
in Proverbiis: <hi>Qui pauperi miseretur, Deo
foenerat <note>(Prov. XIX, 17)</note></hi>. Item illic: <hi>Qui dat pauperibus,
<pb n="0729B"/>
numquam indigebit. Qui autem avertit oculum
suum</hi>, <hi>in multa penuria erit <note>(Prov. XXVIII, 27)</note></hi>. Item
illic: <hi>Eleemosynis et fide peccata purgantur <note>(Prov. XVI,
6)</note></hi>. Item illic: <hi>Si esurierit inimicus tuus, ciba eum; et si
sitierit, potabis eum. Hoc enim faciens carbones vivos superfundes in caput 
 ejus <note>(Ibid. XXV, 21, 22)</note></hi>. Item
illic: <hi>Sicut aqua extinguit ignem, sic eleemosyna
extinguit peccatum <note>(Eccli. III, 33)</note></hi>. Apud eumdem in
Proverbiis: <hi>Ne dixeris: Abi et revertere</hi>, <hi>cras ego dabo,
cum possis continuo bene facere. Non enim scis quid
contingat sequenti die <note>(Prov. III, 28)</note></hi>. Item illic: <hi>Qui
obturat aures suas ne audiat imbecillum, et ipse invocabit
Deum, et non erit qui exaudiat eum <note>(Ib. XXI, 13)</note></hi>.
Item illic: <hi>Qui conversatur sine vituperatione in justitia</hi>,
 <hi>beatos filios relinquit <note>(Ib. XX, 7)</note></hi>. Apud eumdem
<pb n="0729C"/>
in Ecclesiastico: <hi>Fili, si habes, bene fac tecum, et Deo
dignas oblationes offer</hi>, <hi>memorare quoniam mors non
tardat <note>(Eccli. XIV, 11, 12)</note></hi>. Item illic: <hi>Conclude eleemosynam
in corde pauperis, et <super>303</super> haec pro te orabit ab
omni malo <note>(Ib. XXVII, 12)</note></hi>. De hoc ipso in Psalmo
<pb n="0730A"/>
XXXVI, misericordiam et posteris prodesse: <hi>Junior fui, etenim senui</hi>,
 <hi>et non vidi justum derelictum
nec semen ejus quaerens panem. Tota die miseretur et foenerat</hi>,
 <hi>et semen ejus in benedictione est <note>(Ps. XXXVI, 25, 26)</note></hi>.
De hoc ipso in Psalmo XL: <hi>Beatus qui intelligit super
egenum et pauperem, in die malo liberabit illum Deus <note>(Ps. XL, 2)</note></hi>:
Item in Psalmo CXI: <hi>Distribuit</hi>, <hi>dedit
pauperibus, justitia ejus manebit in saeculum saeculi <note>(Ib. CXI, 9)</note></hi>.
De hoc ipso apud Osce: <hi>Misericordiam
volo magis quam sacrificium, et agnitionem Dei plusquam 
 holocaustomata <note>(Ose. VI, 6)</note></hi>. De hoc ipso in
Evangelio cata Matthaeum: <hi>Beati qui esuriunt et sitiunt
justitiam</hi>, <hi>quia ipsi saturabuntur <note>(Matth. V, 6)</note></hi>.
Item illic: <hi>Beati misericordes, quoniam ipsi misericordiam
consequentur <note>(Ibid. 7)</note></hi>. Item illic: <hi>Thesaurizate
<pb n="0730B"/>
vobis thesauros in coelo, ubi neque tinea neque
comestura exterminat, et ubi fures non effodiunt
et furantur <note>(Ibid. VI, 20, 21)</note></hi>. <hi>Ubi enim fuerit thesaurus
tuus, illic erit et cor tuum.</hi> Item illic: <hi>Simile est regnum
coelorum homini negotianti quaerenti bonas margaritas;
ubi autem invenit pretiosam margaritam</hi>, <hi>abiit et
vendidit omnia quae habuit, et emit illam <note>(Matth. XIII,
45, 46)</note></hi>. Etiam modicum opus prodesse. Item illic: <hi>Et qui potaverit 
 unum ex minimis istis calicem aquae
frigidae in nomine discipuli, amen dico vobis, non peribit 
 merces ejus <note>(Matth. X, 42)</note></hi>. Nemini negandam
eleemosynam. Item illic: <hi>Omni poscenti te da, et ab
eo qui voluerit mutuari ne aversatus fueris <note>(Luc. V, 42)</note></hi>.
Item illic: <hi>Si vis ad vitam venire, serva mandata.
Dicit ille: Quae? Dicit illi Jesus: Non occides, non moechaberis, 
<pb n="0730C"/>non falsum testimonium dices, honora patrem
et matrem, et diliges proximum tibi tamquam te</hi>. <hi>Dicit illi juvenis: Omnia ista observavi. Quid adhuc
mihi deest? Dicit illi Jesus: Si vis perfectus esse, vade
et vende 
 omnia tua, et da pauperibus</hi>, <hi>et habebis thesaurum
<pb n="0731A"/>
in coelo, et veni, sequere me (Matth. XXIX,
17-20</hi>. Item illic: <hi>Cum venerit Filius hominis in majestate
sua et omnes Angeli cum eo, tunc sedebit in
throno claritatis suae</hi>, <hi>et colligentur ante eum omnes gentes. Et segregabit 
 illos ab invicem, quemadmodum
pastor segregat oves ab haedis. Et statuet oves ad dexteram</hi>,
 <hi>haedos autem ad sinistram</hi>. <hi>Tunc dicet Rex eis
qui ad dexteram suam sunt: Venite, benedicti Patris
mei, percipite regnum quod vobis paratum est ab origine
mundi. Esurivi enim, et dedistis mihi manducare;
sitivi, et potastis me</hi>; <hi>hospes fui, et adduxistis me;
nudus et texistis me</hi>; <hi>infirmatus sum</hi>, <hi>et visitastis me;
in carcere fui, et venistis ad me. Tunc respondebunt ei
justi dicentes: Domine, quando te vidimus hospitem et adduximus</hi>,
 <hi>nudum et vestivimus? Quando autem te vidimus
<pb n="0731B"/>
infirmum et in carcere et venimus ad te? Et respondens
Rex dicet eis: Amen dico vobis, quamdiu fecistis uni horum
ex fratribus meis minimis, et mihi fecistis. Tunc dicet illis
qui a sinistris ejus sunt: Discedite a me, maledicti, in
ignem aeternum quem praeparavit Pater meus diabolo
et angelis ejus. Esurivi enim, et non dedistis mihi manducare;
sitivi, et non potastis me; hospes fui, et non
adduxistis me; nudus fui, et non vestistis me; infirmus
et in carcere, et non visitastis me. Tunc respondebunt
et ipsi dicentes: Domine, quando te vidimus esurientem
aut sitientem aut hospitem aut nudum aut infirmum
aut in carcere, et non ministravimus tibi? Et respondebit
illis</hi>: <hi>Amen dico vobis, quamdiu non fecistis uni
ex minimis his, neque mihi fecistis. Et abibunt isti in
ambustionem aeternam, justi autem in vitam aeternam</hi> 
<pb n="0731C"/> <note>(Matth. XXV, 31-46)</note>.
De hoc ipso in Evangelio cata
Lucam: <hi>Res vestras vendite, et date eleemosynam <note>(Luc. XI, XII, 33)</note></hi>.
Item illic: <hi>Qui fecit quod est intus,
fecit et quod foris est. Verumtamen date eleemosynam,
et ecce vobis omnia sunt munda.</hi> Item illic: <hi>Ecce dimidium ex substantia mea do egenis; et si cui
<pb n="0732A"/>
quid fraudavi</hi>,
 <hi>quadruplum reddo</hi>. <hi>Dixit <super>304</super> autem Jesus,
quia salus hodie domui huic facta est, quoniam et ipse
filius est Abrahae <note>(Luc. XXI, 40, 41)</note></hi>. De hoc ipso ad
Corinthios II: <hi>Vestra abundantia illorum inopiam suppleat,
ut et illorum abundantia vestrae inopiae sit supplementum,
ut sit aequalitas, sicut scriptum est: Qui
multum habuit non abundavit, et qui modicum non indiguit 
 <note>(II Cor. VIII, 14, 15)</note></hi>. Item illic: <hi>Qui parce seminat,
parce et metet, et qui seminat in benedictione</hi>, <hi>de benedictione et metet</hi>.
 <hi>Unusquisque autem sicut
corde proposuit, non quasi ex tristitia vel ex necessitate.
Hilarem enim datorem diligit Deus.</hi> Item illic, <hi>Sicut scriptum est: Distribuit, dedit pauperibus,
justitia ejus manet in aeternum.</hi> 
 Item illic: <hi>Qui autem
administrat semen seminanti, et panem ad edendum
<pb n="0732B"/>
praestabit, et multiplicabit semen vestrum</hi>, <hi>et augebit
incrementa frugum justitiae vestrae, ut in omnibus locupletemini.</hi> 
Item illic: <hi>Administratio hujus officii non
tantum supplevit ea quae sanctis desunt, sed abundavit per multam 
 gratiarum actionem in Deum <note>(II Cor. IX,
6, 7, 9-12)</note></hi>. De hoc ipso in Epistola Joannis: <hi>Qui
habuerit substantiam mundi</hi>, <hi>et viderit fratrem suum
desiderantem</hi>, <hi>et clauserit viscera sua ab eo, quomodo
charitas Dei manet in illo <note>(I Joan. III, 17)</note></hi>? De hoc
ipso in Evangelio cata Lucam: <hi>Cum facis prandium
aut coenam, noli vocare amicos tuos, neque fratres</hi>, <hi>neque vicinos, neque divites, ne forte et illi reinvitent te,
et fiat tibi retributio. Sed, cum facis epulum, voca 
 pauperes,
debiles, caecos et claudos, et beatus eris, quoniam
non habent retribuere tibi; retribuetur autem tibi in resurrectione
<pb n="0732C"/>
justorum <note>(Luc. XIV, 12-14)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. II - IN OPERE ET ELEEOMOSYNIS, ETIAMSI PER MEDIOCRITATEM MINUS FIAT, IPSAM VOLUNTATEM SATIS ESSE.</head>
<p>In Epistola Pauli ad Corinthios II: <hi>Si voluntas prompta
est, secundum quodcumque habuerit, acceptabile</hi> 

<pb n="0733A"/> <hi>est, non secundum quod 
 non habuerit; neque sit aliis refrigerium, vobis autem pressura 
 <note>(II Cor. VIII, 12, 13)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. III - AGAPEN ET DILECTIONEM FRATERNAM RELIGIOSE ET FIRMITER EXERCENDAM.</head>
<p>Apud Malachiam: <hi>Nonne Deus unus condidit nos?
Nonne pater unus est omnium nostrum</hi>? <hi>Quid utique
dereliquistis unusquisque fratrem suum <note>(Malach. II,
10)</note></hi>? De hoc ipso cata Joannem: <hi>Pacem vobis remitto,
pacem meam do vobis <note>(Joan. XIV, 27)</note></hi>. Item illic: <hi>Hoc est mandatum meum, ut diligatis invicem, quemadmodum
dilexi vos. Majorem hac charitatem nemo
habet, quam ut animam suam quis ponat pro amicis suis <note>(Ib. XV, 15)</note></hi>.
Item illic: <hi>Beati pacifici, quoniam ipsi
filii Dei vocabuntur <note>(Matth. V, 9)</note></hi>. Item illic: <hi>Amen
<pb n="0733B"/>
dico vobis, quoniam, si duobus ex vobis convenerit in
terra</hi>, <hi>de omni re quamcumque petieritis, continget vobis
a Patre meo qui in coelis est. Ubicumque enim fuerint
duo aut tres collecti in nomine meo, ego cum eis
sum <note>(Matth. XVIII, 19)</note></hi>. De hoc ipso ad Corinthios I: <hi>Et ego quidem, fratres, non potui vobis loqui quasi
spiritalibus, sed quasi carnalibus; quasi infantibus 
 in
Christo, lac vobis potum dedi</hi>, <hi>non escam</hi>. <hi>Dum enim adhuc pusilli eratis, non poteratis, sed neque nunc potestis,
adhuc enim estis carnales. Ubi enim in vobis aemulatio 
 et
contentio et dissensiones, nonne carnales estis, et secundum
hominem ambulatis <note>(I Cor. III, 1-3)</note></hi>? Item illic: <hi>Etsi habuero omnem fidem, ita ut montes transferam,
charitatem autem non habeam, nihil sum</hi>.
 <hi>Etsi in cibos 
 distribuero omnia mea, et si tradidero corpus
<pb n="0733C"/>
meum ut ardeam</hi>, <hi>charitatem autem non habeam, nihil
proficio</hi>. <hi>Charitas magnanima est, charitas benigna
est, charitas non aemulatur, charitas non agit perperam,
non inflatur, non irritatur, non cogitat malum, non
gaudet super injustitiam, collaetatur autem in veritate.
Omnia diligit, omnia credit, omnia sperat, omnia sustinet</hi>.
 <hi>Charitas numquam excidet <note>(I Cor. XIII, 2-8)</note></hi>.
De hoc ipso ad Galatas: <hi>Diliges proximum tibi tamquam
te. Si autem mordetis et incusatis invicem, videte
ne consumamini ab invicem <note>(Gal. V, 14-16)</note></hi>. De hoc
<pb n="0734A"/>
ipso in Epistola Joannis: <hi>In hoc <super>305</super> apparent filii Dei et
filii diaboli. Omnis qui non est justus, non est de Deo, et
qui non diligit fratrem suum. Qui enim fratrem suum
odit, homicida est. Et scitis quia omnis homicida non habet
in se vitam aeternam in se manentem <note>(I Joan. IV, 16)</note></hi>. Item
illic: <hi>Si quis dixerit quoniam diligit Deum, et fratrem
suum odit, mendax est. Qui enim non diligit fratrem suum
quem videt</hi>, <hi>Deum quem non videt quomodo potest diligere?</hi> 
De hoc ipso in Actibus Apostolorum: <hi>Turba
autem eorum qui crediderant anima ac mente una agebant,
nec fuit inter illos discrimen ullum, nec quicquam
suum judicabant ex bonis quae eis erant, sed fuerunt
illis omnia communia <note>(Act. IV, 32)</note></hi>. De hoc ipso in
Evangelio cata Matthaeum: <hi>Si obtuleris munus tuum
ad altare, et illic recordatus fueris quia fratrer tuus
<pb n="0734B"/>
habet aliquid adversum te, relinque illic munus tuum
ante altare, et vade prius reconciliari fratri tuo, et tunc
veni et offer munus tuum ad altare <note>(Matth. V, 23)</note></hi>.
Item in Epistola Joannis: <hi>Deus charitas est, et qui
manet in charitate</hi>, <hi>in Deo manet, et Deus in eo <note>(I Joan. IV, 16)</note></hi>.
Item illic: <hi>Qui dicit se in luce esse
et fratrem suum odit, mendax est</hi>, <hi>et in tenebris ambulat
usque adhuc <note>(I Joan. II, 9)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. IV. - IN NULLO GLORIANDUM, QUANDO NOSTRUM NIHIL SIT.</head>
<p>In Evangelio cata Joannem: <hi>Nemo potest quicquam
accipere, nisi datum fuerit illi de coelo <note>(Joan. III, 27)</note></hi>.
Item in Epistola Pauli ad Corinthios prima: <hi>Quid
enim habes quod non acceperis? Si autem accepisti,
<pb n="0734C"/>
quid gloriaris, quasi non acceperis <note>(I Cor. IV, 7)</note></hi>?
Item in Basilion primo: <hi>Nolite gloriari, neque
loquamini elata</hi>, <hi>et non procedat magniloquentia ex ore vestro, quia Deus scientiarum 
 Dominus <note>(I Reg. II, 3)</note></hi>.
Item illic: <hi>Invalidus factus est arcus
potentium, et infirmi accincti sunt virtute</hi>. De hoc
ipso in Machabaeis: <hi>Justum est subditum Deo esse et
mortalem non paria Deo sentire <note>(II Mach. IX, 12)</note></hi>.
Item illic: <hi>Et verba viri peccatoris ne timueritis</hi>, <hi>quia gloria ejus in stercora 
 erit et in vermes. Hodie
<pb n="0735A"/>
extolletur</hi>, <hi>et cras non invenietur: quoniam conversus
est in terram suam, et cogitatio ejus periit <note>(I
Mach. II, 62)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. V. - HUMILITATEM ET QUIETEM IN OMNIBUS TENENDAM.</head>
<p>Apud Esaiam sic dicit Dominus Deus: <hi>Coelum mihi
thronus</hi>, <hi>et terra scabellum pedum meorum. Quam
mihi sedem aedificabitis, aut quis locus ad requiem
mihi? Omnia enim ista fecit manus mea, et sunt mea
omnia ista. Et super quem aspiciam alium, nisi super
humilem et quietum et trementem sermones meos <note>(Isa. LXVI, 1, 2)</note></hi>?
De hoc ipso in Evangelio cata
Matthaeum: <hi>Beati mites</hi>, <hi>quoniam ipsi haereditabunt
terram <note>(Matth. V, 5)</note></hi>. De hoc ipso cata Lucam: <hi>Qui
<pb n="0735B"/>
minimus erit in omnibus vobis, hic erit magnus <note>(Luc. IX, 48)</note></hi>.
Item illic: <hi>Qui se extollit humiliabitur,
et qui se humiliaverit exaltabitur <note>(Ibid. XIV, 11)</note></hi>.
De hoc ipso ad Romanos: <hi>Noli altum sapere</hi>, <hi>sed
time. Si enim Deus naturalibus ramis non pepercit, ne
forte nec tibi parcat <note>(Rom. XI, 20)</note></hi>. De hoc ipso in
Psalmo XXXIII: <hi>Et humiles spiritu salvabit.</hi> Item ad
Romanos: <hi>Reddite omnibus quae debentur</hi>, <hi>cui tributum
tributum, cui vectigal vectigal, cui timorem timorem,
cui honorem honorem. Nemini quicquam debeatis, nisi
ut invicem diligatis <note>(Rom. XIII, 7)</note></hi>. Item in Evangelio
cata Matthaeum: <hi>Diligunt primum recumbendi locum
in caenis</hi>, <hi>et primam sessionem in synagogis, et salutationes
in foro et vocari ab hominibus rabbi. Vos autem
ne vocaveritis rabbi. Unus est enim vobis magister</hi> 
<pb n="0735C"/> <note>(Matth. XXIII, 6-8)</note>.
Item in Evangelio cata Joannem: <hi>Non est servus major domino suo, neque apostolus
major eo qui se misit. Haec scientes beati eritis</hi>,
 <hi>si ea
feceritis <note>(Joan. XIII, 16)</note></hi>. Item in Psalmo LXXXI: <hi>Humilem et pauperem justificate.</hi> </p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. VI. - BONOS QUOSQUE ET JUSTOS PLUS LABORARE, SED TOLERARE DEBERE, QUIA PROBANTUR.</head>
<p>Apud Salomonem: <hi>Vasa figuli probat fornax, et
homines justos tentatio <super>306</super> tribulationis <note>(Eccli. XXVII, 6)</note></hi>.
Item in Psalmo L: <hi>Sacrificium Deo spiritus contribulatus,
cor contritum et humiliatum Deus non
despiciet</hi>. Item in Psalmo XXXIII: <hi>Proximus est
<pb n="0736A"/>
Dominus contritis corde, et humiles spiritu salvabit.</hi> 
Item illic: <hi>Multae pressurae justorum, sed ex omnibus illis liberabit eos Dominus.</hi> 
 De hoc ipso
apud Job: <hi>Nudus exivi de utero matris meae, nudus
etiam ibo sub terram. Dominus dedit, Dominus abstulit.
Sicut Domino placuit ita factum est. Sit nomen
Domini benedictum</hi>. <hi>In his omnibus quae contigerunt
ei</hi>, <hi>nihil peccavit Job labiis suis in conspectu Domini <note>(Job I, 21)</note></hi>.
De hoc ipso in Evangelio cata Matthaeum: <hi>Beati plangentes</hi>,
 <hi>quoniam ipsi consolabuntur <note>(Matth. V, 4)</note></hi>.
Item cata Joannem: <hi>Haec locutus sum
vobis, ut in me pacem habeatis, in saeculo autem pressuram 
 habebitis; sed fidite</hi>, <hi>quoniam ego vici mundum <note>(Joan. XVI, 33)</note></hi>.
De hoc ipso ad Corinthios secunda: <hi>Datus est mihi stimulus carnis meae angelus Satanae, qui me
<pb n="0736B"/>
colaphizet, ut non extollar. Propter quod ter Dominum
rogavi ut discederet a me, et dixit mihi: Sufficit tibi
gratia mea. Nam virtus in infirmitate perficitur 
 <note>(II
Cor. XII, 7-9)</note></hi>. De hoc ipso ad Romanos: <hi>Gloriamur
in spe claritatis Dei, non solum autem, sed et gloriamur
in pressuris, scientes quoniam pressura tolerantiam operatur,
tolerantia autem probationem, probatio autem
spem. Spes autem non confundit, quia dilectio Dei
infusa est in cordibus nostris per Spiritum sanctum
qui datus est nobis <note>(Rom. V, 2-5)</note></hi>. De hoc ipso cata
Matthaeum: <hi>Quam lata et spatiosa via est quae ducit ad
interitum, et multi sunt qui intrant per eam! Quam
arcta et angusta via est quae ducit ad vitam, et pauci
sunt qui eam inveniunt <note>(Matth. VII, 13)</note></hi>! De hoc ipso
in Tobia: <hi>Ubi sunt justitiae tuae? Ecce quae pateris</hi> 
<pb n="0736C"/> <note>(Tob. II, 24)</note>.
Item in Sapientia Salomonis: <hi>In locis 
 impiorum gemunt justi. In illorum autem perditionem
abundabunt justi <note>(Prov. XXVIII, 28)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. VII. - NON CONTRISTANDUM SPIRITUM SANCTUM, QUEM ACCEPIMUS.</head>
<p>Paulus apostolus ad Ephesios: <hi>Nolite contristare
Spiritum sanctum Dei, in quo signati estis in die redemptionis. Omnis amaritudo et ira et indignatio et
clamor et blasphemia 
 auferantur a vobis <note>(Ephes. IV,
30)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. VIII. - IRACUNDIAM VINCENDAM ESSE, NE COGAT DELINQUERE.</head>

<pb n="0737A"/>
<p>Apud Salomonem, in Proverbiis: <hi>Melior est vir patiens
forti. Qui enim iracundiam continet</hi>, <hi>melior est
quam qui urbem capit <note>(Prov. XVI, 32)</note></hi>. Item illic: <hi>Imprudens eadem die enuntiat iram suam, abscondit
autem inhonorationem suam astutus 
 <note>(Ibid. XII, 16)</note></hi>.
De hoc ipso ad Ephesios: <hi>Irascimini, et nolite
peccare</hi>. <hi>Sol non occidat super iracundiam vestram. <note>(Ephes IV, 26)</note></hi>.
Item in Evangelio cata Matthaeum: <hi>Audistis quia dictum est 
 antiquis, Non occides; qui
autem ceciderit, reus erit judicio. Ego autem dico vobis
quia omnis qui irascitur fratri suo sine causa, reus erit
judicio <note>(Matth. V, 21)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. IX. - INVICEM SE FRATRES SUSTINERE DEBERE.</head>

<pb n="0737B"/>
<p>Ad Galatas: <hi>In contemplatione habentes unusquisque,
ne et vos tentemini. Alterutrum onera sustinete,
et sic adimplebitis legem Christi <note>(Gal. VI, 1)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. X. - IN DEUM SOLUM FIDENDUM ET IN IPSO GLORIANDUM ESSE.</head>
<p>Apud Hieremiam: <hi>Non glorietur sapiens in sapientia
sua, neque glorietur fortis in fortitudine sua,
neque glorietur dives in divitiis suis, sed in hoc glorietur
qui gloriatur</hi>, <hi>intelligere et nosse quoniam ego
sum Dominus, qui facio misericordiam et judicium et
justitiam super terram, quoniam in his est voluntas
mea, dicit Dominus <note>(Hier. IX, 22)</note></hi>. De hoc ipso in
Psalmo LIV: <hi>In Domino speravi, non timebo quid faciat
mihi homo.</hi> Item illic: <hi>Non nisi soli Deo subjecta
<pb n="0737C"/>
est anima mea.</hi> Item in Psalmo CXVII: <hi>Non metuam
quid faciat mihi homo, Dominus mihi auxiliator est.</hi> 
Item illic <super>307</super>: <hi>Bonum est confidere in Domino quam fidere in 
 homine. Bonum est sperare in Dominum
quam sperare in principibus</hi>. De hoc ipso
apud Danielem: <hi>Responderunt autem Sidrac,
Misac et Abdenago, et dixerunt regi Nabuchodonosor:
<pb n="0738A"/>
Rex, non opus est nobis de hoc verbo
respondere tibi. Est enim Deus, cui nos servimus,
potens eripere nos de camino ignis ardentis; et de manibus
tuis, rex, liberabit nos. Et si non, notum sit tibi quia diis tuis non servimus, et imaginem auream
quam statuisti non adoramus 
 <note>(Dan. III, 16-18)</note></hi>. Item
apud Hieremiam: <hi>Maledictus homo qui spem habet
in homine; et benedictus homo qui fidit in Domino,
et erit in Deo spes ejus <note>(Hier. XVII, 5)</note></hi>. De hoc ipso in
Deuteronomio: <hi>Dominum Deum tuum adorabis, et
illi soli servies <note>(Deut. VI, 13)</note></hi>. De hoc ipso ad Romanos: <hi>Et coluerunt et servierunt creaturae, relicto
Creatore</hi>.
 <hi>Propter quod et tradidit illos Deus in passiones
ignominiae <note>(Rom. I, 25)</note></hi>. De hoc ipso apud
Joannem: <hi>Major est qui in vobis est quam qui in hoc
<pb n="0738B"/>
mundo <note>(I Joan. IV, 4)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. XI. - EUM QUI FIDEM CONSECUTUS EST, EXPOSITO PRIORE HOMINE, COELESTIA TANTUM ET SPIRITALIA COGITARE DEBERE, NEC ATTENDERE AD SAECULUM, CUI JAM RENUNTIAVIT.</head>
<p>Apud Esaiam: <hi>Quaerite Dominum; et cum inveneritis,
invocate eum. Cum autem appropinquaverit vobis,
relinquat impius vias suas, et vir facinorosus cogitationes
suas, et convertatur ad Dominum, et misericordiam
consequetur, quia in multum remittet peccata
vestra <note>(Isa. LV, 6)</note></hi>. De hoc ipso apud Salomonem: <hi>Vidi universa opera quae facta sunt sub sole, et ecce
omnia vanitas 
 <note>(Eccle. I, 14)</note></hi>. De hoc ipso in Exodo: <hi>Sic autem comedetis eum. Lumbi vestri praecincti, et
<pb n="0738C"/>
calciamenta 
 vestra in pedibus vestris, et bacula vestra
in manibus vestris, et edetis eum festinanter. Pascha
est enim Domini <note>(Exod. XII, 11)</note></hi>. De hoc ipso in
Evangelio cata Matthaeum: <hi>Nolite cogitare dicentes:
Quid edemus, aut quid bibemus</hi>, <hi>aut quid vestiemur?
Haec enim nationes inquirunt</hi>. <hi>Scit autem Pater
vester quia horum omnium indigetis. Quaerite primum
regnum Dei et justitiam ejus, et omnia ista apponentur
<pb n="0739A"/>
vobis.</hi> Item illic: <hi>Nolite cogitare in crastinum. Crastinus 
 enim dies ipse cogitabit sibi. Sufficit diei
malitia sua <note>(Matth. VI, 31-34)</note></hi>. Item illic: <hi>Nemo retro
attendens et superponens manum suam super aratrum
aptus est regno Dei <note>(Luc. IX, 62)</note></hi>. Item illic: <hi>Aspicite
volatilia coeli, quoniam non seminant, neque metunt,
neque colligunt in horrea, et Pater vester coelestis
pascit illa</hi>. <hi>Nonne vos pluris estis illis <note>(Matth. VI, 26)</note></hi>?
De hoc ipso cata Lucam: <hi>Sint lumbi vestri accincti,
et lucernae ardentes</hi>, <hi>et vos similes hominibus exspectantibus
dominum suum quando veniat a nuptiis, ut
cum venerit et pulsaverit aperiant illi. Beati servi illi
quos adveniens dominus invenerit vigilantes <note>(Luc. XII,
35-37)</note></hi>. De hoc ipso apud Matthaeum: <hi>Vulpes foveas
habent, et volucres coeli diversoria</hi>, <hi>Filius autem hominis
<pb n="0739B"/>
non habet ubi caput suum inclinet <note>(Matth. VIII,
20)</note></hi>. Item illic: <hi>Qui non renuntiat omnibus quae sunt
ejus, non potest meus discipulus esse <note>(Luc. XIV, 33)</note></hi>.
De hoc ipso ad Corinthios prima: <hi>Non estis vestri.
Empti enim estis pretio magno. Clarificate et portate
Deum in corpore vestro <note>(I Cor. VI, 19)</note></hi>. Item illic: <hi>Tempus collectum</hi>.
 <hi>Superest ergo ut et qui habent
uxores, quasi non habentes sint, et qui plangunt</hi>, <hi>quasi
non plangentes, et qui gaudent, quasi non gaudentes,
et qui emunt, quasi non ementes, et qui possident, quasi
non possidentes, et qui hoc mundo utuntur</hi>, <hi>quasi
non utantur</hi>. <hi>Praeterit enim figura hujus mundi <note>(Ibid.
VII, 29-31)</note></hi>. Item illic: <hi>Primus homo de terrae limo</hi>, <hi>secundus homo de coelo</hi>.
 <hi>Qualis ille e limo, tales et qui
de limo; et qualis coelestis, tales et coelestes. Quomodo
<pb n="0739C"/>
portavimus imaginem ejus qui de limo est, portemus
et imaginem ejus qui de coelo est <note>(Ibid. XV, 47-49)</note></hi>.
De hoc ipso ad Philippenses: <hi>Omnes sua quaerunt,
et non quae sunt Christi <note>(Philip. II, 21)</note></hi>; <hi>Quorum finis est interitus, <super>308</super> quorum deus venter est,
et gloria in confusionem 
 eorum qui terrena sapiunt.
Nostra autem conversatio in coelis est; unde et salvatorem
exspectamus Dominum nostrum Jesum Christum,
<pb n="0740A"/>
qui transformabit corpus humilitatis nostrae conformatum 
 corpori claritatis suae <note>(Phil. III, 19-21)</note></hi>. De
hoc ipso ad Galatas: <hi>Mihi autem absit gloriari nisi in
cruce Domini nostri Jesu Christi, per quem mihi mundus
crucifixus est, et ego mundo <note>(Gal. VI, 14)</note></hi>. De hoc
ipso ad Timotheum: <hi>Nemo militans Deo obligat se
molestiis saecularibus, ut possit placere ei cui se probavit.
Sed et si certaverit quis, non coronabitur, nisi
legitime pugnaverit <note>(II Tim. II, 4)</note></hi>. De hoc ipso ad
Colossenses: <hi>Si mortui estis cum Christo ab elementis
mundi</hi>, <hi>quid tamquam viventes in mundo vana sectamini <note>(Coloss. II, 20)</note></hi>?
Item de hoc ipso: <hi>Si consurrexistis 
 cum Christo, quae sursum sunt quaerite,
ubi Christus est in dextera Dei sedens; quae sursum
sunt sapite, non quae terrena sunt</hi>. <hi>Mortui enim estis,
<pb n="0740B"/>
et vita vestra abscondita est cum Christo in Deo. Cum
autem Christus apparuerit, vita vestra, tunc et vos cum eo
apparebitis in gloria <note>(Ibid. III, 1-4)</note></hi>. De hoc ipso ad
Ephesios: <hi>Exponite prioris conversationis veterem
hominem, qui corrumpitur secundum concupiscentias deceptionis</hi>.
 <hi>Innovamini autem spiritu sensus vestri, et
induite novum hominem</hi>, <hi>eum qui secundum Deum
constitutus est in justitia et sanctitate et veritate <note>(Ephes. IV, 22-24)</note></hi>.
De hoc ipso in Epistola Petri: <hi>Quasi hospites et peregrini, abstinete vos a carnalibus
desideriis, quae militant adversus animam, conversationem
autem habentes 
 inter Gentes bonam, ut
dum detrectant de vobis quasi de malignis</hi>, <hi>bona
opera vestra aspicientes magnificent Deum <note>(I Pet. II, 11)</note></hi>.
De hoc ipso in Epistola Joannis: <hi>Qui dicit se in
<pb n="0740C"/>
Christo manere debet quomodo ille ambulavit et ipse
ambulare.</hi> Item illic: <hi>Nolite diligere mundum neque ea
quae in mundo sunt. Si quis dilexerit mundum, non est
charitas Patris in illo: quoniam omne quod in mundo
est concupiscentia carnis est, et concupiscentia oculorum,
et ambitio saeculi, quae non est a Patre, sed ex concupiscentia
saeculi</hi>; <hi>et mundus transibit, et concupiscentia
ejus. Qui autem fecerit voluntatem Dei manet
<pb n="0741A"/>
in aeternum, quomodo Deus manet in aeternum <note>(I Joan.
II, 6, 15-17)</note></hi>. Item in Epistola Pauli ad Corinthios
prima: <hi>Expurgate vetus fermentum, ut sitis nova conspersio,
sicut estis azymi. Nam et Pascha nostrum immolatus
est Christus. Itaque festa celebremus, non in
fermento veteri, neque in fermento malitiae et nequitiae,
sed in azymis sinceritatis et veritatis <note>(I Cor. V, 7, 8)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. XII. - NON JURANDUM.</head>
<p>Apud Salomonem: <hi>Vir multum jurans replebitur
iniquitate, et non discedet a domo ejus plaga; et si vane juraverit,
non justificabitur <note>(Eccli. XXIII, 11)</note></hi>. De hoc ipso
cata Matthaeum: <hi>Iterum audistis quia dictum est antiquis:
Non perjurabis. Reddes autem Domino juramenta
tua. Ego autem dico vobis non jurare omnino</hi>, <hi>neque per
coelum, quia thronus Domini est; neque per terram,
<pb n="0741B"/>
quia scabellum est pedum ejus; neque per Jerosolymam,
quia civitas est magni regis: neque per caput tuum juraveris,
quia non potes unum capillum album facere aut
nigrum. Sit sermo vester: Est, est; Non, non. Quod
autem his abundantius est a malo est <note>(Matth. V, 34-37)</note></hi>.
De hoc ipso in Exodo: <hi>Non accipies nomen Domini
Dei tui in vanum <note>(Exod. XX, 7)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. XIII. - NON MALEDICENDUM.</head>
<p>In Exodo: <hi>Non maledices, neque principi populi tui
detraxeris <note>(Exod. XXII, 27)</note></hi>. Item in Psalmo XXXIII: <hi>Quis est homo qui vult vitam et amat videre 
 dies
bonos</hi>? <hi>Contine linguam tuam a malo, et labia tua
ne loquantur dolum</hi>. De hoc ipso in Levitico: <hi>Et locutus
est Dominus ad Moysen dicens: Produc eum qui
<pb n="0741C"/>
maledixerit foras extra castra, et imponent omnes qui
audierunt manus suas super caput ejus, et lapidabit cum omnis synagoga filiorum Israel 
 <note>(Levit. XXIV, 13)</note></hi>.
De hoc ipso in Epistola Pauli ad Ephesios: <hi>Omnis
sermo malus de ore vestro non <super>309</super> procedat</hi>, <hi>sed bonus
ad aedificationem fidei, ut det gratiam audientibus <note>(Eph. IV, 29)</note></hi>.
De hoc ipso ad Romanos: <hi>Benedicentes</hi>,
 <hi>et non maledicentes <note>(Rom. XII, 14)</note></hi>. De hoc ipso
<pb n="0742A"/>
in Evangelio cata Matthaeum: <hi>Qui dixerit fratri suo:
Fatue, reus erit in gehennam ignis <note>(Matth. V, 22)</note></hi>,
De hoc ipso cata eumdem Matthaeum: <hi>Dico autem
vobis quia omne verbum otiosum quod locuti fuerint
homines, reddent pro eo rationem in die judicii. De sermonibus
enim tuis justificaberis, et de sermonibus tuis
condemnaberis <note>(Matth. XII, 36)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. XIV. - NUMQUAM MUSSITANDUM, SED CIRCA OMNIA QUAE ACCIDUNT BENEDICENDUM DEUM.</head>
<p>Apud Job: <hi>Dic verbum aliquod in Dominum</hi>, <hi>et
morere. At ille intuitus eam dixit: Tamquam una ex
ineptis mulieribus locuta es. Si bona excepimus de
manu Domini, mala cur non tolerabimus</hi>? <hi>In his omnibus quae acciderunt ei nihil peccavit Job labiis
suis in conspectu Domini 
 <note>(Job. II, 9)</note></hi>. Item illic:
<pb n="0742B"/> <hi>Animadvertisti 
 ad puerum meum Job? Non enim est
similis illi quisquam in terris: homo sine querela, verus
Dei cultor, abstinens se ab omni malo <note>(Job. I, 8)</note></hi>.
De hoc ipso in Psalmo XXXIII: <hi>Benedicam Dominum
in omni tempore, semper laus ejus in ore meo.</hi> De
hoc ipso in Numeris: <hi>Desinat murmuratio eorum a
me, et non morientur <note>(Num. XVII, 10)</note></hi>. De hoc ipso
in Actibus Apostolorum: <hi>Circa mediam autem noctem
Paulus et Silas orantes gratias agebant Deo. Audiebant
autem eos vincti <note>(Act. XVI, 25)</note></hi>. Item in
Epistola Pauli ad Philippenses: <hi>Omnia autem pro
dilectione facientes sine murmurationibus et reputationibus,
ut sitis sine querela et immaculati filii
Dei <note>(Philip. II, 14)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. XV. - AD HOC TENTARI HOMINES A DEO UT PROBENTUR.</head>

<pb n="0742C"/>
<p>In Genesi: <hi>Et tentavit Deus Abraham, et dixit ad
illum: Accipe filium tuum unicum quem diligis Isaac,
et vade in terram altam, imponens illum ibi in
holocaustum hostiam in unum ex montibus de
quo tibi dixero <note>(Gen. XXII, 1)</note></hi>. De hoc ipso in Deuteronomio: <hi>Tentat 
 Dominus Deus vester vos, ut sciat
<pb n="0743A"/>
si diligitis Dominum Deum vestrum ex toto corde vestro
et ex tota anima vestra <note>(Deut. XIII. 3)</note></hi>. De hoc ipso
in Sapientia Salomonis: <hi>Et si coram hominibus tormenta
passi sunt, spes eorum immortalitate plena est;
et in paucis vexati, in multis bene disponentur, quoniam
Deus tentavit illos et invenit illos dignos se.
Tamquam aurum in fornace probavit illos, et quasi
holocausta hostiae accepit illos, et in tempore erit
respectus illorum</hi>. <hi>Judicabunt nationes et dominabuntur
populis, et regnabit Dominus eorum in perpetuum <note>(Sap. III, 4)</note></hi>.
De hoc ipso in Machabaeis: <hi>Abraham nonne in tentatione inventus est fidelis, et
deputatum est ei ad justitiam 
 <note>(I Mach. II, 52)</note></hi>?</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. XVI. - DE BONO MARTYRII.</head>
<p>In Proverbiis Salomonis: <hi>Liberat de malis animam</hi> 
<pb n="0743B"/> <hi>martyr 
 fidelis <note>(Prov. XIV, 25)</note></hi>. Item illic: <hi>Tunc stabunt
justi in magna constantia adversus eos qui se angustiaverunt
et qui abstulerunt labores eorum. Videntes
turbabuntur timore horribili, et mirabuntur in subitatione
insperatae salutis, dicentes inter se</hi>, <hi>poenitentiam
habentes</hi>, <hi>et per angustiam spiritus gementes: Hi
sunt quos aliquando habuimus in derisum et in similitudinem
improperii. Nos insensati vitam illorum aestimabamus
insaniam et finem illorum sine honore. Quomodo 
 computati sunt inter filios Dei, et inter sanctos
sors illorum est! Ergo erravimus a via veritatis, et
justitiae lumen non luxit nobis, et sol non est ortus
nobis. Lassati sumus in iniquitatis via et perditionis,
et ambulavimus solitudines difficiles, viam autem Domini
<pb n="0743C"/>
ignoravimus. Quid nobis profuit superbia, aut
quid divitiarum jactatio contulit nobis? Transierunt
omnia illa tamquam umbra <note>(Sap. V, 1-9)</note></hi>. De hoc ipso
in Psalmo CXV: <hi>Pretiosa in conspectu Domini
mors sanctorum ejus.</hi> Item in Psalmo CXXV: <hi>Qui
seminant in lacrymis, in exultatione metent. Ambulantes 
 ambulabant et plorabant mittentes semina sua,
venientes autem venient in exultatione tollentes gremia sua.</hi> 
 <super>310</super> De hoc ipso in Evangelio cata Joannem: <hi>Qui
amat animam suam perdet illam; et qui odit animam
suam in isto saeculo, in vitam aeternam inveniet</hi> 
<pb n="0744A"/> <hi>illam 
 <note>(Joan. XII, 25)</note></hi>. Item illic: <hi>Cum autem tradiderint
vos, nolite cogitare quid loquamini. Non enim
vos estis qui loquimini, sed Spiritus Patris vestri qui
loquitur in vobis <note>(Matth. X, 19)</note></hi>. Item illic: <hi>Veniet
hora ut omnis qui interficit vos</hi>, <hi>arbitretur officium
se Deo facere. Sed et hoc facient, quoniam non cognoverunt
Patrem neque me <note>(Joan. XVI, 2)</note></hi>. De hoc
ipso cata Matthaeum: <hi>Beati qui persecutionem passi
fuerint propter justitiam</hi>, <hi>quoniam ipsorum est regnum
coelorum <note>(Matth. V, 10)</note></hi>. Item illic: <hi>Ne timueritis
eos qui occidunt corpus, animam autem non
possunt occidere. Magis autem metuite eum qui potest
animam et corpus occidere in gehennam <note>(Matth. X, 28)</note></hi>.
Item illic: <hi>Quicumque me confessus fuerit coram hominibus,
et ego confitebor illum coram Patre meo qui
<pb n="0744B"/>
in coelis est. Qui autem me negaverit coram hominibus,
et ego negabo eum coram Patre meo, qui in coelis
est. Qui autem sustinuerit usque in finem, hic
salvus erit <note>(Ibid. XXXII, 22)</note></hi>. De hoc ipso cata Lucam: <hi>Beati eritis cum vos oderint homines, et separaverint
vos et expulerint, et maledixerint nomini vestro
quasi nequam propter Filium hominis. Gaudete in illa
die et exultate; ecce enim merces vestra multa 
 in coelis <note>(Luc. VI, 22)</note></hi>.
Item illic: <hi>Amen dico vobis, nemo
est qui relinquat domum, aut parentes</hi>, <hi>aut fratres,
aut uxorem, aut filios propter regnum Dei, et non recipiat
septies tantum in isto tempore, in saeculo autem
futuro vitam aeternam <note>(Luc. XVIII, 29)</note></hi>. De hoc ipso
in Apocalypsi: <hi>Et cum aperuisset quintum signum</hi>, <hi>vidi sub ara Dei animas occisorum propter Verbum
<pb n="0744C"/>
Dei et martyrium suum, et clamaverunt magna voce
dicentes: Quousque, Domine sanctus et verus, non judicas
et vindicas sanguinem nostrum de his qui in
terris inhabitant? Et datae sunt 
 eis singulis stolae albae,
et dictum est eis ut requiescerent brevi adhuc
tempore</hi>, <hi>donec impleatur numerus conservorum et
fratrum eorum, quique postea occidentur exemplo ipsorum <note>(Apoc. VI, 7-11)</note></hi>.
Item illic: <hi>Post haec vidi
turbam multam, quam dinumerare ex his nemo poterat,
ex omni gente, et ex omni tribu, et ex omni populo et
lingua, stantes in conspectu throni et in conspectu Agni,
<pb n="0745A"/>
et erant amicti stolas albas, et palmae fuerunt in manibus
eorum, et magno clamore dicebant: Salus Deo nostro sedenti super thronum et Agno. Et respondit
unus ex senioribus dicens mihi</hi>:
 <hi>Qui amicti sunt stolis
albis, qui sunt? et unde venerunt? Et dixi ei: Domine
mi, tu scis</hi>. <hi>Et ait mihi: Hi sunt qui venerunt ex magna
tribulatione, et laverunt stolas suas, et candidas
eas fecerunt in sanguine Agni. Ideo sunt in conspectu
throni Dei, et serviunt ei diebus et noctibus in templo
ejus, et is qui sedet in throno inhabitabit super eos.
Neque esurient</hi>, <hi>neque sitient umquam, sed neque sol
super eos cadet, neque ullum aestum patientur</hi>: <hi>quoniam
Agnus qui in medio throni est, teget eos, et
deducet eos ad fontes vitae aquarum, et absterget
Deus omnem lacrymam ex oculis eorum (Apoc. VII,
<pb n="0745B"/>
9-17)</hi>. Item illic: <hi>Qui vincet, dabo illi edere de ligno
vitae quod est in paradiso Dei mei.</hi> Item illic: <hi>Esto
fidelis usque ad mortem, et dabo tibi coronam vitae <note>(Apoc. II, 7-10)</note></hi>.
 <hi>Beati erunt qui vigilabunt et servabunt 
 vestimenta sua, ne nudi ambulent et videant
turpitudinem suam <note>(Apoc. XVI, 15)</note></hi>. De hoc ipso
Paulus ad Timotheum in secunda: <hi>Ego jam delibor</hi>,
 <hi>et tempus instat meae assumptionis</hi>. <hi>Bonum agonem 
 certavi, cursum perfeci, fidem servavi. Jam superest 
 mihi corona justitiae, quam mihi reddet Dominus
in illo die justus judex; non solum autem mihi, sed
et omnibus qui dilexerint adventum ejus <note>(II Tim. IV,
6-8)</note></hi>. De hoc ipso ad Romanos: <hi>Sumus filii Dei. Si
autem filii, et haeredes Dei, cohaeredes autem Christi;
siquidem compatiamur</hi>, <hi>ut et commagnificemur (Rom.
<pb n="0745C"/>
VIII, 16)</hi>. De hoc ipso in Psalmo CXVIII: <hi>Beati</hi> <super>311</super> <hi>qui
immaculati sunt in via et qui ambulant in lege Domini</hi>.
 <hi>Beati qui perscrutantur martyria ejus</hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. XVII. - MINORA ESSE QUAE IN SAECULO PATIMUR QUAM SIT PRAEMIUM QUOD PROMISSUM EST.</head>
<p>In Epistola Pauli ad Romanos: <hi>Non sunt condignae
passiones hujus temporis ad superventuram claritatem
quae revelabitur in nobis <note>(Rom. VIII, 18)</note></hi> De hoc
ipso in Machabaeis: <hi>Domine, qui sanctam habes
scientiam, manifestum est quia, cum possem a morte liberari,
<pb n="0746A"/>
durissimos dolores corporis tolero, flagellis vapulans,
animo autem propter tui ipsius metum libenter
haec patior <note>(II Mach. VI, 30)</note></hi>. Item illic: <hi>Tu quidem,
impotens, ex hac praesenti vita nos perdis. Sed mundi
Rex defunctos nos pro suis legibus in aeternam vitae resurrectionem
suscitabit.</hi> Item illic: <hi>Potius est ab hominibus
morti datos expectare spem a Deo, iterum ab ipso
suscitandos. Tibi enim resurrectio in vitam non
erit.</hi> Item illic: <hi>Potestatem inter homines habens,
cum sis corruptilis, facis quod vis. Noli autem putare
genus nostrum a Deo esse derelictum. Sustine et vide
magna potestas ejus qualiter te et semen tuum torquebit.</hi> 
Item illic: <hi>Noli frustra errare. Nos enim propter nosmetipsos
haec patimur peccantes in Deum nostrum. Tu
autem ne te existimes impunitum futurum, aggressus
<pb n="0746B"/>
pugnare cum Deo <note>(II Mach. VII, 9-19)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. XVIII. - DILECTIONI DEI ET CHRISTI NIHIL PRAEPONENDUM.</head>
<p>In Deuteronomio: <hi>Diliges Dominum Deum tuum
de toto corde tuo et de tota anima tua et de tota virtute
tua <note>(Deut. VI, 5)</note></hi>. Item in Evangelio cata Matthaeum: <hi>Qui amat patrem aut matrem super me 
 non est me dignus;
et qui amat filium aut filiam super me non est
me dignus; et qui non accipit crucem suam et sequitur
me non est meus discipulus <note>(Matth. X, 37)</note></hi>. Item in Epistola
Pauli ad Romanos: <hi>Quis nos separabit a
charitate Christi</hi>? <hi>pressura, an angustia, an persecutio</hi>,
 <hi>an fames, an nuditas, an periculum, an gladius?
sicut scriptum est: Quoniam causa tui occidimur tota
die, deputati sumus ut oves victimae; sed in his omnibus
supervincimus pro eo qui dilexit nos <note>(Rom. VIII, 35-37)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. XIX. - VOLUNTATI NON NOSTRAE, SED DEI, OBTEMPERANDUM.</head>

<pb n="0746C"/>
<p>In Evangelio cata Joannem: <hi>Non descendi de coelo
ut faciam voluntatem meam, sed voluntatem ejus qui
me misit <note>(Joan. VI, 38)</note></hi>. De hoc ipso cata Matthaeum: <hi>Pater, si fieri potest, transeat a me calix iste; verumtamen
non quod ego volo, sed quod tu 
 <note>(Matth. XXVI,
39)</note></hi>. Item in prece quotidiana: <hi>Fiat voluntas tua sicut
in coelo et in terra.</hi> Item cata Matthaeum: <hi>Non
<pb n="0747A"/>
omnis qui mihi dicit: Domine, Domine, introibit in regnum
coelorum; sed is qui facit voluntatem Patris mei
qui in coelis est, ipse introibit in regnum coelorum <note>(Matth.
VII, 21)</note></hi>. <hi>Item cata Lucam: Ille autem servus qui cognoscit
voluntatem domini sui et non paruerit voluntati ejus,
vapulabit multis <note>(Luc. XII, 47)</note></hi>. In Epistola Joannis: <hi>Qui autem fecerit voluntatem Dei, manet in aeternum,
quomodo et ipse manet in aeternum</hi>.
 <note>(I Joan. II, 17)</note>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. XX. - FUNDAMENTUM ET FIRMAMENTUM SPEI ET FIDEI ESSE TIMOREM.</head>
<p>In Psalmo CX.: <hi>Initium sapientiae timor Domini.</hi> 
De hoc ipso in Sapientia Salomonis: <hi>Initium sapientiae
metuere Deum <note>(Eccli. I, 16)</note></hi>. Item in Proverbiis
ejusdem: <hi>Beatus homo est qui veretur omnia per metum</hi> 
<pb n="0747B"/>
 <note>(Prov. XXVIII, 14)</note>. De hoc ipso apud Esaiam: <hi>Et super quem alium respiciam, nisi super humilem et
quietum et trementem sermones meos 
 <note>(Isa. LXVI, 2)</note></hi>?
De hoc ipso in Genesi: <hi>Et vocavit eum Angelus Domini
de coelo, et dixit illi: Abraham, Abraham. Ille
autem dixit: Ecce ego. Et dixit: Noli imponere manum tuam super puerum, neque feceris illi quicquam.
Nunc enim cognovi quoniam times Deum tuum et non
pepercisti filio tuo dilectissimo propter me 
 <note>(Gen. XXII,
11)</note></hi>. Item in Psalmo II. <hi>Servite Domino in timore et
exultate ei in tremore.</hi> Item in Deuteronomio Dei vox
ad Moysen: <hi>Convoca ad me populum, et audiant verba
mea, ut discant timere <super>312</super> me omnibus diebus quos ipsi
vivent super terram <note>(Deut. IV. 10)</note></hi>. Item apud Hieremiam: <hi>Ecce dies veniunt, dicit Dominus, et consummabo
<pb n="0747C"/>
super domum Israel et in domo Juda
testamentum novum, non secundum testamentum
quod disposueram patribus eorum in die cum apprehendi
manum illorum, educere eos de terra Aegypti,
quia non permanserunt in testamento meo et ego neglexi
eorum, dicit Dominus, quia hoc testamentum quod
disponam domui Israel. Post dies illos, dicit Dominus,
dans legem meam in sensu eorum scribam illam, et ero
illis in Deum, et ipsi erunt mihi in plebem, et non docebunt
unusquisque fratrem suum dicentes: Cognosce
Dominum, quia omnes scient me a minore usque ad
maximum eorum, quia propitius ero iniquitatibus eorum,
et peccatorum eorum non ero memor amplius. Si
exaltatum fuerit coelum in sublime, dicit Dominus, et
si humiliata fuerit terra deorsum, at ego non reprobabo
<pb n="0747D"/>
genus Israel, dicit Dominus, pro omnibus quae fecerunt.
Ecce ego congregabo eos ex omni terra qua dispersi illos
in ira et in furore meo et in exacerbatione magna,
et conteram illos in locum istum, et relinquam illos
in pavore, et erunt mihi in plebem, et ero illis in Deum
et dabo illis viam alteram et cor aliud, ut timeant me omnibus
diebus in bono cum filiis suis, et consummabo eis
testamentum aeternum quod non avertam post illos, et
<pb n="0748A"/>
timorem dabo in cor eorum, ut non discedant a me, et
visitabo super illos benefacere illis et plantare illos in
terra sua in fide et in omni corde et in omni animo. (Hier, XXXI, 31-41)</hi>.
Item in Apocalypsi: <hi>Et viginti
quatuor seniores in conspectu sedentes in thronis suis
ceciderunt supra facies suas et adoraverunt Deum dicentes:
Gratias agimus tibi, Domine Deus omnipotens,
qui es et qui fuisti, quod accepisti potestatem tuam magnam
et regnasti, et gentes iratae sunt, et venit ira tua
et tempus quo de mortuis fudicetur et detur merces servis
tuis Prophetis et sanctis timentibus nomen tuum pusillis
et magnis, et disperdere eos qui corruperunt terram <note>(Apoc. XI, 16-18)</note></hi>.
Item illic: <hi>Et vidi alium Angelum
volantem per medium coelum habentem Evangelium
perenne, evangelizare sedentibus super terram et
<pb n="0748B"/>
in omnes nationes et tribus et linguas et populos, dicentem
voce magna: Timete Deum, et date ei honorem,
quoniam venit hora judicii ejus, et adorate eum qui fecit
coelum et terram et mare et fontes aquarum <note>(Apoc. XIV,
6, 7)</note></hi>. Item illic: <hi>Et vidi quasi mare vitreum mixtum
igni, et pascentes bestiae cum agnis ejus, et numerus nominis
ejus</hi> CXLIV <hi>stantes supra mare vitreum habentes
citharas Dei, et cantant canticum Moysi servi Dei et
canticum Agni dicentes: Magna et mirabilia opera tua,
Domine Deus omnipotens, justae et verae viae tuae sunt, Rex
gentium. Quis non timeat et det honorem nomini tuo?
quia solus pius, et quoniam omnes nationes venient et
adorabunt in conspectu tuo, quoniam justitiae tuae manifestatae
sunt <note>(Apoc. XV, 2-4)</note></hi>. Item in Daniele: <hi>Fuit vir habitans in Babylonia, cui nomen erat Joachim,
<pb n="0748C"/>
et accepit uxorem nomine Susannam, filiam Helchiae,
formosam valde et timentem Deum; et erant parentes
ejus justi, et docuerunt filiam suam secundum
legem Moysi 
 <note>(Dan. XIII, 1-3)</note></hi>. Item in Daniele: <hi>Et
sumus humiles in omni terra hodie propter peccata nostra,
et non est hoc tempore princeps neque prophetes
neque dux, neque holocausta neque oblatio neque hostia,
neque thus, neque locus sacrificare coram te et invenire
misericordiam a te: et in anima et spiritu humilitatis
acceptos nos habe ut holocausti victimas arietum
et taurorum et quasi multa millia agnorum qui sunt
pinguissimi. Sic fiat hostia nostra coram te hodie, et
consumetur potestas illorum, quoniam non erubescent
qui confidunt in te. Et nunc sequimur toto corde nostro,
et timemus et quaerimus faciem tuam. Ne nos in opprobrium
<pb n="0748D"/>
              <super>313</super>
 tradas, sed fac nobiscum secundum tranquillitatem
tuam, et secundum multitudinem misericordiae tuae
libera nos <note>(Dan. III, 37, 42)</note></hi>. Item illic: <hi>Et rex vehementer
gavisus est, et jussit Danielem de lacu leonum ejici;
et nihil ei nocuerunt leones, quia confidebat et crediderat
in Deo suo. Et jussit rex; et perduxerunt illos homines
qui accusaverant Danielem, et miserunt illos in lacu leonum
et uxores eorum et natos eorum. Et antequam pervenirent
<pb n="0749A"/>
in pavimentum lacus, apprehensi sunt a leonibus
et omnia ossa eorum comminuerunt. Tunc Darius rex
scripsit: Omnibus gentibus, tribubus et linguis quae sunt
in regno meo: pax sit vobiscum a facie mea. Censeo et
ago ut hi omnes qui sunt in regno meo sint timentes et
trementes summum Deum cui servit Daniel, quia ipse est
Dominus vivus et permanens in saecula, et regnum ejus non
transibit, et dominatio ejus in perpetuum ambulat, et solus
facit signa et prodigia et mirabilia in coelo et in terra, qui
eripuit Danielem de lacu leonum <note>(Dan. VI, 24-28)</note></hi>. Item
in Michaea: <hi>In quo assequar Dominum et apprehendam
illum in sacrificiis, in holocaustomatis, in vitulis anniculis,
si accepto favet Dominus in millibus caprarum
pinguium, aut dabo primitiva mea impietatis fructum
ventris mei, peccatum animae meae. Renuntiatum tibi est,
<pb n="0749B"/>
homo, quod bonum aut quod Dominus exquirit aliud, nisi
ut facias judicium et justitiam et diligas misericordiam,
et paratus sis ut eas cum Domino Deo tuo. Vox Domini
in civitate invocabitur, et timentes nomen ejus salvabit <note>(Mich. VI, 6-9)</note></hi>.
Item in Michaea: <hi>Pasce populum
tuum in virga tua, oves hereditatis tuae, et habitantes
separatim convelle in medio Carmelo. Parabunt Basanim
et Galadim secundum dies saeculi, et secundum dies
profectionis eorum a terra Aegypti ostendam illis mirabilia.
Videbunt gentes et confundentur ex omni fortitudine
sua, et superponent manus in os suum. Aures
illorum exsurdabuntur, et lingent pulverem quomodo
serpentes. Trahentes terram conturbabuntur, et lingent
pulverem. In conclusione sua ad Dominum Deum
suum expavescent, et timebunt abs te. Quis Deus quomodo
<pb n="0749C"/>
tu elevans injustitiam et transgrediens impietates <note>(Mich. VII, 14-18)</note></hi>?
Et in Nahum: <hi>Montes commoti
sunt ab eo, et colles contremuerunt, et denudata est terra
ante faciem ejus et omnes qui inhabitant illam. A facie
irae ejus quis sustinebit, et quis resistit in ira animi ipsius?
Animatio ipsius fluere facit principatus, et petrae
dissolutae sunt ab illo. Bonus Dominus illis qui eum sustinent
in die pressurae, et cognoscens illos qui eum timent <note>(Nah. I, 5-7)</note></hi>.
Item in Aggaeo: <hi>Et audivit Zorobabet
filius Salathiel de tribu Juda et Jesus filius Josedech
sacerdos magnus, et omnes qui super fuerunt de populo
voces Domini Dei sui, quoniam misit illum Dominus
ad illos, et timuit plebs a facie Dei <note>(Agg. I, 12)</note></hi>. Item
in Malachia: <hi>Testamentum fuit cum vita et pace, et dedi
illis timorem timere me a facie nominis mei (Malach.
<pb n="0749D"/>
II, 5)</hi>. Item in Psalmo XXXIII: <hi>Timete Dominum,
omnes sancti ejus, quoniam non est inopia eis qui eum
metuunt.</hi> Item in Psalmo XVIII: <hi>Timor Domini castus
perseverans in saecula saeculorum</hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. XXI. - NON TEMERE DE ALTERO JUDICANDUM.</head>

<pb n="0750A"/>
<p>In Evangelio cata Lucam: <hi>Nolite judicare, ne judicemini;
nolite condemnare, ne condemnemini <note>(Luc. VI,
37)</note></hi>. De hoc ipso ad Romanos: <hi>Tu qui es qui judicas
alienum servum? domino suo stat aut cadit. Stabit autem;
potens est enim Deus statuere eum <note>(Rom. XIV, 4)</note></hi>.
Et iterum: <hi>Quare sine excusatione es, o homo omnis
qui judicas. In quo enim judicas alium, te ipsum condemnas:
eadem enim agis quae judicas. Speras autem,
tu qui judicas eos qui mala agunt et eadem facis, quia ipse
effugies judicium Dei <note>(Rom. II, 1-3)</note></hi>? Item in Epistola
Pauli ad Corinthios prima: <hi>Et qui se putat stare,
videat ne cadat <note>(I Cor. X, 42)</note></hi>. Et iterum: <super>314</super> <hi>Si quis se
putat scire aliquid, nondum scit quemadmodum
oporteat eum scire <note>(I Cor. VIII, 2)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. XXII. - ACCEPTA INJURIA, REMITTENDUM ET IGNOSCENDUM.</head>

<pb n="0750B"/>
<p>In Evangelio in prece quotidiana: <hi>Remitte nobis
debita nostra, sicut et nos remittimus debitoribus nostris <note>(Matth. VI, 12)</note></hi>.
Item cata Marcum: <hi>Et cum steteritis ad
orationem, remittite si quid habetis adversus aliquem, ut
et Pater vester qui in coelis est remittat vestra peccata vobis.
Si autem vos non dimiseritis, neque Pater vester
qui in coelis est dimittet vos peccata vestra <note>(Marc. XI,
25)</note></hi>. Item illic: <hi>In qua mensura mensi fueritis</hi>, <hi>in ea
remetietur vobis <note>(Marc. IV, 24)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. XXIII. - VICEM MALIS NON REDDENDAM.</head>
<p>In Epistola Pauli ad Romanos: <hi>Nemini malum pro
malo reddentes.</hi> Item illic: <hi>Non vinci a malo, sed vince
<pb n="0750C"/>
in bono malum <note>(Rom. XII, 17, 21)</note></hi>. De hoc ipso in
Apocalypsi: <hi>Et dixit mihi: Ne signaveris verba prophetiae
libri hujus, quia jam tempus in proximo est, et hi
qui perseverant nocere noceant, et qui in sordibus est
sordescat adhuc, justus autem adhuc justiora faciat</hi>, <hi>similiter et sanctus sanctiora. Ecce venio cito, et merces
mea mecum est, reddere unicuique secundum facta sua <note>(Apoc. XXII, 10)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. XXIV. - NON POSSE AD PATREM PERVENIRI NISI PER FILIUM EJUS JESUM CHRISTUM.</head>
<p>In Evangelio cata Joannem: <hi>Ego sum via, veritas
et vita. Nemo venit ad Patrem nisi per me <note>(Joan. XIV,
6)</note></hi>. Item illic: <hi>Ego sum ostium</hi>. <hi>Per me si quis introierit,
salvabitur <note>(Joan. X, 9)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. XXV. - AD REGNUM DEI, NISI BAPTIZATUS ET RENATUS QUIS FUERIT, PERVENIRE NON POSSE.</head>

<pb n="0750D"/>
<p>In Evangelio cata Joannem: <hi>Nisi quis renatus fuerit
ex aqua et Spiritu</hi>, <hi>non potest introire in regnum
<pb n="0751A"/>
Dei. Quod enim natum est de carne caro est, et quod natum
est de spiritu spiritus est <note>(Joan. III, 5)</note></hi>. Item illic: <hi>Nisi ederitis carnem Filii hominis et biberitis sanguinem
ejus, non habebitis vitam in vobis 
 <note>(Joan. VI, 54)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. XXVI. - PARUM ESSE BAPTIZARI ET EUCHARISTIAM ACCIPERE, NISI QUIS FACTIS ET OPERE PROFICIAT.</head>
<p>In Epistola Pauli ad Corinthios prima: <hi>Nescitis quia
qui in stadio currunt, omnes quidem currunt, unus tamen
accipit palmam</hi>? <hi>Sic currite ut occupetis</hi>. <hi>Et illi
quidem ut corruptibilem coronam accipiant, nos vero
incorruptam <note>(I Cor. IX, 24)</note></hi>. In Evangelio cata Matthaeum: <hi>Omnis arbor non faciens fructum bonum, excidetur
et in ignem mittetur 
 <note>(Matth. III, 10)</note></hi>. Item illic: <hi>Multi mihi dicent in illa die: Domine, Domine, nonne
<pb n="0751B"/>
in nomine tuo prophetavimus, et in nomine tuo daemonia 
 exclusimus, et in tuo nomine virtutes magnas fecimus?
Et tunc dicam illis: Numquam vos novi</hi>, <hi>recedite
a me, qui operamini iniquitatem <note>(Matth. VII, 22)</note></hi>.
Item illic: <hi>Luceat lumen vestrum coram hominibus,
ut videant bona opera vestra et clarificent Patrem vestrum
qui in coelis est <note>(Matth. V, 16)</note></hi>. Item Paulus ad
Philippenses: <hi>Lucete sicut luminaria in mundo <note>(Phil.
II, 15)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. XXVII. - BAPTIZATUM QUOQUE GRATIAM PERDERE QUAM CONSECUTUS SIT, NISI INNOCENTIAM SERVET.</head>
<p>In Evangelio cata Joannem: <hi>Ecce sanus factus es,
jam noli peccare, ne quid tibi deterius fiat <note>(Joan. V,
14)</note></hi>. Item in Epistola Pauli ad Corinthios prima: <hi>Nescitis
<pb n="0751C"/>
quia templum Dei estis, et Spiritus Dei habitat in
vobis? Si quis templum Dei violaverit, disperdet illum Deus 
 <note>(I Cor. III, 16)</note></hi>. De hoc ipso in Paralipomenon: <hi>Deus vobiscum est, dum estis vos cum ipso. Si dereliqueritis
eum, derelinquet vos 
 <note>(II Paral. XV, 2)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. XXVIII. - NON POSSE IN ECCLESIA REMITTI EI QUI IN DEUM DELIQUERIT.</head>
<p>In Evangelio cata Matthaeum: <hi>Qui dixerit verbum
adversus Filium hominis, remittetur illi. Qui autem dixerit
adversus Spiritum sanctum, non remittetur illi, neque
in isto saeculo neque in futuro <note>(Matth. XII, 32)</note></hi>. Item
<pb n="0752A"/>
cata Marcum: <hi>Omnia peccata remittentur filiis hominum
et blasphemiae. Qui autem blasphemaverit in Spiritum
sanctum, non remittetur illi</hi>, <hi>sed reus erit aeterni
peccati <note>(Marc. III, 29)</note></hi>. De hoc ipso in Basilion primo: <hi>Si delinquendo <super>315</super> peccet 
 vir adversus virum, orabunt pro eo 
 Dominum. Si autem in Deum peccet homo, quis
orabit pro eo <note>(I Reg. II, 25)</note></hi>?</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. XXIX. - DE ODIO NOMINIS ANTE PRAEDICTUM.</head>
<p>In Evangelio cata Lucam: <hi>Et eritis odibiles omnibus
hominibus propter nomen meum <note>(Luc. XXI, 17)</note></hi>. Item
cata Joannem: <hi>Si saeculum vos odit, scitote quoniam
me primo odiit</hi>. <hi>Si de saeculo essetis, saeculum quod
suum esset amaret; sed quia de saeculo non estis, et ego
elegi vos de saeculo, propterea odit vos saeculum. Mementote
<pb n="0752B"/>
sermonis quem dixi vobis: Non est major servus
domino suo</hi>. <hi>Si me persecuti sunt, et vos persequentur <note>(Joan. XV, 18)</note></hi>.
Item in Baruch: <hi>Veniet enim
tempus, et quaeretis me et vos et qui post vos fuerint audire
verbum sapientiae et intellectus, et non invenietis.
Nationes autem cupient videre sapientem, et non continget
eis; non quia deerit aut deficiet sapientia hujus
saeculi terrae, sed neque deerit sermo legis saeculo. Erit
enim sapientia in paucis vigilantibus et taciturnis et quietis
sibi confabulantes, quoniam quidam eos horrebunt et
timebunt ut malos. Alii autem nec credunt verbo legis
Altissimi. Alii autem ore stupentes non credent, et credent,
et contradicentes erunt contrarii et impedientes
spiritum veritatis. Alii autem erunt sapientes ad spiritum
erroris et pronuntiantes sicut Altissimi et fortis
<pb n="0752C"/>
edicta. Alii autem personales fidei. Alii capaces et fortes
in fide Altissimi, et odibiles alieno.</hi> </p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. XXX. - QUOD QUIS DEO VOVERIT CITO REDDENDUM.</head>
<p>Apud Salomonem: <hi>Prout voveris votum Deo, ne
moram feceris reddere illud <note>(Eccle. V, 3)</note></hi>. De hoc ipso in
Deuteronomio: <hi>Si autem voveris votum Domino Deo
tuo, non tardabis reddere illud; quia inquirens quaeret
illud Dominus Deus tuus a te, et erit in peccatum</hi>. <hi>Ea
quae egredientur per labia tua observabis, et facies donum
quod locutus es ore tuo <note>(Deut. XXIII, 21)</note></hi>. De hoc
ipso in Psalmo XLIX: <hi>Sacrifica Deo sacrificium laudis,
<pb n="0753A"/>
et redde Altissimo vota tua. Invoca me in die pressurae</hi>,
 <hi>et eximam te</hi>, <hi>et clarificabis me</hi>. De hoc
ipso in Actibus Apostolorum: <hi>Cur implevit Satanas
cor tuum mentiri te Spiritui sancto, cum esset fundus
in tua potestate? Non hominibus mentitus es, sed Deo <note>(Act. V, 3)</note></hi>.
Item apud Hieremiam: <hi>Maledictus qui facit opera Dei negligenter 
 <note>(Hier. XLVIII, 10)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. XXXI. - EUM QUI NON CREDIDERIT JAM JUDICATUM ESSE.</head>
<p>In Evangelio cata Joannem: <hi>Qui non crediderit
jam judicatus est, quia non credidit in nomine unici Filii Dei. Hoc autem est judicium, quoniam lux venit in
saeculum, et magis dilexerunt 
 homines tenebras quam
lucem <note>(Joan. III, 18)</note></hi>. De hoc ipso in Psalmo: <hi>Propterea
non resurgent impii in judicio, neque peccatores
<pb n="0753B"/>
in consilio justorum.</hi> </p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. XXXII. - DE BONO VIRGINITATIS ET CONTINENTIAE.</head>
<p>In Genesi: <hi>Multiplicans multiplicabo tristitias tuas
et gemitus tuos</hi>; <hi>et in tristitia paries filios, et erit conversio tua ad virum tuum, et ipse tui dominabitur <note>(Gen. III, 16)</note></hi>.
De hoc ipso in Evangelio cata Matthaeum: <hi>Non omnes capiunt verbum, sed illi quibus
datum est. Sunt enim spadones qui ex utero matris nati
sunt, et sunt spadones qui coacti sunt ab hominibus, et
sunt spadones 
 qui se ipsos castraverunt propter regnum
coelorum. Qui potest capere capiat <note>(Matth. XIX,
11)</note></hi>. Item cata Lucam: <hi>Filii saeculi hujus generant et
generantur. Qui autem habuerunt dignationem saeculi
<pb n="0753C"/>
illius et resurrectionis a mortuis, non nubunt, neque
nubuntur</hi>. <hi>Neque enim incipient mori. Aequales enim
sunt Angelis Dei, cum sint filii resurrectionis <note>(Luc.
XX, 34)</note></hi>. Resurgere autem mortuos Moyses significat
cum dicit in rubo: <hi>Dominus Deus Abraham,
et Deus Isaac, et Deus Jacob, non est Deus mortuorum,
sed vivorum <note>(Exod. III, 6)</note></hi>. <hi>Omnes enim illivivunt <note>(Luc.
XX, 38)</note></hi>. Item in Epistola Pauli ad Corinthios prima: <hi>Bonum
est homini mulierem non contingere</hi>. <hi>Propter fornicationem</hi> 
 <super>316</super> <hi>autem unusquisque uxorem suam habeat, et
<pb n="0754A"/>
unaquaeque virum suum habeat. Uxori vir debitum reddat,
similiter et uxor viro. Uxor corporis sui potestatem
non habet, sed vir. Similiter et vir corporis
sui potestatem non habet, sed uxor</hi>. <hi>Nolite fraudare
invicem nisi, ex conventione ad tempus ut vacetis
orationi; et iterum revertimini ad id ipsum,
ne tentet vos Satanas propter incontinentiam vestram.
Hoc dico secundum veniam</hi>, <hi>non secundum imperium</hi>. <hi>Volo autem omnes homines esse sicut et me. Sed unusquisque
proprium habet donum a Deo</hi>,
 <hi>alius sic, alius
autem sic <note>(I Cor. VII, 1)</note></hi>. Item illic: <hi>Caelebs cogitat ea
quae sunt Domini, quomodo placeat Deo. Qui autem
matrimonium contraxit, cogitat ea quae sunt
mundi hujus quomodo placeat uxori</hi>. <hi>Sic et mulier et
virgo innupta cogitat ea quae sunt Domini, ut sit sancta</hi> 
<pb n="0754B"/>
 <hi>et corpore et spiritu. Quae autem nupsit cogitat de
iis quae sunt mundi hujus, quomodo placeat viro <note>(Ibid.
32)</note></hi>. Item in Exodo, cum praecepisset Dominus Moysi
ut sanctificaret populum in diem tertium, sanctificavit
ille, et adjecit: <hi>Estote parati: tribus diebus non
accedetis ad mulieres <note>(Exod. XIX, 15)</note></hi>. Item in Basilion
primo: <hi>Et respondit sacerdos ad David et dixit:
Non sunt panes profani in manu mea, nisi panis sanctus
unus</hi>. <hi>Si observati sunt pueri a muliere, manducabunt <note>(I Reg. XXI, 4)</note></hi>.
Item in Apocalypsi: <hi>Hi sunt
qui cum mulieribus se non coinquinaverunt. Virgines
enim permanserunt. Hi sunt qui sequuntur Agnum quocumque
ierit <note>(Apoc. XIV, 4)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. XXXIII. - NIHIL PATREM JUDICARE, SED FILIUM, ET PATREM AB EO NON HONORIFICARI A QUO NON HONORIFICATUR FILIUS.</head>

<pb n="0754C"/>
<p>In Evangelio cata Joannem: <hi>Nihil Pater judicat,
sed judicium omne Filio dedit, ut omnes honorificent
Filium sicut honorificant Patrem</hi>. <hi>Qui non honorificat
Filium, non honorificat Patrem qui eum misit <note>(Joan. V, 22)</note></hi>.
Item in Psalmo LXXI: <hi>Deus, judicium
tuum regi da, et justitiam tuam filio regis, judicare
populum tuum in justitia.</hi> Item in Genesi: <hi>Et pluit
Dominus super Sodomam et Gomorram sulphur et
ignem de coelo a Domino <note>(Gen. XIX, 24)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. XXXIV. - FIDELEM GENTILITER VIVERE NON OPORTERE.</head>

<pb n="0755A"/>
<p>Apud Hieremiam: <hi>Haec dicit Dominus: Secundum
viam gentilium ne ambulaveritis <note>(Hier. VII)</note></hi>. De hoc
ipso quod segregare se quis debeat a gentilibus, ne sit
socius culpae et fiat particeps plagae eorum. In Apocalypsi: <hi>Et audivi aliam vocem de coelo dicentem: Exi
de ea, populus meus, ne particeps sis delictorum ejus,
et ne perstringaris plagis ejus: quoniam delicta ejus
usque ad coelum pervenerunt, et meminit Dominus Deus
iniquitatum ejus</hi>.
 <hi>Ideo reddidit ei dupla, et in quo poculo
miscuit, duplum remixtum est ei; et in quantum
se clarificavit et deliciarum habuit, in tantum datus
est ei et cruciatus et luctus, quoniam in corde suo dicit:
Regina sum, et vidua esse non possum, nec luctum visura
<pb n="0755B"/>
sum. Propterea una hora plagae ejus advenient</hi>, <hi>mors, luctus et fames, et igni cremabitur, quoniam
fortis est Dominus Deus qui eam judicabit. Et flebunt
et plangent se in ea reges terrae qui cum ea fornicati
sunt et in delictis 
 conversati sunt <note>(Apoc. XVIII, 14)</note></hi>.
Item apud Esaiam: <hi>Exite de medio eorum, qui fertis
vasa Domini <note>(Isa. LII, 11)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. XXXV. - DEUM AD HOC PATIENTEM ESSE, UT NOS POENITEAT PECCATI NOSTRI ET REFORMEMUR.</head>
<p>Apud Salomonem in Ecclesiastico: <hi>Ne dixeris,
Peccavi, et quid accidit mihi triste? Est enim Altissimus 
 patiens redditor <note>(Eccli. V, 4)</note></hi>. Item Paulus
ad Romanos: <hi>An numquid opulentiam bonitatis ejus
et patientiam contemnis, ignorans quia bonitas Dei in
<pb n="0755C"/>
poenitentiam te adducit? Tu autem, secundum duritiam
tuam et cor impoenitens, thesaurizas tibi iram in die irae
et revelationis justi judicii Dei, qui reddet unicuique secundum
opera sua <note>(Rom. II, 4)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
        <head>CAP. XXXVI. - MULIEREM ORNARI SAECULARITER NON DEBERE.</head>
<p>In Apocalypsi: <hi>Et venit unus ex septem Angelis
habentibus phialas, et aggressus est me dicens: Veni,
ostendam tibi damnationem meretricis magnae sedentis
super aquas multas, cum qua fornicati sunt reges terrae.
Et vidi mulierem sedentem super bestiam. Et mulier
<pb n="0756A"/>
illa amicta erat pallium purpureum et coccineum,
et adornata erat auro et lapidibus pretiosis et margaritis,
tenens poculum aureum in manu sua plenum
execrationum et immunditiae et fornicationis totius terrae <note>(Apoc. XVII, 1)</note></hi>.
Item ad Timotheum: <hi>Sint mulieres 
 vestrae cum verecundia et pudicitia, componentes
se, non in tortis crinibus, neque auro, neque
margaritis</hi>, <hi>aut veste pretiosa, sed ut decet mulieres
promittentes castitatem per bonam conversationem <note>(I Tim. II, 9)</note></hi>.
De hoc ipso in Epistola Petri ad
Ponticos: <hi>Sit in muliere non exterior ornamenti aut
auri aut vestis cultus, sed cultus cordis <note>(I Pet. III, 3)</note></hi>.
Item in Genesi: <hi>Thamar cooperuit se pallio, et
adornavit; et cum aspexisset eam Judas, visum est ei
meretricem esse <note>(Gen. XXXVIII, 14)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. XXXVII. - FIDELEM NON OPORTERE OB ALIA DELICTA, NISI OB NOMEN SOLUM, PUNIRI.</head>

<pb n="0756B"/>
<p>In Epistola Petri ad Ponticos: <hi>Nec quisquam vestrum
tamquam fur aut homicida patiatur, aut tamquam
maleficus, aut curas alienas agens, sed tamquam
Christianus <note>(I Petr. IV, 15)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. XXXVIII. - SERVUM DEI INNOCENTEM ESSE DEBERE, NE INCIDAT IN POENAM SAECULAREM.</head>
<p>In Epistola Pauli ad Romanos: <hi>Vis non timere
potestatem? Bonum fac, et habebis laudem ex illa <note>(Rom. XIII, 3)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. XXXIX. - DATUM NOBIS ESSE EXEMPLUM VIVENDI IN CHRISTO.</head>
<p>
            <pb n="0756C"/>In Epistola Petri ad Ponticos: <hi>Christus enim passus
est pro nobis</hi>, <hi>relinquens vobis exemplum, ut
sequamini vestigia ejus: qui peccatum non fecit, nec
dolus inventus est in ore ejus: qui cum malediceretur,
non remaledixit</hi>; <hi>cum pateretur, non minabatur</hi>, <hi>tradebat autem se judicanti 
 injuste <note>(I Petr. II, 21)</note></hi>.
Item Paulus ad Philippenses: <hi>Qui in figura Dei constitutus, non rapinam arbitratus est esse se aequalem
Deo, sed 
 se exinanivit</hi>, <hi>formam servi accipiens, in
similitudinem hominis factus, et habitu inventus
ut homo. Humiliavit se, factus obediens usque ad
mortem, mortem autem crucis. Propter quod et Deus
<pb n="0757A"/>
exaltavit illum, et donavit illi nomen ut sit super
omne nomen</hi>, <hi>ut in nomine Jesu omne genu curvetur,
coelestium, terrestrium et infernorum, et omnis lingua
confiteatur quia Dominus Jesus Christus in gloria
est Dei Patris <note>(Philip. II, 6-11)</note></hi>. Dehoc ipso in Evangelio
cata Joannem: <hi>Si ego lavi pedes vestros magister
et dominus, et vos debetis aliorum pedes lavare.
Exemplum enim dedi vobis, ut, sicut ego feci</hi>, <hi>et
vos aliis faciatis <note>(Joan. XIII, 14)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. XL. - NON JACTANTER NEC TUMULTUOSE OPERANDUM.</head>
<p>In Evangelio cata Matthaeum: <hi>Nesciat sinistra tua
quid faciat dextera tua, ut sit eleemosyna tua in
abscondito; et Pater tuus, qui videt in abscondito,
<pb n="0757B"/>
reddet tibi.</hi> Item illic: <hi>Cum facis eleemosynam, noli
buccinare ante te quomodo hypocritae faciunt in vicis
et synagogis ut clarificentur ab hominibus. Amen
dico vobis, compleverunt mercedem suam <note>(Matth.
VI, 3, 2)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. XLI. - INEPTE ET SCURRILITER NON LOQUENDUM.</head>
<p>In Epistola Pauli ad Ephesios: <hi>Stultiloquium et
scurrilitas, quae ad rem non pertinent, nec nominentur
quidem in vobis <note>(Eph. V, 4)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. XLII. - FIDEM IN TOTUM PRODESSE, ET TANTUM NOS POSSE QUANTUM CREDIMUS.</head>
<p>In Genesi: <hi>Et credidit Abraham Deo, et deputatum
est ei ad justitiam <note>(Gen. XV, 6)</note></hi>. Item apud
<pb n="0757C"/>
Esaiam: <hi>Et si non credideritis, neque intelligetis <note>(Isa.
VII, 9)</note></hi>. Item in Evangelio cata Matthaeum: <hi>Modicae
fidei, quare dubitasti <note>(Matth. XIV, 31)</note></hi>? Item illic: <hi>Si habueritis fidem 
 quasi granum sinapis, dicetis
monti huic: Transi hinc illo, et transibit, et nihil impossibile<super>318</super>
 erit vobis <note>(Matth. XVII, 19)</note></hi>. Item cata Marcum: <hi>Omnia quaecumque oratis et petitis, credite quia accipietis
et erunt vobis 
 <note>(Marc. XI, 24)</note></hi>. Item illic: <hi>Omnia
possibilia credenti <note>(Marc. IX, 22)</note></hi>. Apud Abacuc: <hi>Justus autem ex fide mea vivit 
 <note>(Abac. II, 4)</note></hi>. Item
<pb n="0758A"/>
in Daniele Ananias, Azarias, Misahel credentes Deo,
liberati sunt de flamma ignis <note>(Dan. III, 24, 52)</note>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. XLIII. - POSSE EUM STATIM CONSEQUI QUI VERE CREDIDERIT.</head>
<p>In Actibus Apostolorum: <hi>Ecce aqua, quid est quod
me impedit baptizari</hi>? <hi>Tunc dixit Philippus: Si
credis ex toto corde tuo, licet <note>(Act. VIII, 36)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. XLIV. - FIDELES INTER SE DISCEPTANTES NON DEBERE GENTILEM JUDICEM EXPERIRI.</head>
<p>In Epistola Pauli ad Corinthios prima: <hi>Audet
quisquam vestrum adversus alterum negotium habens
disceptare apud injustos, et non apud sanctos? An
nescitis quia sancti hunc mundum judicabunt?</hi> Et
<pb n="0758B"/>
iterum: <hi>Jam quidem in totum delictum in vobis est,
quia judicia habetis cum invicem</hi>. <hi>Quare non magis
injuriam patimini</hi>? <hi>aut quare non magis fraudamini?
Sed vos injuriam facitis et fraudatis, et hoc fratribus!
An nescitis quoniam injusti regnum Dei non
consequentur <note>(I Cor. VI, 1-9)</note></hi>?</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. XLV. - SPEM FUTURORUM ESSE, ET IDEO FIDEM NOSTRAM CIRCA QUAE PROMISSA SUNT PATIENTEM ESSE DEBERE.</head>
<p>In Epistola Pauli ad Romanos: <hi>Spe salvati sumus.
Spes autem quae videtur non est spes. Quod enim
videt quis, quid sperat? Si autem quod non videmus
speramus, per patientiam speramus <note>(Rom. VIII, 24)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. XLVI. - MULIEREM IN ECCLESIA TACERE DEBERE.</head>
<p>
            <pb n="0758C"/>In Epistola Pauli ad Corinthios prima: <hi>Mulieres in Ecclesia taceant. Si quae 
 autem quid dicere volunt,
domi viros suos interrogent <note>(I Cor. XIV, 34)</note></hi>. Item
ad Timotheum: <hi>Mulier cum silentio discat in omni
subjectione</hi>. <hi>Docere autem mulierem non permitto,
neque praepositam esse viro, sed esse in silentio. Adam
enim primus formatus est, deinde Eva; et Adam seductus
non est, mulier autem seducta est <note>(I Tim.
II, 11-14)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. XLVII. - DELICTO ET MERITO NOSTRO FIERI UT LABOREMUS, NEC DEI OPEM IN OMNIBUS SENTIAMUS.</head>

<pb n="0759A"/>
<p>Apud Osee: <hi>Audite sermonem Domini, filii Israel,
quia judicium est Domino adversus incolas terrae, quod neque misericordia, neque veritas, neque agnitio
Dei sit super terram, sed execratio, et mendacium,
et caedes, et furtum, et adulterium diffusum est super
terram. Sanguinem sanguini supermiscent. Idcirco
terra lugebit cum universis incolis suis, cum bestiis
agri, cum serpentibus terrae, cum volucribus coeli,
et deficient pisces maris, ut nemo judicet</hi>,
 <hi>nemo revincat 
 <note>(Ose. IV, 1-4)</note></hi>. De hoc ipso apud Esaiam: <hi>Numquid non valet manus Domini 
 ut salvos faciat?
aut gravavit aurem ut non exaudiat? Sed peccata
vestra inter vos et Deum separant, et propter delicta</hi> 
<pb n="0759B"/> <hi>vestra avertit faciem a vobis, ne misereatur. Manus
enim vestrae inquinatae sunt sanguine</hi>,
 <hi>et digiti vestri
in peccatis. Labia autem vestra locuta sunt facinus,
et lingua vestra injustitiam meditatur. Nemo loquitur
vera, neque est judicium verum. Fidunt in vanis et
loquuntur inania qui parturiunt dolorem et pariunt facinus 
 <note>(Isa. LIX, 1-4)</note></hi>. Item apud Sophoniam: <hi>Defectione
deficiat a facie terrae, dicit Dominus. Deficiat
homo, et pecudes deficiant, volucres coeli et pisces
maris, et auferam iniquos a facie terrae <note>(Soph. I, 2)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. XLVIII. - NON FOENERANDUM.</head>
<p>In Psalmo XIII: <hi>Qui pecuniam suam non dedit
in foenore</hi>, <hi>et munera super innocentes non accepit.
Qui ista fecerit non commovebitur in aeternum.</hi> Item
<pb n="0759C"/>
apud Ezechielem: <hi>Homo autem qui erit justus hominem
non opprimet et pignus debitoris reddet</hi>, <hi>et
rapinam non faciet</hi>, <hi>et panem suum esurienti dabit,
et nudum operiet, et pecuniam suam in usuram non
dabit <note>(Ezech. XVIII, 7, 8)</note></hi>. Item in Deuteronomio: <hi>Non foenerabis fratri tuo usura pecuniae 
 et usura
ciborum <note>(Deut. XXIII, 20)</note></hi>.</p>
</div2>
<div2>
        <head>CAP. XLIX. - INIMICOS QUOQUE DILIGENDOS.</head>
<p>In Evangelio cata Lucam: <hi>Si diligitis qui vos
diligunt, quae est vobis gratia? Et peccatores enim
diligunt eos qui se diligunt <note>(Luc. VI, 32)</note></hi>. Item cata
Matthaeum: <hi>Diligite inimicos vestros, et orate pro his
qui vos persequuntur, ut sitis filii Patris vestri qui in
<pb n="0760A"/>
coelis est, qui solem suum oriri facit super bonos et
malos, et pluit super justos et injustos <note>(Matt. V,
44, 45)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. L. - SACRAMENTUM FIDEI NON ESSE PROFANANDUM.</head>
<p>Apud Salomonem in Proverbiis: <hi>In aures imprudentis
noli quidquam dicere, ne, quando audierit,
irrideat sensatos sermones tuos <note>(Prov. XXIII, 9)</note></hi>. Item
in Evangelio cata Matthaeum: <hi>Ne dederitis sanctum
canibus, neque miseritis margaritas vestras ante porcos,
ne forte inculcent ea pedibus suis et conversi elidant
vos <note>(Matth. VII, 6)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. LI. - QUOD NEMO IN OPERE SUO EXTOLLI DEBEAT.</head>
<p>Apud Salomonem in Ecclesiastico: <hi>Noli te extollere
<pb n="0760B"/>
in faciendo opere tuo <note>(Eccli. X, 29)</note></hi>. Item in
Evangelio cata Lucam: <hi>Quis vestrum habens servum
arantem aut pastorem, et venienti de agro dicit continuo:
Transi, recumbe</hi>? <hi>Sed dicit illi: Para aliquid
quod coenem</hi>, <hi>et accingere, et ministra mihi donec
manducem et bibam; et postea tu manducabis et bibes.
Numquid habet gratiam servo illi quia fecit quae
ei imperata sunt? Sic itaque et vos, cum perfeceritis quae vobis imperata sunt, dicite: Servi supervacui 
 sumus,
quod habuimus facere fecimus <note>(Luc. XVII, 7-10)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. LII. - CREDENDI VEL NON LIBERTATEM IN ARBITRIO POSITAM.</head>
<p>In Deuteronomio: <hi>Ecce dedi ante faciem tuam vitam
et mortem, bonum et malum. Elige vitam tibi,
<pb n="0760C"/>
ut vivas <note>(Deut. XXX, 19)</note></hi>. Item apud Esaiam: <hi>Et si
volueritis et audieritis me, bona terrae edetis</hi>. <hi>Si autem
nolueritis, et non audieritis me, gladius vos consumet.
Os enim Domini locutum est ista <note>(Isa. I, 19)</note></hi>.
Item in Evangelio cata Lucam: <hi>Regnum Dei intra
vos est <note>(Luc. XVII, 21)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. LIII. - DEI ARCANA PERSPICI NON POSSE, ET IDEO FIDEM NOSTRAM SIMPLICEM ESSE DEBERE.</head>
<p>In Epistola Pauli ad Corinthios prima: <hi>Videmus
nunc per speculum in aenigmate</hi>, <hi>tunc autem facie
ad faciem. Nunc scio ex parte, tunc autem cognoscam 
 sicut et ego cognitus sum <note>(I Cor. XIII, 12)</note></hi>.
Item apud Salomonem in Sapientia: <hi>Et in simplicitate
<pb n="0761A"/>
cordis quaerite illum <note>(Sap. I, 1)</note></hi>. Item apud eumdem: <hi>Qui ambulat simpliciter, ambulat fidenter 
 <note>(Prov. X,
9)</note></hi>. Item apud eumdem: <hi>Altiora te ne quaesieris, et
fortiora te ne scrutatus fueris <note>(Eccle. III, 22)</note></hi>. Item
in Salomone: <hi>Noli esse multum justus</hi>, <hi>et noli argumentari
plus quam oportet <note>(Eccle. VII, 17)</note></hi>. Item
apud Esaiam: <hi>Vae qui arguti sunt in semetipsis <note>(Isa.
III, 9)</note></hi>. Item in Machabaeis: <hi>Daniel in sua simplicitate
liberatus est de ore leonum <note>(I Mach. II, 60)</note></hi>.
Item in Epistola Pauli ad Romanos: <hi>O altitudo divitiarum
sapientiae et scientiae Dei, quam incomprehensibilia 
 sunt judicia ejus, et quam investigabiles
viae ejus! Quis enim cognovit sensum Domini? aut
quis consiliarius ejus fuit? vel quis prior dedit ei, et
retribuetur illi? Quoniam ex ipso, et per ipsum, et
<pb n="0761B"/>
in ipso sunt omnia, ipsi claritas in saecula saeculorum <note>(Rom. XI, 33-36)</note></hi>.
Item ad Timotheum: <hi>Stultas autem et ineruditas quaestiones devita, sciens
quia lites generant. Servum autem Dei non oportet
litigare, sed mitem esse ad omnes 
 <note>(II Tim. II, 23, 24)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. LIV. - NEMINEM SINE SORDE ET SINE PECCATO ESSE.</head>
<p>Apud Job: <hi>Quis enim mundus a sordibus</hi>? <hi>Nec unus,
etiamsi unius diei sit vita ejus in terra <note>(Job. XIV,
4, 5)</note></hi>. Item in Psalmo: <hi>Ecce in iniquitatibus conceptus
sum, et in delictis concepit me mater mea <note>(Ps.
L, 7)</note></hi>. Item in Epistola Joannis: <hi>Si dixerimus quia
peccatum non habemus, nos ipsos decipimus, et veritas
in nobis non est <note>(I Joan. I, 8)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. LV. - NON HOMINIBUS, SED DEO PLACENDUM.</head>
<p>In Psalmo LII: <hi>Qui hominibus placent <super>320</super> confusi
<pb n="0761C"/>
sunt, quia Deus nihil fecit illos.</hi> Item in Epistola
Pauli ad Galatas: <hi>Si hominibus placere vellem</hi>, <hi>Christi servus non essem 
 <note>(Gal. I, 10)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. LVI. - DEUM NIHIL LATERE EX HIS QUAE GERUNTUR.</head>
<p>In Sapientia Salomonis: <hi>In omni loco speculantur
oculi Dei bonos et malos <note>(Prov. XV, 3)</note></hi>. Item apud
Hieremiam: <hi>Ego Deus approximans, et non Deus de
longinquo</hi>. <hi>Si absconditus fuerit homo in absconditis</hi>, <hi>ergo ego non 
 videbo eum? Nonne coelum et terram
ego impleo, dicit Dominus <note>(Hier. XXIII, 23, 24)</note></hi>. Item
<pb n="0762A"/>
in Basilion I: <hi>Homo videt in facie</hi>, <hi>Deus autem in
corde <note>(I Reg. XIV, 7)</note></hi>. Item in Apocalypsi: <hi>Et scient
omnes ecclesiae quia ego sum scrutator renis et cordis,
et dabo unicuique vestrum secundum opera sua <note>(Apoc.
II, 23)</note></hi>. Item in Psalmo XVIII: <hi>Delicta quis intelligit?
Ab occultis meis munda me, Domine <note>(Ps. XVIII, 13)</note></hi>.
Item in Epistola Pauli ad Corinthios secunda: <hi>Omnes
nos manifestari oportet ante tribunal Christi, ut
reportet unusquisque sui corporis propria secundum
quae egit, sive bona, sive mala <note>(II Cor. V, 10)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. LVII. - FIDELEM EMENDARI ET RESERVARI.</head>
<p>In Psalmo CXVII: <hi>Emendans emendavit me Dominus,
et morti non tradidit me <note>(Ps. CXVII, 13)</note></hi>.
Item in Psalmo LXXXVIII: <hi>Visitabo in virga facinora
eorum et in flagellis delicta eorum. Misericordiam
<pb n="0762B"/>
autem meam non dispergam ab eis <note>(Ps. LXXXVIII,
33)</note></hi>. Item apud Malachiam: <hi>Et sedebit conflans et expurgans
sicut aurum et argentum, et emundabit filios
Levi <note>(Malach. III, 3)</note></hi>. Item in Evangelio: <hi>Non exibis
inde donec exsolvas novissimum quadrantem <note>(Matth.
V, 26)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. LVIII. - NEMINEM CONTRISTARI MORTE DEBERE, CUM SIT IN VIVENDO LABOR ET PERICULUM, IN MORIENDO PAX ET RESURGENDI SECURITAS.</head>
<p>In Genesi: <hi>Tunc dixit Dominus ad Adam: Quia
exaudisti vocem uxoris tuae, et manducasti ex illa arbore
de qua sola praeceperam tibi ne manducares</hi>, <hi>maledicta
terra erit in omnibus operibus tuis. In tristitia
et gemitu edes ex ea omnibus diebus vitae tuae. Spinas
<pb n="0762C"/>
et tribulos ejiciet tibi, et edes pabulum agri in sudore
vultus tui. Edes panem tuum donec revertaris in terram
de qua et sumptus es: quia terra es, et in terram
ibis <note>(Gen. III, 17-19)</note></hi>. Item illic: <hi>Et complacuit Enoch
Deo; et non est inventus postmodum, quia Deus illum
transtulit <note>(Gen. V, 24)</note></hi>. Et apud Esaiam: <hi>Omnis
caro foenum, et omnis claritas ejus ut flos foeni. Aruit
foenum, et flos decidit. Sermo autem Domini manet 
 in aeternum <note>(Isa. XL, 6-8)</note></hi>. Apud Ezechielem: <hi>Ipsi dicunt: Arida facta sunt ossa nostra, periit spes
nostra, exspiravimus; propterea prophetiza, et dic</hi> 
:
<pb n="0763A"/> <hi>Haec dicit Dominus</hi>:
 <hi>Ecce ego aperio monumenta vestra,
et educam vos de monumentis vestris, et inducam
vos in terram Israel. Et dabo Spiritum meum
in vos, et vivetis. Et ponam vos in terram vestram,
et cognoscetis quoniam ego Dominus locutus sum,
et faciam, dicit Dominus <note>(Ezech. XXXVII, 11-14)</note></hi>.
Item in Sapientia Salomonis: <hi>Raptus est ne malitia
mutaret intellectum illius. Placita enim erat Deo anima
illius <note>(Sap. IV, 11-14)</note></hi>. Item in Psalmo LXXXIII: <hi>Quam dilectissimae 
 habitationes tuae, Deus virtutum!
Desiderat et properat anima mea ad atria Dei <note>(Ps.
LXXXIII, 2, 3)</note></hi>. Et in Epistola Pauli ad Thessalonicenses: <hi>Nolumus autem vos ignorare, fratres, de dormientibus,
ne contristemini sicut et caeteri, qui spem
non habent. Si enim credimus quia Jesus mortuus
<pb n="0763B"/>
est et resurrexit, sic et Deus eos qui dormierunt in
Jesu adducet cum eo 
 <note>(I Thess. IV, 13, 14)</note></hi>. Item ad Corinthios
I: <hi>Stulte</hi>, <hi>tu quod seminas non vivificatur
nisi prius mortuum fuerit.</hi> Et iterum: <hi>Stella a stella
differt in claritate, sic et resurrectio</hi>. <hi>Seminatur corpus
in corruptione, resurgit sine corruptela</hi>. <hi>Seminatur
in ignominia</hi>, <hi>resurgit in gloria. Seminatur in
infirmitate, resurgit in virtute. Seminatur corpus animale,
resurgit spiritale <note>(I Cor. XV, 36, 41-44, 53-55)</note></hi>.
Et iterum: <hi>Oportet enim corruptivum istud induere
incorruptionem et mortale hoc induere immortalitatem.<super>321</super>
 Cum autem corruptivum hoc induerit incorruptionem,
et mortale hoc induerit incorruptionem, tunc fiet verbum
quod scriptum est: Absorpta est mors in contentionem</hi>.
 <hi>Ubi est, mors, aculeus tuus? ubi est, mors, contentio
<pb n="0763C"/>
tua?</hi> Item in Evangelio cata Joannem: <hi>Pater,
quos dedisti mihi, volo ut ubi ego fuero et ipsi sint
mecum, et videant claritatem meam quam mihi dedisti
ante constitutionem mundi <note>(Joan. XVII, 24)</note></hi>. Item
cata Lucam: <hi>Nunc dimittis servum tuum, Domine,
secundum verbum tuum, in pace, quia viderunt oculi mei
salutare tuum <note>(Luc. II, 29, 30)</note></hi>. Item cata Joannem: <hi>Si me dilexissetis, gauderetis 
 quoniam vado ad Patrem,
quia Pater major me est <note>(Joan. XIV, 28)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. LIX. - DE IDOLIS QUAE GENTILES DEOS PUTANT.</head>
<p>In Sapientia Salomonis: <hi>Omnia idola nationum aestimaverunt
deos, quibus neque oculorum usus est ad videndum,
<pb n="0763D"/>
neque nares ad percipiendum spiritum,
neque aures ad audiendum, neque digiti in manibus
ad contrectandum</hi>, <hi>sed et pedes eorum pigri ad ambulandum.
<pb n="0764A"/>
Homo enim fecit illos, et qui spiritum mutuatus
est, is finxit illos. Nemo autem sibi similem
homo poterit deum fingere. Cum sit enim mortalis,
mortuum fingit manibus iniquis. Melior est autem ipse
iis quos colit; quoniam ipse quidem vixit, illi
numquam <note>(Sap. XV, 15-17)</note></hi>. De hoc ipso: <hi>Neque
opera attendentes cognoverunt quis esset artifex, sed
aut ignem, aut spiritum, aut citatum aerem, aut gyrum
stellarum, aut nimiam aquam, aut solem et
lunam, rectores orbis terrae deos putaverunt: quorum
si propter speciem hoc aestimaverunt, sciant quanto his
Dominus sit speciosior: aut si virtutes et opera eorum
mirati sunt, intelligant ab ipsis quoniam qui haec constituit
fortia fortior est illis <note>(Sap. XIII, 1-4)</note></hi>. Item in
Psalmo CXXXIV: <hi>Idola gentium argentum et aurum,
<pb n="0764B"/>
opus manuum hominum. Os habent, et non loquuntur,
oculos habent, et non vident, aures habent, et non audiunt</hi>.
 <hi>Neque enim est spiritus in ore eorum. Similes
fiant illis qui faciunt ea et omnes qui confidunt in
illis <note>(Ps. CXXXIV, 15-18)</note></hi>. Item in Psalmo XCV: <hi>Omnes dii gentium daemonia, Dominus autem coelos
fecit 
 <note>(Ps. XCV, 5)</note></hi>. Item in Exodo: <hi>Non facietis vobis
deos argenteos neque aureos <note>(Exod. XX, 23)</note></hi>. Et iterum: <hi>Non facies tibi idolum nec cujusquam similitudinem <note>(Ibid. XX, 4)</note>
            </hi>.
Item in Hieremia: <hi>Haec dicit Dominus:
Secundum vias gentium nolite incedere, quia timent illa
in personis suis, quia legitima gentium vacua sunt. Lignum
de saltu excisum opus fabri, et conflatum aurum
et argentum speciose composita sunt, in martulis et in
clavis confirmaverunt illa, et non movebuntur, quia
<pb n="0764C"/>
confixibilia sunt. Argentum appositum est a Tharsis.
Venit aurum Moab. Opera artificum omnia. Hyacinthum
et purpura vestient eam. Tollentes tollent ea, quia non
prodient. Nolite timere ea, quia malum non faciunt,
et bonum non est in illis. Sic dicite: Dii qui coelum et
terram non fecerunt intereunt a terra et de sub coelo
isto. Exhorruit coelum in hoc et abhorruit multum
magis vehementer, dicit Dominus. Haec maligna fecit
plebs mea. Dereliquerunt fontem aquae vivae, et effoderunt
sibi laqueos detritos qui non poterant aquam
continere. Verberavit te dilectio tua, et nequitia tua
accusabit te. Et scito et vide quia amarum tibi erit quod
dereliqueris me, dicit Dominus Deus tuus, et non speraveris
<pb n="0764D"/>
in me, dicit Dominus Deus tuus, quia in saeculum
contribulasti jugum meum et dirupisti vincula tua, et
<pb n="0765A"/>
dixisti: Non serviam, sed ibo super omnem montem
excelsum et super omnem collem altum et super omne
lignum umbrosum. Ibi confundar in fornicatione. Ligno
et lapidi dixerunt quia pater meus es tu, et lapidi, Tu
genuisti me. Et converterunt ad me dorsum, et non
faciem suam <note>(Hier. X, 2-5, 9, 11; II, 12, 13, 19
20, 27)</note></hi>. In Esaia: <hi>Cecidit vel dissolutus est draco.
Facta sunt sculptilia eorum ut bestiae et pecora. Auferetis<super>322</super>
 illa collo ligata quasi sarcinam laborantes et esurientes
et non valentes <note>(Isai. XLVI, 1, 2, 5)</note></hi>. Et iterum: <hi>Collecti simul non poterunt salvari de bello. Ipsi autem
captivi ducti sunt tecum 
 <note>(Hier. LI, 15-18)</note></hi>. Et iterum: <hi>Cui me assimilastis? Videte et intelligite quia erratis
corde, qui committitis aurum de sacculo et argentum in
statera ponderatis in pondera conducentes. Artifices
<pb n="0765B"/>
fecerunt manu facta, et inclinantes se adoraverunt illud
et levaverunt in humeris, et sic ambulabant. Si autem
posuerint illa, loco manebunt, et non movebuntur; et
qui clamaverint ad illa non audient, a malis non salvabunt
eos.</hi> 
 Item in Hieremia: <hi>Dominus, qui fecit coelum
et terram, in virtute correxit orbem terrae, in sua
prudentia extendit coelum, et multitudinem aquarum in
coelo, perduxit nubes ab extremo terrae, fulgura in nubibus.
Et ejecit ventos de thesauris suis. Infatuatus est
omnis homo ab scientia sua, confusus est omnis artifex
in sculptilibus suis, quia falsum conflavit. Non est spiritus
in illis. Vacuata sunt opera inclusa, in tempore
conspectionis illorum peribunt.</hi> Et in Apocalypsi: <hi>Et
sextus Angelus tuba cecinit. Et audivi unum ex quatuor
angulis arcae aureae quae est in conspectu Dei dicentem
<pb n="0765C"/>
sexto Angelo qui habebat tubam: Solve quatuor Angelos
ligatos super flumen magnum Euphratem. Et soluti sunt
quatuor Angeli qui erant parati in horam et diem et
mensem et annum, ut occiderent tertiam partem hominum,
et numerus exercituum equestrium dismiriades
myriadon. Audivi numerum eorum. Et sic vidi equos in
visu et sedentes super eos habentes loricas igneas et
hyacinthinas et sulphureas, et capita equorum, et ex ore
eorum exiit ignis et fumus et sulphur. A tribus plagis
istis occisa est tertia pars hominum ex igne et fumo et
sulphure quod exiit de ore eorum, est et in caudis
eorum. Caudae enim eorum similes anguillis, habentes
enim capita, et in eis nocent. Et reliqui hominum qui
non sunt occisi in istis plagis, nec poenitentiam egerunt
opera factorum manuum suarum, ut non adorent daemonia
<pb n="0765D"/>
et idola, id est simulacra aurea et argentea et
aerea et lapidea et lignea, quae neque videre possunt neque
ambulare, et non egerunt poenitentiam homicidiorum
<pb n="0766A"/>
suorum.</hi> Item illic: <hi>Et tertius Angelus secutus est eos
dicens in voce magna: Si quis adorat bestiam et simulacrum
ejus, et accepit inscriptionem in fronte sua aut
super manum suam, hic bibet de vino irae ejus et punietur
igne et sulphure sub oculis Angelorum sanctorum
et sub oculis Agni, et fumus tormentorum eorum in
saecula saeculorum ascendet <note>(Apoc. IX, 1, 13-21; XIV,
9-14)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. LX. - CIBORUM NIMIAM CONCUPISCENTIAM NON APPETENDAM.</head>
<p>Apud Esaiam: <hi>Edamus et bibamus, cras enim
moriemur. Non remittetur vobis peccatum istud quoadusque
moriamini <note>(Isa. XXII, 13, 14)</note></hi>. Item in Exodo:
<pb n="0766B"/> <hi>Et consedit populus manducare et bibere, et surrexerunt 
 ludere <note>(Exod. XXXII, 6)</note></hi>. Paulus ad Corinthios
prima: <hi>Cibus nos non commendat Deo; neque, si manducaverimus</hi>,
 <hi>abundabimus; neque, si non manducaverimus,
egebimus <note>(I Cor. VIII, 8)</note></hi>. Et iterum: <hi>Cum
convenitis ad manducandum, invicem exspectate. Si
quis esurit</hi>, <hi>domi manducet, ut non ad judicium conveniatis 
 <note>(I Cor. XI, 33, 34)</note></hi>. Item ad Romanos: <hi>Non est regnum Dei esca et potus, sed justitia et pax
et gaudium in Spiritu sancto 
 <note>(Rom. XIV, 17)</note></hi>. In Evangelio
cata Joannem: <hi>Ego cibum habeo quem vos non
nostis. Meus cibus est ut faciam voluntatem ejus qui me
misit et perficiam opus ejus <note>(Joan. IV, 32, 34)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. LXI. - POSSIDENDI CONCUPISCENTIAM ET PECUNIAM NON APPETENDAM.</head>

<pb n="0766C"/>
<p>Apud Salomonem in Ecclesiastico: <hi>Qui diligit
argentum, non satiabitur argento <note>(Eccli. V, 9)</note></hi>.
Item in Proverbiis: <hi>Captans annonam maledictus in
plebe est. Benedictio autem in ejus capite est qui
communicat <note>(Prov. XI, 26)</note></hi>. Item apud Esaiam: <hi>Vae
qui conjungunt domum ad domum et agrum ad
agrum continuant, ut auferant proximo suo aliquid.
Numquid <super>323</super> habitabitis soli super terram <note>(Isa. V, 3)</note></hi>?
Item apud Sophoniam: <hi>Aedificabunt domos, et non inhabitabunt</hi>,
 <hi>et instituent vineas, et non bibent vinum
earum, quia prope est dies Domini <note>(Soph. I, 13, 14)</note></hi>.
Item in Evangelio cata Lucam: <hi>Quid enim prodest
homini lucrifacere totum mundum, se ipsum autem
<pb n="0766D"/>
perdere <note>(Luc. IX, 25)</note></hi>? Et iterum: <hi>Dixit autem illi
Dominus: Stulte, hac nocte expostulatur anima tua</hi>. <hi>Quae ergo 
 parasti, cujus erunt <note>(Luc. XII, 20)</note></hi>? Et
<pb n="0767A"/>
iterum: <hi>Commemorare quoniam percepisti bona in
vita tua, et Lazarus similiter mala</hi>. <hi>Nunc vero
hic rogatur</hi>, <hi>tu autem doles <note>(Luc. XVI, 25)</note></hi>. Et in
Actibus Apostolorum: <hi>Dixit autem Petrus ad eum:
Argentum quidem et aurum non est mihi. Quod autem
habeo, hoc tibi do: In nomine Jesu Christi Nazareni surge et ambula. Et apprehensa manu 
 ejus dextera,
excitavit eum <note>(Act. III, 6)</note></hi>. Item ad Timotheum
prima: <hi>Nihil intulimus in hunc mundum, verum nec
auferre quid possumus</hi>. <hi>Habentes itaque exhibitionem
et tegumentum, his contenti simus. Qui autem volunt
divites fieri, incidunt in tentationem et muscipulam
et desideria multa et nocentia, quae mergunt hominem in
perditionem et in interitum. Radix enim omnium malorum
est cupiditas, quam quidam appetentes naufragaverunt
<pb n="0767B"/>
a fide et inseruerunt se doloribus multis <note>(I
Tim. VI, 7-10)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. LXII. - MATRIMONIUM CUM GENTILIBUS NON JUNGENDUM.</head>
<p>Apud Tobiam: <hi>Uxorem accipe ex semine parentum
tuorum, et noli sumere alienam mulierem quae non est
ex tribu parentum tuorum <note>(Tob. IV, 12)</note></hi>. Item in Genesi: <hi>Mittit puerum suum Abraham, ut de semine suo accipiat Rebeccam filio ejus Isaac 
 <note>(Gen. XIV)</note></hi>. Item in
Esdra satis non fuit Deo, cum vastarentur Judaei,
nisi alienigenas uxores cum filiis quoque quos ex illis
procreaverant reliquissent <note>(I Esdr. X)</note>. Item in Epistola
Pauli ad Corinthios prima: <hi>Mulier vincta est quamdiu vivit vir ejus Si autem dormierit, liberata est,
<pb n="0767C"/>
ut cui 
 vult nubat, tantum in Domino. Felicior autem
erit, si sic permanserit <note>(I Cor. VII, 39, 40)</note></hi>. Et
<pb n="0768A"/>
iterum: <hi>Nescitis quoniam corpora vestra membra
Christi sunt? Auferens membra Christi</hi>, <hi>faciam membra
fornicariae</hi>? <hi>Absit. Aut nescitis quia qui conglutinatur 
 fornicariae unum corpus sunt? Erunt enim duo in
una carne. Qui autem se conjunxerit Domino, unus
spiritus est <note>(Ibid. VI, 15-17)</note></hi>. Item ad Corinthios secunda: <hi>Nolite conjungi cum infidelibus. Quae autem
participatio est justitiae et iniquitati? aut quae est communicatio
luci 
 ad tenebras <note>(II Cor. VI, 14)</note></hi>? Item de
Salomone in Basilion tertio: <hi>Et averterunt uxores
alienigenae cor ejus post deos suos <note>(III Reg. XI, 4)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. LXIII. - GRAVE DELICTUM ESSE FORNICATIONIS.</head>
<p>In Epistola Pauli ad Corinthios prima: <hi>Omne
delictum quodcumque fecerit homo extra corpus est.
<pb n="0768B"/>
Qui autem fornicatur, in corpus suum peccat. Non
estis vestri. Empti enim estis pretio magno. Clarificate
et portate Dominum in corpore vestro <note>(I Cor. VI,
18-20)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. LXIV. - QUAE SUNT CARNALIA QUAE MORTEM PARIANT, ET QUAE SPIRITALIA QUAE AD VITAM DUCANT.</head>
<p>Paulus ad Galatas: <hi>Caro concupiscit adversus spiritum,
et spiritus adversus carnem. Haec enim invicem 
 adversantur sibi, ut non quae vultis ipsa faciatis.
Manifesta sunt autem facta carnis; quae sunt, adulteria,
fornicationes, immunditiae, spurcitiae, idololatriae,
veneficia, homicidia, inimicitiae, contentiones, aemulationes</hi>,
 <hi>animositates, provocationes, simultates,
dissensiones, haereses, invidiae, ebrietates, comessationes,
<pb n="0768C"/>
et his similia</hi>. <hi>Quae praedico, quia qui talia agunt,
regnum Dei non possidebunt. Fructus autem spiritus
<pb n="0769A"/>
est charitas, gaudium, pax, magnanimitas, bonitas, fides, mansuetudo, continentia, castitas. Qui enim sunt
Christi carnem suam crucifixerunt cum vitiis et concupiscentiis 
 <note>(Gal. V, 17, 19-24)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. LXV. - OMNIA DELICTA IN BAPTISMO DEPONI.</head>
<p>In Epistola Pauli ad Corinthios prima: <hi>Neque
fornicarii, neque idolis servientes, neque adulteri,
neque molles, neque masculorum <super>324</super> appetitores</hi>, <hi>neque
fures, neque fraudatores, neque ebriosi, neque maledici,
neque raptores regnum Dei consequentur. Et haec
quidem fuistis; sed abluti estis, sed sanctificati estis
in nomine Domini Jesu nostri Christi et in Spiritu Dei
nostri <note>(I Cor. VI, 9-11)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. LXVI. - DISCIPLINAM DEI IN ECCLESIASTICIS PRAECEPTIS OBSERVANDAM.</head>

<pb n="0769B"/>
<p>Apud Hieremiam: <hi>Et dabo vobis pastores secundum
cor meum, et pascent oves pascentes cum disciplina <note>(Hier. III, 15)</note></hi>.
Item apud Salomonem in
Proverbiis: <hi>Fili, ne neglexeris disciplinam Dei, neque
defeceris ab eo correptus. Quem enim Deus diligit
corripit <note>(Prov. III, 11, 12)</note></hi>. Item in Psalmo II: <hi>Continete 
 disciplinam, ne forte irascatur Dominus,
et pereatis a via recta</hi>. <hi>Cum exarserit cito ira
ejus super vos, beati omnes qui confidunt in eo</hi>. <note>(Ps. II, 12)</note>.
Item in Psalmo XLIX: <hi>Peccatori autem
dicit Deus: At quid exponis justificationes meas</hi>, <hi>et assumis testamentum meum per os tuum? Tu autem
odisti disciplinam, et abjecisti 
 sermones meos retro?</hi> 
<pb n="0769C"/> <note>(Ps. XLIX, 16, 17)</note>.
Item in Sapientia Salomonis: <hi>Disciplinam
qui abjicit infelix est <note>(Sap. II, 11)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. LXVII. - PRAEDICTUM QUOD DISCIPLINAM SANAM ASPERNATURI ESSENT.</head>
<p>Paulus ad Timotheum secunda: <hi>Erit tempus
quando sanam doctrinam non sustinebunt, sed secundum
sua desideria coacervabunt sibi magistros
prurientes in audiendo, scalpentes aures. Et a veritate
quidem auditum avertent</hi>, <hi>ad fabulas autem convertentur <note>(II Tim. IV, 3, 4)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. LXVIII. - RECEDENDUM AB EO QUI INORDINATE ET CONTRA DISCIPLINAM VIVIT.</head>

<pb n="0770A"/>
<p>Paulus ad Thessalonicenses: <hi>Praecipimus autem
vobis in nomine Domini nostri Jesu Christi, ut
discedatis ab omnibus fratribus ambulantibus inordinate
et non secundum traditionem quam acceperunt a nobis <note>(II Thessal. III, 6)</note></hi>.
Item in Psalmo XLIX: <hi>Si videbas
furem, simul currebas cum eo, et cum adulteris portionem tuam ponebas 
 <note>(Ps. XLIX, 13)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. LXIX. - NON IN SAPIENTIA MUNDI NEC IN ELOQUENTIA ESSE REGNUM DEI, SED IN FIDE CRUCIS ET IN VIRTUTE CONVERSATIONIS.</head>
<p>In Epistola Pauli ad Corinthios prima: <hi>Misit
me Christus annuntiare, non in sermonis sapientia, ne
<pb n="0770B"/>
inanis fiat crux Christi. Verbum enim crucis stultitia
est iis qui pereunt, iis autem qui salvantur virtus
Dei est. Scriptum est enim: Perdam sapientiam sapientium,
et prudentiam prudentium reprobabo. Ubi
sapiens? ubi scriba? ubi conquisitor hujus saeculi?
Nonne infatuavit Deus sapientiam hujus mundi?
Quoniam quidem in sapientia Dei non cognovit
mundus per sapientiam Deum, complacuit Deo per
stultitiam praedicationis salvare credentes. Quoniam
Judaei signa desiderant</hi>, <hi>et Graeci prudentiam quaerunt. Nos autem praedicamus Christum crucifixum,
Judaeis quidem scandalum, Gentibus autem stultitiam,
ipsis autem vocatis Judaeis et Graecis Christum Dei virtutem
et Dei sapientiam 
 <note>(I Cor. I, 17-24)</note></hi>. Et iterum: <hi>Nemo se decipiat. Si quis putat sapientem se esse in
<pb n="0770C"/>
vobis, mundo huic stultus fiat</hi>,
 <hi>ut sit sapiens. Sapientia
enim hujus mundi stultitia est apud Deum. Scriptum
est enim: Reprehendes sapientes in astutia ipsorum <note>(I Cor. II, 18-20)</note></hi>.
Et iterum: <hi>Dominus cognovit
cogitationes sapientium</hi>, <hi>quia sunt stultae <note>(Ps.
XCIII, 11)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. LXX. - PARENTIBUS OBSEQUENDUM.</head>
<p>In Epistola Pauli ad Ephesios: <hi>Filii, obsequentes
estote parentibus vestris. Hoc enim est justum. Honora
patrem tuum et matrem tuam, quod est mandatum
<pb n="0771A"/>
primum in promissione</hi>, <hi>ut bene sit tibi et sis longaevus
super terram <note>(Ephes. VI, 1, 7, 9)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. LXXI. - PATRES QUOQUE ASPEROS ESSE CIRCA FILIOS NON OPORTERE.</head>
<p>Item illic: <hi>Et vos</hi>, <hi>patres, nolite in iracundiam
mittere filios vestros, sed nutrite eos in disciplina et
correptione Domini <note>(Eph. VI, 4)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. LXXII. - SERVOS, CUM CREDIDERINT, PLUS DOMINIS CARNALIBUS SERVIRE DEBERE.</head>
<p>In Epistola Pauli ad Ephesios: <hi>Servi</hi>, <hi>obedite dominis
carnalibus cum metu et tremore <super>325</super> et in simplicitate
cordis vestri sicut Christo, non ad oculum servientes,
<pb n="0771B"/>
quasi hominibus placentes, sed quasi servi Dei. <note>(Ephes. VI, 5)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. LXXIII. - ITEM DOMINOS MITIORES ESSE DEBERE.</head>
<p>Item illic: <hi>Et vos, domini, eadem facite ad eos,
laxantes iracundiam</hi>, <hi>scientes quia et vester et ipsorum
Dominus est in coelis, et exceptio personarum
non est in illo <note>(Ephes. VI, 1, 7, 8)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. LXXIV. - VIDUAS PROBATAS QUASQUE HONORANDAS.</head>
<p>In Epistola Pauli ad Timotheum prima: <hi>Viduas honora
quae vere sunt viduae. Quae autem delicata est vidua,
vivens mortua est <note>(I Tim. V, 3)</note></hi>. Et iterum: <hi>Juniores autem viduas praeteri</hi>.
 <hi>Cum enim delicatae
<pb n="0771C"/>
fuerint, in Christo nubere volunt, habentes judicium,
quoniam primam fidem reprobaverunt <note>(I Tim. V, 11)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. LXXV. - SUORUM, ET MAXIME FIDELIUM, CURAM PLUS UNUMQUEMQUE HABERE DEBERE.</head>
<p>Apostolus ad Timotheum prima: <hi>Si quis autem
suorum, et maxime domesticorum, non agit curam, fidem
denegat, et est deterior infideli <note>(I Tim. V, 8)</note></hi>. De
hoc ipso apud Esaiam: <hi>Si videris nudum, vesti, et
domesticos seminis tui non despicias <note>(Isa. LVIII, 7)</note></hi>. De
quibus domesticis in Evangelio dictum est: <hi>Si patremfamilias
dixerunt Beelzebub, quanto magis domesticos
ejus <note>(Matth. X, 25)</note></hi>?</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. LXXVI. - MAJOREM NATU NON TEMERE ACCUSANDUM.</head>
<p>
            <pb n="0771D"/>Ad Timotheum prima: <hi>Adversus majorem natu accusationem
ne receperis <note>(I Tim. V, 19)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. LXXVII. - PECCANTEM PUBLICE OBJURGANDUM.</head>

<pb n="0772A"/>
<p>In Epistola Pauli ad Timotheum prima: <hi>Peccantes
coram omnibus corripe, ut et caeteri metum habeant <note>(I Tim. V, 20)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. LXXVIII. - CUM HAERETICIS NON LOQUENDUM.</head>
<p>Ad Titum: <hi>Haereticum hominem post unam correptionem
devita, sciens quoniam perversus est hujusmodi et
peccat, et est a semetipso damnatus <note>(Tit. III, 10, 11)</note></hi>. De
hoc ipso in Epistola Joannis: <hi>Ex nobis exierunt, sed
non fuerunt ex nobis. Si enim fuissent ex nobis, mansissent
utique nobiscum <note>(I Joan. II, 19)</note></hi>. Item ad Timotheum
secunda: <hi>Sermo eorum ut cancer serpit <note>(II Tim. II, 17)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. LXXIX. - INNOCENTIAM FIDENTER PETERE ET IMPETRARE.</head>

<pb n="0772B"/>
<p>In Epistola Joannis: <hi>Si cor nostrum nos non reprehendat,
fiduciam habemus ad Deum, et quodcumque petierimus
accipiemus ab eo <note>(I Joan. III, 21)</note></hi>. Item in
Evangelio cata Matthaeum: <hi>Beati mundo corde, quoniam
ipsi Deum videbunt <note>(Matth. V, 8)</note></hi>. Item in Psalmo
XXIII: <hi>Quis ascendet in montem Domini, aut quis
stabit in loco sancto ejus? Innocens manibus et mundo
corde <note>(Ps. XXIII, 3, 4)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. LXXX. - NIHIL LICERE DIABOLO IN HOMINEM, NISI DEUS PERMISERIT.</head>
<p>In Evangelio cata Joannem dixit Jesus: <hi>Nullam
<pb n="0772C"/>
haberes potestatem adversus me, nisi data tibi esset
desuper <note>(Joan. XIX, 11)</note></hi>. Item in Basilion tertio: <hi>Et
excitavit Dominus Satanan ipsi Salomoni <note>(III Reg. XI,
23)</note></hi>. Item in Job prius Deus permisit, et tunc diabolo
licuit <note>(Job II, 6)</note>. Et in Evangelio Dominus
ante permisit, dicendo Judae: <hi>Quod facis fac celerius <note>(Joan. XIII, 27)</note></hi>.
Item apud Salomonem in Proverbiis: <hi>Cor regis in manu Dei 
 <note>(Prov. XXI, 1)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. LXXXI. - MERCEDEM MERCENARIO CITO REDDENDAM.</head>
<p>In Levitico: <hi>Non dormiet merces mercenarii tui
apud te usque in mane <note>(Levit. XIX, 13)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. LXXXII. - NON AUGURANDUM.</head>
<p>
            <pb n="0772D"/>In Deuteronomio: <hi>Non ominemini</hi>, <hi>neque auguremini <note>(Deut. XVIII, 10)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. LXXXIII. - CIRRUM IN CAPITE NON HABENDUM.</head>

<pb n="0773A"/>
<p>In Levitico: <hi>Non facietis cirrum ex coma capitis
vestri <note>(Levit. XIX, 27)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. LXXXIV. - NON VELLENDUM.</head>
<p> <hi>Non corrumpetis effigiem barbae vestrae <note>(Levit.
XIX, 27)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. LXXXV. - SURGENDUM CUM EPISCOPUS ET PRESBYTER VENIAT.</head>
<p>In Levitico: <hi>A facie senioris exsurges, et honorabis
personam presbyteri <note>(Levit. XIX, 32)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. LXXXVI. - SCHISMA NON FACIENDUM, ETIAMSI IN UNA FIDE ET IN EADEM TRADITIONE PERMANEAT QUI RECEDIT.</head>
<p>
            <pb n="0773B"/>In Ecclesiastico apud Salomonem: <hi>Scindens ligna
periclitabitur <super>326</super> in eis, si exciderit ferrum <note>(Eccli. X, 9)</note></hi>.
Item in Exodo: <hi>In domo una comedetur, non ejicietis
de domo carnem foras <note>(Exod. XII, 46)</note></hi>. Item in Psalmo
CXXXII: <hi>Ecce quam bonum et quam jucundum habitare 
 fratres in unum <note>(Ps. CXXXII, 1)</note></hi>! Item in
Evangelio cata Matthaeum: <hi>Qui non est mecum, adversus
me est, et qui mecum non colligit spargi <note>(Matth. XII, 30)</note></hi>.
Item in Epistola Pauli ad Corinthios
prima: <hi>Obsecro autem vos, fratres, per nomen
Domini nostri Jesu Christi ut id ipsum dicatis omnes,
et non sint in vobis schismata, sitis autem compositi in
eodem sensu et in eadem sententia <note>(I Cor. I, 10)</note></hi>.
Item in Psalmo LXVII: <hi>Deus, qui inhabitare facit unanimes 
 in domo <note>(Ps. LXVII, 6)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. LXXXVII. - FIDELES SIMPLICES CUM PRUDENTIA ESSE DEBERE.</head>

<pb n="0773C"/>
<p>In Evangelio cata Matthaeum: <hi>Estote prudentes sicut
serpentes, et simplices sicut columbae <note>(Matth. X,
16)</note></hi>. Et iterum: <hi>Vos estis sal terrae. Si autem sal infatuatum
fuerit</hi>, <hi>in quo salietur? Ad nihil valet, nisi
ut projiciatur foras et conculcetur ab hominibus <note>(Matth. V, 13)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. LXXXVIII. - FRATREM NON CIRCUMVENIENDUM.</head>
<p>In Epistola Pauli ad Thessalonicenses prima: <hi>Non
<pb n="0774A"/>
circumvenire in negotio fratrem suum, quia ultor est Deus de his omnibus 
 <note>(I Thess. IV, 6)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. LXXXIX. - SUBITO VENIRE FINEM MUNDI.</head>
<p>Inquit Apostolus: <hi>Dies Domini, sicut fur in nocte,
ita veniet</hi>. <hi>Cum dixerint pax et firmitas</hi>, <hi>tunc illis
repentinus adveniet interitus <note>(I Thess. V, 2)</note></hi>. Item in
Actibus Apostolorum: <hi>Nemo potest cognoscere tempus
aut tempora quae Pater posuit in sua potestate <note>(Act. I, 7)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. XC. - UXOREM A VIRO NON RECEDERE, AUT SI RECESSERIT, INNUPTAM MANERE.</head>
<p>In Epistola Pauli ad Corinthios prima: <hi>Iis autem
quae nupserunt praecipio, non ego, sed Dominus, uxorema
<pb n="0774B"/>
a viro non separari</hi>, <hi>si autem recesserit</hi>, <hi>manere
innuptam</hi>, <hi>aut reconciliari viro, et virum uxorem non
dimittere <note>(I Cor. VII, 10)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. XCI. - TANTUM UNUMQUEMQUE TENTARI QUANTUM POTEST SUSTINERE.</head>
<p>In Epistola Pauli ad Corinthios prima: <hi>Tentatio
vos non occupabit</hi>, <hi>nisi humana. Fidelis autem Deus,
qui non patietur vos tentari super quod potestis, sed
faciet cum tentatione etiam evadendi facultatem, ut
possitis tolerare <note>(I Cor. XI, 3)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. XCII. - NON QUICQUID LICET ESSE FACIENDUM.</head>
<p>Paulus in Epistola ad Corinthios prima: <hi>Omnia licent,
sed non omnia expediunt. Omnia licent, sed non
omnia aedificant <note>(I Cor. VI, 11)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. XCIII. - PRAEDICTUM QUOD HAERESES FUTURAE ESSENT.</head>

<pb n="0774C"/>
<p>In Epistola Pauli ad Corinthios prima: <hi>Oportet et
haereses esse, ut probati manifesti sint in vobis <note>(I Cor.
XI, 19)</note></hi> </p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. XCIV. - CUM TIMORE ET HONORE EUCHARISTIAM ACCIPIENDAM.</head>
<p>In Levitico: <hi>Anima autem quaecumque manducaverit
ex carne sacrificii salutaris, quod est Domini, et immunditia
ipsius super ipsum est, peribit anima illa de
<pb n="0775A"/>
populo suo <note>(Levit. VII, 20)</note></hi>. Item ad Corinthios prima: <hi>Quicumque ederit panem aut biberit calicem Domini
indigne, reus erit corporis et sanguinis Domini <note>(I Cor. XI, 27)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. XCV. - BONIS CONVIVENDUM, MALOS AUTEM VITANDOS.</head>
<p>Apud Salomonem in Proverbiis: <hi>Ne adduxeris
impium in habitaculum justorum <note>(Prov. XXIV, 15)</note></hi>.
Item apud eumdem in Ecclesiastico: <hi>Viri justi sint
tibi convivae <note>(Eccli. IX, 22)</note></hi>. Et iterum: <hi>Amicus fidelis
medicamentum vitae et immortalitatis <note>(Ibid. VI, 16)</note></hi>.
Item illic: <hi>Longe abesto ab homine potestatem habente
occidendi</hi>, <hi>et non suspicaberis timorem <note>(Ibid.
IX, 13)</note></hi>. Item illic: <hi>Beatus qui invenit amicum verum,
et qui enarrat justitiam auri audienti (Ibid. XXV,
<pb n="0775B"/>
12)</hi>. Item illic: <hi>Sepi aures tuas spinis, et noli audire
linguam nequam <note>(Ibid., XLVIII, 23)</note></hi>. Item in Psalmo
XVII: <hi>Cum justo justificaberis</hi>, <hi>et cum viro innocente
innocens eris, et cum perverso perversus eris</hi>. <note>(Ps. XVII, 28)</note>.
Item in Epistola Pauli ad Corinthios
prima: <hi>Corrumpunt ingenia bona confabulationes pessimae <note>(I Cor. XV, 33)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
<head>CAP. XCVI. - FACTIS, NON VERBIS, OPERANDUM.</head>
<p>Apud Salomonem in Ecclesiastico: <hi>Noli citatus
esse in lingua tua, et inutilis et remissus in operibus
tuis <note>(Eccli. IV, 34)</note></hi>. Et Paulus ad Corinthios prima: <hi>Non in sermone est regnum Dei, sed in virtute 
 <note>(I Cor.
IV, 20)</note></hi>. Item ad Romanos: <hi>Non auditores legis justi
sunt apud Deum, sed factores legis justificabuntur</hi> 
<pb n="0775C"/> <note>(Rom II, 13)</note>.
Item in Evangelio cata Matthaeum: <hi>Qui
fecerit et sic docuerit, maximus vocabitur in regno coelorum <note>(Matth. V, 19)</note></hi>.
Item illic: <hi>Omnis qui audit verba
mea et facit ea, similabo eum viro sapienti qui aedificavit
domum suam super petram. Descendit pluvia</hi>, <hi>venerunt flumina, flaverunt venti et impegerunt in domum
illam, et non cecidit. Fundata enim fuit super
petram. Et omnis qui audit verba mea, et non facit 
 ea,
similabo eum viro stulto qui aedificavit domum suam super
arenam. Descendit pluvia, venerunt flumina, flaverunt
venti et impegerunt in domum illam, et cecidit, et facta
est ruina ejus magna <note>(Matth. VII, 24-27)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. XCVII. - ET AD FIDEM ET AD CONSECUTIONEM PROPERANDUM.</head>
<p>
            <pb n="0775D"/>Apud Salomonem in Ecclesiastico: <hi>Ne tardes converti
ad Deum, et ne differas de die in diem. Subito
enim venit ira illius <note>(Eccles. V, 8)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. XCVIII. - CATECUMINUM PECCARE JAM NON DEBERE.</head>

<pb n="0776A"/>
<p>In Epistola Pauli ad Romanos: <hi>Faciamus mala
dum veniunt bona</hi>, <hi>quorum condemnatio justa est <note>(Rom. III, 8)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. XCIX. - JUDICIUM SECUNDUM TEMPORA FUTURUM, VEL AEQUITATIS ANTE LEGEM, VEL LEGIS POST MOYSEN.</head>
<p>Paulus ad Romanos: <hi>Quotquot sine lege peccaverunt,
sine lege peribunt; et quotquot in lege peccaverunt
per legem et judicabuntur <note>(Rom. II, 12.)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. C. GRATIAM DEI GRATUITAM ESSE DEBERE.</head>
<p>In Actibus Apostolorum: <hi>Pecunia tua tecum sit in
<pb n="0776B"/>
perditione, quia existimasti gratiam Dei per pecuniam
possideri <note>(Act. VIII, 20)</note></hi>. Item in Evangelio: <hi>Gratis accepistis, gratis date 
 <note>(Matth. X, 3)</note></hi>. Item illic: <hi>Domum
Patris mei domum fecistis negotiationis, et domum
orationis vos fecistis speluncam latronum <note>(Joan. II, 16)</note></hi> 
Item apud Esaiam: <hi>Qui sititis, vadite ad aquam; et
quotquot non habetis pecuniam, euntes emite, et bibite sine pecunia 
 <note>(Isa. LV, 1)</note></hi>. Item in Apocalypsi: <hi>Ego</hi> <foreign xml:lang="greek">α</foreign>
 <hi>et</hi> <foreign xml:lang="greek">ω,</foreign> <hi>initium et finis. Ego sitienti dabo de fonte aquae
vitae gratis. Qui vicerit, possidebit ea et eorum haereditatem;
et ero ejus Deus, et ille erit mihi filius <note>(Apoc.
XXI, 6)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. CI. - SPIRITUM SANCTUM IN IGNE FREQUENTER APPARUISSE.</head>
<p>In Exodo: <hi>Et mons Sina fumabat totus, quoniam
<pb n="0776C"/>
descenderat Deus in eum in igne <note>(Exod. XIX, 18)</note></hi>. Item in
Actibus Apostolorum: <hi>Et factus est subito de coelo sonus
quasi ferretur flatus vehemens, et implevit totum illum locum
in quo erant sedentes</hi>. <hi>Et visae sunt illis linguae divisae
quasi ignis, qui et insedit in unumquemque illorum; et
impleti sunt omnes Spiritu sancto <note>(Act. II, 2)</note></hi>. Item in
sacrificiis quaecumque accepta habebat Deus, descendebat
ignis de coelo qui sacrificata consumeret <note>(I Reg.
XVIII, 33)</note>. In Exodo: <hi>In flamma ignis apparuit Angelus
Domini de rubo <note>(Exod. III, 2)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. CII. - CORREPTIONEM BONOS QUOSQUE LIBENTER AUDIRE DEBERE.</head>
<p>Apud Salomonem in Proverbiis: <hi>Qui corripit impium,
<pb n="0776D"/>
odietur ab eo. Corripe sapientem, et diliget te <note>(Prov. IX, 8)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. CIII. - A MULTILOQUENTIA TEMPERANDUM.</head>

<pb n="0777A"/>
<p>Apud Salomonem: <hi>Ex multiloquentia non effugies
peccatum, parcens autem labiis sensatus eris <note>(Prov.
X, 19)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. CIV. - NON MENTIENDUM.</head>
<p> <hi>Abominatio est Domino labia mendacia <note>(Prov. XII,
22)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. CV. - FREQUENTER EMENDANDOS QUI DELINQUUNT IN DOMESTICO MINISTERIO.</head>
<p>In Salomone: <hi>Qui parcit baculo</hi>, <hi>odit filium <note>(Prov. XIII, 24)</note></hi>.
Et iterum: <hi>Ne destiteris parvulum
emendando <note>(Prov. XIX, 12)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. CVI. - INJURIA ACCEPTA, PATIENTIAM TENENDAM, ET ULTIONEM DEO RELINQUENDAM.</head>
<p>
            <pb n="0777B"/>
            <super>328</super> <hi>Ne dixeris, Ulciscar me de inimico meo, sed sustine
Dominum ut tibi auxilio sit <note>(Deut. XXXII, 35)</note></hi>. Item
alibi: <hi>Mihi vindictam, ego retribuam, dicit Dominus <note>(Rom. XII, 19)</note></hi>.
Item apud Sophoniam: <hi>Exspecta me,
dicit Dominus, in die resurrectionis meae in testimonium,
quoniam judicium meum ad congregationes gentium,
ut excipiam reges et effundam super eos iram meam <note>(Soph. III, 8)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. CVII. - NON DETRAHENDUM.</head>
<p>Apud Salomonem in Proverbiis: <hi>Noli diligere detrahere,
ne extollaris <note>(Prov. XVII, 9)</note></hi>. Item in
Psalmo XLIX: <hi>Sedens adversus fratrem tuum detrahebas,
et adversus filium matris tuae ponebas scandalum <note>(Ps. XLIX, 21)</note></hi>.
Item in Epistola Pauli ad Colossenses:
<pb n="0777C"/> <hi>De nullo male loqui, nec litigiosos esse 
 <note>(Tit. III, 2)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. CVIII. - NON ESSE PROXIMO INSIDIANDUM.</head>
<p>Apud Salomonem in Proverbiis: <hi>Qui fodit foveam
proximo suo, ipse incidet in eam <note>(Prov. XXVI, 27)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. CIX. - INFIRMOS VISITANDOS.</head>
<p>Apud Salomonem in Ecclesiastico: <hi>Ne pigriteris
visitare infirmum. Ex his enim in dilectione firmaberis <note>(Eccli. VI, 39)</note></hi>.
Item in Evangelio: <hi>Infirmus fui, et visitastis me; in carcere fui, et venistis ad me 
 <note>(Matth.
XXV, 36)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. CX. - SUSURRONES MALEDICTOS ESSE.</head>
<p>In Ecclesiastico apud Salomonem: <hi>Susurro et bilinguis
<pb n="0777D"/>
maledictus</hi>. <hi>Multos enim turbabit pacem habentes <note>(Eccli. XXVIII, 15)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. CXI. - SACRIFICIA MALORUM ACCEPTALIA NON ESSE.</head>

<pb n="0778A"/>
<p>Apud eumdem: <hi>Dona iniquorum non probat Altissimus <note>(Eccli. XXXIV, 23)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. CXII. - GRAVIUS JUDICARI DE HIS QUI IN SAECULO PLUS HABUERUNT POTESTATIS.</head>
<p>Apud Salomonem: <hi>Judicium durissimum in his qui
praesunt fiet. Exiguo enim conceditur misericordia, potentes
autem potenter tormenta patientur <note>(Sap. VI, 6)</note></hi>.
Item in Psalmo secundo: <hi>Et nunc, reges, intelligite,
emendamini qui judicatis terram <note>(Ps. II, 10)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. CXIII. - VIDUAM ET PUPILLOS PROTEGI OPORTERE.</head>
<p>Apud Salomonem: <hi>Esto pupillis misericors ut pater,
et pro viro matri illorum; et eris velut filius Altissimi</hi>,
<pb n="0778B"/> <hi>si obedieris 
 <note>(Eccli., IV, 18)</note></hi>. Item in Exodo: <hi>Omnem
viduam et orphanum non vexabitis. Si autem vexaveritis
eos</hi>, <hi>et vociferantes exclamaverint ad me, exaudiam
exclamationes eorum, et irascar animo in vobis, et perimam
vos gladio; et erunt conjuges vestrae viduae, et filii
vestri orphani <note>(Exod. XXII, 22)</note></hi>. Item apud Esaiam: <hi>Judicate pupillo</hi>,
 <hi>et justificate viduam, et venite, disputemus,
dicit Dominus <note>(Isa. I, 17)</note></hi>. Item apud Job: <hi>Conservavi egenum de manu potentis, et pupillo cui non
erat adjutor auxiliatus sum. Os viduae benedixit me <note>(Job. XXIX, 12)</note></hi>.
Item in Psalmo LXVII: <hi>Patris orphanorum
et judicis viduarum <note>(Ps. LXVII, 5)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. CXIV. - DUM IN CARNE EST QUIS, EXOMOLOGESIN FACERE DEBERE.</head>
<p>
            <pb n="0778C"/>In Psalmo quinto: <hi>Apud inferos autem quis confitebitur
tibi <note>(Ps. VI, 6)</note></hi>? Item in Psalmo XXIX: <hi>Numquid
exomologesin faciet tibi pulvis <note>(Ps. XXIX, 12)</note></hi>? Item
alibi exomologesin faciendam: <hi>Malo poenitentiam
peccatoris quam mortem <note>(Ezech. XXXIII, 11)</note></hi>. Item
apud Hieremiam: <hi>Haec dicit Dominus: Numquid qui
cadit non surget</hi>, <hi>aut qui avertitur non convertetur <note>(Hier. VIII, 4)</note></hi> 
?</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. - CXV. ADULATIONEM PERNICIOSAM ESSE.</head>
<p>Apud Esaiam: <hi>Qui vos felices dicunt, in errorem vos
mittunt, et semitas pedum vestrorum turbant <note>(Isa.
III, 12)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. CXVI. - PLUS AB EO DILIGI DEUM, CUI IN BAPTISMO PLURA PECCATA DIMITTUNTUR.</head>
<p>
            <pb n="0778D"/>In Evangelio cata Lucam: <hi>Cui plus dimittitur, plus
<pb n="0779A"/>
diligit; et cui minus dimittitur, modicum diligit <note>(Luc.
VI, 47)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. CXVII. - FORTEM CONGRESSIONEM ESSE ADVERSUS DIABOLUM, ET IDEO FORTITER NOS STARE DEBERE, UT POSSIMUS VINCERE.</head>
<p>In Epistola Pauli ad Ephesios: <hi>Non est nobis colluctatio
adversus carnem et sanguinem, sed adversus
potestates et principes hujus mundi et harum tenebrarum</hi>,
 <hi>adversus spiritalia nequitiae in coelestibus. Propter
hoc induite arma Dei, ut possitis resistere in
die nequissimo, ut, cum omnia perfeceritis, stetis accincti
lumbos vestros in veritate Evangelii, induentes loricam
justitiae, et calciati pedes in praeparatione Evangelii
pacis, in omnibus assumentes scutum fidei, in quo
<pb n="0779B"/>
possitis omnia ignea jacula nequissimi extinguere,
et galeam salutis assumere et gladium spiritus, qui est verbum Dei 
 <note>(Eph. VI, 12-17)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. CXVIII. - ITEM, DE ANTICHRISTO, QUOD IN HOMINEM VENIAT.</head>
<p>Apud Esaiam: <hi>Hic homo qui concitat terram</hi>, <hi>commovet reges, qui ponit orbem terrae totum desertum <note>(Isa. XIV, 16, 17)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. CXIX. - GRAVE FUISSE JUGUM LEGIS, QUOD A NOBIS ABJECTUM EST, ET LEVE ESSE JUGUM DOMINI, QUOD A NOBIS SUSCEPTUM EST.</head>

<pb n="0780A"/>
<p>In Psalmo secundo: <hi>Ad quid tumultuatae sunt gentes,
et populi meditati sunt inania? Adstiterunt reges
terrae, et principes congregati sunt in unum adversus
Dominum et adversus Christum ejus. Dirumpamus
vincula eorum, et projiciamus a nobis jugum eorum <note>(Ps. II, 1)</note></hi>.
Item in Evangelio cata Matthaeum: <hi>Venite
ad me, omnes qui laboratis et onerati estis, et ego
vos requiescere faciam</hi>. <hi>Tollite jugum meum super
vos, et discite a me quia mitis sum et humilis corde, et
invenietis requiem animabus vestris. Jugum enim
meum bonum est</hi>, <hi>et onus meum leve est <note>(Matth.
XI, 8)</note></hi>. Item in Actibus Apostolorum: <hi>Visum est
<pb n="0780B"/>
sancto Spiritui et nobis nullam vobis imponere sarcinam
quam ista quae ex necessitate sunt, abstinere vos ab idololatriis
et sanguinis effusione et fornicatione. Et quaecumque
vobis fieri non vultis, aliis ne feceritis <note>(Act. XV, 8)</note></hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAP. CXX. - ORATIONIBUS INSISTENDUM.</head>
<p>In Epistola Pauli ad Colossenses: <hi>Instate orationi,
vigilantes in ea <note>(Coloss. IV, 2)</note></hi>. Item in Psalmo primo: <hi>Sed in lege 
 Domini voluntas ejus, et in lege ejus meditabitur
die ac nocte <note>(Ps. I, 2)</note></hi>.
</p>
</div2>
      </div1>
</body>
  </text>
</TEI>
