<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>

<sourceDesc>
        <listBibl xml:lang="la">
          <biblStruct>
            <monogr>
              <titleStmt>
              <title>Ad Demetrianum [CSEL]</title>  
              <author ref="http://viaf.org/viaf/100179090">Cyprianus Carthaginensis<date>-258</date></author>
              </titleStmt>
               

              <publicationStmt>
                <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften (ÖAW)</publisher>
                <pubPlace>Wien, Österreich</pubPlace>
                <date>1868</date>
              </publicationStmt>
              <editor><biblScope unit="volume">CSEL vol. 3.1</biblScope></editor>
            </monogr>
            <ref target="http://archive.org/stream/corpusscriptoru16wissgoog#page/n7/mode/2up">Internet Archive</ref>
            
          </biblStruct>
        </listBibl>
      <editionStmt>
              <edition>critical edition, apparatus encoded</edition>
              <editor><persName><name xml:lang="la">Guilelmus Hartelius</name>; <addName xml:lang="de">Wilhelm von Hartel</addName></persName></editor>       </editionStmt>
        <seriesStmt>
           <title>e Open Greek and Latin Project</title>
           <idno>CypCar.AdDemCSEL</idno>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
  			<note></note>
 		  </notesStmt>
  		</sourceDesc>

    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Corpus Scriptorum Ecclesiasticorum Latinorum (CSEL)</title>
        <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
        <funder>European Social Fund Saxony</funder>
        <principal>Gregory Crane</principal>
        <respStmt>
          <persName xml:id="Jouve">Jouve</persName>
          <resp>OCR-ed, corrected and encoded the text</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Greta Franzini</persName>
          <resp>Project Manager (University of Leipzig)</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Simona Stoyanova</persName>
          <resp>Project Assistant (University of Leipzig)</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Bruce Robertson</persName>
          <resp>Technical Advisor (Mount Allison University)</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Uvius Fonticola</persName>
          <resp>Technical Advisor (Ludwig Maximilians University Munich)</resp>
        </respStmt>
                    </titleStmt>
      
      <publicationStmt>
        <authority>University of Leipzig</authority>
        <idno type="filename">CSEL3_1.xml</idno>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
        </availability>
        <date>2014</date>
        <publisher>University of Leipzig</publisher>
        <pubPlace>Germany</pubPlace>
      </publicationStmt>
      
      
      
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the
        CTS/CITE Architecture. 
</p>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="section" matchPattern="(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
               <projectDesc>this file's TEI xml markup was adapted for the University of Zurich's <hi>Corpus Corporum</hi> project (www.mlat.uzh.ch) by Ph. Roelli in 2016</projectDesc>
          <editorialDecl>
             <normalization>Classical Latin orthography, without v</normalization>
          </editorialDecl>
      </encodingDesc>
 	  <profileDesc>
		<creation>
 		<date></date>
  		</creation>
  	  <langUsage>
  		<language ident="lat">latin</language>
  	  </langUsage>
  	  <textClass>
  		<keywords>
 		 <list>
 		  <item></item>
		  <item></item>
	  	 </list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme='genre'>
  		 <list>
   			<item></item>
  		</list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme='period'>
 		 <list>
   			<item></item>
  		 </list>
  		</keywords>
 	   </textClass>
 	</profileDesc>
 </teiHeader>
<text>
 <body>	
<edition n="urn:cts:latinLit:stoa0104a.stoa002.opp-lat1"/>

          

<div1 n="1" subtype="section"><head>§ 1</head>
<p>Oblatrantem te et aduersus Deum qui unus et uerus est ore  <lb/>
            sacrilego et uerbis impiis obstrepentem frequenter, Demetriane, <lb/>
            contempseram uerecundius et melius existimans errantis inperitiam <lb/>
            silentio spernere quam loquendo dementis insaniam prouocare. <lb n="5"/>
            nec hoc sine magisterii diuini auctoritate faciebam, cum <lb/>
            scriptum sit: in aures inprudentis noli quicquam dicere, <lb/>
            ne quando audierit inrideat sensatos sermones <lb/>
            tuos, <sic>etiterum</sic>: noli respondere inprudenti ad <lb/>
            inprudentiam eius ne similis fias illi, <sic>etsanctumquoque</sic> <lb n="10"/>
            iubeamur intra conscientiam nostram tenere nec inculcandum <lb/>
            porcis et canibus exponere loquente Domino et dicente: ne dederitis <lb/>
            sanctum canibus neque miseritis margaritas <lb/>
            uestras ante porcos, ne inculcent eas pedibus suis. <lb/>
            nam cum ad me saepe studio magis contradicendi quam uoto <lb n="15"/>
            discendi uenires et clamosis uocibus personans malles tua inpudenter <lb/>
            ingerere quam nostra patienter audire, ineptum uidebatur <lb/>
            congredi tecum, quando facilius esset et leuius turbulenti maris

<app>7 Prou. 23, 9. 9 Prou. 26, 4. 12 Matth. 7, 6. </app>

<app>INCIPIT AD DKMETRIANVM (AMKN <hi>odd. R) WRMB;</hi> AD DEJfETEIANVM <lb/>
            <hi>Lactantius imtit. V c. 4,</hi> ADVERSVS DEMETBIANVM <hi>Hieronymus ad Ma-</hi> <lb/>
            gnum <hi>epist</hi>. 83 2 et <hi>W 8. I. m. 2, om. M</hi> 3 obstrepentem te <hi>M</hi> <lb/>
            4 contempsi <hi>ex</hi> contempsere <hi>B m. 2</hi> et] ac e 5 silentius <hi>Ml</hi> 6 hoc <lb/>
            <hi>JH 8. I. m. 2</hi> magisterio <hi>BM</hi> diuinae auctoritatis <hi>M,</hi> diuini et nominis <lb/>
            auctoritate <hi>v</hi> 7 scriptum sit <hi>ex</hi> scripsit <hi>W</hi> m. <hi>2</hi> 8 insensatos <hi>B</hi> <lb/>
            9 iterum dicit <hi>M</hi> 10 inprouidentiam <hi>B</hi> illi fias <hi>W</hi> 14 inculcent <lb/>
            <hi>JRMBV,</hi> conculcent <hi>W</hi> pedibus suis <hi>WRMBV,</hi> pedibus et conuersi elidant <lb/>
            uos v 16 personans] perstrepens <hi>V</hi> inprndenter <hi>B</hi> 17 gerere <lb/>
            <hi>W</hi> 18 esse <hi>B</hi> turbnlentis <hi>B</hi> </app><lb/>


<pb n="352"/>
            concitos fluctus clamoribus retundere quam tuam rabiem tractatibus <lb/>
            coercere. certe et labor inritus et nullus effectus offerre <lb/>
            lumen caeco, sermonem surdo, sapientiam bruto, cum nec sentire <lb/>
            brutus possit nec caecus <sic>luipen</sic> admittere nec surdus audire. 
</p>
          </div1>

<div1 n="2" subtype="section"><head>§ 2</head>
<p> Haec considerans saepe conticui et inpatientem patientia uici,<lb n="5"/>
            cum nec docere indocilem possem nec impium religione comprimere <lb/>
            nec furentem lenitate cohibere. sed enim cum dicas <lb/>
            plurimos conqueri et quod bella crebrius surgant, quod lues, <lb/>
            quod fames saeuiant, quodque imbres et pluuias serena longa <lb/>
            suspendant nobis imputari, tacere ultra non oportet, ne iam non <lb n="10"/>
            uerecundiae, sed diffidentiae esse incipiat quod tacemus, et dum <lb/>
            criminationes falsas contemnimus refutare, uideamur crimen <lb/>
            agnoscere. respondeo igitur et tibi, Demetriane, pariter et <lb/>
            ceteris quos tu forsitan concitasti et aduersum nos odia tuis maledicis <lb/>
            uocibus seminando comites tibi plures radicis adque originis<lb n="15"/>
            tui pullulatione fecisti: quos tamen sermonis nostri admittere <lb/>
            credo rationem. nam qui ad malum motus est mendacio <lb/>
            fallente multo magis ad bonum mouebitur ueritate. 
</p>
          </div1>

<div1 n="3" subtype="section"><head>§ 3</head>
<p> Dixisti per nos fieri et quod nobis debeant inputari omnia ista <lb/>
            quibus nunc mundus quatitur et urguetur, quod dii uestri a <lb n="20"/>
            nobis non colantur. qua in parte qui ignarus diuinae cognitionis <lb/>
            et ueritatis alienus es illud primo in loco scire debes senuisse <lb/>
            iam saeculum, non illis uiribus stare quibus prius steterat nec <lb/>
            uigore et robore ipso ualere quo antea praeualebat. hoc etiam <lb/>
            nobis tacentibus et nulla de scripturis sanctis praedicationibusque <lb n="25"/>
            diuinis documenta promentibus mundus ipse iam loquitur et occasum <lb/>
            sui rerum labentium probatione testatur. non hieme nutriendis <lb/>
            seminibus tanta imbrium copia est, non frugibus aestate

<app> 1 auctos <hi>Rl</hi> 2 affectus <hi>W1</hi> efferre <hi>W</hi> 4 posset <hi>WlB</hi> (possit <lb/>
            brntus M) lumen adm.] nidere <hi>M</hi> 5 patientiam <hi>MlR</hi> 6 compri-. <lb/>
            merem — cohiberem <hi>W</hi> 8 et om. <hi>Mv</hi> 9 seninnt <hi>W</hi> quotq. imbrea. <lb/>
            <hi>B,</hi> imbres quoque <hi>M</hi> pluuiae <hi>M</hi> 12 refntare) reputare <hi>expunctum<lb/>
             WI R</hi> 14 forsitam <hi>B</hi> tuis] suis <hi>R</hi> 15 radices <hi>R</hi> adque] et <hi>M</hi> <lb/>
            16 tui <hi>M,</hi> tuae <hi>WRBv; cf. l. 27 et de mortal. c. 25</hi> 17 ratione <hi>R</hi> qui <lb/>
            ad <hi>ab his incipit 8</hi> 18 fallentem <hi>R</hi> ueritate cogente <hi>v</hi> 19 et <hi>W <lb/>
            8. 1. m. 2</hi> 21 qui <hi>SR,</hi> quia <hi>v,</hi> qui sic <hi>ex</hi> quisi <hi>W m. 2</hi> 23 saeculum <hi>S,</hi> <lb/>
            mundum <hi>WRv</hi> 24 ipso] eo <hi>v</hi> ante <hi>WR</hi> 25 praedicationibus quae <lb/>
            <hi>SR</hi> 26 iam non W 27 sui <hi>e:c</hi> ui <hi>W m. 2</hi> </app><lb/>


<pb n="353"/>
            torrendis solita flagrantia est nec sic uerna de temperie sua laeta <lb/>
            sunt nec adeo arboreis fetibus autumna fecunda sunt. minus de <lb/>
            ecfossis et fatigatis montibus eruuntur marmorum crustae, minus <lb/>
            argenti et auri opes suggerunt exhausta iam metalla et pauperes <lb/>
            uenae breuiantur in dies singulos. et decrescit ac deficit in <lb n="5"/>
            aruis agricola, in mari nauta, miles in castris, innocentia in <lb/>
            foro, iustitia in iudicio, in amicitiis concordia, in artibus peritia, <lb/>
            in moribus disciplina. putasne tu tantam posse substantiam rei <lb/>
            senescentis existere, quantum prius potuit nouella adhuc et <lb/>
            uegeta iuuenta pollere? minuatur necesse est quicquid fine iam <lb n="10"/>
            proximo in occidua et extrema deuergit. sic sol in occasu suo <lb/>
            radios minus claro et igneo splendore iaculatur, sic declinante <lb/>
            iam <choice><note>curSu</note><corr>cursu</corr></choice> exoletis cornibus luna tenuatur, et arbor quae fuerat <lb/>
            ante uiridis et fertilis arescentibus ramis fit postmodum sterilis, <lb/>
            senectute deformis, et fons qui exundantibus prius uenis largiter <lb n="15"/>
            profluebat senectute deficiens uix modico sudore destillat. haec <lb/>
            sententia mundo data est, haec Dei lex est ut omnia orta occidant <lb/>
            et aucta senescant et infirmentur fortia et magna minuantur <lb/>
            et cum infirmata et deminuta fuerint finiantur. 
</p>
          <p>Christianis inputas quod minuantur singula mundo senescente. 
</p></div1>

<div1 n="4" subtype="section"><head>§ 4</head>
<p> <lb n="20"/>
            quid si et senes inputent christianis quod minus ualeant in senectute, <lb/>
            quod non perinde ut prius uigeant auditu aurium, cursu <lb/>
            pedum, oculorum acie, uirium robore, suco uiscerum, mole <lb/>
            membrorum, et cum olim ultra octingentos et nongentos annos <lb/>
            uita hominum longaeua procederet, uix nunc possit ad

<app> 1 torrentis S, torpendis <hi>Wl</hi> solita <hi>WR,</hi> soli.. <hi>B (Zitterae euanuerunt),</hi> <lb/>
            solis tanta <hi>v</hi> fragIantia <hi>W</hi> uerna de <hi>SWBV,</hi> uemante <hi>Baluzitts ex<lb/>
             4 codd. recepit</hi> sua <hi>WRY,</hi> -II a <hi>S (litterae in fine lineae euanuerunt),</hi> <lb/>
            sata <hi>uel</hi> sua sata <hi>v; cf. Gronou. obs. p. 324</hi> 3 effosisJR frountur <hi>W</hi> <lb/>
            5 uaenae <hi>W,</hi> benae <hi>R</hi> breuiantur et <hi>Wl</hi> in d. singulos <hi>om. R</hi> et <lb/>
            <hi>delendum fort</hi>. decrescint S, decrescunt v ac om. <hi>v</hi> defecit <hi>S</hi> <lb/>
            6 aruia <hi>SWRV, agris v</hi> agricula S in m. nauta <hi>om. W</hi> 7 concordiam <lb/>
            <hi>R</hi> 8 posse substantiam posse substantiam <hi>S</hi> 10 iuuentute <hi>v <lb/>
            pollere] polliceri W (ex... ere) quidquit S</hi> 11 demergit RI 12 radio <lb/>
            S claros <hi>R</hi> sic <hi>ex</hi> si <hi>Wm.2</hi> 13 exsoletis <hi>S</hi> 14 antea W <lb/>
            uirides S sterili <hi>v</hi> 15 ezabundantibus <hi>S; cf. de bono pat. c. 20</hi> <lb/>
            16 distillatlfo 17 sententiam <hi>R occidanturii; cf. SaXlust. Iug. c. 2</hi> <lb/>
            19 diminuta <hi>WRv</hi> 21 imputant <hi>S,</hi> inputet <hi>R</hi> 24 nungentos <hi>SR</hi> <lb/>
            25 nunc] <hi>non R</hi> </app>

<app> m. </app>

<app> 23 </app> <lb n="25"/>


<pb n="354"/>
            centenarium numerum peruenire. canos uidemus in pueris, capilli <lb/>
            deficiunt antequam crescunt, nec aetas in senectutem desinit, <lb/>
            sed incipit a senectute. sic in ortu adhuc suo ad finem natiuitas <lb/>
            properat, sic quodcumque nunc nascitur mundi ipsius senectute <lb/>
            degenerat, ut nemo mirari debeat singula in mundo deficere<lb n="5"/>
            coepisse, cum ipse iam mundus totus in defectione sit et <lb/>
            in fine. 
</p>
          </div1>

<div1 n="5" subtype="section"><head>§ 5</head>
<p> Quod autem crebrius bella continuant, quod sterilitas et fames <lb/>
            sollicitudinem cumulant, quod saeuientibus morbis ualitudo <lb/>
            frangitur , quod humanum genus luis populatione uastatur, et <lb n="10"/>
            hoc scias esse praedictum in nouissimis temporibus multiplicari <lb/>
            mala et aduersa uariari et adpropinquante iam iudicii die magis <lb/>
            ac magis in plagas generis humani censuram Dei indignantis <lb/>
            accendi. non enim, sicut tua falsa querimonia et inperitia ueritatis <lb/>
            ignara iactat et clamitat, ista accidunt, quod dii uestri a <lb n="15"/>
            nobis non colantur, sed quod a uobis non colatur Deus. nam cum <lb/>
            ipse sit mundi dominus et rector et cuncta arbitrio eius et nutu <lb/>
            gerantur nec quicquam fieri possit nisi quod aut fecerit aut fieri <lb/>
            ipse permiserit, utique quando ea fiunt quae iram Dei indignantis <lb/>
            ostendunt non propter nos fiunt a quibus Deus colitur, sed <lb n="20"/>
            delictis et meritis uestris inrogantur, a quibus Deus omnino nec <lb/>
            quaeritur nec timetur nec relictis uanis superstitionibus religio <lb/>
            uera cognoscitur, ut qui Deus unus est omnibus unus colatur ab <lb/>
            omnibus et rogetur. 
</p>
          </div1>

<div1 n="6" subtype="section"><head>§ 6</head>
<p> Ipsum denique audi loquentem, ipsum uoce diuina instruentem <lb n="25"/>
            nos et monentem: Dominum Deum tuum [inquit]

<app> 26 Dent. 6,13. </app>

<app> 1 perueniri <hi>W</hi> 2 crescant <hi>Rv</hi> senectute <hi>Rv</hi> 3 incepit <hi>Wl</hi> natiuitas <lb/>
            ipsa <hi>W</hi> 4 nunc <hi>om. W</hi> 5 mirari <hi>ex</hi> minari <hi>Sm. 2</hi> 6 coepisse <lb/>
            deficere <hi>WRv</hi> quando totus ipse iam mundus <hi>WRv</hi> sit et] citet <hi>R</hi> <lb/>
            7 finem <hi>SR</hi> 8 contineant <hi>Wl</hi> 9 **cumulant <hi>W</hi> (et <hi>eras.)</hi> 12 uariari] <lb/>
            uaria grassari <hi>fort</hi>. diem <hi>R</hi> 13 indignandis <hi>R,</hi> ingignantis W' <lb/>
            15 iactat <hi>ponit</hi> post querimonia J2 16 colatur] colitur <hi>fort</hi>. 17 arbitrii <lb/>
            <hi>R</hi> 18 gerantura Sl 20 a <hi>add. W'</hi> 21 uestris et meritis inrogatur <lb/>
            <hi>R</hi> 22 queritur <hi>WR,</hi> colitur S; <hi>cf. p. 359, 23</hi> religio <hi>ex</hi> relicto <lb/>
            <hi>R</hi> 26 et] et mo nos et <hi>S,</hi> pariter ac <hi>v</hi> inquit adorabis S, adorabis <lb/>
            inquit <hi>WRv</hi> </app> <lb/>


<pb n="355"/>
            adorabis et illi soli seruies, et iterum: non erunt tibi dii <lb/>
            alii absque me, et iterum: nolite ambulare post deos <lb/>
            alienos ut seruiatis eis et ne adoraueritis eos: et <lb/>
            ne incitetis me in operibus manuum uestrarum ad <lb/>
            disperdendos uos. propheta item sancto Spiritu plenus contestatur <lb n="5"/>
            et denuntiat iram Dei dicens: haec dicit dominus <lb/>
            omnipotens: eo quod domus mea deserta est, uos <lb/>
            autem sectamini unusquisque in domum suam, propterea <lb/>
            abstinebit caelum a rore et terra subtrahet <lb/>
            procreationes suas, et inducam gladium super terram <lb n="10"/>
            et super frumentum et super uinum et super <lb/>
            oleum et super homines et super pecora et super <lb/>
            omnes labores manuum eorum. item propheta alius repetit <lb/>
            et dicit: et pluam super unam ciuitatem et super <lb/>
            unam non pluam. pars una compluetur et pars super <lb n="15"/>
            quam non pluero arefiet. et congregabuntur duae <lb/>
            et tres ciuitates in unam ciuitatem potandae aquae <lb/>
            causa nec sic satiabuntur: et non conuertimini ad <lb/>
            me, dicit Dominus. 
</p>
          </div1>

<div1 n="7" subtype="section"><head>§ 7</head>
<p>Indignatur ecce Dominus et irascitur et quod ad eum non  <lb n="20"/>
            conuertamini comminatur: et tu miraris aut quereris in hac obstinatione <lb/>
            et contemptu uestro, si rara desuper pluuia descendat, <lb/>
            si terra situ pulueris squaleat, si uix ieiunas et pallidas herbas <lb/>
            sterilis gleba producat, si uineam debilitet grando caedens, si <lb/>
            oleam detruncet turbo subuertens, si fontem siccitas statuat, <lb n="25"/>
            aerem pestilens aura corrumpat, hominem morbida ualitudo <lb/>
            consumat, cum omnia ista peccatis prouocantibus ueniant et plus <lb/>
            exacerbetur Deus quando nihil talia et tanta proficiant. fieri <lb/>
            enim ista uel ad disciplinam contumacium uel ad poenam

<app> 1 Ex. 20, 3. 2 Hier. 25, 6. 6 Agg. 1, 9 sq. 14 Amos 4, 7 sq. </app>

<app> 1 illoBSipsiTT diitibiTP1 2 absque] praeter <hi>R</hi> 3 aligenoaTF1 <lb/>
            4 manum <hi>S</hi> 5 spiritu sancto v contestur <hi>Sl</hi> 9 <hi>abstinebit Rs.lm.2,</hi> <lb/>
            abetebit S 13 eorum] uestrarum S profetalius Sl 15 unam non] aliam <lb/>
            non v 17 in unam ciuitatem om. <hi>B</hi> 18 nec] et non <hi>B</hi> sic <hi>om. W Bv</hi> <lb/>
            conuertemini S 21 quaererisSWR obtinatione Sl 22 contemptum S <lb/>
            uestro <hi>W 8. 1. m. 2</hi> 23 situ] situ pluuiae <hi>B</hi> 24 gleua S cedens <lb/>
            <hi>WI B 25 statuat] incitat R 26 inpestilens R 27 peccata is B <lb/>
            etl ut B</hi> </app>

<app> 23* </app> <lb/>


<pb n="356"/>
            malorum, declarat in scripturis sanctis idem Deus dicens: sine <lb/>
            causa <choice><note>percnssi</note><corr>percussi</corr></choice> filios uestros, disciplinam non <choice><note>eiceperunt</note><corr>exceperunt</corr></choice>. <lb/>
            et propheta deuotus ac dicatus Deo ad haec eadem <lb/>
            respondit et dicit: uerberasti eos nec doluerunt: flagellasti <lb/>
            eos nec uoluerunt accipere disciplinam. ecce<lb n="5"/>
            inrogantur diuinitus plagae et nullus Dei metus est: ecce uerbera <lb/>
            desuper et flagella non desunt et trepidatio nulla, nulla formido <lb/>
            est. quid si non intercederet rebus humanis uel ista censura ? <lb/>
            quanto adhuc maior in hominibus esset audacia facinorum inpunitate <lb/>
            secura? <lb n="10"/>
            
</p>
          </div1>

<div1 n="8" subtype="section"><head>§ 8</head>
<p> Quereris quod minus nunc tibi uberes fontes et aurae salubres <lb/>
            et frequens pluuia et fertilis terra obsequium praebeant, quod <lb/>
            non ita utilitatibus tuis et uoluptatibus elementa <choice><note>desemiant</note><corr>deseruiant</corr></choice>. tu <lb/>
            enim Deo semis per quem tibi cuncta deseruiunt: famularis illi <lb/>
            cuius nutu tibi uniuersa famulantur. ipse de seruo tuo exigis seruitutem et homo hominem parere tibi et oboedire compellis, <lb n="15"/>
            et cum sit <choice n="0.60"><note n="4825">nobis</note><corr n="3215">uobis</corr></choice> eadem sors nascendi, condicio una moriendi, <lb/>
            corporum materia consimilis, animarum ratio communis, aequali <lb/>
            iure et pari lege uel ueniatur in istum mundum uel de mundo <lb/>
            postmodum recedatur, tamen nisi tibi pro arbitrio tuo seruiatur, <lb n="20"/>
            nisi ad uoluntatis obsequium pareatur, inperiosus et nimius seruitutis <lb/>
            exactor <choice><note>ftagellas</note><corr>flagellas</corr></choice>, uerberas, fame, siti, nuditate et ferro <lb/>
            frequenter et carcere adfligis et crucias. et non agnoscis Dominum <lb/>
            Deum tuum, cum sic exerceas ipse dominatum? 
</p>
          </div1>

<div1 n="9" subtype="section"><head>§ 9</head>
<p rend="script"> Merito ergo incursantibus plagis non desunt Dei flagella nec <lb n="25"/>
            uerbera. quae cum nihil istic promoueant nec ad Deum singulos <lb/>
            tanto cladium terrore conuertant, manet postmodum carcer aeternus <lb/>
            et iugis flamma et poena perpetua, nec audietur illic

<app> 1 Hier. 2, 30. 4 Hier. 5, 3. </app>

<app> 4 respondet v 6 est om. S et ecce S 7 est nulla formido <hi>W</hi> <lb/>
            8 ista <hi>W 8.1. m. 2</hi> 9 ominibus 81 11 quaereriB <hi>ex</hi> quaerea <hi>S m. 2</hi> <lb/>
            minns <hi>S 8.1. m. 2</hi> nunc minus tibi iuberes fortes <hi>R</hi> 14 semis]<lb/>
             non semis <hi>v</hi> cuncta <hi>W 8.1</hi>. m. 2 tu famularis <hi>uel</hi> non fam. v<lb/>
             15 exegia S 16 compelles <hi>S</hi> 19 et pari <hi>om. R</hi> 20 Beruiantur <hi>R</hi> <lb/>
            21 nimium <hi>WR</hi> 22 et ferro] ferro etiam v 23 adeligis <hi>W</hi> agnoscis <lb/>
            miser v 24 tuum om. <hi>WR</hi> ipse] in homine <hi>add. Manutius</hi> 26 cum <lb/>
            <hi>W s. I. m. 2</hi> isti <hi>ij</hi> dom <hi>S</hi> singnlos <hi>post</hi> terrore <hi>ponit S</hi> 27 cladum<lb/>
             <hi>WRV; cf. 357,13</hi> conuertat <hi>R</hi> manet] nam et <hi>W</hi> </app> <lb/>


<pb n="357"/>
            rogantium gemitus, quia nec hic Dei indignantis terror auditus est <lb/>
            qui per prophetam clamat <sic>etdicit</sic>: audite sermonem Domini, <lb/>
            filii Israel, quia iudicium est Domini aduersus <lb/>
            incolas terrae, quod neque misericordia neque <lb/>
            ueritas neque agnitio Dei sit super terram: execratio <lb n="5"/>
            et mendacium et caedes et furtum et adulterium <lb/>
            diffusum est super terram, sanguinem sanguini <lb/>
            supermiscent. idcirco terra lugebit cum uniuersis <lb/>
            incolis suis, cum bestiis agri, cum serpentibus <lb/>
            terrae, cum uolucribus caeli, et deficient pisces <lb n="10"/>
            maris, ut nemo iudicet, nemo reuincat. indignari <lb/>
            se Deus dicit quod agnitio Dei non sit in terris, et Deus non <lb/>
            agnoscitur nec timetur. delicta mendaciorum, libidinum, fraudium, <lb/>
            crudelitatis, impietatis, furoris Deus increpat et incusat, <lb/>
            et ad innocentiam nemo conuertitur. fiunt ecce quae uerbis Dei <lb n="15"/>
            ante praedicta sunt, nec quisquam fide praesentium ut in futurum <lb/>
            consulat admonetur. inter ipsa aduersa quibus uix coartata <lb/>
            et conclusa anima respirat uacat malos esse et in periculis tantis <lb/>
            non de se magis sed de altero iudicare. indignamini indignari <lb/>
            Deum, quasi aliquid boni male uiuendo mereamini, quasi non <lb n="20"/>
            omnia ista quae accidunt minora adhuc sint et leuiora peccatis <lb/>
            uestris. 
</p>
          </div1>

<div1 n="10" subtype="section"><head>§ 10</head>
<p rend="script">Qni alios iudicas aliquando esto et tui iudex, conscientiae tuae  <lb/>
            latebras intuere, immo, quia nullus iam delinquendi uel pudor <lb/>
            est et sic peccatur quasi magis per ipsa peccata placeatur, qui <lb n="25"/>
            perspicuus et nudus a cunctis uideris et ipse te respice. aut enim <lb/>
            superbia inflatus es aut auaritia rapax es aut iracundia saeuus <lb/>
            aut alea prodigus aut uinolentia temulentus aut liuore inuidus

<app> . 2 Os. 4,1 sq. </app>

<app> 1 auditurs <hi>S1</hi> 2 sermones <hi>V</hi> 3 fili <hi>istrahel S</hi> 4 quod] eo quod v, <lb/>
            quia <hi>W</hi> 5 supra <hi>W</hi> sed execratio Wv 7 est] set <hi>S</hi> supra <hi>W</hi> <lb/>
            sangainis <hi>R</hi> 8 cum <hi>B 8. J. m. 2</hi> 9 besteis S agri et <hi>W</hi> 12 dicit] <lb/>
            et iraaci add. v 13 frandum <hi>WR</hi> 15 nemo ex nomo <hi>B</hi> 19 de sej <lb/>
            decsse S de <hi>S s. I. m. 2</hi> 20 dom S 23 aliquos Wl esto et] et tu <lb/>
            esto c tuis <hi>W</hi> 24 latebras intuere] latebra sint; uere <hi>R</hi> metus uel <lb/>
            pudor v 25 magis om. <hi>V</hi> 26 uideris a cunctis v, acuictis uideris <hi>R</hi> <lb/>
            (ti <hi>ex u corr. m. 2)</hi> 27 es <hi>(post</hi> rapax) om. v, est <hi>W</hi> 28 prodigus] progns <lb/>
            <hi>ex</hi> saeuus <hi>Sm. 2</hi> uinulentia <hi>SW</hi> libore S </app> <lb/>


<pb n="358"/>
            aut libidine incestus aut <choice><note>crndelitate</note><corr>crudelitate</corr></choice> uiolentus: et miraris in poenas <lb/>
            generis humani iram Dei crescere, cum crescat cottidie quod <lb/>
            puniatur? hostem quereris exurgere, quasi etsi hostis desit esse <lb/>
            pax inter ipsas togas possit [hostem quereris exurgere], quasi non, <lb/>
            etsi externa de barbaris arma et <choice><note>pericnla</note><corr>pericula</corr></choice> conprimantur, ferocius<lb n="5"/>
            intus et <choice><note>granius</note><corr>grauius</corr></choice> de <choice><note>calunmiis</note><corr>calumniis</corr></choice> et iniuriis potentium ciuium domesticae <lb/>
            inpugnationis tela grassentur: de sterilitate ac fame quereris, <lb/>
            quasi famem maiorem siccitas quam rapacitas faciat, quasi <lb/>
            non de captatis annonarum incrementis et pretiorum cumulis <lb/>
            flagrantius inopiae ardor excrescat: quereris <choice n="0.85"><note n="6">eludi</note><corr n="1">cludi</corr></choice> imbribus caelum,<lb n="10"/>
            cum sic horrea eludantur in terris: quereris minus nasci, <lb/>
            quasi quae nata sunt indigentibus praebeantur: pestem et luem <lb/>
            criminaris, cum peste ipsa et lue uel detecta sint uel aucta crimina <lb/>
            singulorum, dum nec infirmis exhibetur misericordia et <lb/>
            defunctis auaritia inhiat ac rapina. idem ad pietatis obsequium timidi, ad impia <choice><note>lncra</note><corr>lucra</corr></choice> temerarii, fugientes morientium funera et <lb n="15"/>
            adpetentes spolia mortuorum, ut appareat in aegritudine sua miseros <lb/>
            ad hoc forsitan et derelictos esse ne possent dum curantur <lb/>
            euadere: nam perire aegrum <choice n="0.23"><note n="220">noluit</note><corr n="697">uoluit</corr></choice> qui censum pereuntis inuadit. 
</p>
          </div1>

<div1 n="11" subtype="section"><head>§ 11</head>
<p> Tantus cladium terror dare non potest innocentiae disciplinam <lb n="20"/>
            et inter populum frequenti strage morientem nemo considerat et <lb/>
            se esse mortalem. passim <choice><note>diseurritur</note><corr>discurritur</corr></choice>, rapitur, occupatur: praedandi <lb/>
            dissimulatio nulla, nulla cunctatio: quasi liceat, quasi <lb/>
            oporteat, quasi ille qui non rapit damnum et dispendium proprium <lb/>
            sentiat, sic unusquisque rapere festinat. in latronibus est <lb n="25"/>
            utcumque aliqua scelerum <choice><note>uerooundia</note><corr>uerecundia</corr></choice>, auias fauces et desertas <lb/>
            solitudines diligunt, et sic illic delinquitur, ut tamen delinquentium <lb/>
            facinus tenebris et nocte ueletur. auaritia palam saeuit et <lb/>
            ipsa audacia sua tuta in fori luce <choice><note>abmptae</note><corr>abruptae</corr></choice> cupiditatis arma

<app> 1 poenas] plagas <hi>V; cf. 354, 13</hi> 4 hostem q. exurgere <hi>om. S</hi> 7 ac] <lb/>
            eto 8 siccitas] sterilitas <hi>V</hi> 9 praetiosam <hi>B</hi> 10 flagrantias <hi>scripsi,</hi> fraglantis <lb/>
            S, flagrantiom <hi>W,</hi> flagrantior Rv <hi>sed</hi> or <hi>in B</hi> corr. 11 nunc mi- <lb/>
            <hi>nus v</hi> 12 sint/S 13 pestis ipsa* et luesB sint] siB 15 inhianti2 <lb/>
            16 <hi>temerari SW1 B</hi> 17 appeareat 81 snam S 18 forsitam <hi>S</hi> <lb/>
            et <hi>om. v</hi> possent <hi>SBV,</hi> possint Wv 20 tantum <hi>B</hi> gladium <hi>ex</hi> gladum<lb/>
             <hi>Rm.2</hi> 21 <hi>alterum</hi> et om. 11 23 simnlatio v nulla <hi>om. W'</hi> est <lb/>
            cnnctatio <hi>S,</hi> cunctatio nulla formido est v 26 uericundia S 27 solitadines <lb/>
            dilignntJ naletudines delines delinquunt S 28 uelletur Wl 29 lucem <lb/>
            B I abrutae S </app> <lb/>


<pb n="359"/>
            <sic>prostitnit</sic>. inde falsarii, uenefici inde, inde in media ciuitate <choice n="0.28"><note n="2">sicani</note><corr n="5">sicarii</corr></choice> <lb/>
            tam ad peccandum praecipites quam inpune peccantes. a nocente <lb/>
            crimen admittitur, nec innocens qui uindicet inuenitur. de accusatore <lb/>
            uel iudice metus nullus: inpunitatem consecuntur mali, <lb/>
            dum modesti tacent, timent conscii, ueneunt iudicaturi. et <lb n="5"/>
            idcirco per prophetam diuino spiritu et instinctu rei ueritas promitur, <lb/>
            certa et manifesta ratio monstratur Dominum posse aduersa <lb/>
            prohibere sed ne ille subueniat merita peccantium facere. <lb/>
            numquid, ait, non ualet manus Dei, ut saluos faciat, <lb/>
            aut grauabit aurem ut non exaudiat? sed peccata <lb n="10"/>
            uestra inter uos et Deum separant, et propter delicta <lb/>
            uestra auertit faciem a uobis ne misereatur. <lb/>
            peccata itaque et delicta reputentur, conscientiae uulnera cogitentur, <lb/>
            et desinat unusquisque de Deo uel de nobis conqueri, si <lb/>
            quod patitur intellegat se mereri. <lb n="15"/>
            
</p>
          </div1>

<div1 n="12" subtype="section"><head>§ 12</head>
<p rend="script">Et ecce id ipsum quale est unde nobis cum maxime sermo est,  <lb/>
            quod nos infestatis innoxios, quod in contumeliam Dei inpugnatis <lb/>
            adque opprimitis Dei seruos? parum est quod furentium <lb/>
            uarietate uitiorum, quod iniquitate feralium criminum, quod <lb/>
            cruentarum conpendio rapinarum uita uestra maculatur, quod <lb n="20"/>
            superstitionibus falsis religio uera subuertitur, quod Deus omnino <lb/>
            nec quaeritur nec timetur: adhuc insuper Dei seruos et <lb/>
            maiestati ac numini eius dicatos iniustis persecutionibus flagitatis. <lb/>
            satis non est quod ipse tu Deum non colis: adhuc insuper <lb/>
            eos qui colunt sacrilega infestatione persequeris. Deum nec colis

<app> 9 Es. 59,1 sq. </app>

<app> 1 falsari <hi>S,</hi> falsarius <hi>R</hi> uenefici inde BI, inde uenefici <hi>B2V,</hi> uenefici <lb/>
            <hi>SW in Ss. I. m.2</hi> aicariJJ <hi>4 uel] deW; cf. p. 12,9</hi> dum inpunitatem <lb/>
            <hi>R</hi> 5 dum TTinras. <hi>ueniunt SR ♦•♦iudicaturi R 6 rei ex res W m. 2,</hi> <lb/>
            rei <hi>R sed</hi> i <hi>super ras</hi>. ueritatis <hi>W</hi> 7 certa...monstratur <hi>om. R</hi> <lb/>
            ratione v monstratur <hi>W sed</hi> monstra <hi>in ras</hi>. deum <hi>W v</hi> 9 ait <hi>ex</hi> <lb/>
            aut <hi>R</hi> domini <hi>v</hi> salnos <hi>SWRV,</hi> saluos uos <hi>v; cf. test. II 4, III47</hi> <lb/>
            10 grauabit S, grauanit <hi>WRv</hi> aurem suam <hi>S</hi> audiat <hi>R</hi> pecca <hi>W</hi> <lb/>
            11 dom <hi>S</hi> 12 uertit <hi>W</hi> faciem suam <hi>v</hi> 14 desinat <hi>S,</hi> desinit <hi>WR</hi> <lb/>
            si om. <hi>B</hi> 16 et <hi>om. WRv</hi> nobiscum <hi>uel</hi> nobis uobiscum <hi>v; cf. Gron. <lb/>
             obs. p. 627</hi> 19 ferarum <hi>R</hi> 22 nec q.] non queritur <hi>WR</hi> 23 nomini <lb/>
            <hi>Rv</hi> dicatos iniustis persecutionibus <hi>bis exhtbet S</hi> fiagitas <hi>R,</hi> fatigatis <lb/>
            <hi>V,</hi> agitatis <hi>v; cf. Gron. l. c</hi>. 24 dom <hi>ex duih S m. 2</hi> 25 dom <hi>S</hi> </app> <lb n="25"/>


<pb n="360"/>
            nec coli omnino permittis, et cum ceteri qui non <choice n="0.08"><note n="392">tantam</note><corr n="4318">tantum</corr></choice> ista <lb/>
            inepta idola et manu hominis facta simulacra sed et portenta <lb/>
            quaedam et monstra uenerantur tibi placeant, solus displicet Dei <lb/>
            cultor. fumant ubique in templis uestris <choice><note>hostiaram</note><corr>hostiarum</corr></choice> busta et rogi <lb/>
            pecorum, et Dei altaria uel nulla sunt uel occulta. crocodili et<lb n="5"/>
            cynocephali et lapides et serpentes coluntur, et Deus solus in <lb/>
            terris aut non colitur aut non est inpune quod colitur. innoxios, <lb/>
            iustos, Deo caros domo <choice><note>prinas</note><corr>priuas</corr></choice>, patrimonio spolias, catenis premis <lb/>
            [carcere includis], bestiis, gladio, ignibus punis. nec saltim <lb/>
            contentus es dolorum nostrorum conpendio et simplici ac ueloci<lb n="10"/>
            breuitate poenarum: <choice n="0.90"><note n="19">admones</note><corr n="2">admoues</corr></choice> laniandis corporibus longa tormenta, <lb/>
            multiplicas lacerandis uisceribus numerosa supplicia, <lb/>
            nec feritas adque immanitas tua usitatis potest contenta esse tormentis: <lb/>
            excogitat nouas poenas ingeniosa <choice><note>cradelitas</note><corr>crudelitas</corr></choice>. 
</p>
          </div1>

<div1 n="13" subtype="section"><head>§ 13</head>
<p> Quae haec est insatiabilis carnificinae rabies, quae inexplebilis<lb n="15"/>
            libido saeuitiae? quin potius elege tibi alterum de duobus: christianum <lb/>
            esse aut est crimen aut non est. si crimen est, quid non <lb/>
            interficis confitentem P si crimen non est, quid persequeris innocentem? <lb/>
            torqueri enim debui, si negarem. si poenam tuam metuens <lb/>
            id quod prius fueram et quod deos tuos non colueram mendacio<lb n="20"/>
            fallente celarem, tunc torquendus fuissem, tunc ad confessionem <lb/>
            criminis cum ui doloris adigendus, sicut in quaestionibus <lb/>
            ceteris torquentur rei qui se negant crimine quo accusantur teneri, <lb/>
            ut facinoris ueritas quae indice uoce non promitur dolore corporis <lb/>
            exprimatur. nunc uero cum sponte confitear et clamem et <choice><note>erebris</note><corr>crebris</corr></choice> <lb n="25"/>
            ac repetitis identidem uocibus christianum me esse contester, <lb/>
            quid tormenta admoues confitenti et deos tuos non in abditis et <lb/>
            secretis locis sed palam, sed publice, sed in foro ipso

<app> 2 facta] non tantum facta <hi>R</hi> 3 monstrua <hi>R</hi> uenerentur <hi>W</hi> <lb/>
            placent RI solus tibi v 4 <hi>fumant...1.7</hi> quod colitnr om. <hi>S</hi> 5 nulla]<lb/>
             nona <hi>R</hi> crocodilli <hi>WlR,</hi> coroodrilli <hi>W7</hi> 6 cyrocefali <hi>R</hi> a nobis <lb/>
            coluntur e 8 deo caros deo caros <hi>R</hi> 9 carcere includis om. <hi>S; cf. de <lb/>
            bono pat. c.12:</hi> subeundus carccr portandae catenae 9 gladio bestiis v <lb/>
            saltem Sv 12 lacerandis] laniandis <hi>W</hi> suplicia <hi>R</hi> 15 quae haec<lb/>
             om. <hi>R</hi> insaniabilis 81 carnificinae] ne <hi>R</hi> inplebilis <hi>R</hi> 16 elige <lb/>
            <hi>R"</hi> 17 esse <hi>ex</hi> es <hi>W m. 2</hi> 20 fuerat 81 21 celarem] negarem <hi>W</hi> <lb/>
            22 cum <hi>Tii Sl,</hi> m.. <hi>R,</hi> ui S* <hi>W"</hi> 23 caeteris quaestionibus r rei] et R <lb/>
            accusatUlWI teneri] generiii 24 ut om. 8 25 clamera] damen R<lb/>
             27 non <hi>om. W</hi> aditis <hi>Wl</hi> 28 locus <hi>R I</hi> </app> <lb/>


<pb n="361"/>
            magistratibus et praesidibus audientibus destruenti? ut et si parum fuerat <lb/>
            quod in me prius <sic>eriminabaris</sic>, creuerit quod et odisse et punire <lb/>
            plus debeas. quid dum me christianum celebri loco et populo <lb/>
            circumstante pronuntio et uos et deos uestros clara et publica <lb/>
            praedicatione confundo, quid te ad infirmitatem corporis uertis, <lb n="5"/>
            quid cum terrenae carnis inbecillitate contendis? cum animi uigore <lb/>
            congredere, uirtutem mentis infringe, fidem destrue, disceptatione <lb/>
            si potes uince, uince ratione. 
</p>
          </div1>

<div1 n="14" subtype="section"><head>§ 14</head>
<p>Vel si quid diis tuis numinis et potestatis est, ipsi in ultionem  <lb/>
            suam surgant, ipsi se sua maiestate defendant. at quid praestare <lb n="10"/>
            colentibus possunt qui se de non colentibus uindicare non possunt? <lb/>
            nam si eo qui uindicatur pluris est ille qui uindicat, tu <lb/>
            diis tuis maior es. si ergo his quos colis maior es, non tu eos <lb/>
            colere, sed ab illis coli debes. sic illos laesos ultio uestra defendit, <lb/>
            quomodo et clausos ne pereant tutela uestra custodit. pudeat <lb n="15"/>
            te eos colere quos ipse defendis, pudeat tutelam de iis sperare <lb/>
            quos tu tueris. 
</p>
          </div1>

<div1 n="15" subtype="section"><head>§ 15</head>
<p>0 si audire eos uelis et uidere, quando adiurantur a nobis, torquentur  <lb/>
            spiritalibus flagris et uerborum tormentis de obsessis <lb/>
            corporibus eiciuntur, quando eiulantes et gementes uoce humana <lb n="20"/>
            et potestate diuina flagella et uerbera sentientes uenturum iudicium <lb/>
            confitentur. ueni et cognosce uera esse quae dicimus: et <lb/>
            quia sic deos colere te dicis, uel ipsis crede quos colis. aut si <lb/>
            uolueris et tibi credere, de te ipso loquetur audiente te qui nunc <lb/>
            tuum pectus obsedit, qui nunc mentem tuam ignorantiae nocte <lb n="25"/>
            caecauit. uidebis nos rogari ab eis quos tu rogas, timeri ab eis

<app> 1 destruendi <hi>R post</hi> destruenti <hi>non distinguit v</hi> etsi v 2 me <lb/>
            prius ex *ebrius.B creDit <hi>W</hi> 3 debeas. quid <hi>scripsi.,</hi> debeas, quod <lb/>
            <hi>SWBv</hi> 5 praeconatione v <hi>post</hi> confundo <hi>cap. 14 incipit v</hi> 7 distrue <lb/>
            8 disceptationemJS 8 rationem <hi>R</hi> 9 nominisR I 10 ipsi <hi>R 8. I. m. 2</hi> <lb/>
            ad <hi>S,</hi> aut <hi>WRv,</hi> at <hi>coniecerat Latinius etAnt</hi>. de <hi>Rooy spicil. crit. p. 32</hi> <lb/>
            11 se colentibus v uindecare <hi>S</hi> 12 plus <hi>S</hi> 13 es <hi>add. W2</hi> ergo <hi>S,</hi> <lb/>
            autem <hi>WRv</hi> his] iis v eos S, illos <hi>WRv</hi> 14 illis] ipsis potius <hi>v</hi> <lb/>
            debes] add. v: et timeri ut dominus defendet <hi>S</hi> 15 pereant] praetereant <lb/>
            <hi>R</hi> 16 colore <hi>R</hi> defendes <hi>S</hi> eis <hi>WR</hi> 17 tu] tu ipse <hi>v</hi> <lb/>
            18 uelles v a nobis adiurantur <hi>WRv</hi> et torquentur v 19 fraglis <hi>W</hi> <lb/>
            20 heiulantes <hi>SWR</hi> et gementes om. <hi>R; cf. p. 25, 5 sq</hi>. 23 quos <lb/>
            colis crede <hi>WRv</hi> 24 tebi S loquentur <hi>R</hi> 25 nunc om. <hi>W</hi> 26 rogasti, <lb/>
            meri <hi>W</hi> timeri ab cis] <hi>add. v:</hi> quos tu times </app> <lb/>


<pb n="362"/>
            quos tu adoras: uidebis sub manu nostra stare uinctos et tremere <lb/>
            captiuos quos tu suspicis et ueneraris ut dominos. certe uel sic <lb/>
            confundi in istis erroribus tuis poteris, quando conspecxeris et <lb/>
            audieris deos tuos quid sint interrogatione nostra statim prodere <lb/>
            et praesentibus licet uobis praestigias illas et fallacias suas non<lb n="5"/>
            posse celare. 
</p>
          </div1>

<div1 n="16" subtype="section"><head>§ 16</head>
<p> Quae ergo mentis ignauia est, immo quae desipientium caeca <lb/>
            et stulta dementia ad lucem de tenebris non uenire et mortis <lb/>
            aeternae laqueis uinctos spem nolle inmortalitatis excipere, non <lb/>
            metuere Deum conminantem et dicentem: sacrificans diis <lb n="10"/>
            eradicabitur nisi Domino soli. et iterum: adorauerunt <lb/>
            eos quos fecerunt digiti eorum, et curuatus est <lb/>
            homo et humiliatus est uir, et non laxabo illis? <lb/>
            quid te ad falsos deos humilias et inclinas, quid ante inepta simulacra <lb/>
            et figmenta terrena captiuum corpus incuruas? rectum<lb n="15"/>
            te Deus fecit et cum cetera animalia prona et ad terram situ uergente <lb/>
            depressa sint, tibi sublimis status et ad caelum adque ad <lb/>
            Dominum susum uultus erectus est. illuc intuere, illuc oculos <lb/>
            tuos dirige, in supernis Deum quaere. ut carere inferis possis, <lb/>
            ad alta et caelestia suspensum pectus adtolle. quid te in lapsum<lb n="20"/>
            mortis cum serpente quem colis sternis ? quid in ruinam diaboli <lb/>
            per ipsum et cum ipso cadis? sublimitatem serua qua natus es. <lb/>
            perseuera talis qualis a Deo factus es. cum statu oris et corporis <lb/>
            animum tuum statue. ut cognoscere Deum possis, <sic>teantecognosce</sic>. <lb/>
            relinque idola quae humanus error inuenit. ad <sic>Dawn</sic> <lb n="25"/>
            conuertere: quem si inploraueris, subuenit. Christo crede quem <lb/>
            uiuificandis ac reparandis nobis pater misit. laedere seruos Dei <lb/>
            et Christi persecutionibus tuis desine quos laesos ultio diuina <lb/>
            defendit. 
</p>
          </div1>

<div1 n="17" subtype="section"><head>§ 17</head>
<p rend="script"> Inde est enim quod nemo nostrum quando adprehenditur reluctatur<lb n="30"/>
            nec se aduersus iniustam uiolentiam uestram quamuis

<app> 10 Ex. 22, 20. 11 Es. 2, 8 sq. </app>

<app> 4 interrogationes <hi>R</hi> 5 licet <hi>ex</hi> hic et <hi>B</hi> prestrigias <hi>W</hi> illas <lb/>
            <hi>om. 8</hi> 6 celerare 8 7 menti <hi>Rl</hi> 8 non] nolle v 10 dom <hi>B</hi> <lb/>
            12 incnrnatns v 15 captina v corpore B 18 deum Bs snsum <lb/>
            <hi>scripei,</hi> suum <hi>SRW1,</hi> tuum W2 19 erige <hi>WRv</hi> dom <hi>8</hi> 22 ipsam <lb/>
            <hi>R</hi> 24 ut] et 8 cognoscas <hi>B</hi> 27 pater filium v 30 enim om. v<lb/>
             et nemo <hi>W</hi> 31 iniustam <hi>om. V</hi> </app> <lb/>


<pb n="363"/>
            nimius et copiosus noster populus ulciscitur. patientes facit de <lb/>
            secutura ultione securitas. innocentes nocentibus cedunt, insontes <lb/>
            poenis et cruciatibus acquiescunt certi et fidentes quod inultum <lb/>
            non remaneat quodcumque perpetimur quantoque maior <lb/>
            fuerit persecutionis iniuria tanto iustior fiat et grauior pro persecutione <lb n="5"/>
            uindicta. nec umquam impiorum scelere in nostrum <lb/>
            nomen exurgitur, ut non statim diuinitus uindicta comitetur. <lb/>
            ut memorias taceamus antiquas et ultiones pro cultoribus Dei <lb/>
            saepe repetitas nullo uocis praeconio reuoluamus, documentum <lb/>
            recentis rei satis est quod sic celeriter quodque in tanta celeritate <lb n="10"/>
            sic granditer nuper secuta defensio est ruinis rerum, iacturis <lb/>
            opum, dispendio militum, deminutione castrorum. nec hoc casu <lb/>
            accidisse aliquis existimet aut fuisse fortuitum putet, cum iam <lb/>
            pridem scriptura diuina posuerit et dixerit: mihi uindictam, <lb/>
            ego retribuam, dicit Dominus, et iterum Spiritus sanctus <lb n="15"/>
            praemoneat et dicat: ne dixeris: ulciscar me de inimico <lb/>
            meo, sed expecta Dominum ut tibi auxilio sit. unde <lb/>
            clarum est adque manifestum quia non per nos sed pro nobis <lb/>
            accidunt cuncta ista quae de Dei indignatione descendunt. 
</p>
          </div1>

<div1 n="18" subtype="section"><head>§ 18</head>
<p>Nec ideo quis putet christianos his quae accidunt non uindicari,  <lb n="20"/>
            quod et ipsi uideantur accidentium incursione perstringi. <lb/>
            poenam de aduersis mundi ille sentit cui et laetitia et gloria <lb/>
            omnis in mundo est. ille maeret et deflet, si sibi male sit in <lb/>
            saeculo, cui bene non potest esse post saeculum, cuius uiuendi <lb/>
            fructus omnis hic capitur, cuius hic solacium omne finitur, cuius <lb n="25"/>
            caduca et breuis uita hic aliquam dulcedinem computat et

<app> 14 Rom. 12,19 (cf. Dent. 32, 35). 16 ProD. 20, 22. </app>

<app> 1 noster sic <hi>V,</hi> noster sit <hi>v</hi> 4 remanet <hi>W</hi> maioreiS 5 et iustior <hi>Rv</hi> <lb/>
            fietTT <hi>7 exurgiturom.ii</hi> non] <hi>nos R</hi> uindicta nostraJJ <hi>cometetur S</hi> <lb/>
            8 memorias ta <hi>desinit S</hi> 9 repetita <hi>W</hi> uocis] doces 22 10 quodqueJ <lb/>
            <hi>quoque MR</hi> 11 rerum <hi>WMBV,</hi> aerum <hi>R</hi> (a <hi>in ras.),</hi> regum <hi>v</hi> 12 diminutione <lb/>
            <hi>B,</hi> dil notione R 13 fortuitum] postremum <hi>R</hi> iam] tam R <lb/>
            14 uindicta W 16 praemonet <hi>Ml</hi> dicet <hi>Ml</hi> dixeris] dicas <hi>M</hi> <lb/>
            ulciscor 22 <hi>me M 8.1. m. 2 17 dfi R anzilior sit 22,</hi> auxilietur <lb/>
            <hi>M</hi> 19 dignatione <hi>MB</hi> 20 christianis <hi>W</hi> his] iis v accedunt <lb/>
            <hi>Ml</hi> 21 et <hi>om. M</hi> incursatione v 22 sentiet R 23 male sit) <lb/>
            malent R 24 esse <hi>W 8. I. m. 2</hi> 26 breuis uita] orem suita R et] ad <lb/>
            <hi>fort</hi>. uoluptate <hi>B</hi> </app> <lb/>


<pb n="364"/>
            <sic>noluptatem</sic>, quando istinc excesserit poena iam sola superest ad <lb/>
            dolorem. ceterum nullus his dolor est de incursatione malorum <lb/>
            praesentium quibus fiducia est futurorum bonorum. denique nec <lb/>
            consternamur aduersis nec frangimur nec dolemus neque in ulla <lb/>
            aut rerum clade aut corporum ualitudine mussitamus. spiritu<lb n="5"/>
            magis quam carne uiuentes firmitate animi infirmitatem corporis <lb/>
            uincimus. per ipsa quae uos cruciant et fatigant probari et <lb/>
            corroborari nos scimus et fidimus. 
</p>
          </div1>

<div1 n="19" subtype="section"><head>§ 19</head>
<p> Putatis nos aduersa uobiscum aequaliter perpeti, quando <lb/>
            eadem aduersa uideatis a nobis et uobis non aequaliter sustineri? <lb n="10"/>
            aput uos inpatientia clamosa semper et querula est, aput nos <lb/>
            fortis et religiosa patientia quieta semper et semper in Deum <lb/>
            grata est, nec quicquam istic laetum aut prosperum sibi uindicat, <lb/>
            sed mitis et lenis et contra omnes fluctuantis mundi turbines <lb/>
            stabilis diuinae pollicitationis tempus expectat. quamdiu <lb n="15"/>
            enim corpus hoc permanet commune cum ceteris, sit necesse est <lb/>
            et corporalis condicio communis nec separari generi humano ab <lb/>
            inuicem datur, nisi istinc de saeculo recedatur. intra unam domum <lb/>
            boni et mali interim continemur. quicquid intra domum <lb/>
            uenerit pari sorte perpetimur, donec aeui temporalis fine completo<lb n="20"/>
            ad aeternae uel mortis uel inmortalitatis hospitia diuidamur. <lb/>
            non ergo idcirco compares uobis et aequales sumus, quia <lb/>
            in isto adhuc mundo et carne hac constituti mundi et carnis incommoda <lb/>
            uobiscum pariter incurrimus. nam cum in sensu doloris

<app> 1 istinc] hinc <hi>M</hi> excesserint <hi>M'</hi> sola iam <hi>RM</hi> 2 his] iis <hi>uel</hi> <lb/>
            hic v incursione <hi>Mv</hi> 4 consternimur <hi>MB</hi> aduersis omnino <hi>B</hi> <lb/>
            frangimus <hi>B</hi> ullam <hi>R,</hi> nulla <hi>B</hi> 5 aut <hi>(ante</hi> rerum) <hi>om. B</hi> musitamus <lb/>
            <hi>WRMB</hi> spiritus <hi>W</hi> 6 uiuent <hi>Wx</hi> firmitatem <hi>BMl</hi> infirmi- <lb/>
            <hi>tateB</hi> 7 uos] <hi>nos v comprobari B et om. R 8 scimus om. R</hi> fidemas <lb/>
            <hi>WM'</hi> 9 quandolcam <hi>v</hi> 10 nobis et a uobis <hi>B,</hi> uobis et nobis <hi>R</hi> <lb/>
            11 est] et <hi>B</hi> 12 dum <hi>W,</hi> do <hi>M</hi> 13 est <hi>W s. I. m. 2</hi> et nec <hi>W</hi> <lb/>
            quisquam <hi>ex</hi> quicquam <hi>M m. 2</hi> stic <hi>R</hi> 14 fluctuantes <hi>RBM1</hi> <lb/>
            15 pollicitationes <hi>Ml</hi> tempus <hi>acld. 3P</hi> semper expectans <hi>M sed</hi> ns <lb/>
            <hi>in ras. 16 hoc] hic v ante commune distinguit v</hi> sit...communis <lb/>
            <hi>om. W</hi> 17 seperari <hi>W</hi> 18 nisi si <hi>v</hi> postmodum recedatur <hi>V</hi> <lb/>
            20 euenerit <hi>Mv</hi> repetimur <hi>B</hi> 21 aeterna <hi>Wl</hi> dinidamur] <hi>add. W</hi> <lb/>
            loquitur et hortatur 23 constituti <hi>ex</hi> a constitutione <hi>M m. 2</hi> 24 in <hi>W <lb/>
            3.1. m. 2</hi> sensum <hi>Ml</hi> </app> <lb/>


<pb n="365"/>
            sit omne quod punit, manifestum est eum non esse participem <lb/>
            poenae tuae quem uideas tecum non dolere. 
</p>
          </div1>

<div1 n="20" subtype="section"><head>§ 20</head>
<p rend="script">Viget aput nos spei robur et firmitas fidei et inter ipsas saeculi  <lb/>
            labentis ruinas erecta mens est et inmobilis uirtus et numquam <lb/>
            non laeta patientia et de Deo suo semper anima secura, sicut per <lb n="5"/>
            prophetam Spiritus sanctus loquitur et hortatur spei ac fidei <lb/>
            nostrae firmitatem caelesti uoce corroborans. ficus, inquit, non <lb/>
            adferet fructum et non erunt nascentia in uineis. <lb/>
            mentietur opus oliuae et campi non praestabunt <lb/>
            cibum. deficient a pabulo oues et non erunt in <lb n="10"/>
            praesepibus boues. ego autem in Domino exultabo, <lb/>
            gaudebo in Deo salutari meo. Dei hominem et cultorem <lb/>
            Dei subnixum spei ueritate et fidei stabilitate fundatum negat <lb/>
            mundi huius et saeculi infestationibus commoueri. uinea licet <lb/>
            fallat et olea decipiat et herbis siccitate morientibus aestuans <lb n="15"/>
            campus arescat, quid hoc ad christianos, quid ad Dei seruos <lb/>
            quos paradisus inuitat, quos gratia omnis et copia regni caelestis <lb/>
            exspectat? exultant semper in Domino et laetantur et gaudent <lb/>
            in Deo suo et mala adque aduersa mundi fortiter tolerant, dum <lb/>
            bona et prospera futura prospectant. nam qui exposita natiuitate <lb n="20"/>
            terrena spiritu recreati et renati sumus nec iam mundo sed Deo <lb/>
            uiuimus, non nisi cum ad Deum uenerimus. Dei munera et promissa <lb/>
            capiemus. et tamen pro arcendis hostibus et imbribus impetrandis <lb/>
            et uel auferendis uel temperandis aduersis rogamus

<app> 7 Hab. 3, 17 sq. </app>

<app> 1 sit] situm sit <hi>coni. de Booy l. c. p. 33</hi> pnnitnr <hi>fort</hi>. 2 poenae tuae <lb/>
            <hi>ponit ante</hi> manifestum <hi>M</hi> tecum uideas aequaliter <hi>v,</hi> tecum non uideas <hi>Pamelius, <lb/>
            </hi> tecum non uideas condolere <hi>coni. de Booy</hi> dolore <hi>B</hi> 3 et <hi>(ante</hi> <lb/>
            inter) om. v <hi>4 est om. W, esset B</hi> 7 corroborans] <hi>commemorat B</hi> inquit] <lb/>
            aitM 8 adfert-R, afferent <hi>V</hi> fructusW erunt nascentia] erit generatio <lb/>
            v 10 cibum] frumentum <hi>v</hi> pabulo] populo <hi>W,</hi> stabulo v in praes.} <lb/>
            ad praesepia <hi>R sed</hi> d <hi>s. I</hi>. 12 et gaudebo <hi>RMBv</hi> saluatore <hi>RY</hi> deiJ <lb/>
            <hi>ds M dei culturaeikf, cultorem christi B 13 spe R</hi> stabilitatem B <lb/>
            14 huius mundi <hi>M</hi> 15 siccitatem <hi>R</hi> 16 -ad-ad] a-a <hi>R</hi> 18 exultat <lb/>
            Ml dññi <hi>R</hi> laetatur et gaudet Ml 19 tolerat Ml 20 bona) <lb/>
            dona 11 futura <hi>M 8. l. m. 2</hi> expectat <hi>M (m. 2 corr</hi>. at <hi>in</hi> ant) 21 creati <lb/>
            <hi>W</hi> 22 cum <hi>W 8. l. m. 2</hi> 23 pro imbribus <hi>M</hi> 24 pro auferendis <lb/>
            <hi>M sed</hi> pro s. <hi>I. m. 2</hi> adtemperandis Ml </app> <lb/>


<pb n="366"/>
            semper et preces fundimus et pro pace ac salute uestra propitiantes <lb/>
            et placantes Deum diebus ac noctibus iugiter adque instanter <lb/>
            oramus. 
</p>
          </div1>

<div1 n="21" subtype="section"><head>§ 21</head>
<p> Nemo sibi itaque blandiatur quod nobis et profanis, Dei cultoribus <lb/>
            et Deo aduersantibus sit interim per aequalitatem carnis<lb n="5"/>
            et corporis laborum saecularium condicio communis, ut ex hoc <lb/>
            opinetur non omnia ista quae accidunt nobis inrogari, cum Dei <lb/>
            ipsius praedicatione et prophetica contestatione ante praedictum <lb/>
            sit uenturam super iniustos iram Dei, persecutiones <sic>quaenos</sic> <lb/>
            humanitus laederent non defuturas, sed et ultiones quae laesos<lb n="10"/>
            diuinitus defenderent secuturas. 
</p>
          </div1>

<div1 n="22" subtype="section"><head>§ 22</head>
<p> Et quanta sunt quae istic pro nobis interim fiunt. in exemplum <lb/>
            aliquid datur, ut Dei uindicis ira noscatur. ceterum retro <lb/>
            est iudicii dies quem scriptura sancta denuntiat dicens: ululate. <lb/>
            proximus est enim dies Domini, et obtritio s Deo <lb n="15"/>
            aderit. ecce enim dies Domini uenit insanabilis indignationis <lb/>
            et irae ponere orbem terrae desertum <lb/>
            et peccatores perdere ex eo. <sic>etiterum</sic>: ecce dies Domini <lb/>
            uenit ardens uelut clibanus, eruntque omnes <lb/>
            alienigenae et omnes iniqui stipula, et s <sic>uecendet</sic> <lb n="20"/>
            illos adueniens dies, dicit Dominus. succendi et cremari <lb/>
            alienigenas praecanit Dominus id est alienos a diuino genere <lb/>
            et profanos, spiritaliter non renatos nec Dei filios factos. <lb/>
            euadere enim solos posse qui renati et signo Christi signati <lb/>
            fuerint alio in loco Deus loquitur, quando ad uastationem mundi <lb n="25"/>
            et interitum generis humani angelos suos mittens grauius in ultimo <lb/>
            comminatur dicens: uadite et caedite et nolite

<app> 14 Es. 13, 6. 9. 18 Mal. 4,1. 27 Ez. 9, 5 sq. </app>

<app> 1 precem <hi>B</hi> 2 et placentesitf, ac placantes v 4 itaque sibi <hi>RBv</hi> <lb/>
            a nobis <hi>B</hi> nobis dei cultoribus et profanis <hi>Oxon</hi>. profanis dei cultoribus <lb/>
            <hi>coniungit v</hi> 7 non <hi>om. M</hi> nobis <hi>M</hi> inrogant <hi>R</hi> 9 et persecutiones <lb/>
            <hi>MBv</hi> 12 istinc <hi>B,</hi> est hic <hi>B</hi> interim pro nobis <hi>B</hi> exemplo <lb/>
            <hi>M</hi> 13 ceterum ceterum <hi>R</hi> 14 iudicii <hi>post</hi> dies <hi>M 8. 1. m. 2</hi> 16 insanabilis <lb/>
            et <hi>M</hi> 18 iterum dicit <hi>M</hi> 20 aligeniene WI alien. et omnes <lb/>
            <hi>om. B</hi> sicut atipnla <hi>M</hi> 21 crernari] tremori <hi>B</hi> 22 aligenas W' <lb/>
            praecinit <hi>Mv</hi> dns id est alienos <hi>W s. I</hi>. m. <hi>2</hi> 23 non] nos <hi>R</hi> 24 eos <lb/>
            solos b <hi>25 nastationee-interitns R</hi> 26 emittensTT 27 uadite] ite v </app> <lb/>


<pb n="367"/>
            parcere oculis uestris. nolite misereri seniores aut <lb/>
            <choice><note>inuenes</note><corr>iuuenes</corr></choice> et uirgines et mulieres et paruulos interficite <lb/>
            ut perdeleantur. omnem autem super quem <lb/>
            signum inscriptum est ne tetigeritis. quod autem sit <lb/>
            hoc signum et qua in parte corporis positum manifestat alio in <lb n="5"/>
            loco Deus dicens: transi mediam Hierusalem et notabis <lb/>
            signum super frontes uirorum qui ingemunt et <lb/>
            maerent ob iniquitates quae fiunt in medio ipsorum. <lb/>
            et quod ad passionem et sanguinem Christi pertineat hoc signum <lb/>
            et ille saluus adque incolumis reseruetur quisque in hoc signo <lb n="10"/>
            inuenitur, item Dei testimonio conprobatur dicentis: et erit <lb/>
            sanguis in signo <choice n="0.60"><note n="4825">nobis</note><corr n="3215">uobis</corr></choice> super domos in quibus ibi <lb/>
            eritis, et uidebo sanguinem et protegam uos, et <lb/>
            non erit in uobis plaga deminutionis, cum <choice n="0.28"><note n="29">percutiam</note><corr n="74">pereunt</corr></choice> <lb/>
            terram Aegypti. quod ante occiso agno praecedit in <lb n="15"/>
            imagine impletur in Christo secuta postmodum ueritate. ut illic <lb/>
            percussa Aegypto Iudaicus populus euadere non nisi sanguine et <lb/>
            signo agni potuit, ita et cum uastari coeperit mundus et percuti <lb/>
            quisque in sanguine et signo Christi inuentus fuerit solus <lb/>
             <choice><note>enadit</note><corr>euadit</corr></choice>. <lb n="20"/>
            
</p>
          </div1>

<div1 n="23" subtype="section"><head>§ 23</head>
<p>Respicite itaque dum tempus est ad ueram et aeternam salutem,  <lb/>
            et quia iam mundi finis in proximo est ad Deum mentes <lb/>
            uestras Dei timore conuertite. nec uos delectet in saeculo inter <lb/>
            iustos et mites inpotens ista et uana dominatio, quando et in <lb/>
            agro inter cultas et fertiles segetes lolium et auena dominetur,

<app> 6 Ez. 9, 4. 11 Ex. 12,13. </app>

<app> 1 senioris <hi>WB,</hi> seniori <hi>M</hi> 2 iuuenis <hi>WB,</hi> iuueni <hi>M</hi> aut <hi>(pro</hi> et) <lb/>
            uirginis <hi>W; cf. test. II22</hi> et paruulos et mulieres <hi>v</hi> 3 perdeleantur <lb/>
            <hi>WMMBV, deleantur v</hi> 4 scriptum <hi>MBv</hi> 5 qua in] quali <hi>B</hi> in <lb/>
            om. <hi>W</hi> 6 media <hi>B,</hi> per mediam <hi>WBDisv (cf. test. II22); add. M:</hi> <lb/>
            samariam et, <hi>exp. m. 2</hi> herusalem <hi>Wl,</hi> ierhsalem <hi>B</hi> notabis] *»»dabis <lb/>
            <hi>B</hi> (non <hi>eras.)</hi> 7 super] in <hi>M</hi> frontem <hi>B</hi> 8 ob] propter v 9 et <hi>(ante</hi> <lb/>
            quod) <hi>om. W</hi> 10 quisquis <hi>2tfc,</hi> quis <hi>M'</hi> 11 dicentis <hi>ex</hi> de te entis <lb/>
            <hi>W m. 2</hi> 12 ibi <hi>WBMl V, om. BY',</hi> uos <hi>uel</hi> uos ibi <hi>v</hi> 13 abieritis <hi>B</hi> <lb/>
            14 diminutionis <hi>WBv</hi> 16 suppletur <hi>W</hi> postm. secuta <hi>M</hi> 18 signo et <lb/>
            sanguine <hi>M</hi> nunc cum <hi>B</hi> 19 quisquis <hi>Fv</hi> 20 enadet v 21 respite <lb/>
            <hi>Wl,</hi> resipiscite <hi>coni. Oxon</hi>. 22 et <hi>W s. I. m. 2</hi> 23 timorem <hi>B</hi> <lb/>
            24 sta <hi>JB</hi> quando <hi>etc.; cf. Vergili Georg. 1154</hi> </app> <lb n="25"/>


<pb n="368"/>
            nec dicatis mala accidere, quia dii uestri a nobis non colantur, <lb/>
            sed sciatis esse hanc iram Dei, <hi>Dei</hi> hanc esse censuram. ut qui <lb/>
            beneficiis non intellegitur uel plagis intellegatur. Deum uel sero <lb/>
            quaerite, quia iam pridem per prophetam Deus praemonens hortatur <lb/>
            et dicit: quaerite Deum, et uiuet anima uestra. <lb n="5"/>
            Deum uel sero cognoscite, quia et Christus adueniens hoc admonet <lb/>
            et docet dicens: haec est autem uita aeterna ut <lb/>
            cognoscant te solum et uerum Deum et quem misisti <lb/>
            Iesum Christum. credite illi qui omnino non fallit. credite <lb/>
            illi qui haec omnia futura praedixit. credite illi qui credentibus<lb n="10"/>
            praemium uitae aeternae dabit. credite illi qui <choice><note>incrednlis</note><corr>incredulis</corr></choice> <lb/>
            aeterna supplicia gehennae ardoribus inrogabit. 
</p>
          </div1>

<div1 n="24" subtype="section"><head>§ 24</head>
<p> Quae tunc erit fidei gloria, quae poena perfidiae, cum ludicii <lb/>
            dies uenerit, quae laetitia credentium, quae maestitia perfidorum <lb/>
            noluisse istic prius credere et ut credant iam redire non<lb n="15"/>
            posse. cremabit addictos ardens semper gehenna et uiuacibus <lb/>
            flammis uorax poena, nec erit unde habere tormenta uel requiem <lb/>
            possint aliquando uel finem. seruabuntur cum corporibus suis <lb/>
            animae infinitis cruciatibus ad dolorem. spectabitur illic a nobis <lb/>
            semper qui hic nos spectauit ad tempus, et in <choice><note>persooutionibus</note><corr>persecutionibus</corr></choice> <lb n="20"/>
            factis oculorum crudelium breuis fructus perpetua uisione pensabitur <lb/>
            secundum scripturae sanctae fidem dicentis: uermis <lb/>
            eorum non morietur et ignis eorum non <choice><note>eitinguetur</note><corr>extinguetur</corr></choice>, <lb/>
            et erunt ad uisionem <choice><note>nninersae</note><corr>uniuersae</corr></choice> carni. <sic>etiterum</sic>: <lb/>
            tunc stabunt iusti in magna constantia aduersus

<app> 5 Amos 5, 6. 7 Io. 17,3. 22 Es. 66, 24. 25 Sap. 5,1 sq. </app>

<app> 1 coluntur <hi>RB</hi> 2 esse hanc <hi>WR,</hi> hanc esse <hi>VMI,</hi> hanc <hi>JtfjB</hi> <lb/>
            dei hanc esse <hi>scripsi,</hi> hanc esse <hi>B,</hi> ease <hi>WRV et 8. l. m. 2 M</hi> (hanc iram, <lb/>
            dei esse cens. <hi>uel</hi> esse hanc irae dei censuram v, hanc irae dei esse censuram <lb/>
            <hi>Baluzius,</hi> esse hanc irain dei, dei esse censuram <hi>coni. Krabinger)</hi> <lb/>
            qui <hi>carr. M*</hi> in quia 3 beneficii Ml 4 quia <hi>ex</hi> qua <hi>R m. 2,</hi> qui <hi>W</hi> <lb/>
            praemonet <hi>RB</hi> 6 et om. <hi>v</hi> 8 et uerum] uerum <hi>v</hi> 10 credite... <lb/>
            dabit <hi>om. W</hi> 12 inrogauit <hi>Ml</hi> 15 noluisse se <hi>M2</hi> iam <hi>R in ras</hi>. <lb/>
            16 cremauit <hi>M1</hi> 17 <hi>super</hi> erit <hi>M m. 2:</hi> excipit seruantur <hi>WRB</hi> <lb/>
            19 spectabuntnr <hi>VM*</hi> nos] nobis <hi>B</hi> 20 spectauerunt <hi>V,</hi> expectabit <lb/>
            <hi>BM1,</hi> expectauit <hi>Ma</hi> 21 factis] falsis <hi>W</hi> brenis <hi>super</hi> crebres <hi>M<lb/>
             m. 2</hi> recdpensabuntur <hi>M sed</hi> reco <hi>8. l. m. 2</hi> 25 inquit iusti <hi>M; cf. ad<lb/>
             totum locum test. III16 p. 128, ad Fortun. c. 12</hi> </app> <lb n="25"/>


<pb n="369"/>
            eos qui se angustauerunt et qui abstulerunt labores <lb/>
            eorum. uidentes turbabuntur timore horribili <lb/>
            et mirabuntur in subitatione insperatae salutis <lb/>
            dicentes inter se, paenitentiam habentes et per angustiam <lb/>
            spiritus gementes: <sic>fhi</sic> sunt quos habuimus <lb n="5"/>
            aliquando in risu et in similitudine inproperii. nos <lb/>
            insensati uitam illorum aestimabamus insaniam et <lb/>
            finem illorum sine honore. quomodo conputati sunt <lb/>
            inter filios Dei et inter sanctos sors illorum est? <lb/>
            ergo errauimus a uia ueritatis, et iustitiae lumen <lb n="10"/>
            non luxit nobis et sol non est ortus nobis. lassati <lb/>
            sumus iniquitatis uia et perditionis et ambulauimus <lb/>
            solitudines difficiles, uiam autem Domini <lb/>
            ignorauimus. quid nobis profuit superbia aut quid <lb/>
            diuitiarum iactatio contulit nobis? transierunt <lb n="15"/>
            omnia illa tamquam umbra. erit tunc sine fructu paenitentiae <lb/>
            dolor poenae, inanis ploratio et inefficax deprecatio. in <lb/>
            aeternam poenam sero credunt qui in uitam aeternam credere <lb/>
            noluerunt. 
</p>
          </div1>

<div1 n="25" subtype="section"><head>§ 25</head>
<p rend="script">Secnritati igitur et uitae dum licet prouidete. offerimus uobis  <lb n="20"/>
            animi et consilii nostri salutare munus. et quia odisse non licet <lb/>
            nobis et sic Deo plus placemus, dum nullam pro iniuria uicem <lb/>
            reddimus, hortamur, dum facultas adest, dum adhuc aliquid <lb/>
            de saeculo superest, Deo satisfacere et ad uerae religionis candidam <lb/>
            lucem de profundo tenebrosae superstitionis emergere. <lb n="25"/>
            non inuidemus commodis uestris nec beneficia diuina celamus. <lb/>
            odiis uestris beniuolentiam reddimus et pro tormentis ac

<app> 1 angustiauerunt <hi>WBv</hi> 2 eorum] illorum <hi>B</hi> timore] terrore <hi>W</hi> <lb/>
            3 inspiratae <hi>WB</hi> 4 dicent <hi>Bv</hi> habentes] agentes <hi>MB</hi> per (p <hi>B)</hi> <lb/>
            angugtiam <hi>WMBBV,</hi> prae angustia <hi>v</hi> 5 hii <hi>WIBB</hi> 6 risum <hi>MR,</hi> <lb/>
            derisum v in <hi>om. W</hi> similitudinem <hi>MJRv</hi> 7 illius estimauimus <hi>W</hi> <lb/>
            8 illius <hi>W,</hi> eorum <hi>B</hi> 9 inter sanctos] in sco <hi>W</hi> illorum <hi>M,</hi> eorum <lb/>
            <hi>WBBv</hi> 11 et sol.. - nobis <hi>om. B</hi> ojrtus est v 12 in iniquitatis <hi>v</hi> <lb/>
            uiae <hi>W</hi> et <hi>(ante</hi> amb.) <hi>om</hi>. v 16 tunc erit <hi>M,</hi> erit enim <hi>V</hi> paenit. <lb/>
            fructu <hi>B</hi> 17 uel dolor uel <hi>M</hi> et inanis <hi>B</hi> deprecatio in aeternum; <lb/>
            poenam <hi>W</hi> 18 <hi>credent v</hi> 20 licet] tempus est <hi>V</hi> 22 iniuriam <hi>R,</hi> <lb/>
            iniuria... <hi>W</hi> 23 hortamur uos <hi>B</hi> 24 dno <hi>M</hi> ad ueram <hi>lJI,</hi> aduorsae <hi>R,</hi> <lb/>
            aerae <hi>W</hi> 25 de] et <hi>MI,</hi> et de <hi>M*</hi> tenebrosa <hi>B</hi> (profunda et tenebrosa <lb/>
            nocte <hi>Pamelius)</hi> 26 uestris om. <hi>M</hi> </app>

<app> III. </app>

<app> 24 </app> <lb/>





<pb n="370"/>
            
          suppliciis quae nobis inferuntur salutis itinera monstramus. credite et <lb/>
            uiuite et qui nos ad tempus persequimini in aeternum gaudete <lb/>
            nobiscum. quando istinc recessum fuerit, nullus iam paenitentiae <lb/>
            locus est, nullus satisfactionis effectus. hic uita aut amittitur <lb/>
            aut tenetur: hic saluti aeternae cultu Dei et fructu fidei<lb n="5"/>
            prouidetur. nec quisquam aut peccatis retardetur aut annis quominus <lb/>
            ueniat ad consequendam salutem. in isto adhuc mundo <lb/>
            manenti paenitentia nulla sera est. patet ad indulgentiam Dei <lb/>
            aditus et quaerentibus adque intellegentibus <choice><note>ueritatepi</note><corr>ueritatem</corr></choice> facilis <lb/>
            accessus est. tu sub ipso licet exitu et uitae temporalis occasu<lb n="10"/>
            pro delictis roges et Deum qui unus et uerus est confessione et <lb/>
            fide agnitionis eius inplores, uenia confitenti datur et credenti <lb/>
            indulgentia salutaris de diuina pietate conceditur et ad inmortalitatem <lb/>
            sub ipsa morte transitur. 
</p>
          </div1>

<div1 n="26" subtype="section"><head>§ 26</head>
<p> Hanc gratiam Christus inpertit, hoc munus misericordiae suae<lb n="15"/>
            tribuit subigendo mortem trophaeo crucis, redimendo credentem <lb/>
            pretio sui sanguinis, reconciliando hominem Deo patri.** , uiuificando <lb/>
            mortalem regeneratione caelesti. hunc si fieri potest sequamur <lb/>
            omnes, huius sacramento et signo censeamur. hic nobis <lb/>
            uiam uitae aperit, hic ad paradisum reduces facit, hic ad caelorum<lb n="20"/>
            regna perducit. cum ipso semper uiuemus facti per ipsum <lb/>
            filii Dei: cum ipso exultabimus semper ipsius cruore reparati. <lb/>
            erimus christiani cum Christo simul gloriosi, de Deo patre beati, <lb/>
            de perpetua uoluptate laetantes semper in conspectu Dei et agentes <lb/>
            Deo gratias semper. neque enim poterit nisi et laetus esse <lb n="25"/>
            semper et gratus qui cum morti fuisset obnoxius, factus est inmortalitate <lb/>
            securus.

<app> 2 uidete et uiuite <hi>ex</hi> uiuete <hi>M</hi> m. 2 3 recessum <hi>WRMBV,</hi> excessum <lb/>
            <hi>v</hi> 4 est Otn. <hi>R</hi> aut <hi>R</hi> ammittitur <hi>Wl</hi> 5 salutis <hi>M'JB</hi> et <lb/>
            cultu <hi>M</hi> 6 nec...retardetur <hi>om. R</hi> quicquam <hi>W</hi> aut <hi>om. B</hi> 10 est <lb/>
            <hi>am. R</hi> exitum uitaeB <hi>12 ueniam R confitendi W credentibus W</hi> <lb/>
            15 suae <hi>W s. l. m. 2</hi> 16 tribuet Wl 17 p. sanguinis sui <hi>v</hi> praecio*»» <lb/>
            sanguinis <hi>M</hi> (sus <hi>eras.) reconciliantem B</hi> patri etM; <hi>lacunam indicaui; <lb/>
            cf. p</hi>. 394, 8 18 regenera tuncii 20 reducens <hi>B</hi> 21 regno <hi>R<lb/>
             uiuimus MI 22 semper exultabimus v 24 uoluntate JKJB</hi> 25 <hi>deo om. <lb/>
            R</hi> semper gratias deo <hi>M</hi> et <hi>om. Rv</hi> 26 de immortalitate <hi>v</hi> CAECILI <lb/>
            CYPRIANI AD DEMETRIANVM EXPLICIT <hi>RB,</hi> AD DEMETRIANTM EXPLICIT <hi>WM</hi> </app>

<pb n="371"/>
            
</p>
        
</div1>
        </body>
</text>
</TEI>
