<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>

<sourceDesc>
        <listBibl xml:lang="la">
          <biblStruct>
            <monogr>
              <titleStmt>
              <title>De Lapsis [CSEL]</title> 
              <author ref="http://viaf.org/viaf/100179090">Cyprianus Carthaginensis<date>-258</date></author>
              </titleStmt>
               

              <publicationStmt>
                <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften (ÖAW)</publisher>
                <pubPlace>Wien, Österreich</pubPlace>
                <date>1868</date>
              </publicationStmt>
              <editor><biblScope unit="volume">CSEL vol. 3.1</biblScope></editor>
            </monogr>
            <ref target="http://archive.org/stream/corpusscriptoru16wissgoog#page/n7/mode/2up">Internet Archive</ref>
            
          </biblStruct>
        </listBibl>
      <editionStmt>
              <edition>critical edition, apparatus encoded</edition>
              <editor><persName><name xml:lang="la">Guilelmus Hartelius</name>; <addName xml:lang="de">Wilhelm von Hartel</addName></persName></editor>       </editionStmt>
        <seriesStmt>
           <title>e Open Greek and Latin Project</title>
           <idno>CypCar.DeLapsiCSEL</idno>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
  			<note></note>
 		  </notesStmt>
  		</sourceDesc>

    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Corpus Scriptorum Ecclesiasticorum Latinorum (CSEL)</title>
        <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
        <funder>European Social Fund Saxony</funder>
        <principal>Gregory Crane</principal>
        <respStmt>
          <persName xml:id="Jouve">Jouve</persName>
          <resp>OCR-ed, corrected and encoded the text</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Greta Franzini</persName>
          <resp>Project Manager (University of Leipzig)</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Simona Stoyanova</persName>
          <resp>Project Assistant (University of Leipzig)</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Bruce Robertson</persName>
          <resp>Technical Advisor (Mount Allison University)</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Uvius Fonticola</persName>
          <resp>Technical Advisor (Ludwig Maximilians University Munich)</resp>
        </respStmt>
                    </titleStmt>
      
      <publicationStmt>
        <authority>University of Leipzig</authority>
        <idno type="filename">CSEL3_1.xml</idno>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
        </availability>
        <date>2014</date>
        <publisher>University of Leipzig</publisher>
        <pubPlace>Germany</pubPlace>
      </publicationStmt>
      
      
      
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the
        CTS/CITE Architecture. 
</p>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="section" matchPattern="(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
               <projectDesc>this file's TEI xml markup was adapted for the University of Zurich's <hi>Corpus Corporum</hi> project (www.mlat.uzh.ch) by Ph. Roelli in 2016</projectDesc>
          <editorialDecl>
             <normalization>Classical Latin orthography, without v</normalization>
          </editorialDecl>
      </encodingDesc>
 	  <profileDesc>
		<creation>
 		<date></date>
  		</creation>
  	  <langUsage>
  		<language ident="lat">latin</language>
  	  </langUsage>
  	  <textClass>
  		<keywords>
 		 <list>
 		  <item></item>
		  <item></item>
	  	 </list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme='genre'>
  		 <list>
   			<item></item>
  		</list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme='period'>
 		 <list>
   			<item></item>
  		 </list>
  		</keywords>
 	   </textClass>
 	</profileDesc>
 </teiHeader>
<text>
 <body>	
<edition n="urn:cts:latinLit:stoa0104a.stoa007.opp-lat1"/>

          

<div1 n="1" subtype="section"><head>§ 1</head>
<p>Pax ecce, dilectissimi fratres, ecclesiae reddita est et quod  <lb/>
            <choice><note>dimcile</note><corr>difficile</corr></choice> nuper <choice><note>mcredalis</note><corr>incredulis</corr></choice> ac <choice><note>perndis</note><corr>perfidis</corr></choice> <choice><note>lnpossibile</note><corr>inpossibile</corr></choice> uidebatur, ope <lb/>
            adque ultione diuina securitas nostra reparata est. in laetitiam <lb/>
            mentes redeunt et tempestate <choice><note>pressarae</note><corr>pressurae</corr></choice> ac nube discussa tranquillitas <lb n="5"/>
            ac serenitas <choice><note>refnlserunt</note><corr>refulserunt</corr></choice>. dandae laudes Deo et beneficia <lb/>
            eius ac munera cum gratiarum actione celebranda, <choice><note>quamnis</note><corr>quamuis</corr></choice> agere <lb/>
            gratias nostra uox nec in <choice><note>persecntione</note><corr>persecutione</corr></choice> <choice><note>cessanerit</note><corr>cessauerit</corr></choice>: neque enim <lb/>
            tantum licere inimico potest, ut non qui Deum corde toto et <lb/>
             anima et uirtute diligimus benedictiones eius et laudes semper <lb n="10"/>
            et ubique cum gloria praedicemus. exoptatus <choice n="0.36"><note n="170">notis</note><corr n="298">uotis</corr></choice> omnibus dies <lb/>
            uenit et post longae noctis horribilem taetramque caliginem Domini <lb/>
            luce radiatus mundus eluxit. 
</p>
          </div1>

<div1 n="2" subtype="section"><head>§ 2</head>
<p>Confessores praeconio boni nominis claros et uirtutis ac fidei  <lb/>
             laudibus gloriosos laetis conspectibus intuemur, sanctis osculis <lb n="15"/>
            adhaerentes desideratos diuina et inexplebili cupiditate conplectimur. <lb/>
            adest militum Christi cors candida, qui persecutionis <lb/>
            urgentis ferociam turbulentam stabili congressione fregerunt, parati <lb/>
            ad patientiam carceris, armati ad tolerantiam mortis. <sic>repugnastis</sic> <lb/>
             fortiter saeculo, spectaculum gloriosum praebuistis Deo, <lb n="20"/>
            secuturis fratribus fuistis exemplo. religiosa uox Christum locuta

<app> IWCIPIT DE LAPSIS FELICITER <hi>S,</hi> INCIPIT DE LABSIS <hi>WR</hi> 3 ac <hi>W <lb/>
            m. 2 post ras</hi>. ope] <hi>opera R 4 laetitia SR</hi> 5 mentis S* nube] <lb/>
            nube et caligine <hi>v</hi> 8 persequutione <hi>R (ut solet</hi> quu <hi>pro</hi> cu) 9 inimico <lb/>
            licere <hi>WRv deum SWV,</hi> dominum <hi>Rv</hi> toto <hi>corde Rv</hi> 10 et <hi>(ante</hi> uirtute) <lb/>
            <hi>add. m. 2 in W</hi> 11 omnibus <hi>SR,</hi> omnium <hi>Wv</hi> diebus <hi>R</hi> <lb/>
            12 taetranq. <hi>S</hi> 14 uirtutibus <hi>W</hi> 15 osculis] oculis <hi>R</hi> 16 diuina <lb/>
            et S, diu <hi>WRv</hi> 17 coors <hi>WI,</hi> cohors <hi>W'Rv</hi> 18 urguentia <hi>R ut solet</hi> <lb/>
            20 dno <hi>W</hi> </app> <lb/>


<pb n="238"/>
            est, in quem se semel credidisse confessa est: inlustres manus <lb/>
            quae non nisi diuinis operibus adsueuerant sacrificiis sacrilegis <lb/>
            <sic>restiteront</sic>: sanctificata ora caelestibus cibis post corpus et sanguinem <lb/>
            Domini profana contagia et idolorum reliquias respuerunt: <lb/>
            ab inpio sceleratoque uelamine quo illic uelabantur sacrificantium<lb n="5"/>
            capita captiua caput uestrum liberum mansit: frons <lb/>
            cum signo Dei pura diaboli coronam ferre non potuit, coronae se <lb/>
            Domini reseruauit. quam uos laeto sinu excipit mater ecclesia de <lb/>
            proelio reuertentes! quam beata, quam gaudens portas suas <lb/>
            aperit, ut adunatis agminibus intretis de hoste prostrato tropaea<lb n="10"/>
            referentes! cum triumphantibus uiris et feminae ueniunt quae <lb/>
            cum saeculo sexum quoque uicerunt. ueniunt et geminata militiae <lb/>
            suae gloria uirgines et pueri annos suos uirtutibus transeuntes. <lb/>
            nec non et cetera stantium multitudo uestram gloriam <lb/>
            sequitur, proximis et paene coniunctis laudis insignibus uestigia <lb n="15"/>
            uestra comitatur. eadem et in illis sinceritas cordis, eadem fidei <lb/>
            tenacis integritas. inconcussis praeceptorum caelestium radicibus <lb/>
            nixos et euangelicis traditionibus roboratos non praescripta exsilia, <lb/>
            non destinata tormenta, non rei familiaris et corporis supplicia <lb/>
            terruerunt. explorandae fidei praefiniebantur dies: sed qui <lb n="20"/>
            saeculo renuntiasse se meminit nullum saeculi diem nouit, nec <lb/>
            tempora terrena iam conputat qui aeternitatem de Deo sperat. 
</p>
          </div1>

<div1 n="3" subtype="section"><head>§ 3</head>
<p> Nemo, fratres, nemo hanc gloriam mutilet, nemo incorruptam <lb/>
            stantium firmitatem maligna obtrectatione debilitet. cum dies <lb/>
            negantibus praestitutus excessit, quisque professus intra diem non <lb n="25"/>
            est Christianum se esse confessus est. primus est uictoriae titulus <lb/>
            gentilium manibus adprehensum Dominum confiteri: secundus ad

<app> 1 in quem se <hi>ex</hi> in qua <hi>Sm. 2</hi> 5 sceleratioque <hi>M</hi> 8 laetos <hi>SR,</hi> <lb/>
            laete v in einum suum <hi>R</hi> excepit <hi>81</hi> 10 aperit <hi>Wa.l.m.2,</hi> aperiut <lb/>
            <hi>R</hi> agminis <hi>R</hi> tropea <hi>SW</hi> 11 triumfantib. <hi>SW</hi> quaecumq. <hi>S<lb/>
             (sed</hi> q. <hi>exp. m. 2)</hi> 12 saeculo dimicantes <hi>v</hi> geminatae <hi>R</hi> 13 cum <lb/>
            gloria <hi>R</hi> continentiae uirtutibua <hi>W</hi> 14 circumstantium S; <hi>cf. p. 239<lb/>
             1. 10</hi> 15 proiumis V laudis <hi>W, sed in marg. corr.:</hi> laudibus <lb/>
            16 eademmetim illis <hi>81</hi> eadem <hi>ex</hi> earundem <hi>S. m.2</hi> 18 <hi>roboratusBI</hi> <lb/>
            19 testinata <hi>W</hi> familiaris] damna <hi>add. ex aliquot codd. Erasmus,</hi> ablatio <lb/>
            <hi>Krabinger</hi> et] non v 20 inezplorandae <hi>R</hi> 21 se om. <hi>W</hi> <lb/>
            22 qui <hi>ex</hi> quia <hi>Sm. 2</hi> 23 fratres dilectissimi <hi>v</hi> 24 istam stantium <hi>S</hi> <lb/>
            25 quisquis <hi>Rv</hi> 27 deum <hi>W</hi> confiteris <hi>R</hi> </app> <lb/>


<pb n="239"/>
            gloriam gradus est cauta secessione subtractum iam Deo reseruari. <lb/>
            illa publica, haec priuata confessio est: ille iudicem saeculi <lb/>
            uincit, hic contentus Deo suo iudice conscientiam puram cordis <lb/>
            integritate custodit: illic fortitudo promptior, hic sollicitudo securior. <lb/>
            ille adpropinquante hora sua iam maturus inuentus est, <lb n="5"/>
            hic fortasse dilatus est qui patrimonio derelicto idcirco secesserit, <lb/>
            quia non erat negaturus: confiteretur utique, si fuisset et ipse <lb/>
            detentus. 
</p>
          </div1>

<div1 n="4" subtype="section"><head>§ 4</head>
<p>Has martyrum caelestes coronas, has confessorum glorias spiritales,  <lb/>
             has stantium fratrum maximas eximiasque uirtutes maestitia <lb n="10"/>
            una contristat, quod auulsam nostrorum uiscerum partem <lb/>
            uiolentus inimicus populationis suae strage deiecit. &lt;<sic n="poss">ahid</sic> hoc loco <lb/>
            faciam, dilectissimi fratres, fluctuans uario mentis aestu quid <lb/>
            aut quomodo dicam? lacrimis magis quam uerbis opus est ad <sic>exprimendimi</sic> <lb/>
            dolorem, quo corporis nostri plaga deflenda est, quo <lb n="15"/>
            populi aliquando numerosi multiplex lamentanda iactura est. <lb/>
            quis enim sic durus ac ferreus, quis sic fraternae caritatis oblitus <lb/>
            qui inter suorum multiformes ruinas et lugubres ac multo <choice><note>aqualore</note><corr>squalore</corr></choice> <lb/>
            deformes reliquias constitutus siccos oculos tenere praeualeat <lb/>
             nec erumpente statim fletu prius gemitus suos lacrimis quam <lb n="20"/>
            uoce depromat? doleo, fratres, doleo uobiscum nec mihi ad <lb/>
            leniendos dolores meos integritas propria et sanitas priuata blanditur, <lb/>
            quando plus pastor in gregis sui uulnere uulneretur. cum <lb/>
            singulis pectus meum copulo, maeroris et funeris pondera luctuosa <lb/>
             participo. cum plangentibus plango, cum deflentibus defleo, <lb n="25"/>
            cum iacentibus iacere me credo. iaculis illis grassantis inimici <lb/>
            mea simul membra percussa sunt, saeuientes gladii per mea <lb/>
            uiscera transierunt. inmunis et liber a persecutionis incursu

<app> 1 snbtractum se <hi>ex</hi> subtractus <hi>Sm. 2</hi> iam <hi>om. WB</hi> dno <hi>WB</hi> <lb/>
            reseruare <hi>S*,</hi> se seruari Wl 2 puplica <hi>W</hi> haec] ac B 3 uincet <hi>W</hi> <lb/>
            puramieordis 81 5 ille <hi>ex</hi> illic <hi>S m. 2</hi> 6 secessit <hi>WRv</hi> 10 circumstantium <lb/>
            8 11 uno Sl 12 deiecit <hi>W sed in marg.:</hi> uel tetegit <lb/>
            13 uarios <hi>B</hi> quid] qui <hi>B</hi> 15 quo <hi>ex</hi> qnS <hi>Sm.2</hi> 16 aliquando <hi>om. R</hi> <lb/>
            numero simul triplex <hi>R</hi> 17 ac] aut <hi>Rv</hi> oblitus est <hi>W</hi> 19 reliquia <hi>S',</hi> <lb/>
            ac reliquuw <hi>B</hi> 21 fratres dilectissimi <hi>R</hi> 23 uulneris <hi>R</hi> 24 maeroris <lb/>
            ex memroris 8 m. 2, merore <hi>B</hi> 25 pagentib. Sl 27 mea simul <hi>S* W,</hi> <lb/>
            mei simuljS1 (sed <hi>simulB.l.),</hi> simul mea <hi>B</hi> saeuientis <hi>Sl</hi> 28 a <hi>om. W</hi> </app> <lb/>


<pb n="240"/>
            <sic>foisse</sic> non potest animus: in prostratis <choice><note>firatribus</note><corr>fratribus</corr></choice> et me prostrauit <lb/>
            adfectus. 
</p>
          </div1>

<div1 n="5" subtype="section"><head>§ 5</head>
<p> Habenda tamen est, fratres dilectissimi, ratio nentatas nec <lb/>
            sic mentem debet et sensum persecutionis infestae tenebrosa <lb/>
            caligo caecasse, ut nihil remanserit luminis et lucis, unde diuina<lb n="5"/>
            praecepta perspici possint. si cladis causa cognoscitur, et medella <lb/>
            <choice><note>nulneris</note><corr>uulneris</corr></choice> inuenitur. Dominus probari familiam suam <choice n="0.23"><note n="220">noluit</note><corr n="697">uoluit</corr></choice> <lb/>
            et quia traditam nobis diuinitus disciplinam pax longa corruperat, <lb/>
            iacentem fidem et paene dixerim dormientem censura caelestis <lb/>
            erexit, cumque nos peccatis nostris amplius mereremur,<lb n="10"/>
            clementissimus Dominus sic cuncta moderatus est, ut hoc omne <lb/>
            quod gestum est exploratio potius quam persecutio uideretur. 
</p>
          </div1>

<div1 n="6" subtype="section"><head>§ 6</head>
<p> Studebant augendo patrimonio singuli et obliti quid credentes <lb/>
            aut sub apostolis ante fecissent aut semper facere deberent insatiabili <lb/>
            cupiditatis ardore ampliandis facultatibus incubabant. non<lb n="15"/>
            in sacerdotibus religio <choice><note>denota</note><corr>deuota</corr></choice> , non in ministeriis fides integra, <lb/>
            non in operibus misericordia, non in moribus disciplina. corrupta <lb/>
            barba in uiris, in feminis forma fucata: adulterati post <lb/>
            Dei manus oculi, capilli mendacio colorati. ad decipienda corda <lb/>
            simplicum callidae fraudes, circumueniendis fratribus subdolae <lb n="20"/>
            uoluntates. iungere cum infidelibus uinculum matrimonii, prostituere <lb/>
            gentilibus membra Christi. non iurare tantum temere <lb/>
            sed adhuc et peierare, praepositos superbo tumore contemnere, <lb/>
            uenenato sibi ore maledicere, odiis pertinacibus inuicem dissidere. <lb/>
            episcopi plurimi quos et hortamento esse oportet ceteris et <lb n="25"/>
            exemplo diuina procuratione contempta procuratores regum saecularium <lb/>
            fieri, derelicta cathedra, plebe deserta per alienas 



<app>4 debet mentem <hi>8</hi> infesta et <hi>R</hi> 5 lucis et luminis <hi>WRv</hi> untde <lb/>
            <hi>Sl</hi> 6 possunt <hi>W</hi> medela v 8 in nobis <hi>Sl</hi> 9 paene ut ita <hi>scripsit <lb/>
            Baluzius</hi> 10 amplius pati <hi>scripsit Erasmus</hi> 12 uideretur <hi>WR,</hi> duceretur <lb/>
            <hi>ex</hi> diceretur <hi>S m. 2</hi> 15 cupidita facultatibus <hi>Wl</hi> 16 sacerdotiis <lb/>
            <hi>W</hi> ministeriis <hi>RW1,</hi> ministeris <hi>W1,</hi> ministris <hi>Sv; cf. GtYm. <lb/>
            obs. p. 612</hi> fideiB 18 fugataR 19 dei <hi>W</hi> s. <hi>I. m. 2</hi> deiciendaJS <lb/>
            20 simplicium <hi>v; cf. de hab. uirg. p. 196l.14</hi> subdole uoluntatis 81 <lb/>
            23 adhuc <hi>Ws. I. m. 2</hi> et <hi>S, etiam WRv</hi> propositos Sl 24 <hi>ueneratoR</hi> <lb/>
            dissedere <hi>S</hi> 25 ornamento <hi>August. contra Cresconium lib. III c. 36</hi> <lb/>
            et om. <hi>R</hi> 26 regum <hi>SW,</hi> rerum <hi>Rv et m. rec. in W</hi> 27 derelicta <hi>ex</hi> <lb/>
            delicta <hi>W m. 2</hi> </app> <lb/>


<pb n="241"/>
            <sic>pronincias</sic> oberrantes negotiationis quaetuosae nundinas aucupari. <lb/>
            <choice><note>esnrientibus</note><corr>esurientibus</corr></choice> in ecclesia fratribus habere argentum largiter uelle, <lb/>
            <choice><note>fnndos</note><corr>fundos</corr></choice> insidiosis fraudibus rapere, usuris multiplicantibus faenus <lb/>
            <choice n="0.05"><note n="4">angere</note><corr n="75">augere</corr></choice>. quid non perpeti tales pro peccatis eiusmodi mereremur, <lb/>
            cum iam pridem praemonuerit ac dixerit censura diuina: <lb n="5"/>
            si dereliquerint legem meam et in iudiciis <sic>meisnon</sic> <lb/>
            <sic>ambnlanerint</sic>, si iustificationes meas profanauerint <lb/>
            et praecepta mea non obseruauerint, <choice><note>nisitabo</note><corr>uisitabo</corr></choice> <lb/>
            in uirga facinora eorum et in flagellis delicta <lb/>
             eorum. <lb n="10"/>
            
</p>
          </div1>

<div1 n="7" subtype="section"><head>§ 7</head>
<p>Praennntiata sunt ista nobis et ante praedicta. sed nos datae  <lb/>
            legis et obseruationis inmemores id egimus per nostra peccata, <lb/>
            ut dum Domini mandata contemnimus ad correptionem delicti <lb/>
            et probationem fidei remediis seuerioribus ueniremus, nec saltim <lb/>
             uel sero conuersi ad Domini timorem sumus, ut hanc correptionem <lb n="15"/>
            nostram probationemque diuinam patienter et fortiter subiremus. <lb/>
            ad prima statim uerba minantis inimici maximus fratrum numerus <lb/>
            fidem suam prodidit nec prostratus est persecutionis inpetu, <lb/>
            sed uoluntario lapsu se ipse prostrauit. quid oro inauditum, <lb/>
             quid nouum uenerat, ut uelut incognitis adque inopinatis rebus <lb n="20"/>
            exortis Christi sacramentum temeritate praecipiti solueretur? <lb/>
            nonne haec et prophetae ante et apostoli postmodum nuntiauerunt? <lb/>
            nonne iustorum pressuras et gentilium semper iniurias <lb/>
            pleni sancto Spiritu praedicauerunt? nonne fidem nostram semper <lb/>
             armans et Dei seruos caelesti uoce corroborans dicit scriptura <lb n="25"/>
            diuina: Dominum Deum tuum adorabis et illi soli <lb/>
            <choice n="0.02"><note n="14">seruies</note><corr n="467">serui</corr></choice>? nonne iram diuinae indignationis ostendens et poenae

<app> 6 Ps. 88, 31 sq. 26 Deut. 6,13. </app>

<app> 1 negotiationes <hi>Sl</hi> quaestuose <hi>S',</hi> quaestudiosos <hi>R</hi> 2 fratribus <lb/>
            non subuenire <hi>ex 1. cod. recepit Pamelius</hi> 3 inuidiosis <hi>S</hi> 4 huius <lb/>
            modi <hi>R</hi> merremur <hi>W'</hi> 6 derelinquerint <hi>WR</hi> 7 iustificationis <hi>S</hi> <lb/>
            8 mea <hi>om. W</hi> obseruauerint <hi>SWRV,</hi> seruauerint <hi>v</hi> 11 data eligis <hi>R</hi> <lb/>
            13 correptionem <hi>SR, correctionem Wv</hi> 14 probationem] prouocationem S <lb/>
            saltem <hi>Sv</hi> 15 <hi>uel om. WRv; cf. de bono pat. c. 4</hi> correctionem <hi>W</hi>' <lb/>
            17 primas <hi>Sl</hi> 18 nec <hi>persequutionis R</hi> 19 se <hi>W 8.1. m. 2</hi> 20 ueluti W,<lb/>
             nelut <hi>ex</hi> uel <hi>Sm.2</hi> 2l extortis <hi>R</hi> praecipitem <hi>Sl</hi> 24 nonne] non <hi>R</hi> <lb/>
            25 dei] ad dei <hi>R</hi> 26 illi] ipsi F 27 poenae metn <hi>S',</hi> paene tum <hi>R</hi> </app>

<app> III. </app>

<app> 16 </app> <lb/>


<pb n="242"/>
            <sic>idetum</sic> praemonens denuo dicit: adorauerunt eos quos fecerunt <lb/>
            digiti eorum, et curuatus est homo et humiliatus <lb/>
            est uir, et non laxabo illis? et iterum Deus <lb/>
            loquitur dicens: sacrificans diis eradicabitur nisi Domino <lb/>
            soli. in euangelio quoque postmodum Dominus in uerbis<lb n="5"/>
            doctor et consummator in factis docens quid fieret et faciens quodcumque <lb/>
            docuisset, quicquid nunc geritur et geretur non ante <lb/>
            praemonuit ? nonne et negantibus aeterna supplicia et salutaria <lb/>
            confitentibus praemia ante constituit? 
</p>
          </div1>

<div1 n="8" subtype="section"><head>§ 8</head>
<p> Exciderunt quibusdam pro nefas omnia et de memoria recesserunt.<lb n="10"/>
            non expectauerunt saltim ut ascenderent adprehensi, ut <lb/>
            interrogati negarent. ante aciem multi uicti, sine congressione <lb/>
            prostrati nec hoc sibi reliquerunt ut sacrificare idolis uiderentur <lb/>
            inuiti. ultro ad forum currere, ad mortem sponte properare, <lb/>
            quasi hoc olim cuperent, quasi amplecterentur occasionem datam <lb n="15"/>
            quam libenter optassent. quot illic a magistratibus uespera urgente <lb/>
            dilati sunt, quot ne eorum differretur interitus et rogauerunt! <lb/>
            quam uim potest talis obtendere, qua crimen suum purget, cum <lb/>
            uim magis ipse fecerit ut periret? nonne quando ad Capitolium <lb/>
            sponte uentum est, quando ultro ad obsequium diri facinoris <lb n="20"/>
            accessum est, labauit gressus, caligauit aspectus, tremuerunt <lb/>
            uiscera, membra conciderunt? non sensus obstipuit, lingua haesit, <lb/>
            sermo defecit ? stare illic potuit Dei seruus et loqui et renuntiare <lb/>
            Christo qui iam diabolo renuntiauerat et saeculo P non ara illa,

<app> 1 Es. 2, 8 sq. 4 Ex. 22, 20.' </app>

<app> 1 proponens <hi>ex</hi> praepones <hi>S m. 2; cf. p. 244 l. 24</hi> adorauerunt eos <lb/>
            <hi>ex</hi> adornauemnt deos <hi>S m. 2</hi> 2 digitti <hi>R</hi> 3 dns <hi>W</hi> 4 alienis radicabitur <lb/>
            S, <hi>sed</hi> alienis <hi>exp. m. 1</hi> 5 dns <hi>Ws. 1. m. 2</hi> 6 <hi>primum</hi> et <hi>om. W</hi> <lb/>
            facies 81 7 non <hi>SW' ,</hi> nonne <hi>W:&lt;Rv</hi> 8 et <hi>(ante</hi> sal.) <hi>W 8. 1. m. 2</hi> <lb/>
            11 spectauerunt Sl, espectauer <hi>Wl</hi> ut asc. adp. ut (aut <hi>V)</hi> interrogati <lb/>
            <hi>(ex</hi> interrogationem <hi>W m</hi>. 2) negarent] <hi>SWV,</hi> ut (aut <hi>R)</hi> interrogati (interroganti <lb/>
            <hi>R)</hi> negarent ut ascenderent (thus accenderent <hi>v)</hi> adprehensi <lb/>
            <hi>Rv</hi> 13 relinquerunt <hi>R</hi> 15 occasionem S 16 libenter <hi>SWRV,</hi> semper <lb/>
            <hi>v</hi> quod <hi>SWR</hi> magistratrib. S 17 quod ne <hi>WR,</hi> quod etiam <lb/>
            nec <hi>S</hi> differetur <hi>SWJ</hi> et] etiam <hi>v</hi> 18 potes 81 talis S <hi>s. 1</hi>. <lb/>
            optendere <hi>ex</hi> obt. <hi>S m. 2,</hi> ostendere <hi>R</hi> 20 ad <hi>W 8. 4. m. 2</hi> diri*** <hi>R</hi> <lb/>
            21 est <hi>W s. 1. m. 2</hi> lababit Sl, lauit <hi>R,</hi> lababat <hi>ex</hi> lauabit <hi>W m. 2 <lb/>
            22 membra S, brachia WRv</hi> non] <hi>nonne v obstupuit v</hi> 23 deficit <lb/>
            Wl 24 qui] quia 8 renuntiarat <hi>RW* non]</hi> nonne <hi>v</hi> </app> <lb/>


<pb n="243"/>
            quo moriturus accesserat, rogus illi fuit? non diaboli altare quod <lb/>
            faetore taetro fumare ac redolere conspexerat uelut funus et bustum <lb/>
            uitae suae horrere ac fugere debebat? quid hostiam tecum, <lb/>
            miser, quid uictimam supplicaturus inportas? ipse ad aras hostia, <lb/>
            uictima ipse uenisti, inmolasti illic salutem tuam, spem tuam, <lb n="5"/>
            fidem tuam funestis illic ignibus concremasti. 
</p>
          </div1>

<div1 n="9" subtype="section"><head>§ 9</head>
<p>Ac multis proprius interitus satis non fuit: hortamentis mutuis  <lb/>
            in exitium populus inpulsus est, mors inuicem letali poculo propinata <lb/>
            est. ac ne quid deesset ad criminis cumulum, infantes <lb/>
             quoque parentum manibus inpositi uel adtracti amiserunt paruuli <lb n="10"/>
            quod in primo statim natiuitatis exordio fuerant consecuti. <lb/>
            nonne illi, cum iudicii dies uenerit, dicent: <sic>fnos</sic> nihil fecimus <lb/>
            nec derelicto cibo et poculo Domini ad profana contagia sponte <lb/>
            properauimus: perdidit nos aliena perfidia, parentes sensimus <lb/>
             parricidas: illi nobis ecclesiam matrem, illi patrem Deum <choice><note>negauenmt</note><corr>negauerunt</corr></choice>, <lb n="15"/>
            ut dum parui et inprouidi et tanti facinoris ignari <lb/>
            per alios ad consortium criminum iungimur, aliena fraude caperemur <lb/>
            ? 
</p>
          </div1>

<div1 n="10" subtype="section"><head>§ 10</head>
<p>Nec est pro dolor iusta aliqua et grauis causa quae tantum  <lb/>
             facinus excuset. relinquenda erat patria et patrimonii facienda <lb n="20"/>
            iactura. cui enim non nascenti adque morienti relinquenda quandoque <lb/>
            patria et patrimonii sui facienda iactura est? Christus non <lb/>
            relinquatur, salutis ac sedis aeternae iactura timeatur. clamat <lb/>
            ecce per prophetam Spiritus sanctus: discedite, discedite,

<app> 24 Es. 52,11. </app>

<app> 1 accesserat S, accessit <hi>WRv</hi> ***fuit <hi>W (iam ? eras.)</hi> non] nonne v <lb/>
            2 fetore <hi>SR</hi> redolere <hi>W corr. in marg., in contextu</hi> redore 3 ac <lb/>
            ne <hi>R</hi> 4 supplicaturus <hi>SWVR,</hi> immolaturus <hi>uel</hi> immolaturus uel supplicaturus <lb/>
            v <hi>inportas S, inponis WRv haras W1, aram scripsit Balu- <lb/>
            : ius</hi> 5 ipse uictima <hi>S</hi> salutem tuam <hi>om. R</hi> spem tuam <hi>om. S</hi> <lb/>
            6 illis <hi>Wv</hi> 7 ac om. <hi>S</hi> ortamentis <hi>PPJS1,</hi> hortamentum <hi>81</hi> 8 exitum <lb/>
            <hi>S* Wl</hi> populis Wl <hi>10 parenti*um W inpositi SRV et Augustin. <lb/>
            epist.98 c. 3, uel inpositi Wv adtractati R, adtrectati August</hi>. par- <lb/>
            Eoli <hi>W</hi> 12 illi <hi>om. R</hi> nihil mali <hi>scripsit Baluzius</hi> 13 cibo <hi>W s. 1</hi>. <lb/>
            m.2 14 sensibus <hi>R</hi> 15 dominum <hi>August</hi>. 16 ut dum <hi>ex ud W m. 2</hi> <lb/>
            17 capimur <hi>R</hi> 21 factura <hi>R</hi> non] <hi>ante</hi> nascenti <hi>exhibet SWRV, post</hi> <lb/>
            morienti <hi>v</hi> nascentia atque morientia <hi>R</hi> relinquenda erat <hi>W</hi> quandoq. <lb/>
            ex quanq. W <hi>m. 2</hi> 22 cst <hi>Ws. 1. m. 2</hi> ut christus <hi>Oxon</hi>. 23 salutis] saluis <lb/>
            <hi>R</hi> aeternae <hi>W 8. Z. m.2</hi> timeamur <hi>W</hi> 24 profeti <hi>ex</hi> profetas <hi>Sm.2</hi> </app>

<app>16* </app> <lb/>


<pb n="244"/>
            exite inde et inmundum nolite tangere: <sic>exitedemedio</sic> <lb/>
            eius, separamini qui fertis <choice><note>nasa</note><corr>uasa</corr></choice> Domini. et qui <lb/>
            uasa sunt Domini ac templum Dei ne inmundum tangere et <lb/>
            feralibus cibis pollui uiolarique cogantur, non exeunt de medio <lb/>
            nec recedunt? alibi quoque uox auditur e caelo praemonens quid <lb n="5"/>
            Dei seruos facere oporteret et dicens: exi de ea, populus <lb/>
            meus, ne particeps sis delictorum eius et ne perstringaris <lb/>
            plagis eius. qui exit et cedit delicti particeps <lb/>
            non fit, plagis uero et ipse perstringitur qui socius criminis inuenitur. <lb/>
            et ideo Dominus in persecutione secedere et fugere mandauit<lb n="10"/>
            adque ut id fieret et docuit et fecit. nam cum corona de <lb/>
            Dei dignatione descendat nec possit accipi nisi fuerit hora sumendi, <lb/>
            quisque in Christo manens interim cedit non fidem denegat <lb/>
            sed tempus expectat: qui autem cum non secederet cecidit, <lb/>
            negaturus remansit. <lb n="15"/>
            
</p>
          </div1>

<div1 n="11" subtype="section"><head>§ 11</head>
<p> Dissimulanda, fratres, ueritas non est nec uulneris nostri materia <lb/>
            et causa reticenda. decepit multos patrimonii sui amor <lb/>
            caecus, nec ad recedendum parati aut expediti esse potuerunt quos <lb/>
            facultates suae uelut conpedes ligauerunt. illa fuerunt <sic>remanentibus</sic> <lb/>
            uincula, illae catenae quibus et uirtus retardata est et fides<lb n="20"/>
            pressa et mens uincta et anima praeclusa, ut serpenti terram secundum <lb/>
            Dei sententiam deuoranti praeda et cibus fierent qui terrestribus <lb/>
            inhaererent. et idcirco Dominus bonorum magister et <lb/>
            praemonens in futurum, si uis, inquit, perfectus esse, <lb/>
            uende omnia tua et da pauperibus et habebis

<app> 6 Apoc. 18, 4. 24 Matth. 19, 21. </app>

<app> 2 separamini <hi>SBVW1,</hi> seperamini WI, mundamini <hi>v</hi> 5 praemonena <lb/>
            <hi>om. R</hi> quid <hi>ex</hi> qui <hi>W m. 2</hi> 6 oporteret et <hi>S,</hi> conueniat <hi>WRr</hi> exi.. <lb/>
            W (te? <hi>eras.)</hi> 7 <hi>dilectorum S praestringaris R</hi> 8 dileeti participes <lb/>
            <hi>S</hi> 9 perstringitur <hi>SWV,</hi> praestringitur <hi>R,</hi> constringitur v <lb/>
            10 recedere <hi>S</hi> 11 ut id fieret] uti defleret <hi>R primum</hi> et om. <hi>S</hi> et <lb/>
            <hi>fecit W a. i. m. 2 12 discendat SW 13 quisquis v</hi> caedit R <lb/>
            negat <hi>scripsit Baluzius</hi> 14 secederet] recedit <hi>ex</hi> recedet <hi>S m. 2</hi> 16 fratres <lb/>
            carissimi <hi>S,</hi> fr. dilectissimi <hi>Baluzius</hi> 17 patrimoni <hi>S</hi> sui <hi>om. R</hi> <lb/>
            18 parati aut expediti <hi>SW,</hi> expediti aut succincti <hi>R</hi> 19 remanentibus] <lb/>
            trementibus <hi>R</hi> 21 uincta <hi>W,</hi> uicta <hi>SR</hi> terra <hi>R</hi> 22 terrestribus <lb/>
            cupiditatibus <hi>Pamelius</hi> 24 praeponens Sl si uis <hi>ex</hi> et quis <hi>S</hi> m. 2 <lb/>
            25 nade uende <hi>v</hi> thensaurum <hi>S item p. 245, 2 et 4,</hi> thessaurum <hi>W item. <lb/>
            p. 245, 2</hi> </app> <lb n="25"/>


<pb n="245"/>
            thesaurum in caelis: et ueni, sequere me. si hoc diuites <lb/>
            facerent, per diuitias non perirent, thesaurum in caelo reponentes <lb/>
            hostem nunc et expugnatorem domesticum non haberent: <lb/>
            esset in caelo cor et animus et sensus, si thesaurus esset in caelo, <lb/>
            nec uinci a saeculo posset qui unde uinceretur in saeculo non <lb n="5"/>
            haberet. sequeretur Dominum solutus et liber, ut apostoli et sub <lb/>
            apostolis multi et nonnulli saepe fecerunt qui et rebus suis et <lb/>
            parentibus derelictis indiuiduis Christi nexibus adhaeserunt. 
</p>
          </div1>

<div1 n="12" subtype="section"><head>§ 12</head>
<p>Sequi autem Christum quomodo possunt qui patrimonii uinculo  <lb/>
             detinentur? aut quomodo caelum petunt et ad sublimia et alta <lb n="10"/>
            conscendunt qui terrenis cupiditatibus degrauantur? possidere se <lb/>
            credunt qui potius possidentur, census sui serui nec ad pecuniam <lb/>
            domini sed magis pecuniae mancipati. hoc tempus, hos homines <lb/>
            apostolus denotat dicens: qui autem uolunt diuites fieri <lb/>
             incidunt in temptationem et muscipula et desideria <lb n="15"/>
            multa et nocentia quae mergunt hominem in perditionem <lb/>
            et in interitum. radix enim omnium malorum <lb/>
            est cupiditas quam quidam adpetentes errauerunt <lb/>
            a fide et inseruerunt se doloribus multis. Dominus <lb/>
             autem quibus nos praemiis ad contemptum rei familiaris <lb n="20"/>
            inuitat? parua haec et exigua huius temporis damna quibus mercedibus <lb/>
            pensat? nemo est, inquit, qui relinquat domum <lb/>
            aut agrum aut parentes aut fratres aut uxorem aut <lb/>
            filios propter regnum Dei et non recipiat septies <lb/>
             tantum in isto tempore, in saeculo autem uenturo <lb n="25"/>
            <sic>uitamaeternam</sic>. quibus cognitis et de Dei pollicentis ueritate 


<app> 14 I Tim. 6, 9 sq. 22 Marc. 10, 29 sq. </app> 


<app> 1 caelo <hi>R</hi> et sequere <hi>R</hi> 2 diuitias suas <hi>Rv,</hi> 4 cor et] curet <hi>R</hi> <lb/>
            animans <hi>S1</hi> 5 a <hi>om</hi>. S uinciretur <hi>coni. Qronou. obs. p. 574</hi> 6 dominum <lb/>
            gnum <hi>S, cf.1.9 et 13, 254, 6</hi> 7 et <hi>(ante</hi> rebus) <hi>om. S</hi> 8 inuiduis <lb/>
            <hi>S1,</hi> indiuidui <hi>R</hi> christo <hi>v</hi> adhaeserant <hi>R</hi> 9 patrimonii <lb/>
            sui <hi>S</hi> 10 et ad] ad <hi>W</hi> 12 ad om. <hi>W1</hi> pecuniam <hi>SRVW,</hi> pecuniam <lb/>
            suam v 13 domini <hi>m. 2 add. in W</hi> pecuniae suae <hi>S</hi> 15 muscipula <lb/>
            <hi>SlR,</hi> muscipulas <hi>W,</hi> muscipulam <hi>S2v</hi> 16 multa inutilia v 17 enim <lb/>
            <hi>om. W</hi> 18 errauerunt] naufragauerunt <hi>Cyprianus test. III61, de</hi> dom. <lb/>
            <hi>orat. c. 19, de opere et el. c. 10</hi> 23 aut fratres <hi>om. S</hi> 24 septies] centies <lb/>
            <hi>v</hi> 26 uita aeterna <hi>R</hi> domini <hi>Rv,</hi> dno <hi>W</hi> </app> <lb/>


<pb n="246"/>
            conpertis non tantum timenda non est eiusmodi sed et optanda <lb/>
            iactura est ipso denuo Domino praedicante et monente: beati <lb/>
            eritis, cum persecuti uos fuerint et separauerint <lb/>
            uos et expulerint et maledixerint nomini uestro <lb/>
            ut nequam propter filium hominis. gaudete in illa <lb n="5"/>
            die et exultate: ecce enim merces uestra multa in <lb/>
            caelis. 
</p>
          </div1>

<div1 n="13" subtype="section"><head>§ 13</head>
<p> Sed tormenta postmodum uenerant et cruciatus graues reluctantibus <lb/>
            inminebant. queri de tormentis potest qui per tormenta <lb/>
            superatus est, excusationem doloris obtendere qui uictus est in<lb n="10"/>
            dolore. potest rogare talis et dicere: <sic>ccertare</sic> quidem fortiter uolui <lb/>
            et sacramenti mei memor deuotionis ac fidei arma suscepi, sed <lb/>
            me in congressione pugnantem cruciamenta uaria et supplicia <lb/>
            longa uicerunt. stetit mens stabilis et fides fortis et cum torquentibus <lb/>
            poenis inmobilis diu anima luctata est. sed cum durissimi <lb n="15"/>
            iudicis recrudescente saeuitia iam fatigatum nunc flagella adhuc <lb/>
            scinderent, nunc contunderent fustes, nunc eculeus extenderet, <lb/>
            nunc ungula effoderet, nunc flamma torreret, caro me in conluctatione <lb/>
            deseruit, infirmitas uiscerum cessit, nec animus sed <lb/>
            corpus in dolore defecit/ potest cito proficere ad ueniam causa <lb n="20"/>
            talis, potest eiusmodi excusatio esse miserabilis. sic hic Casto et <lb/>
            Aemilio aliquando Dominus ignouit, sic in prima congressione <lb/>
            deuictos uictores in secundo proelio reddidit, ut fortiores ignibus <lb/>
            fierent qui ignibus ante cessissent et unde superati <choice><note>esseut</note><corr>essent</corr></choice> inde <lb/>
            superarent. deprecabantur illi non lacrimarum miseratione sed

<app> 2 Luc. 6, 22 sq. </app>

<app> 1 non est <hi>om</hi>. 8 et om. <hi>WR</hi> adoptanda <hi>W</hi> 2 est <hi>SRV, om. Wv</hi> <lb/>
            denuo] denique <hi>R</hi> dno et do nro <hi>R</hi> monente] dicente <hi>R</hi> 3 cum p. u. <lb/>
            fuerint] quum odio uos habuerint homines <hi>R</hi> separauerit <hi>ex</hi> perseuera.uerit <lb/>
            <hi>Sm. 2</hi> 4 maledixerit <hi>Sl</hi> 5 ut] quasi <hi>R</hi> 6 multa <hi>S,</hi> multa est <hi>R, <lb/>
            om. W</hi> 8 uenerant <hi>SWRV,</hi> uentura erant <hi>v</hi> 9 quaeri <hi>SWR</hi> de tormentis] <lb/>
            tormentai S 10 potest excusationem <hi>v</hi> dolorem SlR 11 certare] <lb/>
            tamen add. <hi>Sl, exp. S2</hi> quidam <hi>R</hi> 12 mei om. <hi>R</hi> deuotionis <lb/>
            <hi>om.8</hi> suflcipijR 13 pugnante 81 W <hi>14 stabiles S1</hi> fortes Sl tormentibus <lb/>
            R 15 poenis...dnrissimi <hi>om. R</hi> 16 iudices <hi>Wl</hi> iam fatiga- <lb/>
            <hi>tum iam lassum v adhuc om. v adhuc....fustes om. R</hi> 17 aculens <lb/>
            <hi>R</hi> extenderent <hi>W*</hi> 18 nunc f. torreret <hi>om: R</hi> 20 deficit <hi>W</hi> <lb/>
            25 illis <hi>R</hi> miserationem <hi>R</hi> </app> <lb n="25"/>


<pb n="247"/>
            uulnerum, nec sola lamentabili uoce sed laceratione corporis et <lb/>
            dolore: manabat pro fletibus sanguis et pro lacrimis cruor semiustulatis <lb/>
            uisceribus <choice><note>deiluebat</note><corr>defluebat</corr></choice>. 
</p>
          </div1>

<div1 n="14" subtype="section"><head>§ 14</head>
<p>Nunc uero quae uulnera ostendere uicti possunt, quas plagas  <lb/>
            hiantium uiscerum, quae tormenta membrorum, ubi non fides <lb n="5"/>
            congressa cecidit, sed congressionem perfidia praeuenit? nec excusat <lb/>
            oppressum necessitas criminis, ubi crimen est uoluntatis. <lb/>
            nec hoc eo dico, ut fratrum causas onerem, sed ut magis fratres <lb/>
            ad precem satisfactionis instigem. nam cum scriptum sit: qui <lb/>
             nos felices dicunt in errorem uos mittunt et semitam <lb n="10"/>
            pedum uestrorum turbant, qui peccantem blandimentis <lb/>
            adulantibus palpat peccandi fomitem subministrat nec <lb/>
            conprimit delicta ille sed nutrit. at qui consiliis fortioribus redarguit <lb/>
            simul adque instruit fratrem promouet ad salutem. quos <lb/>
             diligo, inquit Dominus, redarguo et castigo. sic oportet <lb n="15"/>
            et Domini sacerdotem non obsequiis decipientibus fallere sed <lb/>
            remediis salutaribus prouidere. inperitus est medicus qui tumentes <lb/>
            uulnerum sinus manu parcente contrectat et altis recessibus <lb/>
            uiscerum uirus inclusum dum seruat exaggerat. aperiendum <lb/>
             uulnus est et secandum et putraminibus amputatis medella fortiore <lb n="20"/>
            curandum. uociferetur et clamet licet et conqueratur aeger <lb/>
            inpatiens per dolorem, gratias aget postmodum cum senserit <lb/>
            sanitatem. 
</p>
          </div1>

<div1 n="15" subtype="section"><head>§ 15</head>
<p rend="script">Emersit enim, fratres dilectissimi, nouum genus cladis et  <lb/>
             quasi parum persecutionis procella saeuierit, accessit ad cumulum <lb n="25"/>
            sub misericordiae titulo malum fallens et blanda pernicies. contra <lb/>
            euangelii uigorem, contra Domini ac Dei legem temeritate <choice><note>quornndam</note><corr>quorundam</corr></choice> <lb/>
            laxatur incautis conmunicatio, inrita et falsa pax, periculosa <lb/>
            dantibus et nihil accipientibus profutura. non quaerunt

<app> 9 Ea. 3,12. -14 Apoc. 3,19. </app>

<app> 2 manarat Sl semostulatis S*, <hi>seminsti*»latis W,</hi> semiusti latiR <lb/>
            4 quam nim quas plagas S 6 excusato pressum <hi>R</hi> 8 eo <hi>WB,</hi> ego <lb/>
            S, ideo <hi>v</hi> 9 satisfactiones 81 est <hi>ex</hi> sit <hi>Sm. 2</hi> 10 errore 81 semitas <lb/>
            v 12 sumministrat <hi>WS7</hi> 13 ille <hi>om. R</hi> adqui <hi>S,</hi> atque <hi>R</hi> <lb/>
            redarguitur <hi>W</hi> 14 ad <hi>W 8. I. m. 2</hi> 16 et <hi>om. W</hi> dñÎi <hi>SWV,</hi> arts <hi>R,</hi> <lb/>
            dei <hi>v</hi> 17 tumentis 81 18 et] et in <hi>WRv</hi> 21 conquiratur <hi>R</hi> 22 agit <lb/>
            <hi>WS1</hi> 25 adcessit S 27 euuangelio S* lege 81 28 inrita et <hi>ex</hi> <lb/>
            inritat <hi>S m</hi>. 2 </app> <lb/>


<pb n="248"/>
            sanitatis patientiam nec ueram de satisfactione medicinam: paenitentia <lb/>
            de pectoribus exclusa est, <choice><note>granissimi</note><corr>grauissimi</corr></choice> extremique delicti <lb/>
            memoria sublata est. operiuntur morientium uulnera et plaga <lb/>
            letalis altis et profundis uisceribus infixa dissimulato dolore contegitur. <lb/>
            a diaboli aris reuertentes ad sanctum Domini sordidis<lb n="5"/>
            et infectis nidore manibus accedunt, mortiferos idolorum cibos <lb/>
            adhuc paene ructantes exhalantibus etiam nunc scelus suum <choice><note>fancibus</note><corr>faucibus</corr></choice> <lb/>
            et contagia funesta redolentibus Domini corpus inuadunt, <lb/>
            quando occurrat scriptura diuina et clamet et dicat: omnismundus <lb/>
            manducabit carnem, et anima quaecumque manducauerit<lb n="10"/>
            ex carne sacrificii salutaris quod <sic>estDomini</sic>, <lb/>
            et inmunditia ipsius super ipsum est, peribit <lb/>
            anima illa de populo suo, apostolus item testetur et dicat: <lb/>
            non potestis calicem Domini bibere et calicem daemoniorum: <lb/>
            non potestis mensae Domini <sic>conmunicare</sic><lb n="15"/>
            et mensae daemoniorum, idem contumacibus et peruicacibus <lb/>
            conminetur et denuntiet dicens: quicumque ederit <lb/>
            panem et biberit calicem Domini indigne reus erit <lb/>
            corporis et sanguinis Domini. 
</p>
          </div1>

<div1 n="16" subtype="section"><head>§ 16</head>
<p rend="script"> Spretis his omnibus adque contemptis ante expiata delicta, ante<lb n="20"/>
            exomologesim factam criminis, ante purgatam conscientiam sacrificio <lb/>
            et manu sacerdotis, ante offensam placatam indignantis <lb/>
            Domini et minantis uis infertur corpori eius et sanguini et plus <lb/>
            modo in Dominum manibus adque ore delinquunt quam cum Dominum <lb/>
            negauerunt. pacem putant esse quam quidam uerbis fallentibus <lb n="25"/>
            uenditant. non est pax illa sed bellum, nec ecclesiae iungitur <lb/>
            qui ab euangelio separatur. quid iniuriam beneficium

<app>9 Leuit. 7, 20. 14 I Cor. 10, 21. 17 I Cor. 11, 27. </app>

<app> <hi>1 patientiam] paenitentiam R 2 peccatoribus SIWIBI exclusa SR,</hi> <lb/>
            excussa <hi>Wv</hi> 3 morientium] mortium S 4 et om. <hi>W</hi> profundis- <lb/>
            <hi>W 5 zaboli R dum R</hi> 6 nidorem Sl <hi>7 poena eructantes R</hi> <lb/>
            10 manducauit <hi>R</hi> animam <hi>R</hi> 11 ex carne <hi>SWR,</hi> carnem <hi>V</hi> 12 est <lb/>
            <hi>om. W</hi> perhibit <hi>W1</hi> 13 testatur et dicit <hi>v</hi> 16 diaboli daemoniorum <lb/>
            <hi>R</hi> et peruicacibus om. <hi>S</hi> 17 comminatur et donuntiat <hi>v</hi> 17 ediderit <lb/>
            R <hi>18 et S, aut WRv 21 ezhomologesin WRv</hi> facta R criminis <lb/>
            ante purgatam <hi>om. R</hi> 22 manus <hi>R</hi> ante <hi>offensam l. 25</hi> negauerunt <lb/>
            <hi>inter</hi> contemptis <hi>et</hi> ante <hi>l. 20 interponit v</hi> placatam <hi>om. B</hi> <lb/>
            23 dno <hi>R</hi> 24 delinquant 81 25 fallentibus S, fallacibus <hi>WRv</hi> </app> <lb/>


<pb n="249"/>
            uocant? quid inpietatem uocabulo pietatis adpellant? quid eis qui <lb/>
            flere iugiter et rogare Dominum suum debent intercepta paenitentiae <lb/>
            lamentatione conmunicare se simulant? hoc sunt eiusmodi <lb/>
            lapsis quod grando frugibus, quod turbidum sidus <choice n="0.66"><note n="196">arboribus</note><corr n="97">arboris</corr></choice>, <lb/>
            quod armentis pestilens uastitas, quod nauigiis saeua tempestas. <lb n="5"/>
            solacium spei adimunt, a radice subuertunt, sermone <lb/>
            morbido ad letale contagium serpunt, nauem scopulis ne in portum <lb/>
            perueniat inlidunt. non concedit pacem facilitas ista sed <lb/>
            tollit, nec conmunicationem tribuit sed inpedit ad salutem. persecutio <lb/>
             est haec alia et alia temptatio, per quam subtilis inimicus <lb n="10"/>
            inpugnandis adhuc lapsis occulta populatione grassatur, ut lamentatio <lb/>
            conquiescat, ut dolor sileat, ut delicti memoria uanescat, <lb/>
            conprimatur pectoris gemitus, statuatur fletus oculorum <lb/>
            nec Dominum grauiter offensum longa et plena paenitentia deprecetur, <lb/>
             cum scriptum sit: memento unde cecideris et <lb n="15"/>
            age paenitentiam. 
</p>
          <p>Nemo se fallat, nemo decipiat. solus Dominus misereri potest. 
</p></div1>

<div1 n="17" subtype="section"><head>§ 17</head>
<p> <lb/>
            ueniam peccatis quae in ipsum commissa sunt solus potest ille <lb/>
            largiri qui peccata nostra portauit, qui pro nobis doluit, quem <lb/>
            Deus tradidit pro peccatis nostris. homo Deo maior non potest esse, <lb n="20"/>
            nec remittere aut donare indulgentia sua seruus potest quod in <lb/>
            Dominum delicto grauiore commissum est, ne adhuc lapso et hoc <lb/>
            accedat ad crimen, si nesciat esse praedictum: maledictus <lb/>
            homo qui spem habet in hominem. Dominus orandus est, <lb/>
            Dominus nostra satisfactione placandus est qui negantem negare <lb n="25"/>
            se dixit, qui omne iudicium de patre solus accepit. credimus <lb/>
            quidem posse aput iudicem plurimum martyrum merita et opera

<app> 15 Apoc 2, 5. 23 Hier. 17, 5. </app>

<app> 1 uocabolo <hi>S</hi> 2 debet <hi>Sl</hi> 4 lapsi <hi>W</hi> 5 magis nauigiis <hi>R</hi> 6 spei <lb/>
            <hi>SWRV,</hi> aeternae spei <hi>v</hi> arborem a radice <hi>v</hi> aubuertunt <hi>ex</hi> subtrahunt <lb/>
            Sm. 2 7 ad] ut <hi>V</hi> importum <hi>W</hi> 8 concidit 81 facillitas <hi>S</hi> <lb/>
            10 quem <hi>S'</hi> suptilis <hi>W</hi> 11 poculatione <hi>Sl</hi> 12 euanescat ut v <lb/>
            13 pectorum <hi>WRv</hi> statur <hi>R</hi> 14 grauiter] roganit <hi>R</hi> paenitentia] <lb/>
            patientia <hi>W</hi> 17 fallant <hi>Rl</hi> se decipiat <hi>v</hi> 18 ipsum] illum <hi>R</hi> <lb/>
            20 nostris <hi>ex</hi> nos <hi>Sm. 2</hi> esse non potest maior <hi>WRv</hi> 21 <hi>dimittere R</hi> <lb/>
            23 accidat <hi>Sx</hi> crimen] criminis cumulum <hi>V (ef. p. 243, 9),</hi> cumulum <hi>V<lb/>
             teste Stgaltio (ef. p. 247, 25)</hi> 24 spem suam <hi>V</hi> habet <hi>W 8. 1. m. 2,</hi> <lb/>
            ponit <hi>V</hi> hominem <hi>SWBY,</hi> homine <hi>v;</hi> rrjv <hi>IXnitia ixu in avaQtanov<lb/>
             LXX</hi> 25 est om. <hi>R</hi> 26 de] a R </app> <lb/>


<pb n="250"/>
            iustorum, sed cum iudicii dies uenerit, cum post occasum saeculi <lb/>
            huius et mundi ante tribunal Christi populus eius adstiterit. 
</p>
          </div1>

<div1 n="18" subtype="section"><head>§ 18</head>
<p> Ceterum si quis praepropera festinatione temerarius remissionem <lb/>
            peccatorum dare se cunctis putat posse aut audet Domini <lb/>
            praecepta rescindere, non tantum nihil prodest sed et obest lapsis. <lb n="5"/>
            <sic>pronocasse</sic> est iram non <choice><note>sernasse</note><corr>seruasse</corr></choice> sententiam nec misericordiam <lb/>
            prius Domini deprecandam putare, sed contempto Domino de <lb/>
            sua facilitate praesumere. sub ara Dei animae occisorum martyrum <lb/>
            <choice n="0.59"><note n="69">clamauit</note><corr n="47">clamant</corr></choice> magna uoce dicentes: quousque, Domine sanctus <lb/>
            et uerus, non iudicas et uindicas <choice><note>sangninem</note><corr>sanguinem</corr></choice> nostrum<lb n="10"/>
            de his qui in terris inhabitant? et requiescere <lb/>
            ac patientiam tenere adhuc iubentur. et quemquam posse aliquis <lb/>
            existimat remittendis passim donandisque peccatis bonum fieri <lb/>
            contra iudicem uelle aut prius quam uindicetur ipse alios posse <lb/>
            defendere? mandant aliquid martyres fieri: si iusta, si licita,<lb n="15"/>
            si non contra ipsum Dominum a Dei sacerdote facienda: sit obtemperantis <lb/>
            facilis et prona consensio, si petentis fuerit religiosa <lb/>
            moderatio. mandant aliquid martyres fieri: si scripta non sunt <lb/>
            in Domini lege quae mandant, ante est ut sciamus illos de Domino <lb/>
            inpetrasse quod postulant, tunc facere quod mandant. neque <lb n="20"/>
            enim statim uideri potest diuina maiestate concessum quod fuerit <lb/>
            humana pollicitatione promissum. 
</p>
          </div1>

<div1 n="19" subtype="section"><head>§ 19</head>
<p rend="script"> Nam et Moyses pro peccatis populi petit nec tamen peccantibus <lb/>
            ueniam cum petisset accepit. precor, ait, Domine, deliquit <lb/>
            populus hic delictum grande: et nunc si

<app> 9 Apoc. 6,10. 24 Ex. 32,31 sq. </app>

<app> 1 occansom <hi>S</hi> 2 eius <hi>ex</hi> eis <hi>W m. 2</hi> 3 ccterum] neterum <hi>W</hi> <lb/>
            praepropere <hi>R</hi> festinatione <hi>om. R</hi> 4 cunctis) cuiquam <hi>Oxon</hi>. et <lb/>
            andet <hi>ex</hi> ait audit <hi>S m. 2</hi> dei <hi>S</hi> 5 et <hi>S 8,1. m. 1</hi> 7 dei v deprcc. <lb/>
            p. s. c. domino <hi>om. R</hi> 8 facilitate] facultate v dmi <hi>S animasjR</hi> <lb/>
            11 habitant S 12 patientia S quenquam <hi>W</hi> 13 bonum] dignum v <lb/>
            15 feri S sed si <hi>v</hi> 16 deum <hi>W</hi> ac dei sacerdotem <hi>R</hi> facienda <lb/>
            sunt <hi>v</hi> sit <hi>SWVB,</hi> si <hi>uel om. v;</hi> facienda sit obtemperantis <hi>interpunctione <lb/>
            sublata Rigaltius</hi> 17 comensio <hi>R</hi> petentes <hi>81</hi> 18 sed si <hi>Rv</hi> <lb/>
            sint <hi>v</hi> 19 illi <hi>R</hi> de <hi>om. R</hi> domino <hi>SV,</hi> deo <hi>WR</hi> 21 de diuina v <lb/>
            28 peccatis] delictis <hi>R</hi> petiit S2W2v 25 grandem Sl, grande et fecerunt <lb/>
            sibi deos aureos v si dimittis <hi>R,</hi> si delicium remittes S, dimittes <lb/>
            <hi>W sed in margine:</hi> dimittens </app> <lb n="25"/>


<pb n="251"/>
            dimittis eis delictum, dimitte: sin autem, dele me de <lb/>
            libro quem scripsisti. et dixit Dominus ad Moysen: <lb/>
            si qui deliquit ante me, deleam eum de libro meo. <lb/>
            ille amicus Dei, ille facie ad faciem locutus saepe cum Domino <lb/>
            quod petit inpetrare non potuit nec Dei indignantis offensam sua <lb n="5"/>
            deprecatione placauit. Hieremiam Deus laudat et praedicat dicens: <lb/>
            priusquam te formarem in utero, noui te, et priusquam <lb/>
            exires de uulua, sanctificaui te et prophetam <lb/>
            in gentes posui te, et eidem pro peccatis populi deprecanti <lb/>
             frequenter et oranti noli, inquit, orare pro populo hoc <lb n="10"/>
            et noli postulare pro eis in prece et oratione, quia <lb/>
            non exaudiam in tempore quo inuocabunt me, in <lb/>
            tempore adflictationis suae. quid uero iustius Noe, qui <lb/>
            cum repleta esset terra peccatis, solus inuentus est iustus in <lb/>
            terris? quid gloriosius Danihele ? quid ad facienda martyria in <lb n="15"/>
            fidei firmitate robustius, in Dei dignatione felicius, qui totiens <lb/>
            et cum confligeret uicit et cum uinceret superuixit? quid Iob in <lb/>
            operibus promptius, in temptationibus fortius, in dolore <choice><note>patientiua</note><corr>patientius</corr></choice>, <lb/>
            in timore summissius, in fide uerius? nec hi tamen si rogarent, <lb/>
             concessurum se Deus dixit. cum propheta Ezechiel pro delicto <lb n="20"/>
            populi deprecaretur, terra, inquit, quaecumque peccauerit <lb/>
            mihi ut delinquat delictum, extendam manum <lb/>
            meam super eam et obteram stabilimentum <lb/>
            panis et inmittam in eam famem et auferam ab ea

<app> 7 Hier. 1, 5. 10 Hier. 11, 14 (cf. 7, 16). 21 Ex. 14, 13 sq. </app>

<app> 1 eis del. dimitte <hi>om. S</hi> sin] in <hi>S</hi> 2 libro tuo <hi>R</hi> 3 quis <hi>Sv</hi> <lb/>
            deliquerit <hi>v</hi> 4 facie <hi>ex</hi> faciemSm. 2 5 <hi>petit 81RIWl, petiitaaiJaW1 v</hi> <lb/>
            6 praecatione <hi>S</hi> placauit <hi>S et B ex</hi> placuit, pacauit <hi>W</hi> ieremiam <hi>S</hi> <lb/>
            dns <hi>W 7</hi> in ntero <hi>W s. l.m. 2</hi> 8 profeta <hi>81 R I</hi> 9 in gentes (gente 81) <lb/>
            <hi>S, 8. I. m. 2 W,</hi> in gentibus <hi>Rv</hi> idem <hi>RWX</hi> precanti <hi>R</hi> 10 frequenter <lb/>
            <hi>S,</hi> frequentius <hi>WRv</hi> inquid S, ait <hi>WRv</hi> 11 poetulare] ait <lb/>
            orare postulare <hi>W (Bed</hi> orare <hi>deletum)</hi> 12 exaadiam ** <hi>W</hi> (te ? <hi>eras.),</hi> <lb/>
            exaudiam eos <hi>V</hi> quo <hi>SWV,</hi> in quo <hi>Rv</hi> in tempore <hi>om. S</hi> 13 adflictationis <lb/>
            S, adfliclionis <hi>WRv</hi> 15 daniel et <hi>R</hi> quid <hi>S et in marg. <lb/>
            W7,</hi> qui <hi>WR,</hi> quid illo <hi>v</hi> ad facienda <hi>ex</hi> affacienda <hi>S m. 2</hi> 16 rob.tius <lb/>
            dignatione S quid in dei <hi>V</hi> 17 quid <hi>ex</hi> quod <hi>W m. 2</hi> 18 in t. fortius <lb/>
            om. <hi>S</hi> 19 hi <hi>S,</hi> his <hi>WRu</hi> si rogarent <hi>om. V</hi> 20 ezochihel <hi>WR,</hi> <lb/>
            ezeciel S ' 24 mittam S </app> <lb/>


<pb n="252"/>
            hominem et pecora. et si fuerint tres <choice><note>niri</note><corr>uiri</corr></choice> hi <sic>inmedio</sic> <lb/>
            eius Noe et Danihel et Iob, non liberabunt filios <lb/>
            neque filias, ipsi soli salui erunt. adeo non omne quod <lb/>
            petitur in praeiudicio petentis sed in dantis arbitrio est, nec <lb/>
            quicquam sibi usurpat et uindicat humana sententia, nisi adnuat <lb n="5"/>
            et censura diuina. 
</p>
          </div1>

<div1 n="20" subtype="section"><head>§ 20</head>
<p> In euangelio Dominus loquitur dicens: qui confessus me <lb/>
            fuerit coram hominibus, et ego confitebor eum coram <lb/>
            patre meo qui est in caelis: qui autem me <lb/>
            negauerit, et ego negabo eum. si negantem <sic>nonnegat</sic>,<lb n="10"/>
            nec confitentem confitetur. non potest euangelium in parte consistere <lb/>
            et in parte nutare. aut utrumque oportet ualeat aut utrumque <lb/>
            uim <choice n="0.93"><note n="248">ueritatis</note><corr n="16">amittat</corr></choice> amittat. si negantes rei criminis non erunt, nec <lb/>
            confitentes praemium uirtutis accipiunt. porro si fides quae uicerit <lb/>
            coronatur, necesse est et uicta perfidia puniatur. ita martyres<lb n="15"/>
            aut nihil possunt, si euangelium solui potest, aut si euangelium <lb/>
            solui non potest, contra euangelium facere non possunt <lb/>
            qui de euangelio martyres fiunt. nemo, fratres dilectissimi, nemo <lb/>
            infamet martyrum dignitatem, nemo eorum glorias destruat et <lb/>
            coronas. manet incorruptae fidei robur incolume, nec dicere aliquid<lb n="20"/>
            aut facere contra Christum potest cuius et spes et fides et uirtus <lb/>
            et gloria omnis in Christo est: ut ab episcopis contra mandatum <lb/>
            Dei fiat, auctores esse non possunt qui ipsi Dei mandata fecerunt. <lb/>
            an quisquam maior Deo aut diuina bonitate clementior qui aut <lb/>
            infectum uelit quod passus est Deus fieri aut quasi illi minus<lb n="25"/>
            potestatis ad protegendam ecclesiam suam fuerit, auxilio nos suo <lb/>
            putet posse seruari ?

<app> 7 Luc. 12, 8 sq. </app>

<app> <hi>1 hominos B pecura Sl</hi> faerit 121 hiiJS, hi iusti F <hi>2 noe et om. <lb/>
            R, sed in marg. add. m</hi>. 1 et noe 3 sed ipsi v 8 <hi>et</hi> 10 et ego <hi>om. R</hi> <lb/>
            eum] illumiS 9 in caelis est <hi>WBv</hi> 11 parte-parte] patre-patre <hi>S</hi> <lb/>
            12 aut...ualeat <hi>om. R</hi> oportet] necesse est <hi>S 8. 1. m. 2</hi> 13 negantis <lb/>
            81 erunt] sunt <hi>V</hi> 14 accipiunt <hi>SWRV,</hi> accipient v 15 et <hi>SWBV,</hi> <lb/>
            ut <hi>v</hi> 17 non potest solui łJ, solui contra potest <hi>S sed</hi> contra <hi>deletum <lb/>
            m. 2</hi> 19 gloriam <hi>Sv</hi> 20 incorrupte <hi>Sl,</hi> incorruptum <hi>B</hi> 21 cuius.... <lb/>
            <hi>1.22</hi> est <hi>om. S</hi> 23 dei fiat <hi>ex</hi> deus fiat <hi>S m. 2</hi> 24 diuina bonitate] ditlinallore <lb/>
            <hi>S</hi> (diuino <hi>corr. m. 2); fortasse</hi> diuino fauore 25 infectum] non <lb/>
            factum <hi>V</hi> 26 ad] est ad <hi>B</hi> nos <hi>om. R</hi> suo <hi>ex</hi> suos <hi>S m. 2</hi> </app>

<pb n="253"/>
             
</p>
          </div1>

<div1 n="21" subtype="section"><head>§ 21</head>
<p>Nisi si haec Deo ignorante gesta sunt aut non permittente ipso  <lb/>
            omnia ista uenerunt: doceat indocibiles et admoneat inmemores <lb/>
            scriptura diuina quae loquitur dicens: quis dedit in direptionem <lb/>
            Iacob et Israhel eis qui praedabantur illum? <lb/>
             nonne Deus cui peccauerunt et noluerunt in uiis eius <lb n="5"/>
            ambulare neque audire legem eius? et superduxit <lb/>
            super eos iram animationis suae. et alibi testatur ac <lb/>
            dicit: numquid non ualet manus Dei ut saluos faciat <lb/>
            aut grauauit aurem ut non <choice><note>ezaudiat</note><corr>exaudiat</corr></choice>? sed peccata <lb/>
             uestra inter uos et Deum separant et propter peccata <lb n="10"/>
            uestra auertit faciem a uobis ne misereatur. <lb/>
            delicta nostra reputemus, actus nostri et animi secreta uoluentes <lb/>
            conscientiae merita ponderemus. redeat in cor nostrum non ambulasse <lb/>
            nos in uiis Domini, abiecisse legem Dei, praecepta eius <lb/>
            et monita salutaria numquam seruare <choice n="0.17"><note n="41">noluisse</note><corr n="198">uoluisse</corr></choice>. <lb n="15"/>
            
</p>
          </div1>

<div1 n="22" subtype="section"><head>§ 22</head>
<p rend="script">Quid de eo boni sentias, quem timorem fuisse aput eum, quam  <lb/>
            fidem credas, quem corrigere nec <choice n="0.72"><note n="1571">meus</note><corr n="594">metus</corr></choice> potuit, quem persecutio <lb/>
            ipsa non reformauit? alta et recta ceruix nec quia cecidit <lb/>
            inflexa est: tumens animus et superbus nec quia uictus est fractus <lb/>
             est. iacens stantibus et integris uulneratus minatur et quod <lb n="20"/>
            non statim Domini corpus inquinatis manibus accipiat aut ore <lb/>
            polluto Domini sanguinem bibat, sacerdotibus sacrilegus irascitur. <lb/>
            adque — o tuam nimiam, furiose, dementiam! — irasceris <lb/>
            ei qui abs te iram Dei auertere nititur, ei minaris qui pro te

<app> 3 Es. 42, 24 sq. 8 Es. 59, 1 sq. </app>

<app> 1 si <hi>om. S</hi> deo ignorante <hi>S,</hi> ignaro deo <hi>WRv</hi> permittente <hi>ex</hi> permittenoum <lb/>
            <hi>S m. 2</hi> ipso S, illo <hi>WRv</hi> 2 cum <hi>doccat v</hi> indocebiles <lb/>
            Sl, indociles <hi>82WRv</hi> 3 quae om. <hi>R</hi> direptione <hi>W</hi> 4 iacob et <lb/>
            om. <hi>S</hi> israhel eia <hi>WS2,</hi> istraheles S', israhel <hi>R</hi> 5 noluerunt SV, . <lb/>
            nolebant <hi>WR</hi> 7 animationis suae om. S ac] et <hi>S</hi> 8 nunquid <hi>SW</hi> <lb/>
            9 grauabit <hi>W</hi> 10 deum] dom S peccata <hi>S,</hi> delicta <hi>WRv; cf. test. III <lb/>
            4i p.152 11 nertit W 12 delicta potius Rv dereputemus Sl</hi> <lb/>
            nostri <hi>SW,</hi> nostra <hi>Rv; cf. indicem s</hi>. u. nostri reuoluentes <hi>S'v,</hi> auol- <lb/>
            <hi>uentes Sl</hi> 14 domini] et dni <hi>ex</hi> nostris <hi>Sm. 2</hi> abiecisse <hi>SR V,</hi> et abiecisse <lb/>
            <hi>Wv</hi> 15 reuoluisse Sl 16 boni] bo <hi>R</hi> 17 credam credasU 18 erecta <lb/>
            <hi>S'R; cf. Gronou. obs. p. 570</hi> 20 uulneratis 81 21 aut ore,SW', ut <lb/>
            ore W', auctore <hi>R</hi> 22 irascatur S' 23 adque o] at quo <hi>R</hi> 24 auertere <lb/>
            iram dei <hi>WRv</hi> ei] et <hi>SR</hi> </app> <lb/>


<pb n="254"/>
            Domini misericordiam deprecatur, qui uulnus tuum sentit quod <lb/>
            ipse non sentis, qui pro te lacrimas fundit quas ipse forsitan non <lb/>
            fundis. oneras adhuc crimen et cumulas et cum ipse sis inplacabilis <lb/>
            ad antistites et sacerdotes Dei, putas circa te Dominum <lb/>
            posse placari? ,. <lb n="5"/>
            
</p>
          </div1>

<div1 n="23" subtype="section"><head>§ 23</head>
<p> Accipe potius et admitte quae loquimur. quid surdae aures salutaria <lb/>
            praecepta non audiunt quae monemus? quid caeci oculi <lb/>
            paenitentiae iter non uident quod obtendimus? quid praeclusa et <lb/>
            alienata mens remedia uitalia non conspicit quae de scripturis <lb/>
            caelestibus et discimus et docemus ? aut si incredulis quibusdam<lb n="10"/>
            minor fides est futurorum, uel praesentibus terreantur. ecce <lb/>
            eorum qui negauerunt quae supplicia conspicimus, quos eorum <lb/>
            tristes exitus flemus! nec hic esse sine poena possunt, quamuis <lb/>
            necdum [poenae] dies uenerit. plectuntur interim quidam, quo <lb/>
            ceteri dirigantur. exempla sunt omnium tormenta paucorum. <lb n="15"/>
            
</p>
          </div1>

<div1 n="24" subtype="section"><head>§ 24</head>
<p> Vnus ex his qui sponte Capitolium negaturus ascendit postquam <lb/>
            Christum negauit obmutuit. poena inde coepit unde coepit <lb/>
            et crimen, ut nec rogare iam posset qui uerba ad precum misericordiam <lb/>
            non haberet. alia in balneis constituta – hoc enim crimini <lb/>
            eius et malis deerat, ut et ad balneas statim pergeret quae lauacri<lb n="20"/>
            uitalis gratiam perdidisset – sed illic ab inmundo spiritu inmunda <lb/>
            correpta laniauit dentibus linguam quae fuerat uel pasta inpie <lb/>
            uel locuta. postquam sceleratus cibus sumptus est, in perniciem <lb/>
            suam rabies oris armata est. ipsa sui <choice><note>camifex</note><corr>carnifex</corr></choice> extitit nec diu superesse <lb/>
            postmodum potuit, dolore uentris et uiscerum cruciata <lb n="25"/>
            defecit.

<app> 2 forsitan ipse <hi>WRv</hi> 3 sis ipse <hi>Wv</hi> implacabilis irasceris <hi>Oxon</hi>. <lb/>
            4 antestitesR deum S 5 cito posse <hi>V (cf. p. 262,20)</hi> 6 aures tuae 8 <lb/>
            8 obtendimus S1, ..tendimus W1, <hi>ostendimus SaWRv</hi> praeclusa <hi>S,</hi> perclusa <lb/>
            <hi>W,</hi> perculsa <hi>v,</hi> percussa <hi>R</hi> 9 alienata] aliena tamen <hi>R</hi> conspicit <lb/>
            <hi>S, percipit WRv 10 discimus ex dicimus Wm. 2 si om. R</hi> 11 est <lb/>
            <hi>W 8. 1. m. 2</hi> praesentium <hi>R</hi> 13 tristis Sl 14 paenae <hi>WR, post<lb/>
             uenerit ponit v,</hi> iudicii <hi>S</hi> 8. <hi>l. m. 2; uncis inclusi</hi> 15 dirigantur <hi>SWRV, <lb/>
            corrigantur v 16 sponte ex eiponte Sm. 2 ad capitolium S</hi> 17 poenam <lb/>
            Sl 18 possit <hi>SI,</hi> po..set <hi>W</hi> set <hi>in ras</hi>. precum ad <hi>R,</hi> ad prae- <lb/>
            <hi>candam v</hi> 19 <hi>alias R</hi> 20 <hi>ut et S* WR,</hi> et ut S', ut v <hi>balnea R</hi> <lb/>
            lauagri <hi>S</hi> 21 sed om. <hi>Rv</hi> 22 correpta cecidit <hi>Erasmus</hi> laniauit <lb/>
            <hi>om. S</hi> quae <hi>SIR,</hi> qua <hi>jS'TPi&gt;</hi> 25 dolore S, doloribus <hi>WRv</hi> cruciatu <lb/>
            <hi>malim</hi> </app>

<pb n="255"/>
            
</p>
          </div1>

<div1 n="25" subtype="section"><head>§ 25</head>
<p>Praesente ac teste me ipso accipite quid euenerit. parentes  <lb/>
            forte fugientes dum trepidi minus consulunt, sub nutricis alimento <lb/>
            paruulam filiam reliquerunt. relictam nutrix detulit ad <lb/>
            magistratus. illic ei aput idolum quo populus confluebat, quod <lb/>
             carnem necdum posset edere per aetatem, panem mero mixtum, <lb n="5"/>
            quod tamen et ipsum de immolatione pereuntium supererat, tradiderunt. <lb/>
            recepit filiam postmodum mater. sed facinus puella <lb/>
            commissum tam loqui et indicare non potuit quam nec intellegere <lb/>
            prius potuit nec arcere. ignoratione igitur obreptum est, ut <lb/>
             <choice><note>sacriifcantibus</note><corr>sacrificantibus</corr></choice> nobis eam secum mater inferret. sed enim puella <lb n="10"/>
            mixta cum sanctis precis nostrae et orationis inpatiens nunc ploratu <lb/>
            concuti, nunc mentis aestu fluctuabunda iactari, uelut tortore <lb/>
            cogente quibus poterat indiciis conscientiam facti in simplicibus <lb/>
            adhuc annis rudis anima fatebatur. ubi uero sollemnibus <lb/>
            adinpletis calicem diaconus offerre praesentibus coepit et accipientibus <lb n="15"/>
            ceteris locus eius aduenit, faciem suam paruula instinctu <lb/>
            diuinae maiestatis auertere, os labiis obdurantibus premere, <lb/>
            calicem recusare. perstitit tamen diaconus et reluctanti <lb/>
            licet de sacramento calicis infudit. tunc sequitur singultus et uomitus. <lb/>
             in corpore adque ore uiolato eucharistia permanere non <lb n="20"/>
            potuit, sanctificatus in Domini sanguine potus de pollutis uisceribus <lb/>
            erupit. tanta est potestas Domini, tanta maiestas: secreta <lb/>
            tenebrarum sub eius luce detecta sunt, sacerdotem Dei nec <lb/>
            occulta crimina <choice n="0.05"><note n="1">fefellerant</note><corr n="19">fefellerunt</corr></choice>. 
</p>
          </div1>

<div1 n="26" subtype="section"><head>§ 26</head>
<p>Hoc circa infantem quae ad loquendum alienum circa se crimen  <lb n="25"/>
            necdum habuit aetatem. at uero ea quae aetate prouecta et in <lb/>
            annis adultioribus constituta sacrificantibus latenter obrepsit non

<app> 1 accepite S 2 fugentes <hi>W</hi> minus sibi <hi>coni. Cauchius,</hi> minus suis <lb/>
            <hi>Oxon</hi>. 3 relictal2 <hi>4 magistratfl S r m. 2) illic ei scripsi, illi ei Wv, <lb/>
            illic SR idolium R quod] quo W 6 quod S, quo R, illud W</hi> immulatione <lb/>
            <hi>S</hi> tradidere coepit <hi>R</hi> 7 sed] et <hi>W</hi> 8 nec i. p. potuit om. <hi>S</hi> <lb/>
            11 precis <hi>ex</hi> praeces <hi>SW m.2,</hi> precibus R nostrae <hi>om. R</hi> orationes <hi>Wl,</hi> <lb/>
            orationibus <hi>R</hi> 12 aestu coepit <hi>v</hi> iactari et <hi>v</hi> uelut tortore] uel ultorem <lb/>
            <hi>B</hi> 15 zaconus <hi>Sl</hi> 16 paruulam <hi>RSl</hi> 17 auertere] a uere <hi>S</hi> <lb/>
            obturantibus <hi>v</hi> 21 sangnmem <hi>R</hi> pollutis om. <hi>S</hi> 22 est <hi>om. W</hi> <lb/>
            23 tenebrum <hi>S1</hi> dmi <hi>S</hi> 24 fefellerunt <hi>ex</hi> fellerent S tn. 2 25 aligenum <lb/>
            <hi>W sed g deletum m. 2</hi> 26 ad <hi>S1</hi> eaq. <hi>R</hi> 27 ultioribus <hi>R</hi> <lb/>
            sacrificantibus nobis <hi>v</hi> </app> <lb/>


<pb n="256"/>
            cibum sed gladium sibi sumens et uelut quaedam uenena letalia <lb/>
            intra fauces et pectus admittens angi et anima <choice><note>exaestnante</note><corr>exaestuante</corr></choice> concludi <lb/>
            postmodum coepit et pressuram non iam persecutionis sed <lb/>
            delicti sui passa palpitans et tremens concidit. <choice><note>mpunitum</note><corr>inpunitum</corr></choice> diu <lb/>
            non <choice><note>fnit</note><corr>fuit</corr></choice> nec <choice><note>occoltum</note><corr>occultum</corr></choice> dissimulatae conscientiae crimen. quae<lb n="5"/>
            fefellerat hominem Deum sensit ultorem. et cum quaedam arcam <lb/>
            suam in quo Domini sanctum fuit manibus inmundis temptasset <lb/>
            aperire, igne inde surgente deterrita est ne auderet adtingere. <lb/>
            et alius qui et ipse <choice><note>macnlatus</note><corr>maculatus</corr></choice> sacrificio a sacerdote <choice><note>oelebrato</note><corr>celebrato</corr></choice> <lb/>
            partem cum ceteris ausus est latenter accipere, sanctum <lb n="10"/>
            Domini edere et contrectare non potuit, cinerem ferre se apertis <lb/>
            manibus inuenit. documento unius ostensum est Dominum recedere  <lb/>
            cum negatur nec inmerenti ad salutem prodesse quod sumitur, <lb/>
            quando gratia salutaris in cinerem sancto fugiente mutetur. <lb/>
            quam multi cottidie inmundis spiritibus adinplentur, quam multi<lb n="15"/>
            usque ad insaniam mentis excordes dementiae furore quatiuntur! <lb/>
            nec necesse est ire per exitus singulorum, cum per orbis multiformes <lb/>
            ruinas tam delictorum poena sit uaria quam delinquentium <lb/>
            multitudo numerosa. unusquisque consideret non quid alius <lb/>
            passus sit sed quid pati et ipse mereatur, nec euasisse se credat, <lb n="20"/>
            si eum interim poena distulerit, cum timere plus debeat quem <lb/>
            sibi Dei iudicis ira <choice><note>seruanit</note><corr>seruauit</corr></choice>. 
</p>
          </div1>

<div1 n="27" subtype="section"><head>§ 27</head>
<p> Nec sibi quo minus agant paenitentiam blandiantur qui etsi nefandis <lb/>
            sacrificiis manus non contaminauerunt, libellis tamen conscientiam <lb/>
            miscuerunt. et illa professio est denegantis, contestatio

<app> 2 inter v pectus sanguinem v 3 praessura 81 4 et <hi>om</hi>. S 5 nec <lb/>
            <hi>ex</hi> ne <hi>S m. 2</hi> 6 fellerat 81 dominum <hi>R</hi> sentit W1 7 sanctum domini <lb/>
            R <hi>inmnndis S*, indignia S*WB, inquinatis V</hi> 8 ignem- surgentem <lb/>
            81 9 et alius qui <hi>Manutius,</hi> et qui alius <hi>SW,</hi> atque et alius <hi>B,</hi> et <lb/>
            quidam alius quia <hi>Baluzius,</hi> et quia alius <hi>Krdbinger</hi> 10 latenter] libenter <lb/>
            S 11 se ferre <hi>B</hi> 13 inmerentibus <hi>WRv</hi> 14 in cinere <hi>ex</hi> incidere <lb/>
            <hi>S m. 2</hi> sancto <hi>ex</hi> sanctum <hi>S,</hi> sanctitateTFito mutatur <hi>v</hi> 15 cottidie] <lb/>
            <hi>add. lltJ:</hi> poenitentiam non agentes nec delicti sui conscientiam confitentes <lb/>
            implentur <hi>B</hi> quam multi nsque] quousque <hi>R</hi> 17 multiformes] <lb/>
            singulorum S 19 unusq. <hi>W'</hi> 21 plus timere <hi>W,</hi> timere pius <hi>R</hi> <lb/>
            quem] quia eum <hi>ex</hi> quam <hi>Sm. 2</hi> 22 ira <hi>ASTFJJF,</hi> censura <hi>v</hi> sernabit <lb/>
            <hi>B</hi> 23 agant] agendam <hi>R</hi> blandiatur <hi>R</hi> qui <hi>ex</hi> quam <hi>S m. 2</hi> <lb/>
            nefandi <hi>sacrificii R</hi> 25 miscuerunt S, polluerunt <hi>WBv</hi> est om. <hi>Bv</hi> </app> <lb n="25"/>


<pb n="257"/>
            est christiani quod fuerat abnuentis. fecisse se dixit quidquid <lb/>
            alius faciendo commisit, cumque scriptum sit:nonpotestis <lb/>
            duobus dominis seruire, seruiuit saeculari domino, obtemperauit <lb/>
            eius edicto, magis obaudiuit humano inperio quam <lb/>
            Deo. uiderit an minore uel dedecore uel crimine aput homines <lb n="5"/>
            publicauerit quod admisit: Deum tamen iudicem fugere et uitare <lb/>
            non poterit, cum dicat Spiritus sanctus in psalmis: quod est <lb/>
            inperfectum meum uiderunt oculi tui et in libro <lb/>
            tuo omnes scribentur, et iterum: homo uidet in faciem, <lb/>
             <sic>Deusincor</sic>, ipse quoque Dominus praemoneat et praestruat <lb n="10"/>
            dicens: et scient omnes ecclesiae quia ego sum <lb/>
            scrutator renis et cordis. perspicit ille abdita et secreta <lb/>
            adque occulta considerat, nec Dei oculos euadere potest aliquis dicentis: <lb/>
            ego Deus adproximans et non Deus de longinquo. <lb/>
             si absconditus fuerit homo in absconditis, ego <lb n="15"/>
            <sic>ergononuidebo</sic> eum P uidet ille corda et pectora singulorum, <lb/>
            et iudicaturus non tantum de factis sed et de uerbis et de cogitationibus <lb/>
            nostris omnium mentes uoluntatesque conceptas in <lb/>
            ipsis adhuc clausi pectoris latebris intuetur. 
</p>
          </div1>

<div1 n="28" subtype="section"><head>§ 28</head>
<p>Denique quanto et fide maiore et timore meliore sunt qui  <lb n="20"/>
            quamuis nullo sacrificii aut libelli facinore constricti, quoniam <lb/>
            tamen de hoc uel cogitauerunt, hoc ipsum aput sacerdotes Dei <lb/>
            dolenter et simpliciter confitentes exomologesim conscientiae faciant, <lb/>
            animi sui pondus exponant, salutarem medellam paruis <lb/>
             licet et modicis uulneribus exquirant scientes scriptum esse:

<app> 2 Matth. 6, 24. 7 Ps. 138,16. 9 I Sam. 16, 7. 11 Apoc. 2, 23. <lb/>
            14 Hier. 23, 23 sq. </app>

<app> 1 fuerant 81 Udnuentis <hi>W</hi> 2 faciendo... scriptum sit <hi>add. R* in</hi> <lb/>
            ras. 3 domino qui <hi>v</hi> 4 dicto <hi>R</hi> oboediuit <hi>R</hi> 5 uel <hi>et</hi> uel crimine <lb/>
            <hi>om.S 6 amisit WS1 dominum V fugere SWRV, subterfugere v</hi> <lb/>
            8 in <hi>om. R</hi> 9 faciem <hi>SWRV,</hi> facie <hi>v</hi> 10 deus <hi>SRV,</hi> deus autem <hi>Wv</hi> <lb/>
            cor <hi>SWV,</hi> corde <hi>Rv</hi> 12 cordis et renis <hi>W</hi> 13 nec] neco <hi>S'</hi> potest <lb/>
            (post <hi>R)</hi> aliquis euadere <hi>WRv</hi> 15 quodsi <hi>R</hi> absconditis] abditis <hi>W <lb/>
            16 post</hi> eum <hi>add. v:</hi> nonne coelum et terram ego impleo; <hi>om. verba. <lb/>
            SWRV</hi> uidet] perspicit <hi>R</hi> 17 iudicaturus est <hi>v</hi> 20 maiores-mėliores <lb/>
            v 21 libelli] belli <hi>R</hi> 22 aput sacerdotes] et sacerdotibus <hi>R</hi> <lb/>
            23 faciunt <hi>WRv</hi> 24 exponunt <hi>WRv</hi> 25 et <hi>om. W</hi> exquirunt <hi>WRv,</hi> <lb/>
            eicedara <hi>S; fortasse corruptum ex</hi> expetant </app>

<app> III. </app>

<app> 17 </app> <lb n="25"/>


<pb n="258"/>
            Dens non deridetur. derideri et <choice><note>circumneniri</note><corr>circumueniri</corr></choice> Deus non potest <lb/>
            nec astutia aliqua fallente <choice><note>delndi</note><corr>deludi</corr></choice>. plus immo delinquit qui <lb/>
            secundum hominem Deum cogitans <choice><note>enadere</note><corr>euadere</corr></choice> se poenam criminis <lb/>
            credit, si non palam crimen admisit. Christus in praeceptis suis <lb/>
            dicit: qui confusus me fuerit, confundet eum filius <lb n="5"/>
            hominis: et Christianum se putat qui Christianus esse aut confunditur <lb/>
            aut ueretur? quomodo potest esse cum Christo qui ad <lb/>
            Christum pertinere aut erubescit aut metuit ? minus plane peccauerit <lb/>
            non uidendo idola nec sub oculis circumstantis adque insultantis <lb/>
            populi sanctitatem fidei profanando, non polluendo manus <lb n="10"/>
            suas funestis sacrificiis nec sceleratis cibis ora maculando. hoc eo <lb/>
            proficit ut sit minor culpa, non ut innocens conscientia. facilius <lb/>
            potest ad ueniam criminis peruenire, non est tamen inmunis a <lb/>
            crimine: nec cesset in agenda paenitentia adque in Domini misericordia <lb/>
            deprecanda, ne quod minus esse in qualitate delicti uidetur <lb n="15"/>
            in neglecta satisfactione cumuletur. 
</p>
          </div1>

<div1 n="29" subtype="section"><head>§ 29</head>
<p> Confiteantur singuli quaeso uos, fratres, delictum suum, dum <lb/>
            adhuc qui deliquit in saeculo est, dum admitti confessio eius potest, <lb/>
            dum satisfactio et remissio [facta] per sacerdotes aput Dominum <lb/>
            grata est. conuertamur ad Dominum mente tota et paenitentiam<lb n="20"/>
            criminis <choice n="0.01"><note n="3">neris</note><corr n="216">ueris</corr></choice> doloribus exprimentes Dei misericordiam <lb/>
            deprecemur. illi se anima prosternat, illi maestitia satisfaciat, <lb/>
            illi spes omnis incumbat. rogare qualiter debeamus dicit ipse. <lb/>
            reuertimini, inquit, ad me ex toto corde uestro simulque <lb/>
            et ieiunio et fletu et planctu et discindite

<app> 1 GaL 6, 7. 5 Marc. 8, 38. 24 Ioel 2,12 sq. </app>

<app> 1 deridatur 8 2 astutia aliqua <hi>ex</hi> adstuti aliqua <hi>S m. 2</hi> delinqui <lb/>
            Sl 3 cogita*t <hi>W</hi> (n <hi>eras.)</hi> se <hi>W in ras. m. 2</hi> poenam <hi>ex</hi> ponam <lb/>
            <hi>Sm. 2</hi> 7 esse <hi>W s. l. m. 2</hi> 8 pertinere] peruenire <hi>B</hi> plane] tamen S <lb/>
            10 fidei] dei <hi>S</hi> non profanando S 11 suas <hi>om. B</hi> 12 non ut] non <hi>R</hi> <lb/>
            13 est <hi>om. W</hi> 14 nec cesset <hi>R,</hi> necesse est SW agendam paenitentiam <lb/>
            <hi>R</hi> misericordiam deprecandam <hi>Bl</hi> 16 neglecta] lecta <hi>B</hi> 17 quaeso <lb/>
            uoa fratres confiteatur unusquisque <hi>V teste Balvzio</hi> fratres dilectissimi <lb/>
            <hi>v</hi> dilectum <hi>81</hi> 18 delinquit <hi>WR</hi> dum adhuc S admittit W1, <lb/>
            <hi>mitti Sl 19 facta om. S</hi> aput ad S <hi>20 gratia W paenitentia B1</hi> <lb/>
            23 illic <hi>W</hi> omnes spes <hi>S</hi> incubat S' 24 reuertemini 81 25 et ieiunio] <lb/>
            in ieiunio <hi>R</hi> et fletu <hi>om. B</hi> discingite <hi>W,</hi> scindite <hi>v</hi> </app> <lb n="25"/>


<pb n="259"/>
            corda uestra et non <choice><note>nestimenta</note><corr>uestimenta</corr></choice> uestra. ad Dominum <lb/>
            toto corde redeamus, iram et offensam eius ieiuniis, fletibus, <lb/>
            planctibus sicut monet ipse placemus. 
</p>
          </div1>

<div1 n="30" subtype="section"><head>§ 30</head>
<p>Lamentari eum putamus ex toto corda, ieiuniis, fletibus, planctibus  <lb/>
             Dominum deprecari qui ex primo criminis die lauacra cottidie <lb n="5"/>
            celebrat, qui epulis afluentibus pastus et sagina largiore <lb/>
            distentus cruditates suas postridie ructat nec cibos et potus suos <lb/>
            cum pauperum necessitate communicat? qui hilaris ac laetus <lb/>
            procedit quomodo mortem suam deflet, cumque scriptum sit: <lb/>
             non corrumpetis effigiem barbae uestrae, barbam <lb n="10"/>
            uellit et faciem suam comit? et placere nunc cuiquam studet qui <lb/>
            Deo displicet? an illa ingemescit et plangit cui uacat cultum <lb/>
            pretiosae uestis induere nec indumentum Christi quod perdidit <lb/>
            cogitare, accipere pretiosa ornamenta et monilia laborata, nec <lb/>
            diuini et caelestis ornatus damna deflere ? tu licet indumenta peregrina <lb n="15"/>
            et uestes sericas induas, nuda es: auro te licet et margaritis <lb/>
            gemmisque condecores, sine Christi decore deformis es. et <lb/>
            quae capillos tuos inficis uel nunc in doloribus desine, et quae <lb/>
            nigri pulueris ductu oculorum liniamenta depingis uel nunc lacrimis <lb/>
             oculos tuos ablue. si quem de tuis carum mortalitatis exitu <lb n="20"/>
            perdidisses, ingemesceres dolenter et fleres, facie inculta, ueste <lb/>
            mutata, neclecto capillo, uulto nubilo, ore deiecto indicia maeroris <lb/>
            ostenderes. animam tuam, misera, perdidisti, spiritaliter <lb/>
            mortua superuiuere hic tibi et ipsa ambulans funus tuum portare <lb/>
             coepisti: et non acriter plangis, non iugiter ingemescis, non te <lb n="25"/>
            uel pudore criminis uel continuatione lamentationis abscondis?

<app>10 Leuit. 19, 27. </app>

<app> <hi>1 alterum</hi> uestra om. <hi>W</hi> 2 corde simul <hi>R</hi> 3 dum sicut <hi>S sed</hi> dum <lb/>
            <hi>deletumm.2</hi> ammonet <hi>W, admonet Rv placeamusTT-R1</hi> 4 planctibus <lb/>
            <hi>om. R</hi> 5 cottidie <hi>SWB V,</hi> quotidie cum feminis <hi>v</hi> 6 celebrant 81 <lb/>
            affluentibus <hi>Wv</hi> 7 crudelitates 81 posttridie S, quotidie <hi>R</hi> eructat <lb/>
            <hi>W</hi> 8 ac] et <hi>S</hi> 9 incedit <hi>WRv</hi> 11 uelli B 12 displicit 81 incemescit <lb/>
            S 14 et m. laborata <hi>om. R</hi> elaborata <hi>S'lv</hi> 15 et om. <hi>R</hi> <lb/>
            Qelestes S ornatum dampna <hi>R</hi> 17 condecores] conponas <hi>S</hi> 19 nigro <lb/>
            <hi>WV linamenti R</hi> 20 exitum <hi>R, om. S</hi> 22 mearores S1 28 ostenderis <lb/>
            S miseram <hi>BSl</hi> 24 ambulas <hi>WSl</hi> 25 planges Sl 26 pudores <lb/>
            <hi>B</hi> continatione Wl abscondes Sl, abscondas <hi>B</hi> </app>

<app> 17* </app> <lb/>


<pb n="260"/>
            ecce peiora adhuc peccandi uulnera, ecce maiora delicta peccasse <lb/>
            nec satisfacere, deliquisse nec delicta <choice><note>deSere</note><corr>deflere</corr></choice>. 
</p>
          </div1>

<div1 n="31" subtype="section"><head>§ 31</head>
<p> Ananias, Azarias et Misahel inlustres ac nobiles pueri quominus <lb/>
            exomologesim Deo faciant nec inter flammas et camini <lb/>
            exaestuantis incendia quieuerunt. bene sibi [licet] conscii et Dominum <lb n="5"/>
            fidei ac timoris obsequio saepe promeriti humilitatem <lb/>
            tamen tenere et Deo satisfacere nec inter ipsa gloriosa uirtutum <lb/>
            suarum martyria destiterunt. loquitur scriptura diuina, stans, <lb/>
            inquit, Azarias precatus est et aperuit os suum et <lb/>
            exomologesim faciebat Deo simul cum sodalibus <lb n="10"/>
            suis in medio igni. Daniel quoque post fidei adque innocentiae <lb/>
            suae multiplicem gratiam, post dignationem Domini circa . <lb/>
            uirtutes ac laudes suas saepe repetitam ieiuniis adhuc promereri <lb/>
            Deum nititur, in sacco ac cinere uolutatur exomologesim faciens <lb/>
            dolenter et dicens: Domine Deus magnus et fortis et <lb n="15"/>
            metuendus qui seruas testamentum et miserationem <lb/>
            eis qui te diligunt et conseruant inperia tua, peccauimus, <lb/>
            facinus admisimus, inpii fuimus, transgressi <lb/>
            sumus ac deseruimus praecepta tua et iudicia <lb/>
            tua, non audiuimus puerorum tuorum prophetarum <lb n="20"/>
            quae locuti sunt in nomine tuo super reges nostros <lb/>
            et omnes gentes et super omnem terram. tibi, Domine, <lb/>
            tibi iustitia, nobis autem confusio. 
</p>
          </div1>

<div1 n="32" subtype="section"><head>§ 32</head>
<p rend="script"> Haec mites, haec simplices, haec innocentes in promerenda <lb/>
            Dei maiestate fecerunt: et nunc satisfacere Domino ac precari

<app> 8 Dan. 3, 25 (Prec. Az. u. 1.). 15 Dan. 9, 4 sq. </app>

<app> 1 peccasse se <hi>W</hi> 2 dereliquisse 81 flere <hi>W'</hi> 3 annanias <hi>W</hi> <lb/>
            et om. <hi>Wv</hi> 4 exhomologesin <hi>W et ita semper</hi> facerent <hi>Rv</hi> 5 aestuantis <lb/>
            S sibi licet <hi>W,</hi> licet sibi R, sibi <hi>S;</hi> licet <hi>uncis inclusi</hi> deum <hi>W</hi> <lb/>
            6 sepe <hi>W,</hi> se <hi>R</hi> 7 dno <hi>WRv ante</hi> satisfacere 5 <hi>litt. eras</hi>. (tamen ?) <lb/>
            <hi>in W</hi> 10 simul] si <hi>R m. 2</hi> sotalibus <hi>ex</hi> solibus <hi>W m. 2</hi> 11 ignis <hi>Rv</hi> <lb/>
            12 gratia <hi>R</hi> a di"ñi <hi>S sed</hi> a <hi>deletum</hi> 13 <hi>repetitaRSL</hi> 14 ac] et <hi>R,</hi> et <lb/>
            in <hi>v</hi> 15 domin.us <hi>v</hi> fortis et magnus W, magnus fortis R et mctuendus <lb/>
            <hi>om. V</hi> 16 tuum et miserationes <hi>v</hi> 17 conseruas R '18 transgressi <hi>ex</hi> <lb/>
            transsi <hi>S m.2</hi> 20 uerba puerorum v 21 quae] qui R 22 super] <lb/>
            per S 28 tibi iustitia <hi>SW,</hi> iustitia <hi>VR,</hi> gloria, tibi iustitia <hi>v</hi> confusio <lb/>
            faciei <hi>V</hi> 24 promeranda S, promerendo <hi>R</hi> 25 dtru <hi>S "druo</hi> ac <hi>S</hi> <lb/>
            ct dum <hi>w,</hi> et deum <hi>Rv</hi> praecari S, rogare <hi>WRv</hi> </app> <lb n="25"/>


<pb n="261"/>
            detrectant qui Dominum negauerunt! quaeso uos, fratres, <sic>adquieecite</sic> <lb/>
            salutaribus remediis, consiliis oboedite melioribus, cum <lb/>
            lacrimis nostris uestras lacrimas iungite, cum nostro gemitu <lb/>
            uestros gemitus copulate. rogamus uos ut pro uobis Dominum <lb/>
            rogare possimus, preces ipsas ad uos prius uertimus quibus Deum <lb n="5"/>
            pro uobis ut misereatur oramus. agite paenitentiam plenam, dolentis <lb/>
            ac lamentantis animi probate maestitiam! I
</p>
          </div1>

<div1 n="33" subtype="section"><head>§ 33</head>
<p rend="script">Nec uos quorundam moueat aut error inprouidus aut stupor  <lb/>
            uanus, qui cum teneantur in tam graui crimine percussi sunt <lb/>
             animi caecitate, ut nec intellegant delicta nec plangant. indignantis <lb n="10"/>
            Dei maior haec plaga est sicut scriptum est: et dedit <lb/>
            illis Deus spiritum transpunctionis, et iterum: dilectum <lb/>
            ueritatis non receperunt ut salui fierent. <lb/>
            ac propterea mittit illis Deus operationem erroris <lb/>
             ut credant mendacio, ut iudicentur omnes qui non <lb n="15"/>
            crediderunt ueritati, sed sibi placent in iniustitia. <lb/>
            iniuste sibi placentes et transpunctae mentis alienatione dementes <lb/>
            Domini praecepta contemnunt, medellam uulneris neclegunt, <lb/>
            agere paenitentiam nolunt. ante admissum facinus inprouidi, <lb/>
            post facinus obstinati, nec prius stabiles nec postmodum supplices, <lb n="20"/>
            quando debuerant stare, iacuerunt, quando iacere et <lb/>
            prosternere se Deo debent, stare se opinantur. pacem sibi ultro <lb/>
            nemine dante sumpserunt, falsa pollicitatione seducti et apostatis <lb/>
            ac perfidis iuncti errorem pro ueritate suscipiunt,

<app> 11 Es. 29,10. 12 II Thess. 2,10 sq. </app>

<app> 1 deum <hi>R</hi> adqueecate <hi>W</hi> 2 saltibribus <hi>WRv</hi> oboediente <hi>R,</hi> obidite <lb/>
            <hi>S</hi> 3 tria nestras lacrimas iungite <hi>8 8. 1. m. 1</hi> cum nostro gemitu <lb/>
            uestros gemitus copolate <hi>S1,</hi> nostros gemitus tristis aestras lacrimas iungite <lb/>
            81, <hi>quae uitiosa eadem m. 1 correxerat in:</hi> nostros gemitna uestros <lb/>
            gimitus copolate 4 dominum <hi>SV,</hi> deum <hi>WRv</hi> 5 dominum <hi>V</hi> 6 dolentes <lb/>
            <hi>W</hi> 8 terror <hi>W</hi> 9 teneatur <hi>R</hi> graui <hi>SWBV,</hi> grandi <hi>v</hi> <lb/>
            sunt <hi>ex</hi> sint <hi>Sm.2</hi> 10 a caecitate <hi>R</hi> 11 dnu S 12 spm ds <hi>S</hi> trans- <lb/>
            <hi>pugnationis Sl</hi> delictum <hi>W</hi> 14 <hi>mittitS (nffinu LXX),</hi> mittet <hi>WRv</hi> <lb/>
            operatione JS, orationem <hi>S</hi> erroris <hi>ex</hi> maeroris <hi>Sm.2</hi> 16 sed] et <hi>W</hi> <lb/>
            placentibus <hi>R</hi> in <hi>om. RWl</hi> 17 iniusti <hi>W</hi> mentes <hi>W</hi> 18 neclecunt <lb/>
            S 19 <hi>post</hi> inprouidi <hi>exhibet S:</hi> post facinus inprouidi, <hi>exp. m. 2</hi> <lb/>
            inprouidi post facinus <hi>om. R</hi> 22 prostere se S deo <hi>om. R</hi> 23 neminem <lb/>
            <hi>RSl</hi> dantes praesumpserunt <hi>R</hi> sedecti <hi>Wl,</hi> seducunt <hi>R</hi> apostaticiis <lb/>
            <hi>R</hi> 24 errore pro ueritatein 81 suscipiunt et <hi>R</hi> </app> <lb/>


<pb n="262"/>
            communicationem non communicantium ratam ducunt, hominibus contra <lb/>
            Deum credunt qui contra homines Deo non crediderunt. 
</p>
          </div1>

<div1 n="34" subtype="section"><head>§ 34</head>
<p> Eiusmodi homjnes quantum potestis etfugite, perniciosis contactibus <lb/>
            adhaerentes salubri cautione uitate. sermo eorum sicut <lb/>
            cancer serpit, conloquium uelut contagium transilit, noxia et <lb n="5"/>
            uenenata persuasio persecutione ipsa peius interficit. illic superest <lb/>
            paenitentia quae satisfaciat. qui autem paenitentiam criminis <lb/>
            tollunt satisfactionis uiam cludunt. ita fit ut dum temeritate <lb/>
            quorundam uel promittitur salus falsa uel creditur, spes <lb/>
            uerae salutis adimatur. <lb n="10"/>
            
</p>
          </div1>

<div1 n="35" subtype="section"><head>§ 35</head>
<p rend="script"> Vos uero, fratres, quorum timor Domini promis est et in ruina <lb/>
            licet animus constitutus mali sui memor est, paenitentes ac dolentes <lb/>
            peccata uestra perspicite, grauissimum conscientiae crimen <lb/>
            agnoscite, ad intellegentiam delicti uestri oculos cordis aperite, <lb/>
            nec desperantes misericordiam Domini nec tamen iam ueniam<lb n="15"/>
            uindicantes. Deus quantum patris pietate indulgens semper et <lb/>
            bonus est, tantum iudicis maiestate metuendus est. quam magna <lb/>
            deliquimus, tam granditer defleamus. alto uulneri diligens et <lb/>
            longa medicina non desit, paenitentia crimine minor non sit. <lb/>
            putasne tu Deum cito posse placari quem uerbis perfidis abnuisti, <lb n="20"/>
            cui patrimonium praeponere maluisti, cuius templum sacrilega <lb/>
            contagione uiolasti? putas facile eum misereri tui quem tuum <lb/>
            non esse dixisti? orare oportet inpensius et rogare, diem luctu <lb/>
            transigere, uigiliis noctes ac fletibus ducere, tempus omne lacrimosis <lb/>
            lamentationibus occupare, stratos solo adhaerere cineri, in <lb n="25"/>
            cilicio et sordibus uolutari, post indumentum Christi perditum <lb/>
            nullum iam uelle uestimentum, post diaboli cibum malle <lb/>
            ieiunium, iustis operibus incumbere quibus peccata purgantur,

<app> 1 hominem 8 2 dom <hi>SR</hi> deum <hi>S</hi> non <hi>om. W</hi> 5 conloquium <hi>ex</hi> <lb/>
            loquium <hi>W m. 2</hi> contacium <hi>8</hi>. 6 illic <hi>om. R,</hi> solIa illic S, illic sola <lb/>
            <hi>Pamelius</hi> 7 deo satisfaciat <hi>V</hi> 8 claudunt <hi>SR</hi> cum S 9 quorumdam <lb/>
            81 10 uera <hi>R,</hi> uere Sl adimatur SaW, admiratur <hi>SlR</hi> 11 uera <lb/>
            <hi>om. R</hi> fratres dilectissimi <hi>v</hi> dmTS, in deum <hi>WRv</hi> 12 memor est <hi>ex</hi> <lb/>
            merores et <hi>Sm.2</hi> dolentes ex nolenter <hi>S m. 2</hi> 14 cordes 81 16 patria <lb/>
            om. <hi>R</hi> 17 iudicii <hi>SIR</hi> 18 delinquimus <hi>R</hi> 19 sit] desit <hi>R</hi> <lb/>
            20 dominum <hi>Wv</hi> abnuisti] abnegasti <hi>R</hi> 22 eum et cito <hi>S sed</hi> et s. <hi>L<lb/>
             m. 2</hi> 24 nocte <hi>R</hi> 25 strato solo S, strato suo <hi>R</hi> in cinere <hi>ex</hi> cicineri <lb/>
            <hi>Sm. 2,</hi> et cinere <hi>R</hi> (in cinere cilicio <hi>v)</hi> 26 uolutare 81 27 uestitum <lb/>
            <hi>Rv</hi> 28 incubare 81 </app> <lb/>


<pb n="263"/>
            eleemosynis frequenter insistere quibus a morte animae liberantur. <lb/>
            quod aduersarius auferebat Christus accipiat, nec teneri iam <lb/>
            nec amari patrimonium debet quo quis et deceptus et uictus est. <lb/>
            pro hoste uitanda res, pro latrone fugienda, pro gladio metuenda <lb/>
            possidentibus et ueneno. ad hoc tantum profuerit quod remansit, <lb n="5"/>
            ut inde crimen et culpa redimatur. incunctanter et largiter fiat <lb/>
            operatio, census omnis in medellam uulneris erogetur, opibus et <lb/>
            facultatibus nostris qui de nobis iudicaturus est Dominus faeneretur.  <lb/>
            sic sub apostolis fides uiguit, sic primus credentium populus <lb/>
            Christi mandata seruauit: prompti erant, largi erant. <lb n="10"/>
            distribuendum per apostolos totum dabant et non talia delicta <lb/>
            redimebant. 
</p>
          </div1>

<div1 n="36" subtype="section"><head>§ 36</head>
<p rend="script">Si precem toto corde quis faciat, si neris paenitentiae lamentis  <lb/>
            et lacrimis ingemescat, si ad ueniam delicti sui Dominum iustis <lb/>
             et continuis operibus inflectat, misereri talium potest qui et misericordiam <lb n="15"/>
            suam protulit dicens: cum conuersus fueris et <lb/>
            gemueris, tunc saluaberis et scies ubi fueris, et <lb/>
            iterum: nolo mortem morientis, dicit Dominus, quantum <lb/>
            ut reuertatur et uiuat. et Iohel propheta pietatem <lb/>
             Domini Domino ipso monente declarat, reuertimini, inquit, <lb n="20"/>
            ad Dominum Deum uestrum, quoniam misericors et <lb/>
            pius est et patiens et multae miserationis et qui. <lb/>
            sententiam flectat aduersus malitiam inrogatam. <lb/>
            potest ille indulgentiam dare, sententiam suam potest ille deflectere. <lb/>
             paenitenti, operanti, roganti potest clementer ignoscere, <lb n="25"/>
            potest in acceptum referre quidquid pro talibus et petierint <lb/>
            martyres et fecerint sacerdotes. uel si quis eum plus suis

<app> 16 Es. 90,15. 18 Ez. 33,11. 20 Ioel 2,13. </app>

<app> 1 liberantor <hi>W sed</hi> a <hi>corr</hi>. 3 amare <hi>R</hi> 4 res eet <hi>R</hi> 5 et] utl2 <lb/>
            aeneno <hi>SWBV,</hi> uendenda <hi>v</hi> 8 dms faeneretur <hi>SR,</hi> dno feneretur <hi>W; cf. <lb/>
             itldicem</hi> 9 primiSiS1, prinsJR <hi>delicta add. W2</hi> 13 ueris] uererisB <lb/>
            lamentationibus <hi>Rv</hi> 15 inflectant <hi>22</hi> 16 faeris et <hi>om. WRv</hi> 17 ingemueris <lb/>
            <hi>v</hi> saluaueris <hi>R</hi> scibis <hi>S</hi> fueris] quem <hi>R</hi> . 18 morte <hi>RS</hi> <lb/>
            dicit dominus <hi>om. R</hi> 19 ut <hi>om. W</hi> uiuat] mutat <hi>W</hi> 20 reuertemini <lb/>
            81 23 sententiam suam <hi>S,</hi> sententias <hi>R</hi> malitias <hi>WR sed</hi> tias <hi>in R<lb/>
             in</hi> ras. inrogatas <hi>WR, sed in R in ras., et corr. W m. 2 in margine:</hi> inrogatam <lb/>
            24 ille <hi>(ante</hi> defl.)] ipse <hi>W in ras</hi>. 26 ferre <hi>S</hi> 27 plus <lb/>
            <hi>eum WRv</hi> </app> <lb/>


<pb n="264"/>
            <sic>satisfactionibus</sic> mouerit, si eius iram, si indignationis offensam iusta <lb/>
            deprecatione <sic n="poss">plaquuerit</sic>, dat ille et arma rursum quibus uictus <lb/>
            armetur, reparat et conroborat uires quibus fides instaurata uegetetur. <lb/>
            repetet certamen suum miles, iterabit aciem, prouocabit <lb/>
            hostem et quidem factus ad proelium fortior per dolorem. qui sic <lb n="5"/>
            Deo satisfecerit, qui paenitentia facti sui, qui pudore delicti plus <lb/>
            et uirtutis et fidei de ipso lapsus sui dolore conceperit, exauditus <lb/>
            et adiutus a Domino, quam contristauerat nuper laetam faciet <lb/>
            ecclesiam nec solam iam Dei ueniam merebitur sed coronam.

<app>1 indignantis <hi>WRv</hi> 3 uegetor W' 4 iterauit <hi>W</hi> prouocauit <lb/>
            81 WI 6 domino <hi>V</hi> pndorem <hi>Sl</hi> delicti <hi>add. W tn. 2</hi> 7 et uirtutis - <lb/>
            <hi>ex</hi> et utis <hi>Sm. 2</hi> exauditus <hi>ex</hi> et auditus <hi>W m. 2,</hi> auditus <hi>S</hi> 8 quem <lb/>
            <hi>Sl</hi> 9 iam solam <hi>WBv</hi> sed et <hi>Baluzius</hi> coronam amen <hi>R</hi> CAECILI <lb/>
            CYPRIANI DE LAPSIS EXPLICIT <hi>S, DE</hi> LABSIS EXPLICIT <hi>WR</hi> </app>

<pb n="265"/>
            
</p>
        
</div1>
        </body>
</text>
</TEI>
