<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
        schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
         <titleStmt>
              <title>Interpretatio homiliarum Origenis in Canticum canticorum</title>
              <author>Origenes; Hieronymus Stridonensis<date>340-420</date> </author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
              <edition>early modern edition, no apparatus</edition>
              <editor>Jacques-Paul Migne</editor>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
                 <publisher>J. P. Migne</publisher>
                 <pubPlace>Parisiis</pubPlace>
                 <date>1845</date>
              </publicationStmt>
          <seriesStmt>
           <title>Patrologia Latina, vol. 23</title>
           <idno>OrHiSt.InHoOrI</idno>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
  			<note/>
 		  </notesStmt>
  		<sourceDesc>
    		<p>Patrologia Latina</p>
  		</sourceDesc>
 	</fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
        <p>this file was encoded in TEI xml for the University of Zurich's <emph>Corpus Corporum</emph> project (www.mlat.uzh.ch) by Ph. Roelli in 2019</p>
      </projectDesc>
          <editorialDecl>
             <normalization>
          <p>Classical Latin orthography</p>
        </normalization>
          </editorialDecl>
      </encodingDesc>
 	  <profileDesc>
		<creation>
 		<date/>
  		</creation>
  	  <langUsage>
  		<language ident="lat">latin</language>
  	  </langUsage>
  	  <textClass>
  		<keywords>
 		 <list>
 		  <item/>
		  <item/>
	  	 </list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="genre">
  		 <list>
   			<item/>
  		</list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="period">
 		 <list>
   			<item/>
  		 </list>
  		</keywords>
 	   </textClass>
 	</profileDesc>
 </teiHeader>
<text>
 <body>	

<div1>
        <head>Praefatio. BEATISSIMO PAPAE DAMASO HIERONYMUS.</head>
<p>
          <pb n="1117A"/> <emph>499-500</emph> Origenes, cum in caeteris libris omnes
vicerit, in Cantico [ <hi>Al.</hi> Cantica] Canticorum ipse se
vicit. Nam decem voluminibus explicitis, quae ad
viginti usque versuum millia pene perveniunt [ <hi>Al.</hi> 
pervenerunt], primum Septuaginta Interpretes, deinde
Aquilam et Symmachum et Theodotionem, et ad
extremum quintam editionem, quam in Actio littore
invenisse se scribit, ita magnifice aperteque
disserit, ut vel inde mihi videatur in eo completum
esse, quod dicitur: <hi>Introduxit me rex in cubiculum suum</hi> 
<pb n="1118A"/> <note>(Cant. I, 3)</note>.
Itaque illo opere praetermisso, quia
ingentis est otii, laboris et sumptuum, tantas res,
tamque dignum opus in Latinum transferre sermonem,
hos duos tractatus, quos in morem quotidiani
eloquii parvulis adhuc lactentibus [ <hi>Al.</hi> lactantibusque]
composuit, fideliter magis quam ornate
interpretatus sum: gustum tibi sensuum ejus, non
cibum offerens; ut animadvertas quanti sint illa
aestimanda, quae magna sunt, cum sic possint placere,
quae parva sunt.</p>
</div1>

<div1>
        <head> HOMILIA PRIMA.</head>

<pb n="1117"/>
<p>
          <pb n="1117B"/> <emph>501</emph> Quomodo didicimus per Moysen, quaedam
esse non solum sancta, sed et sancta sanctorum; et
alia non tantum sabbata, sed et sabbata sabbatorum;
<pb n="1118B"/>
sic nunc docemur, scribente Salomone, esse quaedam
non solum Cantica, sed et Cantica Canticorum.
Beatus quidem is, qui ingreditur sancta, sed beatior
<pb n="1119A"/>
qui ingreditur sancta sanctorum. Beatus qui sabbata
sabbatizat, sed beatior qui sabbatizat sabbatorum
sabbata. Beatus similiter et is, qui intelligit cantica,
et canit ea. Nemo quippe nisi in solemnitatibus canit;
sed multo beatior ille qui canit Cantica Canticorum.
Et sicut is qui ingreditur in sancta, pluribus
adhuc indiget, ut valeat introire in sancta sanctorum:
et qui sabbatum celebrat, quod a Domino populo constitutum
est, multa <emph>502</emph> adhuc necessaria habet ut
agat sabbata sabbatorum: eodem modo difficile reperitur,
qui omnia quae in Scripturis continentur
 cantica peragrans, valeat ascendere ad Cantica
Canticorum. Egredi te oportet ex Aegypto, et egressum
de terra Aegypti pertransire mare Rubrum, ut
possis primum canticum canere dicens: <hi>Cantemus
<pb n="1119B"/>
Domino, gloriose enim honorificatus est <note>(Exod. XV,
1)</note>
          </hi>. Licet autem primum dixeris canticum, adhuc
longe es a Cantico Canticorum. Perambula terram
deserti spiritualiter, donec venias ad puteum, quem
foderunt reges <note>(Num. XXI)</note>, ut ibi secundum canticum
canas. Post haec veni ad vicina sanctae Terrae, ut
super Jordanis ripam constitutus, cantes canticum
Moysi, dicens: <hi>Attende, coelum, et loquar, et audiat
terra verba oris mei <note>(Deut. XXXII, 1)</note>
          </hi>. Rursum habes
necessarium, ut milites sub Jesu, et Terram sanctam <emph>503</emph> 
 haereditate possideas, et apis tibi prophetet,
et apis te judicet, <hi>Debbora</hi> apis interpretatur:
ut possis et illud carmen, quod in libro Judicum
continetur <note>(Judic. V)</note>, ediscere. Ad Regnorum deinceps
volumen ascendens <note>(II Reg. XXII)</note>, veni ad canticum,
<pb n="1119C"/>
 quando David liberatus est de manu omnium
inimicorum suorum, et de manu Saul, et dixit: <hi>Dominus firmamentum meum, et fortitudo mea, et refugium
meum, et liberator meus 
 <note>(Ps. XVII, 1)</note>
          </hi>. Perveniendum
tibi est ad Isaiam, ut cum illo dicas: <hi>Cantabo
canticum dilecto vineae meae <note>(Isai. V, 1)</note>
          </hi>. Et cum
universa transieris, ad altiora conscende, ut possis
anima decora cum sponso et hoc canere Canticum
Canticorum.</p>
<p>Quod ex quot personis constet, incertus sum.
Orantibus autem vobis, et revelante Domino, quatuor
mihi in his videor invenisse personas, virum et
sponsam, cum sponsa adolescentulas, cum sponso
sodalium greges. Alia dicuntur a sponsa, alia a
sponso, nonnulla a juvenculis, quaedam a sodalibus
<pb n="1119D"/>
sponsi. Congruum quippe est, ut in nuptiis adolescentularum
sit multitudo cum sponsa, juvenum
turba cum sponso. Haec omnia noli foris quaerere:
noli extra eos qui praedicatione Evangelii salvati
sunt. Christum sponsum intellige: Ecclesiam sponsam
sine macula et ruga, de qua scriptum est: <hi>Ut
<pb n="1120A"/>
exhiberet sibi gloriosam Ecclesiam, non habentem maculam,
neque rugam, aut aliquid eorum: sed ut sit
sancta et immaculata <note>(Ephes. V, 27)</note>
          </hi>. Eos vero qui
cum sint fideles, non sunt tamen istiusmodi, quales
sermo praefatus est, sed juxta modum quemdam
adepti videntur salutem: animadverte credentium
animas, et adolescentulas esse cum sponsa; Angelos
vero et eos, qui pervenerunt in virum perfectum, intellige
viros esse cum sponso. Inde igitur mihi videntur
quatuor ordines, unum et unam, duos choros
inter se concinentes, sponsam canere cum juvenculis,
sponsum canere cum sociis. Et cum hoc
intellexeris, audi Canticum Canticorum, et festina
intelligere illud, et cum sponsa dicere ea, quae
sponsa dicit, ut audias quae audivit et sponsa. Si autem
<pb n="1120B"/>
non potueris dicere cum sponsa quae dixit, ut
audias ea, <emph>504</emph> quae dicta sunt sponsae: festina
vel cum sponsi sodalibus fieri. Porro si et illis inferior
es, esto cum adolescentulis quae in sponsae deliciis
commorantur. Hae quippe in hoc libro fabula
pariter et epithalamio sunt personae, ex quo et
gentiles sibi epithalamium vendicarunt, et istius generis
carmen assumptum est. Epithalamium siquidem
Canticum Canticorum est. Primum sponsa orat:
et statim in mediis precibus auditur: videt praesentem
sponsum, videt adolescentulas suo comitatui
copulatas. Deinde respondet ei sponsus, et post sponsi
eloquia, dum ille pro ejus patitur salute, respondent
sodales, donec sponsus sit in recubitu, et a
passione consurgat, se quaedam sponsae ornamenta
<pb n="1120C"/>
facturos. Verum jam ipsa verba ponenda sunt, in
quibus prius vox sponsae deprecantis auditur.</p>
<p> <hi>Osculetur me ab osculis oris sui <note>(Cant. I, 1)</note>
          </hi>. Quorum
iste est sensus: Quousque mihi sponsus meus
mittit oscula per Moysen, mittit oscula per prophetas?
Jam ipsius cupio ora contingere, ipse veniat,
ipse descendat. Orat igitur sponsi Patrem et dicit ad
eum: <hi>Osculetur me ab osculis oris sui.</hi> Et quia talis
est, ut compleatur super eam propheticum illud, in
quo dicitur: <hi>Adhuc te loquente dicam, ecce adsum <note>(Isai. LVIII, 9)</note>
          </hi>,
sponsam sponsi Pater exaudit, mittit
Filium suum. Videns illa eum cujus deprecabatur
adventum, orare desistit, et ad eum cominus loquitur: <hi>Quoniam bona ubera tua super vinum: et odor
unguentorum tuorum super omnia aromata.</hi> 
 Sponsus
<pb n="1120D"/>
igitur Christus missus a Patre, venit unctus ad sponsam,
et dicitur ad eum: <hi>Dilexisti justitiam, et odisti
iniquitatem, propterea unxit te Deus, Deus tuus oleo
exsultationis, prae participibus tuis <note>(Ps. XLIV, 8)</note>
          </hi>. Si
me tetigerit sponsus, et ego boni odoris ero: et ego
linior unguentis, et ad me usque ejus unguenta perveniunt
<pb n="1121A"/>
[ <hi>Al.</hi> pervenient], ut possim cum Apostolis
dicere: <hi>Christi bonus odor sumus in omni loco <note>(II Cor.
II, 15)</note>
          </hi>. Nos autem cum haec audimus, adhuc peccatis,
vitiisque foetemus, de quibus propheta poenitens
loquitur: <hi>Putruerunt et corruptae sunt cicatrices
meae, a facie insipientiae</hi> <emph>505</emph> <hi>meae <note>(Ps. XXXVII, 4)</note>
          </hi>.
Peccatum odoris est putidi ( <hi>Al.</hi> putridi]: virtus
spirat unguenta, quorum typos in Exodo relege. Invenies
[ <hi>Al.</hi> reperies] quippe et ibi stacten, onycha,
galbanen, et reliqua. Haec quidem in incensum.
Deinde ad opus unguentarii varia sumuntur unguenta,
in quibus est nardus et stacte. Et Deus qui fecit coelum
et terram, loquitur ad Moysen, dicens: <hi>Ego
implevi eos spiritu sapientiae et intellectus, ut faciam
opera artis unguentariae <note>(Exod. XXXV et XXXVI)</note>
          </hi>. Et
unguentarios Deus docet.</p>
<p>
          <pb n="1121B"/>Haec si spiritualiter non intelligantur, nonne fabulae
sunt? Nisi aliquid habeant secreti, nonne indigna
sunt Deo? Necesse est igitur eum, qui audire
Scripturas spiritualiter novit, aut qui certe non novit,
et desiderat nosse, omni labore contendere, ut
non juxta carnem et sanguinem conversetur, quo
possit diguus fieri spiritualium secretorum, et ut aliquid
audentius dicam, spirituali cupidine vel amore.
Siquidem est et spiritualis amor. Et quomodo
est quidam carnalis cibus, et alius spiritualis, et
alia carnis [ <hi>Al.</hi> carnalis] potio, alia spiritus: sic est
quidam amor carnalis a Satana veniens, alius amor
spiritus, a Deo exordium habens. Et nemo potest
duobus amoribus possideri. Si carnis amator es,
<pb n="1121C"/>
amorem spiritus non capis. Si omnia corporalia despexisti,
non dico carnem aut sanguinem, sed
et argentum et possessiones, et ipsam terram,
ipsumque coelum (haec quippe pertransibunt), si ista
omnia contempsisti, et ad nullum horum anima tua
obligata est, neque quoquam vitiorum amore retineris,
potes amorem capere spiritualem. Ista quia
evenit occasio, ut de amore spirituali aliqua diceremus.
Expedit autem nobis Salomonis custodire praeceptum,
et magis illius, qui per Salomonem loquebatur
de sapientia, ita dicens: <hi>Ama illam, et servabit
te: circumda illam, et exaltabit te: honora illam, ut te
amplectatur</hi> [Al. <hi>amplectetur</hi> ] <note>(Prov. IV, 8)</note>. <emph>506</emph> Est
quidam spiritualis amplexus: atque utinam contingat,
ut meam sponsam altior sponsi amplexus includat,
<pb n="1121D"/>
ut ego quoque possim dicere, quod in eodem
<pb n="1122A"/>
libro scriptum est: <hi>Sinistra ejus sub capite meo, et
dextera illius amplexabitur me <note>(Cant. II, 6)</note>
          </hi>.</p>
<p>Ergo: <hi>Osculetur me ab osculis oris sui.</hi> Moris est
Scripturarum, imperativum modum pro optativo ponere,
ut ibi: <hi>Pater noster, qui es in coelis, sanctificetur
nomen tuum,</hi> pro <hi>utinam sanctificetur:</hi> et nunc in
praesenti: <hi>Osculetur me ab osculis oris sui,</hi> pro eo
quod est, <hi>utinam osculetur.</hi> Deinde conspicit sponsum:
venit delibutus unguentis. Nec aliter ad sponsam
poterat venire, nec decebat aliter Patrem ad
nuptias Filium destinare. Variis eum unxit unguentis,
fecit illum <hi>Christum:</hi> venit diversis odoribus
spirans, et audit, <hi>quia bona ubera tua super vinum.</hi> 
Congrue sermo divinus unam eamdemque rem,
pro locorum qualitate, diversis vocabulis nuncupat.
<pb n="1122B"/>
Quando hostia offertur in Lege, et vult intellectum
ostendere, pectusculum separationis affatur. Quando
vero recumbit aliquis cum Jesu, et sensuum ejus
communione perfruitur, non pectusculum ut supra,
sed pectus alloquitur. Porro cum sponsa loquitur ad
sponsum: quia nuptiale carmen inducitur, non pectusculum,
ut in sacrificio, non pectus, ut in Joanne
discipulo: sed ubera nominat, dicens: <hi>Quia bona
ubera tua super vinum.</hi> Communica, ut sponsa,
cum sensibus sponsi, et scies, quia inebriant atque
laetificant istiusmodi cogitatus. Quomodo autem <hi>calix Domini inebrians 
 perquam optimus est <note>(Psal. XXII)</note>
          </hi>:
sic ubera sponsi omni meliora sunt
vino, <hi>Quia bona ubera tua super vinum.</hi> In mediis
precibus ad sponsum verba convertit: <hi>Et odor unguentorum
<pb n="1122C"/>
tuorum super omnia aromata.</hi> Non uno,
sed omnibus sponsus venit unctus unguentis. Si autem
et ad meam animam factam sponsam suam venire <emph>507</emph> 
 dignabitur, quam oportet esse formosam,
ut illum de coelo ad se trahat, ut descendere faciat
ad terras, ut veniat ad amatam! Quali pulchritudine
decoranda est, quali debet amore fervere, ut ea loquatur
ad illam, quae ad perfectam locutus est sponsam: <hi>Quia cervix tua, quia oculi tui, quia genae tuae,
quia manus tuae, quia venter tuus, quia humeri tui, quia
pedes tui 
 <note>(Cant. IV et seqq.)</note>
          </hi>! de quibus, si concesserit
Dominus, disputabimus: quomodo sponsae membra
varientur, et singularum partium laus diversa dicatur,
ut post disputationem, etiam ad nostram dici animam
similiter laboremus. <hi>Bona</hi> igitur <hi>ubera tua super vinum.</hi> 
<pb n="1122D"/>
Si videris sponsum, tunc intelliges verum esse quod
<pb n="1123A"/>
dicitur: <hi>Quoniam bona ubera tua super vinum, et
odor unguentorum tuorum super omnia aromata.</hi> Multi
habuerunt aromata. Regina austri detulit aromata
Salomoni, et plures alii aromata possederunt: sed
habuerit quis quantalibet, non possunt Christi odoribus
comparari, de quibus nunc sponsa ait: <hi>Odor
unguentorum tuorum super omnia aromata.</hi> Ego arbitror,
quia et Moyses habuit aromata, et Aaron, et singuli
prophetarum. Verum si videro Christum, et suavitatem
unguentorum ejus odoremque percepero,
statim sententiam fero, dicens: <hi>Odor unguentorum
tuorum super omnia aromata. Oleum effusum nomen
tuum,</hi> Propheticum sacramentum est. Tantummodo
nomen Jesu venit in mundum, et unguentum praedicatur
effusum. In Evangelio quoque mulier accipiens
<pb n="1123B"/>
alabastrum unguenti nardi pistici pretiosi, caput
Jesu pedesque perfudit <note>(Matth. XXVI, et Marc.
XIV)</note>. Observa diligenter quae de duabus super caput
fuderit Salvatoris. Siquidem peccatrix super pedes,
et ea, quae non dicitur peccatrix, super caput
ejus fudisse monstratur <note>(Luc. VII, et Joan. XII)</note>. Observa,
inquam, et invenies in Evangelica lectione non
fabulas et narrationes ab Evangelistis, <emph>508</emph> sed mysteria
esse conscripta. Impleta est itaque [ <hi>Al.</hi> utique]
odore unguenti domus, si quod peccatrix habuit, ad
pedes referendum est: et si quod ea, quae non peccatrix,
ad caput <note>(Ibid.)</note>. Nec mirum domum fuisse
odore completam, cum hoc mundus completus sit.
Scribitur in eodem loco de Simone leproso et domo
ejus <note>(Marc. XIV; Luc. VII)</note>. Ego puto leprosum,
<pb n="1123C"/>
mundi istius principem [ <hi>Al.</hi> esse principem], et hunc
leprosum, Simonem nuncupari, cujus domus ad adventum
Christi suavi odore completa sit, agente poenitentiam
peccatrice, et sancta caput Jesu unguenti
odoribus perfundente.</p>
<p> <hi>Unguentum effusum nomen tuum.</hi> Quomodo unguentum
quod effusione sua odorem longe lateque dispergit,
sic Christi nomen effusum est. In universa terra
Christus nominatur, in omni mundo praedicatur Dominus.
Unguentum enim effusum est nomen ejus.
 Nunc Moysi nomen auditur, quod prius Judaeae tantum
claudebatur angustiis. Neque enim Graecorum
quispiam meminit ejus, neque in ulla gentilium litterarum
historia de illo seu caeteris scriptum aliquid
invenimus. Statim ut Jesus radiavit in mundo, eduxit
<pb n="1124A"/>
secum Legem et Prophetas, et vere completum
est, <hi>Unguentum effusum nomen tuum. Propterea juvenculae
dilexerunt te.</hi> Quia per Spiritum sanctum,
charitas Dei diffusa est in corda nostra <note>(Rom. V)</note>,
congrue nomen effusionis infertur: <hi>Unguentum effusum
nomen tuum.</hi> Haec dicens sponsa adolescentulas
 conspicit. Quando illa sponsi Patrem rogabat, et
ad ipsum sponsum cominus loquebatur, necdum
adolescentulae aderant. In mediis vero precibus ingreditur
juvencularum chorus, et sponsae laudatur
eloquiis: <hi>Propterea juvenculae dilexerunt te, et attraxerunt
te.</hi> Adolescentulaeque respondent: <hi>Post te in
odorem unguentorum tuorum curremus.</hi> Quam pulchre
sponsi pedisequae necdum fiduciam habent sponsae! <emph>509</emph> 
 Sponsa non post tergum sequitur, sed juncto
<pb n="1124B"/>
[ <hi>Al.</hi> juncta] ingreditur latere [ <hi>Al.</hi> lateri]. Apprehendit
dexteram sponsi, et manus ejus sponsi dextera
continetur. Famulae vero ingrediuntur post eum. <hi>Sexaginta sunt reginae et octoginta concubinae, et juvenculae,
quarum non est numerus. Una est columba
mea, perfecta mea; una est matri suae, una est ei quae
concepit illam 
 <note>(Cant. VI, 7 et 8)</note>
          </hi>. Post te ergo in odorem
unguentorum tuorum curremus. Cum omni honestate
deambulantibus dictum est: <hi>Post te in odorem
unguentorum tuorum curremus,</hi> secundum illud: <hi>Cursum consummavi 
 <note>(II Tim. IV, 7)</note>
          </hi>; et illud: <hi>Qui in
stadio currunt, omnes quidem currunt; unus autem
accipit bravium <note>(I Cor. IX, 24)</note>
          </hi>. Bravium Christus est,
et hae quidem adolescentulae, quas propter amoris
exordium foris stare cognoscimus, juxta illud exemplum:
<pb n="1124C"/> <hi>Amicus autem sponsi stans et audiens eum,
gaudio gaudet propter vocem sponsi 
 <note>(Joan. IX, 24)</note>
          </hi>,
tale quiddam sustinent. Introcunte sponso, forinsecus
remanent; sponsa vero speciosa, perfecta, sine
macula, sine ruga, in sponsi cubiculum, in regium
penetrale ingressa, revertitur ad juvenculas, et nuntiat
eis, quae sola conspexerit, dicitque.</p>
<p> <hi>Introduxit me rex in cubiculum suum.</hi> Non ait, introduxit
nos plures in cubiculum suum. Plures foris
remanent: in cubiculum sola ingreditur sponsa, ut
videat thesauros tenebrosos et absconditos, renuntietque
juvenculis: <hi>Introduxit me rex in cubiculum
suum.</hi> Rursus adolescentulae, id est, sponsarum incipientium
turba quamplurima, ingressa sponsa cubiculum
sponsi, et vidente divitias viri sui, dum
<pb n="1125A"/>
illius praestolantur adventum, laete concinunt: <hi>Exsultabimus
et laetabimur in te:</hi> Pro sponsae perfectione
laetantur [ <hi>Al.</hi> laetamur]. Non est aemulatio in virtutibus.
Amor iste mundus, amor iste sine vitio est. <hi>Exsultabimus et laetabimur in te: diligemus ubera
tua</hi>.
Illa quae major est, jam tuorum uberum lacte
perfruitur, et loquitur exsultans: <hi>Bona ubera tua super
vinum.</hi> Istae vero quae exsultationem et laetitiam
 deferunt, adolescentulae quippe sunt, deferunt charitatem,
et dicunt: <hi>Exsultabimus et laetabimur in te.</hi> 
 Diligemus, non diligimus: <emph>510</emph> sed diligemus
ubera tua super vinum. Deinde loquuntur ad sponsam: <hi>Aequitas dilexit te.</hi> 
 Laudant sponsam, nomen
illi aequitatis a propriis virtutibus imponentes: <hi>Aequitas dilexit te.</hi> 
 Rursum ad adolescentulas sponsa
<pb n="1125B"/>
respondet:</p>
<p> <hi>Nigra sum, et speciosa, filiae Jerusalem, ut tabernacula
Cedar: ut pelles Salomonis. Ne intueamini me,
quia ego sum denigrata: quoniam despexit me sol.</hi> Speciosa quidem est, et possum invenire, quomodo
speciosa sit sponsa. Quaerimus autem, quomodo nigra,
et sine candore sit pulchra. Poenitentiam egit
a peccatis, speciem ei largita est conversio [ <hi>Al.</hi> conversatio]:
et ideo speciosa cantatur. Quia vero necdum
omni peccatorum sorde purgata, necdum lota
est in salute, nigra dicitur: sed in atro colore non
permanet. Fit itaque candida, quando ad majora
consurgit, et ab humilibus incipit ad alta conscendere,
diciturque de ea: <hi>Quae est ista, quae ascendit
dealbata <note>(Cant. VIII, 5)</note>
          </hi>? Et quo manifestius mysterium
<pb n="1125C"/>
perfectae describatur, non ait, ut in plerisque
 codicibus legitur: <hi>Innixa super fratruelem suum,</hi> id
est, <foreign xml:lang="greek">ἐπιστηριζομένη</foreign>; <hi>sed</hi> <foreign xml:lang="greek">ἐπιστηθιζομένη,</foreign> id est, <hi>super
pectus ejus recumbens.</hi> Significanterque de anima
sponsae et sermone dicitur, <hi>super pectus illius recumbens:</hi> quia principale ibi cordis est nostri.
Unde a carnalibus recedentes spiritalia sentire debemus,
et intelligere multo melius esse sic amare,
quam amare desistere. Ascendit igitur recumbens
super pectus fratruelis sui, et quae nunc in exordio
Cantici nigra ponitur, in epithalamii fine de ea cantatur: <hi>Quae est ista, quae ascendit dealbata?</hi> Intelleximus
quomodo et nigra, et formosa sit sponsa. Si
autem et tu non egeris poenitentiam, cave ne anima
tua nigra dicatur, et turpis, et duplici foeditate turperis:
<pb n="1125D"/>
nigra propter peccata praeterita, turpis propter
hoc, quia in eisdem vitiis perseveras. Si vero
poenitentiam egeris, nigra erit anima tua propter antiqua
delicta: propter poenitentiam vero habebit
<pb n="1126A"/>
aliquid, ut ita dicam, Aethiopici decoris. Et quia
semel Aethiopem nominavi, volo testem Scripturam
super hunc [ <hi>Al.</hi> hoc] advocare sermonem. Aaron et <emph>511</emph> 
 Maria murmurant: quia Moyses Aethiopissam
habet uxorem <note>(Num. XXI)</note>. Et nunc Moyses
Aethiopissam ducit uxorem. Siquidem lex ejus ad
hanc nostram Aethiopissam transmigravit. Murmuret
Aaron, sacerdotium Judaeorum: murmuret et
Maria, Synagoga eorum: Moyses de murmuratione
non curat: amat Aethiopissam suam, de qua et alibi
dicitur per Prophetam: <hi>Ab extremis fluminum
Aethiopiae afferent hostias <note>(Sophon. III, 10)</note>
          </hi>; et rursum: <hi>Aethiopia praeveniet manus ejus Deo 
 <note>(Ps. LXVII,
32)</note>
          </hi>. Pulchre praeveniet. Quomodo enim in Evangelio
mulier illa quae sanguine fluebat, archisynagogi filiam
<pb n="1126B"/>
curatione praevenit <note>(Matth. IX, Marc. V, et
Luc. VIII)</note>: sic Aethiopia, Israel aegrotante, sanata
est. Illorum delicte, salus gentibus facta est, ad
aemulandum eos. <hi>Nigra sum, et speciosa, filiae Jerusalem.</hi> 
Et tu Ecclesiastica anima ad filias Jerusalem
converte sermonem, et dic: Me plus amat sponsus,
me magis diligit, quam vos: quae multae filiae Israel.
Vos foris statis, et sponsam cubiculum videtis intrantem.
Nemo dubitet nigram vocatam, nigram esse
formosam. Qui nos sumus, ut cognoscamus Deum,
ut Cantica Cantici praedicemus, ut ab Aethiopiae finibus,
ut ab extremo terrae veniremus, sapientiam
veri audire Salomonis? Et quando Salvatoris vox
intonantis auditur: <hi>Regina austri veniet in judicium,
et condemnabit homines generationis hujus: quia venit
<pb n="1126C"/>
a finibus terrae audire sapientiam Salomonis: et ecce
plus quam Salomon hic <note>(Matt. XII, et Luc. XI)</note>
          </hi>: audi
mystica quae dicuntur. Regina Austri venit a finibus
terrae, Ecclesia: et condemnat homines generationis
hujus, id est, Judaeos carni et sanguini deditos. Venit
a finibus terrae audire sapientiam Salomonis,
non illius qui in Testamento veteri praedicatur: sed
hujus qui in Evangelio Salomone major est. <hi>Nigra
sum, et speciosa, filiae Jerusalem:</hi> nigra velut tabernacula
Cedar: speciosa, ut pelles Salomonis. Nam
ad utrumque respondit: Nigra sum et speciosa, filiae
Jerusalem [ <hi>Al.</hi> Israel], ut tabernacula Cedar, ut pelles
Salomonis. Ipsa quoque nomina cum sponsae decore
conveniunt. Aiunt Hebraei <hi>Cedar</hi> interpretari <hi>tenebras.</hi> 
Nigra sum ergo, ut tabernacula Cedar, <emph>512</emph> 
<pb n="1126D"/>
ut Aethiopes: speciosa, ut pelles Salomonis, quas
eo tempore in tabernaculi ornamento composuit,
quando templum summo studio et labore fabricatus
est. Dives quippe Salomon, et in omni sapientia illius
<pb n="1127A"/>
nemo praecessit illum. Sicut unum horum nigra
sum, et speciosa, filiae Jerusalem, ut tabernacula
Cedar, ut pelles Salomonis. Ne intueamini me, quia
ego sum denigrata. Satisfecit de nigrore suo, et per
poenitentiam ad meliora conversa, annuntiat se filiabus
Jerusalem [ <hi>Al.</hi> Israel], nigram quidem esse,
sel pulchram, secundum quod superius exposuimus,
et dicit: ne intueamini me, quia ego sum denigrata.
Ne, inquit, admiremini coloris esse me tetri: sol despexit
me, pleno quippe radio in me luminis sui fulgor
illuxit, et [ <hi>Al.</hi> ut] ejus sum [ <hi>Al.</hi> sim] calore fuscata.
Neque enim, ut decuerat, ut solis dignitas expetebat,
illius in me lumen accepi. Delicto eorum salus gentibus
facta est, et rursum incredulitate gentium,
scientia Israel. Habes utrumque apud Apostolum.</p>
<p>
          <pb n="1127B"/> <hi>Filii matris meae pugnaverunt adversum me.</hi> Considerandum
quomodo sponsa dicat: <hi>Filii matris meae
pugnaverunt adversum me.</hi> Et quando adversus eam
fratrum pugna surrexit. Vide Paulum Ecclesiae persecutorem:
et intelliges quomodo filius matris ejus
pugnaverit adversus eam. Persecutores Ecclesiae
egerunt poenitentiam, et adversarii ejus rursum ad
sororis signa conversi, praedicaverunt fidem, quam
ante destruebant. Hoc prophetico spiritu sponsa
nunc cantans, ait: <hi>Dimicaverunt in me, posuerunt me
custodem in vineis: vineam meam non custodivi.</hi> Ego
Ecclesia, ego sponsa, ego sine macula, plurimarum
custos sum posita vinearum a filiis matris meae,
qui contra me aliquando pugnaverant. Qua sollicitudine
<pb n="1127C"/>
curaque districta [ <hi>Al.</hi> distracta], dum plures
custodio vineas, vineam meam non servavi. Intellige
mihi hoc de Paulo et alio quocumque sanctorum,
qui pro omnium sit salute sollicitus: et videbis quomodo
vineam suam non custodiens, aliorum vineta
custodiat. Quomodo etiam, ut alios lucrifaciat, ipse
in quibusdam damna sustineat. Et <emph>513</emph> cum fuerit
liber ex omnibus, seipsum servum fecit, ut omnes lucrifaceret: <hi>Factus infirmus infirmis, Judaeis Judaeus:
his qui sub Lege erant, quasi sub Lege 
 <note>(I Cor., IX)</note>
          </hi>,
et caetera: dicatque, <hi>vineam meam non custodivi.</hi> 
Deinde conspicit sponsum, qui conspectus abscessit.
Et frequenter hoc in toto carmine facit, quod nisi
quis ipse patiatur, non potest intelligere. Saepe,
Deus testis est, sponsum mihi adventare conspexi,
<pb n="1127D"/>
et mecum esse quam plurimum: quo subito recedente,
invenire non potui quod quaerebam. Rursus
igitur desidero ejus adventum, et nonnunquam iterum
venit; et cum apparuerit, meisque manibus
fuerit comprehensus, rursum elabitur; et cum fuerit
elapsus, rursum a me inquiritur: et hoc crebro
 facio, donec illum vere teneam, et ascendam innixa
super fratruelem meum.</p>
<p> <hi>Annuntia mihi quem dilexit anima mea, ubi pascis,
<pb n="1128A"/>
ubi cubas in meridie.</hi> Non quaero alia tempora, quando
vespere, quando diluculo, quando in solis pascis occubitu:
illud tempus inquiro, quando in florente die,
quando plena luce in majestatis tuae splendore versaris. <hi>Annuntia mihi, quem dilexit anima mea, ubi pascis,
ubi cubas in meridie 
 <note>(Genes. III)</note>
          </hi>. Diligenter observa,
ubi meridiem legeris. Apud Joseph meridie fratres
prandium celebrant. Angeli meridie Abrahae suscipiuntur
hospitio <note>(Genes. XVIII)</note>, et caetera istiusmodi.
Quaere, et invenies Scripturam divinam non frustra,
seu fortuitu, unumquemque usurpare sermonem.
Quis, putas, est dignus e nobis, ut ad meridiem
usque perveniat, et videat, ubi pascat, ubi cubet
sponsus? <hi>Annuntia mihi, quem dilexit anima mea, ubi
pascis, ubi cubas in meridie.</hi> Nisi enim tu mihi annuntiaveris,
<pb n="1128B"/>
incipio errabunda jactari; et dum te quaero,
in aliorum greges incurro; et quia alios erubesco,
faciem meam atque ora contegere incipio. Sum quippe
sponsa formosa, et aliis nudam faciem meam non
ostendo, nisi tibi soli, quem jam pridem deosculata
sum. <hi>Annuntia mihi, quem dilexit anima mea, ubi pascis,
ubi cubas in meridie; nequando fiam sicut cooperta super
greges sodalium tuorum.</hi> Ut ista non patiar, ut
non fiam cooperta, ut ora non contegam, et ad alios
usque perveniens, incipiam forsitan et eos amare <emph>514</emph> 
 quos nescio: idcirco annuntia mihi, ubi te
quaeram, et inveniam in meridie, ne forte fiam quasi
cooperta super greges sodalium tuorum. Post haec
verba sponsus ei comminatur, et dicit: Aut cognoscis
temetipsam, quoniam regis es sponsa, et formosa, et
<pb n="1128C"/>
a me facta formosa: siquidem ego mihi exhibui gloriosam
Ecclesiam, non habentem maculam, neque
rugam <note>(Ephes. V)</note>, aut scito, quia si te non cognoveris,
et tuam scieris dignitatem, patieris haec quae sequuntur.
Quaenam ista sunt? <hi>Si non cognoveris temetipsam,
o pulchra in mulieribus, egredere tu in vestigiis
gregum, et pasce,</hi> non greges ovium, non agnorum,
sed <hi>haedos tuos.</hi> Statuet quippe oves a dextris, et a
sinistris haedos <note>(Matth. XXI)</note>.</p>
<p> <hi>Si non cognoveris temetipsam, o pulchra in mulieribus,
egredere tu in vestigiis gregum, et pasce haedos
tuos in tabernaculis pastorum.</hi> In vestigiis, inquit, pastorum
novissima fies; non inter oves, sed inter haedos
tuos, cum quibus habitans, non poteris mecum,
id est, cum bono pastore esse. <hi>Equitatui meo in curribus
<pb n="1128D"/>
Pharaonis assimilavi te.</hi> Si vis intelligere, o
sponsa, quomodo scire te debeas, cognosce cui te
comparaverim, et nunc videbis talem te esse, quae
turpari non debeas, cum tuam speciem cognoveris.
Quid est igitur? <hi>Equitatui meo in curribus Pharaonis
assimilavi te.</hi> Scio equitem sponsum, propheta dicente: <hi>Et equitatio ejus salus 
 <note>(Abac. III, 8)</note>
          </hi>. Assimilata
es ergo equitatui meo in curribus Pharaonis.
Quantum differt equitatus meus, qui sum Dominus,
<pb n="1129A"/>
et demergo in fluctibus Pharaonem, et cristatos ejus,
et ascensores ejus, et equos ejus, et currus ejus <note>(Exod. XIV)</note>,
quantum, inquam, differt equitatus meus
ab equis Pharaonis, tanto melior es omnibus filiabus,
tu sponsa, tu Ecclesiastica anima, omnibus animabus,
quae non sunt Ecclesiasticae. Igitur si Ecclesiastica
anima es, omnibus animabus es melior; si non es
melior, non es Ecclesiastica. <hi>Equitatui meo in curribus
Pharaonis assimilavi te, proxima mea.</hi> Deinde
pulchritudinem sponsae spirituali amore describit.</p>
<p> <hi>Genae tuae ut turturis.</hi> Faciem illius laudat, et
genarum rubore succenditur. Pulchritudo quippe mulierum
in genis <emph>515</emph> dicitur esse quam plurima. Ita
<pb n="1129B"/>
et [ <hi>Al.</hi> itaque] nos pulchritudinem animae intelligamus
in genis. Labia vero ejus et linguam, intelligentiam
 praedicemus. <hi>Collum tuum ut monile.</hi> Ut ornamentum,
quod solet virginum collo pendere, et
<pb n="1130A"/>
nuncupatur <foreign xml:lang="greek">ὄρμισκος</foreign> ( <hi>parvum monile</hi> ), ita sine hoc
decore et tuum ipsum collum est ornamentum.</p>
<p>Post haec fit sponsus in recubitu, requievit ut leo,
ut catulus leonis obdormivit <note>(Gen. XLIX, 9)</note>, ut deinceps
possit audire: <hi>Quis suscitabit eum?</hi> Quo interim
dormiente apparent sponsae sponsi sodales Angeli, et
his eam sermonibus consolantur. Nos tibi aurea ornamenta
facere non possumus: <emph>516</emph> non enim tam
divites sumus, ut sponsus tuus, qui aureum tibi monile
largiatur. Nos similitudinem auri faciemus; non
enim habemus aurum. Et in hoc quoque laetandum
est, si similitudines auri, si stigmata faciamus argenti. <hi>Similitudines auri faciemus tibi, cum stigmatibus
argenti.</hi> 
 Verum non omni tempore; sed donec sponsus
tuus surgat ab accubitu. Cum enim ille surrexerit,
<pb n="1130B"/>
ipse tibi aurum, ipse faciet argentum, ipse tuam
mentem sensumque decorabit, et eris vere dives in
sponsi domo sponsa formosa; cui est gloria in saecula
saeculorum. Amen.</p>
</div1>

<div1>
        <head>HOMILIA SECUNDA. Ab eo loco in quo scriptum est: <hi>Nardus mea dedit odorem suum:</hi> usque ad eum locum, in quo ait: <hi>Quia vox tua suavis, et forma tua speciosa</hi> [Al. <hi>decora</hi> ].</head>

<pb n="1129"/>
<p>
          <pb n="1129C"/> <emph>515</emph> Omnes animae motiones, universitatis conditor
Deus creavit ad bonum; sed pro usu nostro fit
saepe, ut res quae bonae sunt per naturam, dum male
his abutimur, nos ad peccata deducant. Unus de
animae motibus amor est, quo bene utimur ad amandum,
si sapientiam amemus, et veritatem. Quando
vero amor noster in pejora corruerit, amamus carnem
et sanguinem. Tu igitur, ut spiritualis, audi
spiritualiter amatoria verba cantari, et disce motum
animae tuae et naturalis amoris incendium ad meliora
transferre, secundum illud: <hi>Ama illam, et servabit
te: circumda illam, et exaltabit te <note>(Prov. IV, 8)</note>
          </hi>. <hi>Viri, diligite uxores vestras,</hi> 
 ait apostolus <note>(Ephes. V et
Coloss. III)</note>; sed non stetit in eo quod dixerat: <hi>Viri,
diligite uxores vestras:</hi> verum sciens esse dilectionem
<pb n="1129D"/>
virorum propriis quoque uxoribus in honestam,
sciens esse placentem Deo, docuit <emph>516</emph> quomodo
viri uxores suas amare deberent, inferens: <hi>Viri, diligite
uxores vestras, sicut et Christus Ecclesiam.</hi> Et haec
quidem in prooemio eorum, quae postea disserenda
sunt, diximus.</p>
<p>Quia amici sponsi, dum rex in recubitu suo est
frequiescens enim dormivit ut leo, et catulus leonis <note>(Gen. XLIX, 9)</note>,
sponsae promiserant, donec ille consurgeret,
<pb n="1130C"/>
similitudines auri et argenti se esse facturos,
non habentes aurum, ut sponsus: et quodammodo
aliis verbis sponsi passio praedicata est, non
irrationabiliter ad haec sponsa respondet, et ipsa
dispensationem quamdam passionis intelligens, ad
id quod audierat: <hi>Similitudines auri faciemus tibi
cum stigmatibus argenti, donec rex in recubitu suo
est,</hi> ait: <hi>Nardus mea dedit odorem suum. Fasciculus
guttae fratruelis meus mihi; in medio uberum meorum
demorabitur <note>(Cant. I, 11 et 12)</note>
          </hi>. Quomodo igitur aptabimus
ei quod praecessit: <hi>Donec rex</hi> <emph>517</emph> <hi>in recubitu
suo est,</hi> id quod sequitur: <hi>Nardus mea dedit odorem
suum?</hi> Loquitur Evangelium, quia venit mulier
habens alabastrum unguenti nardi pistici pretiosi;
non illa peccatrix, sed sancta, de qua nunc mihi
<pb n="1130D"/>
sermo est. Scio quippe Lucam de peccatrice: Matthaeum
vero et Joannem et Marcum, non de peccatrice
dixisse <note>(Luc. VII, Matth. XXVIII, Joan. XI et XII,
Marc.)</note>. Venit ergo non peccatrix illa, sed sancta,
cujus nomen quoque Joannes inseruit; Maria quippe
erat habens alabastrum unguenti nardi pistici pretiosi,
et effudit super caput Jesu. Deinde super hoc
indignantibus, non omnibus discipulis, sed Juda solo,
dicente: <hi>Potuit venundari hoc trecentis denariis, et dari
<pb n="1131A"/>
pauperibus <note>(Matth. XXVI, 9, et Marc. XIV, 5 et seqq.)</note>
          </hi>,
respondit magister atque Salvator: <hi>Semper pauperes
habetis</hi> [Al. habebitis] <hi>vobiscum; me autem non
semper. Praeveniens quippe haec in diem sepulturae meae
fecit. Ideo, ubicumque praedicatum fuerit Evangelium
istud, dicetur et quod fecit haec in memoriam ejus.</hi> In
figura ergo istius, quae nunc loquitur: <hi>Nardus mea
dedit odorem suum,</hi> illa super caput Domini fudit unguentum;
et tu igitur assume nardum, ut postquam
caput Jesu suavi odore perfuderis, possis audenter
affari [ <hi>Al.</hi> audacter effari]: <hi>Nardus mea dedit odorem
suum,</hi> et Jesu reciprocum audire sermonem: <hi>Quia
ubicumque praedicatum fuerit hoc Evangelium in toto
mundo, dicetur et quod fecit haec in memoriam ejus.</hi> 
 Tuum quoque factum in universis gentibus praedicabitur.
<pb n="1131B"/>
Quando autem hoc facies? Si factus fueris
ut apostolus, et dixeris: <hi>Christi bonus odor sumus
Deo in omni loco, in his qui salvantur, et in his qui pereunt <note>(II Cor. II, 15)</note>
          </hi>:
bona opera tua nardus sunt.
Si vero peccaveris, peccata tetro odore redolebunt.
Dicit quippe poenitens: <hi>Computruerunt, et corruptae
sunt cicatrices meae a facie insipientiae meae <note>(Ps. XXXVII,
6)</note>
          </hi>. Non de nardo propositum est nunc Spiritui sancto
dicere, neque de hoc quod oculis intuemur, Evangelista
scribit, unguento; sed de nardo spirituali, de
nardo quae dedit odorem suum.</p>
<p> <hi>Fasciculus stactes,</hi> id est, <hi>guttae,</hi> sive <emph>518</emph> <hi>stillae
fratruelis meus mihi.</hi> Guttam unguenti, casiam, galbanum
[ <hi>Al.</hi> galbani] in Exodo legimus <note>(Cap. XXX)</note> 
praecepto Domini in thymiama, id est, in sacerdotale
<pb n="1131C"/>
chrisma confectum. Si ergo videris Salvatorem
meum ad terrena aut humilia descendentem, videbis,
quomodo virtute magna, et majestate divina ad
nos modica quaedam stilla defluxerit. De hac stilla
et Propheta cecinit, dicens: <hi>Et erit, de stilla populi
hujus congregandus congregabitur Jacob <note>(Mich. II, 11
et 12)</note>
          </hi>. Et sicuti secundum alium sensum, lapis erat
praecisus e monte sine manibus <note>(Daniel. II)</note>, nostri
in carne Salvatoris adventus: neque enim totus
mons fuit, qui descendit ad terras, nec poterat humana
fragilitas totius montis magnitudinem capere:
sed lapis ex monte, lapis offensionis, et petra scandali
descendit in mundum <note>(Isai. VIII et XXVIII, et
I Pet. II)</note>: sic secundum alium intellectum stilla nuncupatur.
Oportebat quippe, ut (quia <hi>omnes gentes in
<pb n="1131D"/>
stillam situlae reputatae sunt <note>(Isai. XL, 15)</note>
          </hi> his qui
pro omnium salute factus est omnia, etiam stilla fieret
ad eas liberandas. Quid enim pro nostra salute
non factus est? Nos inanes: et ille exinanivit semetipsum,
formam servi accipiens <note>(Philipp. II; I Cor. I)</note>.
<pb n="1132A"/>
Nos populus stultus et non sapiens; et ille factus
est stultitia praedicationis, ut fatuum Dei, sapientius
fieret hominibus. Nos infirmi <note>(Ibid.)</note>: infirmum
Dei fortius hominibus factum est. Quia igitur universae
gentes, ut stilla situlae, et ut momentum staterae
reputatae sunt; idcirco factus est stilla, ut per
eum a vestimentis nostris odor procederet,
juxta illud: <hi>Myrrha, et stilla, et casia a vestimentis tuis,
a domibus elephantinis, ex quibus laetificaverunt te filiae
regum in honore tuo <note>(Ps. XLIV)</note>
          </hi>, quae in quadragesimo
quarto psalmo dicuntur ad sponsam. <hi>Fasciculus
stillae fratruelis meus mihi.</hi> Consideremus quid
sibi fratruelis nomine velit Ecclesia, quae hoc [ <hi>Al.</hi> 
his] loquitur de fratruele, nos sumus ex gentibus
congregati. Salvator noster sororis ejus est filius,
<pb n="1132B"/>
id est, Synagogae. Duae quippe sorores sunt, Ecclesia
et Synagoga; <emph>519</emph> Salvator ergo, ut diximus,
filius Synagogae sororis, vir Ecclesiae, sponsus Ecclesiae,
fratruelis est sponsae suae: <hi>Fasciculus stillae
fratruelis meus mihi, in medio uberum meorum commorabitur.</hi> 
Quis ita beatus, ut habeat hospitem in
principali [ <foreign xml:lang="greek">ἡγεμονικῷ</foreign>] cordis, in medio uberum, in
pectore suo, sermonem Dei? Tale est quippe quod
canitur: <hi>In medio uberum meorum commorabitur.</hi> Si
non fuerint fractae mammae tuae, in medio earum habitabit
sermo divinus. Decebat in carmine nuptiali
mammas potius appellari quam pectus. Et perspicuum
est, cur ad expositionem ejus quae dicit: <hi>In
medio uberum meorum commorabitur,</hi> sit assumptum,
si non fuerint fractae mammae tuae, in medio uberum
<pb n="1132C"/>
tuorum commorabitur sermo divinus. Unde dixi, si
non fuerint fractae mammae tuae? De Ezechiele. Eo
quippe loco, ubi Jerusalem dominica corripitur voce,
inter caetera dicitur ad eam: <hi>In Aegypto fractae sunt
mammae tuae <note>(Ezech. XXV)</note>
          </hi>. Castarum ubera non franguntur:
sed meretricum ubera laxis pellibus irrugantur.
Pudicarum erecta sunt ubera, et virginali
robore [ <hi>Al.</hi> rubore] tumentia. Suscipiunt sermonem
sponsi, et dicunt: <hi>In medio uberum meorum commorabitur.</hi> </p>
<p> <hi>Botrus Cypri fratruelis meus mihi.</hi> Initium est sermonis
in verbo, et initium Cypri, id est, <hi>floritionis</hi> 
in germine, unde ait: <hi>Botrus Cypri,</hi> id est, <hi>floritionis,
fratruelis meus mihi.</hi> Non omnibus est botrus
Cypri: sed his qui ejus flore digni sunt. Aliis uva
<pb n="1132D"/>
varia est: huic soli quae nigra est et formosa, in floris
decore se praebet. <hi>Botrus Cypri fratruelis meus
mihi.</hi> Non simpliciter ait, <hi>Botrus Cypri fratruelis
meus:</hi> sed cum additamento, <hi>mihi,</hi> ut doceret non
omnibus eum esse botrum Cypri. Videamus autem
<pb n="1133A"/>
in quibus regionibus botrus iste sit sponsae. <hi>In vineis
Engaddi,</hi> quod interpretatur, <hi>oculus tentationis.</hi> 
In vineis igitur oculi tentationis, <hi>Botrus Cypri fratruelis
meus mihi.</hi> Tentationis oculus in praesenti
est. Siquidem in tentatione moramur in hoc mundo:
et tentatio est vita humana super terram <note>(Job. VII)</note>.
Dum in hac luce versamur, in vineis sumus Engadii.
Si autem meruerimus postea <emph>520</emph> transplantari, a
nostro agricola transferemur. Nec dubites, quin possis
de Engaddi vineis ad loca meliora transferri.
Agricola noster ad transferendam vineam crebra meditatione
jam calluit. <hi>Vineam enim ex Aegypto transtulisti,
ejecisti gentes, et plantasti eam. Operuit montes
umbra ejus, et arbusta ejus cedros Dei</hi> [Al. <hi>Libani</hi> ].
Et haec quidem, quae exposuimus, locuta sit
<pb n="1133B"/>
sponsa de sponso, significans amorem suum, et sponsi
venientis hospitium, quomodo in medio uberum, et
sui cordis arcano, sponsus veniens commoretur.
Rursus sponsi ad eam sermo dirigitur, et dicit:</p>
<p> <hi>Ecce speciosa proxima mea, ecce speciosa, oculi tui columbae.</hi> Illa sic dicit ad sponsum: <hi>Ecce speciosus
fratruelis meus,</hi> non adjungit, et proximus meus. Hic
autem quando loquitur ad eam: <hi>Ecce speciosa,</hi> adjungit, <hi>et proxima mea.</hi> 
 Quare autem illa non dicit:
Ecce speciosus, proximus mihi: sed tantum, <hi>ecce
speciosus?</hi> Quare ille non solum speciosa es, dicit: <hi>sed speciosa es proxima mea?</hi> 
 Sponsa si longe fuerit a
sponso, non est speciosa: tunc pulchra fit, quando
Dei verbo conjungitur. Et merito nunc docetur a
sponso, ut proxima sit, et a suo latere non recedat.
<pb n="1133C"/> <hi>Ecce speciosa proxima mea, ecce speciosa.</hi> 
 Incipis quidem
esse speciosa, ex eo quod proxima mihi es.
Postquam autem esse coeperis speciosa, etiam sine
additamento proximae, absolute es speciosa. <hi>Ecce speciosa
proxima mea, ecce speciosa.</hi> Videamus et aliam
laudem speciosae, ut et nos aemulemur sponsae fieri. <hi>Oculi tui columbae. Qui viderit mulierem ad concupiscendum
eam, jam moechatus est eam in corde suo <note>(Matth. V)</note>
          </hi>:
oculos non habet columbae. Si quis vero
oculos columbae non habet, domum fratris sui ingreditur
infelix, non servans illud, quod in Proverbiis
est praeceptum: <hi>In domum fratris tui ne intres infelix <note>(Prov. XXVII, 10)</note>
          </hi>.
(Pro eo quod Septuaginta <hi>infelix,</hi> 
interpretati sunt, Aquila Hebraeam exprimens
veritatem <foreign xml:lang="greek">ἄγροικον</foreign> posuit.) Qui autem habet oculos
<pb n="1133D"/>
columbae, videt recta, et misericordiam promeretur.
Videns quippe recta, misericordiam consequetur.
Porro quis videt recta, nisi qui <emph>521</emph> casto conspectu
et puris intuetur oculis? Noli igitur mihi de his
<pb n="1134A"/>
tantum carnis oculis intelligere, quae dicta sunt, licet
et de his intellexisse non inutile sit: sed ingrediens
ad interiora cordis tui, et alios oculos mente
perquirens, qui et a Dei mandato illuminantur: <hi>Mandatum</hi> 
quippe <hi>Dei illuminans oculos:</hi> illud enitere,
labora, contende, ut sancte intelligas universa, quae
dicta sunt, et similia a spiritu: qui in specie descendit
columbae, audias; quia <hi>oculi tui columbae.</hi> Si
intelligis Legem spiritualiter; oculi tui columbae sunt.
Si intelligis Evangelium; ut se vult intelligi Evangelium
et praedicari: vides Jesum, omnem languorem
et infirmitatem, non solum eo tempore quo carnaliter
facta sunt, fuisse medicatum [ <hi>Al.</hi> meditatum <hi>et</hi> meditantem]:
sed hodieque medicantem; et non tantum
tunc ad homines descendisse: sed hodieque
<pb n="1134B"/>
descendere, et esse praesentem; <hi>Ecce enim,</hi> inquit, <hi>vobiscum sum omnibus diebus usque ad consummationem
saeculi 
 <note>(Matth. XXVIII; 20)</note>
          </hi>: oculi tui columbae
sunt: <hi>Ecce speciosa; proxima mea, ecce speciosa: oculi
tui columbae.</hi> Has de se sponsa audiens laudes, sponso
vicem in laudibus tribuit: non quo ei quod non habet,
suo praeconio largiatur: sed intelligens decorem
ejus, atque conspiciens, ait:</p>
<p> <hi>Ecce speciosus fratruelis meus. Equidem, pulcher</hi> [Al. <hi>pulchre]. Lectus noster umbrosus.</hi> Quaero lectum,
in quo sponsus cum sponsa requiescat, et ni fallor,
corpus humanum est. Siquidem ille in Evangelio paralyticus
qui jacebat in lecto: et abire in domum
suam, sublato grabato, voce jussus est Salvatoris,
antequam sanaretur <note>(Marc. II)</note>, super debile membrorum
<pb n="1134C"/>
suorum corpus jacebat, quod postea Dei virtute
solidatum est. Sic ergo intelligo: <hi>Tolle grabatum
tuum, et vade in domum tuam.</hi> Neque enim ad hoc
Filius Dei de coelestibus ad terrena descenderat, ut
de lectulis imperaret, et consurgentem ab aegrotatione
sua, sine lectulo non pateretur abscedere. <hi>Tolle,</hi> 
 inquiens, <hi>grabatum tuum, et vade in domum
tuam.</hi> Et tu igitur a Salvatore sanatus, tolle grabatum
tuum, et vade in domum tuam, ut cum ad te
sponsam venerit sponsus, <emph>522</emph> et in eo tecum fuerit
reclinatus, dicas: <hi>Ecce sponsus fratruelis meus:
equidem pulcher. Acclinatio nostra umbrosa.</hi> Ecce speciosus
fratruelis meus, ipse et speciosus est et umbrosus. <hi>Per diem</hi> 
 quippe <hi>sol non uret te, neque luna
per noctem <note>(Ps. CXX)</note>
          </hi>.</p>
<p>
          <pb n="1134D"/> <hi>Trabes domorum nostrarum cedri.</hi> Multitudinis verba
sunt. Videntur autem mihi viri haec dicere, qui cum
sponso sunt, de quibus superius sermo praefatus est,
domos cedrinis trabibus intextas, et cypressis contignatas.
<pb n="1135A"/>
Siquidem pro stybe ascendit cypressus, et
pro conyza ascendit myrtus. Requirens igitur, cujus
naturae ista sunt ligna, et cedrum imputribilem, et
cypressum odoris optimi deprehendens, labora et
tu ita contignare domum tuam, ut de te quoque possit
dici: <hi>Trabes domuum nostrarum cedri, et contignationes
nostrae cypressi.</hi> Post haec sponsus loquitur.</p>
<p> <hi>Ego flos campi, et lilium convallium.</hi> Propter me
qui in valle eram, descendit in vallem, et in vallem
veniens, fit lilium. Pro ligno vitae, quod plantatum
est in paradiso Dei, totius campi, id est, totius
mundi et universae terrae flos factus est. Quid enim
sic potest esse flos mundi, ut vocabulum Christi? <hi>Unguentum effusum nomen ejus.</hi> 
 Aliter: Ab ipso dicitur: <hi>Ego flos campi, et lilium convallium.</hi> 
 Et haec
<pb n="1135B"/>
quidem de semetipso. Deinde sponsam laudans, ait: <hi>Ut lilium in medio spinarum, sic proxima mea in medio
filiarum.</hi> 
 Sicut lilium non potest spinis comparari,
inter quas semper exoritur: eodem modo proxima
mea super omnes filias, lilium est in medio spinarum.
Ista audiens sponsa, vicem reddit sponso, et
sentiens illius etiam suavitatem, in vocem laudantis
erumpit. Unguentorum quippe odor, licet suaviter
spiret, et sensum odore demulceat: non tamen ejusmodi
est, ut suave sit ad edendum. Est autem aliquod
[ <hi>Al.</hi> aliud], quod optimi et saporis sit et odoris,
id est, ut fauces dulcore delectet, et spiritum
mulceat odoratu. Tale est malum, istiusmodi est
naturae, ut in se utraque possideat. Idcirco volens
non solum benevolentiam sermonis, sed et dulcorem
<pb n="1135C"/>
ejus sponsa laudare, ait:</p>
<p> <emph>523</emph> <hi>Ut malum in lignis silvae: ita fratruelis meus
in medio filiorum <note>(Cant. II, 3)</note>
          </hi>. Omnia ligna, omnes
arbores ad comparationem sermonis Dei, silvae inferaces
existimantur. Ad Christum saltus est omne
quod dixeris: et infructuosa sunt omnia. Quae enim
possunt dici ad eum comparata fructifera? Etiam
ligna quae videbantur fructibus incurvari, ad collationem
adventus ejus infructuosa monstrata sunt.
Ideo, <hi>ut malum in lignis silvae, ita fratruelis meus in
medio filiorum. In umbra ejus concupivi, et sedi.</hi> Quam
pulchre, non ait, in umbra illius concupisco, sed <hi>in
umbra ejus concupivi:</hi> et non sedeo, sed <hi>sedi.</hi> Siquidem
in principio non possumus cum eo proprium conferre
sermonem: verum in principio, ut ita dicam,
<pb n="1135D"/>
quadam majestatis illius umbra perfruimur. Unde
et in Prophetis legitur: <hi>Spiritus faciei nostrae Christus
Dominus, cui diximus: In umbra ejus vivemus in
gentibus <note>(Thren. IV, 20)</note>
          </hi>; et ab umbra ad umbram
 aliam transmigramus. <hi>Sedentibus enim in regione et
umbra mortis, lux orta est eis <note>(Isai. IX, 2)</note>
          </hi>. Et transimus
<pb n="1136A"/>
ab umbra mortis ad umbram vitae. Semper istiusmodi
sunt profectus, ut in exordio desideret
quispiam saltem in virtutum umbra consistere. Ego
puto ideo et nativitatem Jesu ab umbra coepisse, et
non in umbra, sed in veritate finitam. <hi>Spiritus,</hi> inquit, <hi>Sanctus veniet in te, et virtus Altissimi obumbrabit
tibi 
 <note>(Luc. I, 35)</note>
          </hi>. Nativitas Christi ab umbra
sumpsit exordium. Non solum autem in Maria ab
umbra ejus nativitas coepit, sed et in te, si dignus
fueris, nascitur sermo Dei. Fac, igitur, ut possis capere
umbram ejus, et cum umbra fueris dignus effectus,
veniat ad te, ut ita dicam, corpus ejus, ex
quo umbra nascitur. Nam, <hi>qui in modico fidelis est,
et in majoribus erit fidelis <note>(Luc. XVI, 10)</note>
          </hi>. <hi>In umbra
ejus concupivi, et sedi.</hi> Vides, quia non semper in
<pb n="1136B"/>
umbra stetit, sed inde ad meliora transierit, dicens: <hi>Et fructus ejus dulcis in gutture meo.</hi> 
 Ego, inquit, desideravi
in umbra ejus requiescere; sed postquam
me sua protexit umbra, etiam fructu illius saturata
sum [ <hi>Al.</hi> saturatus sum], et dico: <hi>Et fructus ejus dulcis 
 gutturi meo.</hi> </p>
<p> <hi>Introducite me in domum vini.</hi> Foris stetit sponsus,
et ab sponsa susceptus est: In medio quippe uberum
illius requievit. <emph>524</emph> Proximae juvenculae non sunt
istiusmodi, ut sponsum hospitem habere mereantur.
Multitudini foris in parabolis loquitur. Quam vereor
ne multae adolescentulae forte nos simus. <hi>Introducite
me in domum vini.</hi> Cur tam diu foris maneo? <hi>Ecce sto
ante ostium, et pulso.</hi> Si quis mihi aperuerit, ingrediar
ad eum, et coenabo cum eo, et ipse mecum. <hi>Introducite
<pb n="1136C"/>
me.</hi> Et nunc eadem dicit sermo divinus:
Ecce Christus loquitur, <hi>introducite me.</hi> Vobis quoque
catechumenis loquitur, <hi>introducite me,</hi> non simpliciter
in domum, sed <hi>in domum vini.</hi> Impleatur vino
laetitiae, vino Spiritus Sancti anima vestra. Et sic introducite
in domum vestram sponsum, Verbum, Sapientiam,
Veritatem. Potest autem et ad eos dici,
qui nondum perfecti sunt: <hi>Introducite me in domum
vini. Ordinate in me charitatem.</hi> Eleganter locutus
est, <hi>ordinate.</hi> Plurimorum quippe inordinata est charitas:
quod in primo loco debent diligere, diligunt in
secundo: quod in secundo, diligunt in primo: et
quod oportet amare quarto, amant tertio: et rursus
tertium in quarto, et est in plerisque charitatis ordo
perversus. Sanctorum vero charitas ordinata est.
<pb n="1136D"/>
Volo ad intelligendum hoc quod dictum est, <hi>ordinate
in me charitatem,</hi> aliqua exempla replicare. Te vult
divinus sermo diligere patrem, filium, filiam; vult te
sermo divinus diligere Christum. Nec dicit tibi, ne
diligas liberos, ne parentibus charitate jungaris. Sed
quid dicit? Ne inordinatam habeas charitatem, ne
<pb n="1137A"/>
primum patrem, aut matrem, deinde me diligas: ne
filii et filiae plus quam mei charitate tenearis. <hi>Qui
amat patrem aut matrem super me, non est me dignus:
qui amat filium aut filiam super me, non est me dignus <note>(Matth. X, 37)</note>
          </hi>.
Recole conscientiam tuam de patris,
matris, fratrisve affectu, et considera qualem circa
sermonem Dei et Jesu habeas charitatem: statim
deprehendes magis te filium et filiam diligere, quam
Verbum: magis te parentes amare, quam Christum.
Quis, putas, ita proficit ex nobis, ut praecipuam et primam
inter omnes sermones Dei habeat charitatem,
qui in secundo loco liberos ponat? Juxta hunc modum, <emph>525</emph> 
 ama uxorem tuam. Nullus quippe aliquando
suam carnem odio habuit, sed amat ut carnem. <hi>Et erunt,</hi> 
 inquit, <hi>duo in carne una <note>(Gen. II, 24)</note>
          </hi>,
<pb n="1137B"/>
et non in uno spiritu. Ama et Deum; sed ama illum,
non ut carnem et sanguinem, sed ut spiritum. Qui
enim adhaeret Deo, unus spiritus est. Igitur ordinata
est charitas in perfectis. Ut autem post Deum etiam
inter nos ordo ponatur, primum mandatum est, ut
diligamus parentes: secundum, ut filios: tertium,
ut domesticos nostros. Si autem filius malus est, et
domesticus bonus: domesticus in charitate filii collocetur.
Et ita fiet, ut sanctorum ordinata sit charitas. Magister
quoque et Dominus noster in Evangelio praecepta
de charitate constituens, ad uniuscujusque dilectionem
proprium aliquid apposuit, et dedit intelligentiam
ordinis his qui possunt audire Scripturam dicentem: <hi>Ordinate in me charitatem. Diliges Dominum
Deum tuum ex toto corde tuo, et ex tota mente tua,
<pb n="1137C"/>
et ex tota anima tua, et ex tota virtute tua. Diliges
proximum tuum, sicut teipsum 
 <note>(Deut. VI, et Matth. XXII,
et Marc. XII, et Luc. X)</note>
          </hi>: non proximum ex toto corde,
ex tota anima, et ex tota virtute, et ex tota mente.
Rursus, inquit: <hi>Diligite inimicos vestros <note>(Luc. VI, 35)</note>
          </hi>:
et non apposuit, ex toto corde. Non est inordinatus
sermo divinus, nec impossibilia praecipit, nec dicit:
diligite inimicos vestros ut vosmetipsos: sed tantum,
diligite inimicos vestros; sufficit eis, quod eos diligimus,
et odio non habemus. Proximum vero, ut
teipsum. Porro Deum ex toto corde, et ex tota anima,
et ex tota mente, et ex tota virtute. Si haec intellexeris,
et intellecta compleveris, fecisti quod
sponsi sermone praecipitur: <hi>Introducite me in domum
vini, ordinate in me charitatem.</hi> Quis, putas, e nobis
<pb n="1137D"/>
charitatis est ordinatae [ <hi>Al.</hi> ordinator]? <hi>Confirmate me
in unguentis.</hi> Unus de Interpretibus posuit <foreign xml:lang="greek">οἰνανθῶν.</foreign>
<pb n="1138A"/>
Haec est autem sponsa quae loquitur: <hi>Stipate me in
malis.</hi> In quibus malis? <hi>Ut malum in lignis silvae,
ita fratruelis meus in medio filiorum.</hi> Idcirco in malis
ejus stipate me: quia vulneratae charitatis ego sum.
Quam pulchrum est, quam decorum a charitate vulnus
accipere! <emph>526</emph> Alius jaculum carnei amoris excepit,
alius ex terrena cupidine vulocratus est: tu nuda
membra tua, et praebe te jaculo electo, jaculo
formoso: si quidem Deus sagittarus est. Audi
Scripturam de hoc eodem jaculo loquentem;
immo ut tu amplius admireris, audi ipsum jaculum
quid loquatur. <hi>Posuit me ut sagittam electam, et in
pharetra sua servavit me, et dixit mihi: Magnum est
tibi hoc, vocari puerum meum <note>(Isai. XLIX, 2)</note>
          </hi>. Intellige
sagittam quid dicat, et quomodo a Deo sit electa.
<pb n="1138B"/>
Quam beatum est hoc jaculo vulnerari! Hac sagitta
vulnerati fuerant illi qui inter se invicem conferebant,
dicentes: <hi>Nonne cor nostrum ardens erat in via,
cum aperiret nobis Scripturas <note>(Luc. XXIV, 32)</note>
          </hi>? Si quis
sermone nostro, si quis Scripturae divinae magisterio
vulneratur, et potest dicere, quia vulneratae charitatis
ego: hunc et illud forsitan sequitur. Quid forsitan
dico? manifestam promo sententiam: <hi>Sinistra ejus
sub capite meo, et dextera illius amplexabitur me.</hi> Habet
et in sinistra, et in dextera sermo Dei sapientiam,
quae cum pro intellectus varietate sit multiplex, in
subjacenti una est. Ipse Salomon de laeva, et dextera
sapientiae docuit, dicens: <hi>Longitudo enim et anni
vitae in dextera ejus: in sinistra autem ipsius divitiae
et gloria <note>(Prov. III, 16)</note>
          </hi>. Igitur laeva ejus sub capite
<pb n="1138C"/>
meo, ut me faciat requiescere, et brachium sponsi
fiat cervical meum, reclinetur animae principale ( <foreign xml:lang="greek">ἡγεμονικὸν</foreign>)
super sermonem Dei. <hi>Laeva ejus sub capite meo.</hi> 
Non expedit tibi habere cervicalia, quae lamentatio
sequatur. In Ezechiele scriptum est: <hi>Vae his qui consuunt
cervicalia sub omnia cubitu manus <note>(Ezech. XLIII,
18)</note>
          </hi>. Noli consuere cervicalia, noli capiti aliunde requiem
quaerere: habes sponsi laevam; sit sub capite
tuo, et dic: <hi>Laeva ejus sub capite meo;</hi> quam cum habueris,
omnia tibi quae sunt in laeva tribuuntur. Dicis
quippe, in sinistra ejus divitiae et gloria, et dextera
ejus amplexabitur me. Totum te sponsi dextera
complectatur. Longitudo quippe et anni vitae, in dextera
ejus: et ob id longae vitae, et multorum dierum
eris super terram bonam, quam Dominus Deus
<pb n="1138D"/>
tuus dat tibi <note>(Exod. XX et Deut. IV)</note>.</p>
<p> <emph>527</emph> <hi>Adjuravi vos, filiae Jerusalem, in virtutibus et
<pb n="1139A"/>
in viribus agri.</hi> Quid adjurat sponsa filias Jerusalem? <hi>Si levaveritis et suscitaveritis charitatem.</hi> 
 Quamdiu charitas
dormit [Al. <hi>dormivit</hi> ] in vobis, o filiae Jerusalem,
o adolescentulae, quae in me non dormit, quia vulnerata
sum charitate? In vobis autem, quae plures estis,
et adolescentulae, et filiae Jerusalem, dormit charitas
sponsi. Adjuravi ergo vos, filiae Jerusalem, si levaveritis,
et non solum levaveritis, sed et suscitaveritis,
quae in vobis est, charitatem. Creator universitatis
cum vos conderet, inseruit in cordibus vestris semina
charitatis. Nunc autem, sicut alibi dicitur: <hi>Justitia
dormivit in ea <note>(Isai. I, 21)</note>
          </hi>, sic dilectio dormitat in
vobis: juxta quod et alibi dicitur, <hi>Sponsus requievit
ut leo, et ut catulus leonis <note>(Gen. XLIX)</note>
          </hi>. Adhuc in
infidelibus et in his qui corde sunt dubio, dormitat
<pb n="1139B"/>
sermo divinus: vigilat in sanctis. Dormitat in his qui
tempestatibus fluctuant: suscitatur vero eorum vocibus,
qui cupiunt, vigilante sponso, salvari <note>(Macc. IV)</note>.
Statim fit, eo vigilante, tranquillitas: statim undarum
moles conquiescunt, spiritibus contrariis increpatur,
fluctuum rabies silet. Illo dormiente, tempestas,
mors et desperatio est. <hi>Adjuro ergo vos, filiae Jerusalem,
in virtutibus et in viribus agri.</hi> Cujus agri?
Nempe illius, <hi>cujus odor agri pleni, quem benedixit
Dominus <note>(Gen. XXVII, 27)</note>
          </hi>.</p>
<p> <hi>Si levaveritis et suscitaveritis charitatem: quoadusque
velit vox fratruelis mei. Ecce hic venit saliens super
montes.</hi> Haec adhuc loquitur Ecclesia exhortans adolescentulas,
ut ad sponsi praeparentur adventum: si
tamen venire voluerit, et suum illis praebere colloquium.
<pb n="1139C"/>
Adhuc igitur loquente ea, venit sponsus,
quem digito monstrat, et dicit: <hi>Ecce hic venit saliens
super montes.</hi> Intellige sponsam <note>( <hi>Al.</hi> sponsae)</note>, animam
beatam atque perfectam, quae citius videat, citius
sermonis contempletur adventum, quae sibi sapientiam,
sibi venisse sentiat charitatem, et dicat non videntibus: <hi>Ecce hic venit.</hi> 
 Orate ut et ego possim <emph>528</emph> 
dicere: <hi>Ecce hic venit.</hi> Si enim potuero Dei disserere
sermonem, quodammodo et ego dico [ <hi>Al.</hi> dicam]: <hi>Ecce hic venit.</hi> 
 Quo? Non utique ubi vallis, non ubi
humilia loca. Quo venit? <hi>Saliens super montes, transiliens
super colles.</hi> Si fueris mons, salit in te sermo
Dei. Si non valueris esse mons, sed fueris collis secundus
a monte, transiliet super te. Quam vero pulchra
et convenientia rebus vocabula. Salit super
<pb n="1139D"/>
montes, quia majores sunt: transilit super colles,
<pb n="1140A"/>
quia minores sunt. Non transilit super montes, non
salit super colles. <hi>Ecce hic venit saliens super montes,
transiliens super colles.</hi> </p>
<p> <hi>Similis est fratruelis meus capreae, aut hinnulo cervorum
in montibus Bethel.</hi> Haec duo animalia in Scripturis
frequentius nominantur, et quo amplius admireris,
saepius juncta ponuntur. Et haec sunt, ait, quae
manducabis; post paululum inferens, capream et
cervum. In praesenti quoque libro pariter nominantur
cervus et caprea. Quodammodo enim cognata sibi et
vicina sunt ista animalia. Caprea, id est dorcas,
acutissime videt. Cervus interfector serpentum est.
Quis, putas, est dignus e nobis, qui juxta dignitatem
loci atque mysterii, plenam possit explicare rationem?
Oremus Dominum, ut nobis largiatur sensum
<pb n="1140B"/>
ad aperiendas Scripturas, et possimus dicere: <hi>Quomodo
aperuit nobis Jesus Scripturas <note>(Luc. XXIV, 32)</note>
          </hi>?
Quid igitur dicimus: quia <hi>dorcas,</hi> hoc est, caprea,
secundum eorum physiologiam, qui de naturis omnium
animalium disputant, ex insita sibi vi nomen
acceperit? Ab eo enim quod acutius videat, id est,
 <foreign xml:lang="greek">ὀξυδερκέστερον,</foreign> dorcas appellata est. Cervus vero
serpentum inimicus ac debellator est, ita ut spiritu
narium eos extrahat de cavernis, et superata pernicie
veneni, eorum pabulo delectetur. Forsitan Salvator
meus caprea fit juxta <foreign xml:lang="greek">θεωρίαν</foreign>: cervus juxta
opera. Quaenam ista sunt opera? Interficit ipse serpentes,
cum contrarias fortitudines jugulat. Ideo
dicam ei: <hi>Tu</hi> <emph>529</emph> <hi>contrivisti capita draconum super
aquam <note>(Psal. LXXIII, 13)</note>
          </hi>. Similis est fratruelis
<pb n="1140C"/>
meus capreae vel hinnulo cervorum super montes domus
Dei. Bethel quippe interpretatur, <hi>domus Dei.</hi> Non
omnes montes domus Dei sunt: sed hi qui montes Ecclesiae
sunt. Inveniuntur quippe et alii montes erecti
et consurgentes adversus scientiam Dei, montes
Aegyptiorum, et Allophylorum. Vis scire, quia similis
est fratruelis meus capreae, aut hinnulo cervorum
super montes Bethel? Esto mons Ecclesiasticus, mons
domus Dei: et veniet ad te sponsus similis capreae vel
hinnulo cervorum super montes Bethel. Cernit sponsum
appropinquasse vicinius, qui ante super montes
versabatur et colles: assimilat eum transilientem
atque salientem, et post haec ad se, et ad alias adolescentulas
advenisse cognoscens, ait:</p>
<p> <hi>Ecce hic retro post parietem nostrum.</hi> Si aedificaveris
<pb n="1140D"/>
parietem, et feceris aedificationem Dei, veniet
<pb n="1141A"/>
post parietem tuum, <hi>prospiciens per fenestras.</hi> Una
fenestra, unus est sensus: per hunc prospicit sponsus.
Alia fenestra, alius est sensus: et per hunc
sponsus sollicite contuetur. Per quos enim sensus
non prospicit sermo Dei? Quid sit autem prospicere
per fenestras, et quomodo per eas sponsus aspiciat,
sequens docebit exemplum. Ubi non prospicit sponsus,
ibi mors invenitur ascendens, ut legimus in Jeremia. <hi>Ecce mors ascendit per fenestras 
 vestras <note>(Jerem.
IX, 21)</note>
          </hi>. Quando videris mulierem ad concupiscendum
eam, jam mors ascendit per fenestras tuas. <hi>Eminens per retia.</hi> 
 Intellige, quia in medio laqueorum
ambulas, et subtus machinas transeas imminentes.
Omnia retibus plena sunt: diabolus laqueis cuncta
complevit. Si autem venerit tibi sermo Dei, et coeperit
<pb n="1141B"/>
eminere de retibus, dicens: <hi>Anima nostra sicut
passer erepta est de laqueo venantium: laqueus contritus
est, et nos liberati sumus <note>(Psal. CXXIII, 7)</note>
          </hi>. <hi>Benedicti
nos</hi> [Al. <hi>vos] a Domino, qui fecit coelum et terram <note>(Psal. CXIII, 15)</note>
          </hi>.
Eminet igitur sponsus per retia
tibi viam faciens. Jesus descendit ad terras, subjecit
se retibus mundi. Videns magnum hominum gregem
retibus <emph>530</emph> impeditum: nec eum ab alio,
nisi a se posse conscindi, venit ad retia, assumens
corpus humanum, quod inimicarum fortitudinum laqueis
tenebatur, ea tibi dirupit, et loqueris: <hi>Ecce
hic retro post parietem nostrum, prospiciens per fenestras,
eminens per retia.</hi> Cum eminuerit, dicit tibi:
Respondet fratruelis meus, et dicit: Surge, veni,
proxima mea, viam tibi feci, conscidi retia: sic veni
<pb n="1141C"/>
ad me, proxima mea:</p>
<p> <hi>Surge, veni, proxima mea, speciosa mea, columba
mea.</hi> Cur ait, Surge? Cur propera? Ego pro te sustinui
rabiem tempestatum; ego fluctus, qui tibi debebantur,
excepi. Tristis est facta anima mea propter
te usque ad mortem <note>(Matth. XVI, et Marc. XIV)</note>.
Surrexi a mortuis, fractis mortis aculeis, et inferni
vinculis dissolutis, ideo dico tibi: <hi>Surge, veni, proxima
mea, speciosa mea, columba mea: quia ecce hyems
transivit, pluvia abiit sibi, flores visi sunt in terra.</hi> 
Ego a mortuis surgens, tempestate compressa, tranquillitatem
reddidi. Et quia secundum dispensationem
carnis ex Virgine, et voluntate Patris crevi,
et sapientia et aetate profeci, <hi>flores visi sunt in terra,
tempus sectionis adest.</hi> Sectio, remissio peccatorum
<pb n="1141D"/>
est. Omnem enim ramum, ait, in me manentem et
afferentem fructum, Pater meus mundat, ut fructus
majores afferat <note>(Joan. XV)</note>. Habeto fructus, et priora
quae in te infructuosa [ <hi>Al.</hi> fructuosa] sunt, auferentur.
Tempus quippe sectionis adest.</p>
<p> <hi>Vox turturis audita est in terra nostra.</hi> Non sine
causa in sacrificiis assumitur par turturum, aut duo
<pb n="1142A"/>
pulli columbarum: nam idem valent, et numquam
dictum est separatim, par tantummodo columbarum:
sed par turturum, et duos pullos columbarum <note>(Levit.
I, V, XII et XIV, ac Luc. II)</note>. Columba, Spiritus
Sanctus est. Spiritus autem Sanctus, quando de magnis
et occultioribus Sacramentis, et quae multi capere
non possunt, loquitur, in turturis appellatione
signatur, id est, in ejus avis, quae semper in montium
jugis, et in arborum verticibus commoratur; in
vallibus autem, et his quae ad homines usque perveniunt,
columba assumitur. Denique <emph>531</emph> Salvator,
quia hominem est dignatus assumere, et venit ad
terras, multique tunc circa Jordanem peccatores
erant: idcirco Spiritus Sanctus non in turturem vertitur,
sed columba fit. Inter nos, propter hominum
<pb n="1142B"/>
multitudinem, avis mansuetior conversatur. Turtur
autem videtur, verbi gratia, Moysen et unumquemlibet
intelligere prophetarum recedentium in montes
et deserta, et ibi accipientium sermones Dei. <hi>Vox
ergo turturis audita est in terra nostra. Ficus produxit
grossos suos. A ficu cognoscite parabolam. Cum ramus
ejus tener factus fuerit, et folia miserit, scitote quia
juxta est aestas.</hi> Vult nobis Dei eloquium nuntiare,
post hyemem, post procellas, animarum appropinquasse
messem, et ait:</p>
<p> <hi>Ficus produxit grossos suos, vites florescunt, dederunt
odorem.</hi> Si vites jam rumpuntur in florem,
tempus adveniet, et erunt uvae. <hi>Surge, veni, proxima
mea, speciosa mea, columba mea.</hi> Haec quae superius
exposuimus, sponsus, non audientibus adolescentulis,
<pb n="1142C"/>
sed sola sponsa audiente, loquitur. Volumus
autem et ipsius jam audire sermonem loquentis ad
sponsam.</p>
<p> <hi>Surge, veni, proxima mea, columba</hi> <emph>532</emph> <hi>mea, et
veni, columba mea, sub tegmine petrae.</hi> Et Moyses sub
tegmine petrae ponitur, ut videat posteriora Dei in
tegmine antemuralis <note>(Exod. XXXIII)</note>. Primum veni ad
id quod ante murum est, et postea poteris introire
ubi murus est petrae. <hi>Ostende mihi faciem tuam.</hi> Usque
ad praesentem diem similia dicuntur ad sponsam. Necdum
enim habebat fiduciam, ut revelata facie gloriam
Domini contemplaretur. Quia vero jam ornata
est atque composita, dicitur ei: <hi>Ostende mihi faciem
tuam.</hi> Nondum enim erat vox ejus ita suavis, ut mereretur
ei dici: <hi>Audire me fac vocem tuam.</hi> Quando
<pb n="1142D"/>
ergo didicit loqui? Tace enim, et audi, Israel: et
scies [ <hi>Al.</hi> scito] quid loquatur Dominus. Et suavis
facta est vox ejus sponso, secundum illud propheticum: <hi>Suavis fiat ei postulatio mea.</hi> 
 Tunc ad eam
sponsus effatur: <hi>Et audire me fac vocem tuam: quia
vox tua suavis est <note>(Cant. II, 14)</note>
          </hi>. Si aperueris os
tuum Verbo Dei, dicet tibi sponsus: <hi>Vox tua suavis
<pb n="1143"/>
est, aspectus tuus speciosus.</hi> Quapropter consurgentes,
deprecemur Dominum, ut digni efficiamur
<pb n="1144"/>
sponsi sermone, sapientia Christi Jesu, cui est gloria,
et imperium in saecula saeculorum. Amen.

</p>
      </div1>
</body>
  </text>
</TEI>