<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
        schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
         <titleStmt>
              <title>Translatio homiliarum in visiones Isaiae</title>
              <author>Origenes; Hieronymus Stridonensis<date>340-420</date> </author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
              <edition>early modern edition, no apparatus</edition>
              <editor>Jacques-Paul Migne</editor>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
                 <publisher>J. P. Migne</publisher>
                 <pubPlace>Parisiis</pubPlace>
                 <date>1845</date>
              </publicationStmt>
          <seriesStmt>
           <title>Patrologia Latina, vol. 24</title>
           <idno>OrHiSt.TrHoInV</idno>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
  			<note/>
 		  </notesStmt>
  		<sourceDesc>
    		<p>Patrologia Latina</p>
  		</sourceDesc>
 	</fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
        <p>this file was encoded in TEI xml for the University of Zurich's <emph>Corpus Corporum</emph> project (www.mlat.uzh.ch) by Ph. Roelli in 2019</p>
      </projectDesc>
          <editorialDecl>
             <normalization>
          <p>Classical Latin orthography</p>
        </normalization>
          </editorialDecl>
      </encodingDesc>
 	  <profileDesc>
		<creation>
 		<date/>
  		</creation>
  	  <langUsage>
  		<language ident="lat">latin</language>
  	  </langUsage>
  	  <textClass>
  		<keywords>
 		 <list>
 		  <item/>
		  <item/>
	  	 </list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="genre">
  		 <list>
   			<item/>
  		</list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="period">
 		 <list>
   			<item/>
  		 </list>
  		</keywords>
 	   </textClass>
 	</profileDesc>
 </teiHeader>
<text>
 <body>	

<div1>
        <head>HOMILIA PRIMA. <hi>Et factum est in anno quo mortuus est Ozias rex, vidi Dominum sedentem super solium excelsum. Cap.</hi> VI.</head>

<pb n="0901A"/> <emph>1101</emph>
<div3>
          <head>I.</head>
          <p>
 Quamdiu Osias rex vixit, non potuit visionem
videre Isaias propheta. Erat enim Osias peccator,
et faciens malignum ante conspectum Domini,
et agens adversus voluntatem divinae legis. Ingressus
est templum et sancta sanctorum, et ob hoc lepra
perfusus in fronte est, ita ut extra civitatem vadens
inter immundos computaretur. Talem igitur principem
animae oportet mori, ut visionem Dei videre
possimus. Neque enim frustra scriptum est: <hi>Et factum
est in anno quo mortuus est Osias rex, vidi Dominum <note>(Isai. VI, 1)</note>
          </hi>.
Unicuique nostrum vivit Osias,
<pb n="0901B"/>
sive Pharao, et non suspiramus, Aegyptia opera facientes.
Si autem moritur, tunc suspiramus, ut in
Exodo scriptum est. Si Osias vivit, non videmus gloriam
Dei; si autem moritur, tunc videmus,
statim ut moritur Osias, gloriam Dei. Tantum
<pb n="0902A"/>
hoc sit ut regnet in nobis sermo ejus qui dixit: <hi>Ego autem constitutus sum rex ab eo 
 <note>(Psal. II,
6)</note>
          </hi>, et non regnet ira. Est quidem et peccati
rex. Apostolus ita sciens, ait: <hi>Non ergo regnet
peccatum in mortali vestro corpore <note>(Rom. VI, 12)</note>
          </hi>. Miserabilis
ille homo, cui peccatum regnat, qui tali se
tradit regi, despiciens regnum Dei, et subjiciens se
voluptati. Propterea voluptatis amator, non est amator
Dei. Et secundum Apostolum de quibusdam dicitur: <emph>1102</emph> 
 <hi>Amantes voluptatem magis quam Deum <note>(I Tim. III)</note>
          </hi>.
Et quidem idipsum non de his dictum
est, qui omnino sunt infideles, sed de his, qui intrinsecus
commorantur, voluptatem magis quam Deum
amantes; qui habent figurationem pietatis, virtutem
autem ejus negantes. Haec propter mortem regis Osiae,
<pb n="0902B"/>
post cujus interitum vidisse se ait visionem Propheta.
Quae est autem visio? <hi>Vidi Dominum sedentem super
thronum excelsum et elevatum,</hi> etc. Non omnis
qui videt Deum, videt eum sedentem super thronum
excelsum et elevatum. Scio alium prophetam
<pb n="0903A"/>
vidisse Dominum, et vidisse eum super thronum sedentem,
sed non excelsum, neque elevatum. Disserens
Scripturam Daniel, dicit: <hi>Throni positi sunt <note>(Dan. VII, 9)</note>
          </hi>,
et non erat excelsus ille thronus. <hi>Et
veniam, ut sedeam ad judicandum populum in valle Josaphat.</hi> 
Ergo hic in valle sedit, et in valle eum judicaturus
est, quem est condemnaturus. Aliud autem
est videre eum sedentem super thronum excelsum
et elevatum. Et in Michea: <hi>Egreditur et descendit
Deus <note>(Mich. I)</note>
          </hi>. Et ut videat Sodomam, descendit. <hi>Descendens,</hi> 
 ait, <hi>videbo si secundum clamorem eorum
venientem ad me, consummaverunt <note>(Gen. XVIII)</note>
          </hi>. Igitur
Deus aliquando sursum, aliquando deorsum juxta
dignitatem videtur negotiorum. <hi>Vidi</hi> ergo <hi>Dominum,</hi> <emph>1103</emph> 
 Isaias ait, <hi>sedentem super thronum excelsum,
<pb n="0903B"/>
et elevatum.</hi> Si video Deum in his qui hic sunt regnantem,
non eum video super thronum excelsum et elevatum.
Si video eum regnantem coelestibus virtutibus,
video eum sedentem super thronum excelsum
et elevatum. Quid est quod dicit coelestibus virtutibus?
Throni, dominationes, principatus, potestates, virtutes
coelestes sunt. Et si video eum, quomodo eis
regnet in Verbo: <hi>vidi Dominum sedentem super thronum
excelsum et elevatum. Et plena erat domus gloria
ejus. Sursum quoque elevatus est thronus ejus, plenaque
est domus gloria ejus.</hi> Non arbitror, quia plena est
domus gloria ejus haec quae in terra est. <hi>Domini est
terra, et plenitudo ejus <note>(Psal. XXIV)</note>
          </hi>. Plenitudinem
autem gloriae Dei non invenies in praesenti, sed si
quis aedificaverit templum Deo, videbitur gloria Dei,
<pb n="0903C"/>
et si servat hoc quod dictum est, plena domus videtur
gloria Dei, Nescio autem an sic domus gloria compleatur.
Et in Levitico quantum ad praesens pertinet
negotium, Deo largiente, legitur in Collecta quae sequitur,
 quia praecepit Dominus quaedam fieri ut videatur
Domini gloria. Nec unquam apparebit gloria
Dei, si non haec fiant. Cognoscimus autem illa cum
lecta fuerint.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>II.</head>
          <p>
 <hi>Et Seraphim stabant in circuitu ejus, sex alae uni
et sex alae alteri.</hi> Duo video Seraphim, et unumquodque
eorum in semetipso habens sex alas. Deinde dispositio
alarum. Et duabus quidem alis velabant faciem,
non propriam, sed Dei: duabus aliis velabant
pedes, non proprios, sed Dei; duabus autem aliis
volabant. Juxta quod scriptum est, contrarium sibi
<pb n="0903D"/>
videtur. Si stabant, volare non poterant; scriptum
vero est: <hi>Seraphim duo stabant in circuitu ejus, sex
alae uni, et sex alae alteri, et duabus quidem velabant faciem,
et duabus velabant pedes, et duabus volabant, et
clamabant alter ad alterum.</hi> Verum haec Seraphim
quae circa Deum sunt, quae sola cognitione dicunt: <hi>Sanctus, sanctus, sanctus;</hi> 
 propter hoc servant mysteria
[ <hi>Al.</hi> mysterium] Trinitatis, quia et ipsa sunt sancta.
His enim in omnibus quae sunt, sanctius nihil
est. Et non leviter dicunt alter ad alterum: Sanctus,
<pb n="0904A"/>
sanctus, sanctus; sed salutarem omnibus confessionem
clamore pronuntiant. Quae sunt ista duo Seraphim?
Dominus meus Jesus et Spiritus sanctus.
Nec putes Trinitatis dissidere naturam, si nominum
servantur officia. <hi>Operiebant faciem Dei.</hi> <emph>1104</emph> 
Exordium enim Dei ignotum est. <hi>Sed et pedes.</hi> Novissimum
enim quod in Deo nostro est, non comprehenditur.
Sola enim media videntur. Ante ista quae
fuerint, nescio: ex iis quae sunt, intelligo <hi>Deum.</hi> 
Post ista quae futura sunt, juxta quod futura sunt, nescio. <hi>Quis pronuntiavit ei?</hi> 
 Dixit Ecclesiastes: <hi>Annuntiate
mihi priora et novissima quae erunt, et dicam
quoniam Dii estis <note>(Eccl. XIX)</note>
          </hi>. Hinc et Isaias ait: <hi>Priora annuntiate nobis, et ponemus cor nostrum, et
sciemus, et novissima eorum quae ventura sunt, indicate
<pb n="0904B"/>
nobis. Quae ventura sunt, in futurum nuntiate, et dicemus
quoniam Dii estis 
 <note>(Isai. XLI)</note>
          </hi>. Ex quo si quis
dixerit praeterita, et poterit novissima dicere, Deus
est. Quis ergo potest dicere praeter Seraphim, Sanctus,
sanctus, sanctus? Seraphim autem nudaverunt
quamdam partem Dei, ut ita dicam, medietatem ejus,
et clamabant aliud ad aliud assistentia Deo, atque
dicentia, Sanctus, sanctus, sanctus. Stant igitur et
moventur, stant cum Deo, moventur demonstrantia
Deum. Intellige enim quia velant facies, velant
pedes, non moventur quae velata sunt, non velantur
quae volant, et dicunt: Sanctus, sanctus, sanctus
Dominus Deus sabaoth, plena est omnis terra gloria
ejus. Domini mei Jesu Christi nuntiatur adventus,
nunc itaque plena est omnis terra gloria ejus. Aut
<pb n="0904C"/>
certe necdum plena est, sed futurum ut impleatur,
cum expleta fuerit oratio, qua patrem nos ipse Dominus
jussit orare, Cum oraveritis, inquiens, dicite: <hi>Pater noster qui es in coelis, sanctificetur nomen tuum.
Adveniat regnum tuum. Fiat voluntas tua sicut in coelo
et in terra 
 <note>(Matth. VI)</note>
          </hi>. Adhuc in coelo voluntas
est Patris, in terris necdum voluntas ejus expleta est,
ut ipse Jesus juxta dispensationem carnis quam induerat,
ait: <hi>Dedit mihi universam potestatem, ut in
coelo et in terra <note>(Matth. XXVIII)</note>
          </hi>. Numquid potestatem
non habet in terra is qui habebat in coelis? et aliquid
de mundo acciperet, qui in sua venerat? Sed ut ita
crederetur Deus in terra, quomodo credebatur in
coelo, ergo accepit potestatem homo Christus, quam
ante non habuit, et usque ad praesens necdum habet
<pb n="0904D"/>
in terra omnium potestatem. In his quippe qui peccant,
necdum regnat; sed quando ei data est et horum
potestas, cum ei subdita fuerint omnia, tunc
complebitur potestas, et perambulabit subjiciens sibi
omnia <note>(I Cor. XV)</note>. Quidam autem necdum volunt subjici
ei, <emph>1105</emph> verum adhuc inimicis ejus subjiciuntur.
Nos porro dicamus: <hi>Nonne Deo subjecta erit
anima mea <note>(Psal. LIII)</note>
          </hi>? apud Deum enim salutare
meum.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>III.</head>
          <p>
 <hi>Et duabus volabant, et dicebat alter ad alterum:
<pb n="0905A"/>
Sanctus, sanctus, sanctus Dominus Deus Sabaoth: plena
est omnis terra gloria ejus. Et elevatum est superliminare
a voce qua clamabant:</hi> voce Jesu Christi et voce
Spiritus sancti. Si aliquis e nobis clamantium audierit
vocem Jesu Christi et Spiritus sancti, elevatur
superliminare, et altius fit quam eo tempore cum
elevatum est, cumque dictum est: <hi>Attollite portas,
principes, vestras, et elevamini portae aeternales, et introibit
rex gloriae <note>(Psal. XXIV)</note>
          </hi>.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>IV.</head>
          <p>
 <hi>Et domus impleta est fumo.</hi> Ex remissione ignis
cuncta impleta est domus. Fumus autem vapor ignis
est. <hi>Et dixi: O miser ego, quoniam compunctus sum,
quia cum sim homo, et immunda labia habeam.</hi> Non
possum sentire quare humiliaverit seipsum Isaias.
Verum dicit: testimonium enim dat Scriptura, quia
<pb n="0905B"/>
ejus mundantur labia ab uno ex Seraphim, qui missus
est ad auferenda ejus peccata. Unus autem ex
Seraphim Dominus meus Jesus Christus est, qui ad
auferenda peccata nostra a Patre missus est, et dicit: <hi>Ecce abstuli iniquitates tuas, et peccata tua circummundavi.</hi> 
Nec putes naturae contumeliam, si Filius a
Patre mittitur. Denique ut Unitatem deitatis in Trinitate
cognoscas, solus Christus in praesenti lectione
nunc peccata dimittit, et tamen certum est a Trinitate
peccata dimitti. Qui enim in uno crediderit,
credit in omnibus. Deferatur ergo mihi de altario
coelesti forceps ut tangat labia mea. Forceps Domini
si tetigit labia mea, mundat ea. Etsi mundaverit ea,
et circumciderit a vitiis, ut nuper diximus, aperiam
verbo Dei os meum, nec ulterius sermo immundus
<pb n="0905C"/>
exiet ex ore meo: quia <hi>cum sim homo, et immunda
labia habeam, in medio quoque populi immunda labia
habentis habito.</hi> Seraphim quod missum fuit, mundavit
labia Prophetae, non mundavit autem labia
populi. Confessus est enim ipse immunda labia
se habere, et in medio populi immunda labia habentis
habitare. Sed hoc quod missum est Seraphim,
non judicavit dignos esse de populo, ut et illorum
labia emundaret, et idcirco adhuc impie agunt, idcirco
adhuc <emph>1106</emph> Domino meo Jesu Christo repugnant,
adhuc ei maledicunt immundis labiis. Ego autem
precor, ut veniens Seraphim, emundet labia mea.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>V.</head>
          <p>
 <hi>Et regem Dominum Sabaoth vidi oculis meis.</hi> Cur
non dicamus in praesenti traditionem quamdam Judaeorum
verisimilem quidem, nec tamen veram, et solutionem
<pb n="0905D"/>
ejus quare non inveniamus? Aiunt ideo,
Isaiam esse sectum a populo, quasi legem praevaricantem,
et extra Scripturas annuntiantem. Scriptura
enim dicit: <hi>Nemo videbit faciem meam, et vivet <note>(Exod.
XXXIII)</note>
          </hi>. Iste vero ait: <hi>Vidi Dominum Sabaoth.</hi> Moyses
(aiunt) non vidit, et tu vidisti. Et propter hoc eum
secuerunt, et condemnaverunt eum ut impium. Non
enim sciebant quia duabus alis velaverunt faciem
Dei Seraphim. <hi>Vidi Dominum,</hi> sed faciem non vidit
<pb n="0906A"/>
Isaias, nec Moyses vidit. Posteriora vidit (ut scriptum
est) Moyses. Verumtamen vidit Dominum, etsi
faciem ejus non vidit. Et hic ergo vidit, licet faciem
non viderit. Male igitur condemnaverunt Prophetam. <hi>Et regem Dominum Sabaoth vidi oculis meis, et missus
est ad me unus de Seraphim.</hi> 
 Non est unus Domini
mei Jesu Christi adventus, quo descendit ad terras,
et ad Isaiam venit, et ad Moysem venit, et ad populum
venit, et ad unumquemque Prophetarum venit: neque
tu timeas, etiamsi jam coelo receptus est, iterum veniet.
Quia autem et ante praesentiam carnalem ad homines
venerit, ipsum accipe testem denuntiantem atque
dicentem: <hi>Jerusalem, Jerusalem, quae occidis Prophetas,
et lapidas eos qui missi sunt ad te, quoties volui colligere
filios tuos <note>(Matth. XXIII)</note>
          </hi>. Quoties volui. Non dicit,
<pb n="0906B"/>
non vidi te nisi isto adventu, sed dicit, quoties volui.
Et per singulos Prophetarum convertens se: Ego,
inquit, eram Christus, qui loquebar per Prophetas.
Dixi, neque tu timeas, et nunc mittitur Jesus Christus.
Non mentitur. <hi>Vobiscum sum</hi> (ait Dominus) <hi>omnes
dies usque ad consummationem saeculi <note>(Matth.
XXVIII)</note>
          </hi>. Non mentitur. Ubi duo vel tres collecti sunt
in nomine meo, et ego sum in medio eorum. Quoniam
igitur praesto est, et assistit Jesus Christus, et
paratus est et praecinctus summus sacerdos offerre
Patri interpellationes nostras, surgentes per ipsum
sacrificia Patri offeramus. Ipse enim propitiatio est
pro peccatis nostris, cui est gloria et imperium in
saecula saeculorum. Amen.
</p>
        </div3>
      </div1>

<div1>
        <head>HOMILIA SECUNDA. <hi>De eo quod scriptum est:</hi> Ecce virgo in utero concipiet, etc. Cap. VII.</head>

<pb n="0906C"/> <emph>1107</emph>
<div3>
          <head>I.</head>
          <p>
 Quantum ad dictum attinet, verecunde
fecit Achaz, cum ei fuisset imperatum, ut peteret
signum in profundum aut in excelsum, et
rationem reddidit cur petere noluerit <note>(Isai. VII)</note>. Ait
quippe: <hi>Non petam, et non tentabo Dominum.</hi> Est tamen
super hoc verbo culpatus, et dicitur ad eum: <hi>Audite
nunc, domus David: Numquid modicum vobis praestare
certamen hominibus, et quomodo Domino praestatis certamen?</hi> 
Deinde dicitur haec repromissio: <hi>Ideo Dominus
ipse dabit vobis signum. Ecce virgo in utero concipiet,
et pariet filium, et vocabis nomen ejus Emmanuel.</hi> 
Haec exponantur, et de reliquis videbimus, indigentes
et in illis gratia Dei ut manifestentur. Jubetur ut
<pb n="0906D"/>
petat signum, non simpliciter, sed sibi ipsi. Sermo
quippe ait: <hi>Pete tibi signum a Domino Deo tuo in profundum
aut in excelsum.</hi> Propositum est signum Dominus
meus Jesus Christus. Hoc enim est signum
quod jubetur ut sibi postulet in profundum aut in
excelsum. In profundum quidem, quia qui descendit,
ipse est. In excelsum vero, quia qui ascendit super
omnes coelos, ipse est. Mihi autem hoc signum propositum
Dominus meus Jesus Christus in profundum
<pb n="0907A"/>
et in excelsum, nihil prodest, si non mihi fiat mysterium
de profundo et excelso ejus. Cum enim ego
recepero mysterium de Christo Jesu de profundo et
excelso, tunc accipiam signum secundum praeceptum
Domini, et dicetur mihi quasi habenti in memetipso
profundum et excelsum: <hi>Neque dixeris in corde tuo,
Quis ascendit in coelum? Hoc est Christum deducere.
Aut quis descendit in abyssum? hoc est, Christum ex
mortuis reducere</hi> [Al. <hi>recedere]. Juxta est verbum</hi> tuum
vehemens <hi>in ore tuo, et in corde tuo <note>(Rom. X)</note>
          </hi>. Praecipitur
ergo nobis omnibus, ut petamus nobis hoc
signum, ut nobis utile fiat signum quod dat Dominus
Deus in profundum et in excelsum. Si quis autem
est qui sciat, et rationabili contemplatione cognoscat
hoc quod dictum est, in profundum et in excelsum,
<pb n="0907B"/>
non disjunctive esse dictum, significat enim hoc quod
utrumque possit. <hi>Pete tibi</hi> <emph>1108</emph> <hi>signum a Domino
in profundum et in excelsum.</hi> Et in promissione autem
dixit Apostolus: <hi>Ut cognoscamus quid sit profundum,
et excelsum, et longitudo, et latitudo <note>(Ephes. III)</note>
          </hi>. <hi>Et
dixit Achaz, non petam.</hi> Incredulus fuit. Dixit enim:
Pete tibi ipsi. Populus autem usque hodie non petit
signum, propterea non habet illum, et praebet Domino
certamen populus qui non recipit Dominum
meum Jesum Christum. Deinde alia sequitur quaestio.
Isto enim dicente: <hi>Non petam, neque tentabo Dominum,</hi> 
et aestimante tentationem esse, si peteret signum,
ait: <hi>Audite nunc, domus David. Numquid vobis modicum
est praestare certamen hominibus, et quomodo Domino
praestatis certamen?</hi> non praestat autem certamen
<pb n="0907C"/>
Domino, neque hominibus eum arbitror praestare
certamen, qui petit signum in profundum aut in excelsum.
Certamen quippe Dei est, quomodo salvet
hominem. Non praestat igitur certamen Domino qui
confugit ad salutem. Qui vero Domino certante, ut
salvet hominem, fugit a salute, et procul recedit a
Domino, praestat Domino certamen. <hi>Ideo dabit Dominus
ipse vobis signum. Ecce virgo in utero concipiet</hi> 
[Al. <hi>accipiet], et pariet filium, et vocabis nomen ejus
Emmanuel <note>(Matth. I, 13)</note>
          </hi>. Veritas exemplarium Prophetae
hujus dicit, <hi>vocabis.</hi> In Matthaeo porro scimus
lectitari: <hi>Et vocabitur nomen ejus Emmanuel.</hi> Non
possumus dicere, quia oporteat minus aliquid facere
de Propheta. Quomodo vero Evangelium hanc habet
<pb n="0907D"/>
scripturam? Utrum ab aliquo non intelligente, et
ad faciliora currente, quomodo et in aliis multis
factum est: an sic a principio, ut dicat forsitan aliquis
editum esse Evangelium, qui vult deliberet.
Propheta quidem manifeste habet, <hi>et vocabis nomen
ejus Emmanuel.</hi> Novi quemdam in exordio scripturarum
Evangelii legentem: <hi>Et vocabis nomen ejus Emmanuel,</hi> 
dixisse intra seipsum: Quid est vocabis?
Quis vocabit? Achaz. Et quomodo potuit Achaz de
<pb n="0908A"/>
Salvatore, qui post generationes multas venit, audire: <hi>Vocabis nomen ejus Emmanuel:</hi> 
 atque ita pro eo quod
est <hi>vocabis,</hi> scripsisse <hi>vocabitur?</hi> <emph>1109</emph> Sed vide
quia non Achaz dicitur: <hi>Et vocabis nomen ejus Emmanuel,</hi> 
sed domui David vide manifeste dictum: <hi>Audite nunc, domus David: Numquid modicum vobis
est praestare certamen hominibus, et quomodo Domino
praestatis certamen? Ideo dabit Dominus ipse vobis signum.
Ecce virgo in utero concipiet, et pariet filium,
et vocabis nomen ejus Emmanuel.</hi> 
 Sed quando itaque
non intelligimus hoc quod dictum est, nihil ex eo
minus faciamus, neque ad faciliora curramus, sed
exspectemus donec gratia Dei subjiciat nobis per
illuminationem scientiae illuminationem quaestionis:
aut certe rursum gratia Dei per quem vult illuminet
<pb n="0908B"/>
nos, ut non ultra quaeramus, sed quaestio nostra solvatur.
Si autem temere ad non intellecta prorumpimus,
nos ipsos causabimur. Quae est ergo domus
David? Si David Christus est, ut frequenter probavi,
domus David nos sumus Ecclesia Dei: et dicitur
nobis qui Ecclesia sumus, ut non praestemus certamen
Deo supra dictum, sed ante Domino signum
suscipiamus illud. Nobis, non domui David ista dicuntur.
Et prophetatur, quia si quis est domus David,
vocabit nomen ejus Emmanuel. In adventu enim
Christi sola Ecclesia nostra de Christo dicit: <hi>Nobiscum
Deus.</hi> His, ut dedit gratia Dei, explanatis,
alia jam quaeramus aenigmata.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>II.</head>
          <p>
 <hi>Butyrum et mel manducabit.</hi> Quomodo Christus
prophetatur butyrum et mel comesturus? Si hoc
<pb n="0908C"/>
fuerit expositum, Domino tribuente, rursus ea quae
sequuntur, aliam nobis ingerent quaestionem. Utinamque
omnes faceremus illud quod scriptum est: <hi>Scrutamini Scripturas!</hi> 
 Plura ex corporalibus cibis
nominata sunt in Scripturis pro escis spiritalibus. <hi>Quasi modo nati parvuli rationabile et sine dolo lac
desiderate 
 <note>(I Pet. II, 2)</note>
          </hi>. Ergo est sine dubio lac rationabile,
et oportet nobis istiusmodi lac quaerere.
Rursum in Proverbiis de melle scriptum: <hi>Mel inveniens
comede quod sufficit, ne forte plenus evomas <note>(Prov. XXV, 16)</note>
          </hi>.
Num curavit Spiritus sanctus de
melle isto quod notum est, ne forte plus comedamus?
Sed sentiens utique Spiritus sanctus mel spiritale,
ait: <hi>Mel inveniens comede quod sufficit.</hi> Quid
autem sentiens Spiritus sanctus praecepit nobis, ut
<pb n="0908D"/>
si inveniremus mel, invenibile est siquidem mel,
comedamus quod sufficit? <hi>Vade,</hi> ait, <hi>ad apem, et
disce quomodo operatrix est <note>(Prov. VI)</note>
          </hi>. Et inveniuntur
Prophetae apes esse. Fingunt siquidem ceras, et
mella conficiunt, <emph>1110</emph> et si audienti mihi expedit
dicere, favi eorum scripturae sunt, quas reliquerunt. Et
volens veni ad Scripturas, et inveni mel. Sed comede
mel Et in Proverbiis rursus dicitur: <hi>Bonus est enim favus,
<pb n="0909A"/>
ut indulcentur fauces tuae <note>(Prov. XXIV, 13)</note>
          </hi>. Putasne,
hoc dicit Spiritus sanctus, comede mel quod
in usu est, bonum enim est? Ego non audeo dicere,
quia de melle corporeo mihi praecipiat Spiritus sanctus,
comede mel. Ecce non habeo, aut certe naturae
hujusmodi sum, ut de melle comedere non possim:
qua ratione mihi dicit, comede mel, et noli comedere
carnes, sed comede, fili, mel; bonum est
enim. Si videas apes Prophetas, et opus eorum
mella vel favos, tunc videbis quomodo pro dignitate
sancti Spiritus intelligas, comede mel, fili; bonum
est enim. Si quis meditatur eloquia divina, et nutritur
sermonibus Scripturarum, compleat mandatum
divinum jubens, comede mel, fili: et faciens quod
jussum est, potitur sermone, qui sequitur, Bonum
<pb n="0909B"/>
est enim. Quia bonum est hoc mel, quod in Scripturis
invenitur. Quod autem dicitur: Vade ad apem,
istiusmodi est. Est quaedam (ut ita dicam) apis super
apes: et quomodo inter apes rex quidam est qui
nominatur esse rex: sic princeps apum Dominus est
Jesus Christus, ad quem mittit me Spiritus sanctus,
ut comedam mel, bonum est enim, et favus ejus ut
indulcentur fauces meae. Et forte subtiliores litterae
favi erunt, mel vero est qui in his est intellectus.
Iste porro qui est natus ex virgine Emmanuel, butyrum
et mel manducat, et quaerit ab unoquoque
nostrum butyrum manducare. Quomodo a singulis
nostrum butyrum quaerit et mel, sermo edocebit.
Opera nostra dulcia, sermones nostri suavissimi et
utiles, mella sunt quae manducat Emmanuel, quae
<pb n="0909C"/>
manducat iste qui natus est de Virgine. Si vero sermones
nostri amaritudine pleni sunt, ira, animositate,
molestia, turpiloquio, vitiis, contentione, <hi>dedit in os meum fel,</hi> 
 et non comedit ab his sermonibus
Salvator. Comedet autem Salvator de sermonibus
qui sunt apud homines, si fuerint sermones
eorum mel. Approbemus hoc de Scripturis. <hi>Ecce sto
ad ostium, et pulso. Si quis aperuerit mihi ostium,
ingrediar ad eum, et coenabo cum illo, et ille mecum. <note>(Apoc. III, 20)</note>
          </hi>.
Igitur ipse pollicetur se ex nostris
coenaturum nobiscum esse, certum est autem quia
et nos cum illo coenamus, si coenemus illum. Comedens
quippe de nostris bonis sermonibus, operibus,
et intellectu, repascit nos suis escis spiritalibus,
et divinis, et melioribus. Propterea quia beatum est
<pb n="0909D"/>
suscipere Salvatorem, apertis ostiis principalis cordis
nostri, praeparemus ei mella, et omnem coenam
ejus: ut ipse nos ducat ad magnam coenam Patris in
regno coelorum, quae est in Christo Jesu, cui est gloria
et imperium in saecula saeculorum. Amen.
</p>
        </div3>
      </div1>

<div1>
        <head>HOMILIA TERTIA. <hi>De septem mulieribus.</hi> Cap. XI.</head>
 <emph>1111</emph>
<div3>
          <head>I.</head>
          <p>
 Septem mulieres patiuntur opprobrium,
et circumeunt quaerentes eum recipere, qui possit
auferre opprobrium earum. Ipsae septem mulieres
<pb n="0910A"/>
repromittunt ut suum panem manducent, et vestimentis
suis operiantur. Non necesse habent panem
ejus, sed nomen ejus qui opprobrium earum possit
auferre. Non indigent vestimentis hominis quem assumunt.
Meliora habent vestimenta, quam potest
eis homo praestare. Lautiores habent cibos, quam
conditio potest humana largiri. Cujus ergo sint
septem mulieres, et quod sit opprobrium earum,
dignum est considerare. Septem mulieres una sunt,
Spiritus enim Dei sunt. Et ista una, septem sunt.
Spiritus enim Dei est spiritus sapientiae et intellectus,
spiritus consilii et virtutis, spiritus scientiae et
pietatis, spiritus timoris Domini <note>(Isai. XI)</note>. Ista sapientia
patitur opprobrium a multis sapientiis insurgentibus
in se. Iste verus intellectus sustinet opprobrium
<pb n="0910B"/>
ab intellectibus falsis. Istud magnum consilium
opprobratur a multis consiliis non bonis. Ista
virtus maledicitur a quadam, quae cum non sit virtus,
repromittit se esse virtutem. Ista scientia patitur
opprobrium a quadam falsi nominis scientia nomen
suum subripiente. Ista pietas exprobratur ab
ea, quae cum se dicat esse pietatem, impietas est, et
impios instruit. Iste timor patitur opprobrium ab eo
qui putatur esse timor. Multi enim pollicentur divinum
metum, sed non cum scientia metuunt. Quomodo
ergo istae septem patiuntur opprobrium, consideremus.
Vide sapientiam saeculi hujus, vide sapientiam
principum mundi hujus, quomodo exprobrant
sapientiam Christi mei, et quomodo exprobrant
sapientiam Judaismi veri, juxta quem nos circumcidimur
<pb n="0910C"/>
spiritaliter, isti vero praeciduntur. Intellige
itaque quomodo sapientia saeculi hujus et principum
mundi istius, maledicunt sapientiae: et ob hoc quaeritur
homo qui cum istis septem spiritalibus <emph>1112</emph> 
velut mulieribus sit, ut auferat earum opprobrium.
Proprie unus est homo qui auferat earum opprobrium.
Quis est iste homo? Jesus qui exivit juxta
carnem de radice Jesse factus ex semine David secundum
carnem, praedestinatus Filius Dei in virtute
juxta spiritum justificationis <note>(Rom. I)</note>. Exiit quippe
 virga de radice Jesse. Virga non est primogenitus
omnis creaturae, virga non est qui in principio era
apud Deum Deus Verbum; sed virga de radice Jesse,
cui juxta carnem natus est; <hi>Exiit enim virga de radice
Jesse, et flos de radice ejus ascendit.</hi> Quis est flos,
<pb n="0910D"/>
et quae est radix? Ambo enim in unum idipsum subjacent.
Differentia autem est negotiorum. Nam si
peccator es, non est tibi flos, neque videbis florem,
qui est ex radice Jesse. Veniet enim et ad te virga,
quomodo Discipulus virgae et floris loquitur. De
virga quidem dicit: <hi>Quid vultis, in virga veniam ad
vos?</hi> De flore vero: <hi>An in charitate Dei et spiritu mansuetudinis?</hi> 
Exiit ergo de radice Jesse virga sapientiae
ei qui suppliciis plectitur, virga ei qui indiget increpatione,
virga ei qui necesse habet ut arguatur.
Flos vero ei qui jam eruditus est, et non indiget
<pb n="0911A"/>
dura correctione, vel certe non indiget poenis, sed
valenti jam florere incipere, et ad perfectum fructum
exire. Primum enim flos ostenditur, deinde post florem
virga fit, et ad fructum exit. <hi>Exiit virga de radice
Jesse, et flos de radice ejus ascendet, et requiescent super
eum septem mulieres, spiritus Domini, spiritus sapientiae
et intellectus requiescet super eum.</hi> Spiritus enim
sapientiae non requievit in Moyse, spiritus sapientiae
non requievit in Jesu Nave, spiritus sapientiae non requievit
in singulis Prophetarum, in Isaia, in Jeremia.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>II.</head>
          <p>
 Nec vero quasi blasphemantem me lapidetis,
dum velim glorificare Dominum meum Jesum Christum:
sed sustinentes considerate quod dicitur, et
videbitis quia in nullo eorum requieverit spiritus, <emph>1113</emph> 
 non quod ad nullum eorum venerit, sed quod
in nullo requieverit. Venit super Moysem, et non
<pb n="0911B"/>
credidit Moyses post spiritum sapientiae qui venit ad
eum. <hi>Audite enim,</hi> ait, <hi>contumaces: Numquid ex petra
ista educam vobis aquam?</hi> Venit super omnes justos,
venit et super Isaiam, sed quid ait? <hi>Immunda
labia habeo: et in medio populi immunda labia habentis,
ego habito <note>(Isa. VI)</note>
          </hi>: Venit spiritus sapientiae post illam
forcipem et ignem, venit ad immunda labia habentem,
sed non requievit. Ministro quidem eo usus
est, non autem requievit. Tribulatur ad quemcumque
venerit hominem. Peccat enim omnis homo, nec est
justus super terram qui faciat bonum, et non peccet. <hi>Nemo mundus a sordibus, neque si una die sit vita
ejus, numerati autem menses ejus 
 <note>(Job XV)</note>
          </hi>. Igitur super
nullum requiescit. Possumus et de Evangelio
<pb n="0911C"/>
probare, quia venit spiritus super multos, et non
mansit in eis. Ante paululum lectum est: <hi>Non permanebit
spiritus meus in hominibus istis in aeternum.</hi> Non
ait, non erit, sed non permanebit. Unum vidit Joannes
solum, in quo permansit, et signum hoc erat: <hi>Super quem videris spiritum descendentem, et manentem
in eo, iste est Filius Dei.</hi> 
 Ministravit quidem verbo
Dei spiritu descendente: post modicum peccat, post
modicum otiosum verbum loquitur: nescio autem si
et sine peccato maneat. Putasne, praesente spiritu,
peccare conceditur? Super nullum ergo requievit spiritus
Dei secundum quod scriptum est: <hi>Exiit virga
de radice Jesse, et flos de radice ejus ascendit, et
requiescit super eum spiritus Dei, spiritus sapientiae,
spiritus intellectus, spiritus consilii et virtutis.</hi> Propter
<pb n="0911D"/>
hoc magni consilii est angelus: propter hoc invaluit,
et invalescens ascendit, et mirantur eum virtutes
ascendentem, et dicunt de eo: Iste est Dominus
fortis et potens in praelio. Adhuc ergo dicam in coelestia
ascendentem, vel ad fortitudinem ejus: <hi>Et
requievit super eum spiritus consilii et fortitudinis.</hi> 
Fortitudo mea, et laus mea Dominus, et factus est
mihi in salutem. Requievit ergo super eum spiritus
Dei, spiritus sapientiae et intellectus, spiritus consilii
et fortitudinis, spiritus sapientiae et pietatis, et
implevit eum spiritus timoris Domini.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>III.</head>
          <p>
 Mulieres igitur quaerentes quem assumant, apprehendent
<pb n="0912A"/>
septem unum hominem. Et hoc ex prioribus
pendet, et oportet primo cognoscere quando
recipiant <emph>1114</emph> septem mulieres unum hominem.
Cum fortes Jerusalem humiliati fuerint, cum luxerint
thecae eorum ornamenta filiarum Sion, cum derelicta
fuerit illa sola, cum elisa fuerit ad terram, <hi>tunc apprehendent septem mulieres unum hominem dicentes:
Panem nostrum manducabimus, et vestimentis
nostris operiemur: verumtamen nomen tuum invocetur
super nos.</hi> 
 Tunc apprehendent et vere tenebunt septem
mulieres hominem unum, Jesum Christum Dominum
nostrum juxta quod intelligitur homo, juxta
quod natus est, juxta quod corpus assumpsit. Apprehendent
septem mulieres hominem unum, dicentes:
Panem nostrum manducabimus. Multi ambulant
<pb n="0912B"/>
homines, et nullum apprehendunt mulieres, nullus
eis placet homo. Non enim propter inopiam hominum
unum hominem apprehendunt; non propter raritatem
hominis qualem voluerunt, talem quaesierunt:
unum solum repererunt hominem quem apprehenderunt,
ut dicant ei: <hi>Panem nostrum manducabimus,
et vestimentis nostris operiemur.</hi> Est quidam
cibus sapientiae, est quidam cibus similiter intellectus,
et reliquorum spirituum. Quis est iste cibus?
Non timeo dicere, cibus alius est extra istos: forte
ut meus est cibus sermo Dei, qui ait: <hi>Ego sum panis
vivens, qui de coelo descendi, et vitam do mundo <note>(Joan. VI)</note>
          </hi>:
sic sapientiae cibus ipse Pater. Propter
hoc est: <hi>Meus cibus est, ut faciam voluntatem ejus,
qui me misit, ut consummem opus ejus <note>(Joan. IV)</note>
          </hi>.
<pb n="0912C"/>
Nec putandum est aliquo indigere sapientiam et intellectum,
caeterosque spiritus, quia alium cibum
habeant, cum totius dispensationis unus sit cibus
natura Dei. <hi>Panem nostrum manducabimus, et vestimentis
nostris operiemur.</hi> Est quidam ornatus sapientiae
quo decoratur. Ornata est sermone sapientia.
singulae harum mulierum habent ornamenta. <hi>Verumtamen
nomen tuum invocetur super nos, aufer opprobrium
nostrum.</hi> Quod est nomen sapientiae? Jesus.
Quid est, <hi>Invocetur nomen tuum super nos?</hi> Ego sum
sapientia, volo tuo nomine vocari, ut ego sapientia
dicar Jesus, ut intellectus et consilium magnum et
fortitudo, et scientia, et pietas et timor Dei nominentur
Jesus, ut omnia in omnibus nomen tuum fiat. Nomen
tuum invocetur super nos, aufer opprobrium nostrum.
<pb n="0912D"/>
Revera abstulit opprobrium Jesus. Idcirco surgentes
oremus Deum, qui hunc misit hominem, ut
septem mulierum spiritus in eo requiesceret, ut nobis
iste homo tribuat communionem harum mulierum:
ut assumentes eas fiamus sapientes, intelligentes in
Deo et hominibus, virtutibus adornantes animam
nostram in Christo Jesu, cui est gloria et imperium
in saecula saeculorum. Amen.
</p>
        </div3>
      </div1>

<div1>
        <head>HOMILIA QUARTA. <hi>De visione Dei et Seraphim.</hi> Cap. VI.</head>
 <emph>1115</emph>
<div3>
          <head>I.</head>
          <p>
 Impossibile est invenire principium
Dei. Principium ortus Dei nusquam comprehendis.
<pb n="0913A"/>
Non dico tu, sed neque aliquis, neque aliud quidquam
eorum quae subsistunt. Solus Salvator et Spiritus
sanctus, qui semper fuerunt cum Deo, vident
faciem ejus: et forte Angeli qui vident jugiter faciem
Patris qui est in coelis, vident et principia negotiorum.
Sic autem et pedes abscondunt ante homines
Seraphim. Novissima enim ut sunt, non valent enarrari.
Quis annuntiabit de novissimis? ait Scriptura <note>(Isai. XLI)</note>.
Quae videmus (ut tamen concedatur, quia
aliqua videmus) media sunt: quae ante mundum fuerint,
ignoramus. Fuerunt porro quaedam ante mundum.
Quae post mundum secutura sint, ad certum
non apprehendimus. Erunt autem alia post mundum.
Ea igitur quae scripta sunt: <hi>In principio fecit Deus
coelum et terram, terra autem erat invisibilis incomposita,
<pb n="0913B"/>
et tenebrae erant super abyssum, et spiritus Dei
ferebatur super aquas,</hi> apprehenduntur <note>(Gen. I)</note>.
Mundae erant aquae istae, in quibus incubabat spiritus
Dei. Sed et tenebrae quae super abyssum erant, non
sunt ingenitae. Utrumque enim ex nihilo creatum
est. Audi in Isaia dicentem Dominum: <hi>Ego Deus
qui construxi lucem, et feci tenebras <note>(Isai. XLV)</note>
          </hi>. Audi
sapientiam in Proverbiis praedicantem: <hi>Ante omnes
abyssos nata sum <note>(Prov. VIII)</note>
          </hi>. Non erant ista ingenita,
sed quando, vel quomodo sunt nata, nescio. Velantur
enim a Seraphim priora operum Dei, id est,
facies Dei: similiter autem et pedes. Ea quae post
extremum saeculum futura sunt in saecula saeculorum,
quis potest exponere? Garrulorum est hominum
horum notitiam polliceri, nescientium quia
<pb n="0913C"/>
homo ea tantum potest capere quae media sunt, et
ea quae post mundum usque ad consummationem in
judicio sunt futura, de poenis, de retributione. Et
horum quoque multa absconsa sunt nobis, ut propter
hoc quidem scriptum sit: <hi>Duabus velabant faciem.</hi> 
Non solum autem velabant, sed et contegebant,
id est sic velabant, ut nec modicum videretur priorum,
dico autem faciei: neque paululum <emph>1116</emph> 
quid agnosceretur novissimorum, hoc est, pedum
ejus. <hi>Duabus volabant.</hi> Aperta sunt media ad contemplandum. <hi>Et clamabant alter ad alterum.</hi> 
 Non alter
ad plures, sed alter ad alterum. Audire enim sanctitudinem
Dei quae annuntiatur a Salvatore, juxta
dignitatem rei nemo potest nisi Spiritus sanctus:
quomodo rursum inhabitare sanctimoniam Dei quae
<pb n="0913D"/>
annuntiatur a Spiritu sancto, nemo potest nisi solus
Salvator. Ob id alter ad alterum clamabant, et dicebant: <hi>Sanctus, sanctus, sanctus.</hi> 
 Non eis sufficit semel
clamare sanctus, neque bis, sed perfectum numerum
Trinitatis assumunt <note>(Isai. VI)</note>, ut multitudinem
sanctitatis manifestent Dei, quae est trinae sanctitatis
repetita communitas, sanctitas Patris, sanctitas
unigeniti Filii, et Spiritus sancti. Etenim sanctificans
et sanctificati ex uno omnes <note>(Heb. II)</note>. Qui
sanctificat Salvator est, juxta hoc quod homo est a
Deo Patre accipiens sanctitatem. Dicunt itaque: <hi>Sanctus,
sanctus, sanctus, Dominus Deus Sabaoth.</hi> Interpretatur
Sabaoth (ut Aquila tradidit) Dominus militiarum,</p>
        </div3>
<div3>
          <head>II.</head>
          <p>
 <hi>Plena est omnis terra gloria ejus.</hi> Olim plena
<pb n="0914A"/>
domus erat gloria, nunc vero his qui super terram
sunt, a Seraphim prophetatur, quia futurum sit, ut
universam terram gloria Dei mei Christus impleat.
In omnibus quippe qui conversatione sua glorificent
Deum, gloria Dei est, atque ita universa terra plena
est gloria Dei. Olim non omnis terra plena erat gloria
Dei, sed unus angulus terrae, quando dicebatur: <hi>Notus in Judaea Deus, in Israel magnum nomen ejus.</hi> 
Gloria Deo, qui misit Filium suum, ut omnis terra
plena fieret gloria sua. Sed quid tibi prodest, si terra
plena sit propter ecclesias beatorum, qui ubicumque
sunt, gloria Dei, tu autem non sis particeps gloriae
plenitudinis Dei? Et tu ergo labora, et in cunctis
enitere ut sis gloriam Dei quaerens, ut inhabitet et
inveniat locum in te, et fias etiam tu cum omni terra,
<pb n="0914B"/>
in qua est gloria Dei, plena, gloria ejus. Quomodo
fit per singulos nostrum plenitudo gloriae Dei? Si
quae facio, quae loquor, in gloriam Dei fiant, plenus
sermo <emph>1117</emph> meus et actus fit gloria Dei. Si et
processus, et ingressus meus in gloriam Dei est, si
cibus, si potus meus, si omnia quae facio in gloriam
Dei fiant, et ego particeps sum istius dicti: <hi>Plena
est terra gloria ejus.</hi> Cum ergo omnia ista fecero,
elevatum est superliminare a voce Seraphim, qua
clamabant. Beatum est itaque unumquemque nostrum
ita laborare ut particeps fiat ostii, et superliminaris
ostii, quod juxta intellectum est Christus
Deus. Neque enim indecens dictu reor ostium carnem,
et superliminare verbum nuncupari.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>III.</head>
          <p>
 <hi>Elevatum est superliminare a voce qua clamabant,
<pb n="0914C"/>
et domus repleta est fumo.</hi> Fumus iste donum
est de gloria Dei: <hi>Et dixi: O miser ego quoniam compunctus
sum.</hi> Antequam videas visionem, non confiteris
te esse miserum, o Isaia? Non ait: quamdiu
vixit Osias, neque in sensum meum venit quia miser
essem. Incipio autem nosse quia miser sum, quando
video visionem, moriente mihi Osia rege leproso,
et dico: <hi>O miser ego <note>(Paral. XXVI)</note>
          </hi>! Nunc incipio et
ego confiteri Domino, et dicere de memetipso: O
miser ego! quomodo Isaias dicit: O miser ego! Proxime
autem huic et Apostolus dicit: <hi>Miser ego homo,
quis me liberabit de corpore mortis hujus <note>(Rom. VII, 24)</note>
          </hi>?
Beatum est ergo ut miserum me fatear. Si me humiliavero,
et poenitens super peccatis meis flevero,
exaudiet me Deus, et dabit mihi liberatorem, et dicam
<pb n="0914D"/>
gratias Deo per Jesum Christum Dominum nostrum <note>(Ibid., 25)</note>.
Verum ex corde dicamus, miser
ego sum. Unusquisque recordetur causas miseriarum
suarum, et delicta, et dicamus surgentes ad
orationem, memores quidem quasi confitentes, obliti
autem quasi jam non facientes, et dicamus: <hi>Miser
ego, quoniam compunctus sum.</hi> Non est compunctus
antequam videret visionem, antequam Osias moreretur:
cum incipit poenitentiam agere, statim dicit: <hi>quoniam compunctus sum.</hi> 
 Si quis sine sensu est juxta
interiorem hominem, cum peccator sit, non compungitur:
sed quasi in exteriora membra licet adhibeas
stimulum, non sentit mortuum corpus: eodem
modo si adhibeas peccatori verba divina mortificato
<pb n="0915A"/>
per peccatum, et non agenti poenitentiam, neque
moestus est, neque poenitet, neque habet tristitiam
operantem confessionem, tristitiam quae secundum
Deum est. Si quis autem vult salvari, et audierit sermones
arguentis se, et corripientis, statim dicit: O
miser ego! Nec sufficit dicere, miser ego: apponendum
est ei, quia compunctus sum. Utinam amplius
compungamur! Quanto enim <emph>1118</emph> plus compungimur,
tanto plus nobis peccatorum vincula laxantur.
Propter hoc Achab ille non multum utilitatis
est consecutus, quia non multum compunctus est <note>(III Reg. XXI)</note>:
sed compunctus quidem est semel
tantum. Quamobrem dictum est: <hi>Vidisti quomodo
compunctus est Achab.</hi> Si vero quis talis fuerit ut
non cesset compungi, dicit similiter ut Apostolus:
<pb n="0915B"/> <hi>Non sum dignus vocari Apostolus propter hoc quod
persecutus sum Ecclesiam Dei 
 <note>(I Tim. I)</note>
          </hi>. Et: <hi>Mihi
minimo omnium sanctorum data est ista gratia <note>(Gal. I)</note>
          </hi>.
Et: <hi>Fidelis Deus, quia Jesus Christus venit in hunc
mundum, peccatores salvare, quorum primus ego sum <note>(I Cor. XV)</note>
          </hi>.
Videsne quia multum compunctus est,
et non semel, sed semper scribens, et loquens, et
agens compunctus est? quomodo et Isaias in praesenti,
qui dicit: <hi>O miser ego sum, compunctus sum,
quia cum sim homo, et immunda labia habeam, et in
medio quoque populi immunda labia habentis habitem.</hi> 
Annotemus et aliud quiddam, quia peccata Isaiae
non in factis, sed tantum in sermonibus erant.
Propter quod ait: <hi>Quia cum homo sim, et immunda
labia habeam.</hi> Erat autem et populus immunda labia
<pb n="0915C"/>
habens. Non decuit eum accusare populum, et
dicere plura peccata in eo esse, quam immundorum
labiorum.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>IV.</head>
          <p>
 <hi>Et regem Dominum Sabaoth vidi oculis meis.</hi> 
Si quando de Deo cogitaverimus, cum adhuc sumus
peccatores, et nos dicamus, quae nunc dicit Propheta: <hi>Et missus est de me unus de Seraphim.</hi> 
 Quam
bonus Deus! Quia, inquit, audio confitentem
Isaiam, dixit enim: O miser ego, quoniam audio
poenitentem, ait quippe: <hi>Compunctus sum:</hi> quia
propria delicta pronuntiavit dicens: Quia cum sim
homo, et immunda labia habeo, et in medio quoque
populi immunda labia habentis habitem. Et ego,
adhuc loquente eo, dico: Ecce adsum. <hi>Et missus
est ad me unus de Seraphim, et in manu sua habebat
<pb n="0915D"/>
carbonem.</hi> Carbo defertur ad Prophetam, ut per
ignis ustionem purgentur labia ejus, quae aliquando
peccaverant. Quis est iste unus de Seraphim? Dominus
meus Jesus Christus, iste juxta dispensationem
carnis missus est habens in manu sua carbonem,
et dicens: <hi>Ignem veni mittere super terram.</hi> </p>
        </div3>
<div3>
          <head>V.</head>
          <p>
 <hi>Et utinam jam ardeat! Et missus est ad me unus
de Seraphim, et in manu ejus habebat carbonem, quem
acceperat forcipe de altari.</hi> Non quocumque simpliciter
et fortuito Propheta igne purgatur, sed qui est
de altari Dei. Si purgatus non fueris altaris igne,
<pb n="0916A"/>
residet tibi ille, de quo dictum est: ite a me in <emph>1119</emph> 
 ignem aeternum, qui praeparatus est Zabulo
et angelis ejus. Non est talis ignis de altari. Omnes
igni tradendi sunt, sed non omnes uni igni, alios de
altari ignis exspectat, alios ignis, qui praeparatus
est Zabulo et angelis ejus. Tangat ergo labia mentis
et animae nostrae sermo corripiens, ut et nos dicamus: <hi>et tetigit os meum.</hi> 
 Si mundavero os meum,
ut nihil otiosum, nihil fatuum, nihil turpe, nihil
scurrile (ut omnia semel nominem), nihil eorum,
quae interdicta sunt, loquar, tunc possumus dicere: <hi>tetigit os meum.</hi> 
 Porro quamdiu immunda labia habeo,
et <emph>1120</emph> immundas res gero propter verba
peccati, non tangit os meum ignis de altari, neque
mittitur ad me unus de Seraphim.
<pb n="0916B"/>
</p>
        </div3>
<div3>
          <head>VI. </head>
          <p>
 <hi>Et dixit: Ecce tetigi labia tua, et abstuli iniquitates
tuas, et peccata tua circumpurgavi.</hi> Mordeat
nos sermo divinus, exurat animas nostras. Dicamus
audientes: Nonne cor nostrum ardens erat in nobis?
ut auferantur iniquitates nostrae, atque peccata,
et mundi effecti mundo ore, mundoque corde,
et munda tota conscientia, gratias agamus omnipotenti
Deo in Christo Jesu, cui est gloria et imperium
in saecula saeculorum. Amen.
</p>
        </div3>
      </div1>

<div1>
        <head>HOMILIA QUINTA. <hi>De eo, quod scriptum est:</hi> Quis elevavit ab Oriente justitiam, <hi>et de visione iterum aliter.</hi> Cap. VI.</head>
<p divs_removed="true">
          <note>( Haec Allocutio in Graeco perperam valde fuit, ideo juxta
sensum et ordinem, non etiam juxta verba translata.)</note> <emph>1119</emph>

        </p>
        <div3 moved_from_p="true">
            <head>I.</head>
          <p>
 Ait Prophetes esse Christum viventem
<pb n="0916C"/>
justitiam, et putabamus nos ab Apostolo solum
dictum esse, quia Christus sit <hi>justitia, et sanctificatio,
et redemptio, et sapientia <note>(I Cor. I)</note>
            </hi>. Forte autem
et Apostolus instructus a Prophetis, novit animatam
esse justitiam et viventem: Quae est ista justitia?
Unigenitus Dei. Quia autem non solum ab
Apostolo ortum est Christum esse justitiam et viventem,
et subsistentem justitiam; sed invenies et
a propheticis sermonibus hoc nobis mysterium exhibitum.
Certum et a capitulo, in quo nunc lectio
conquievit: <hi>Quis enim,</hi> inquit, <hi>surgere fecit ab
Oriente justitiam, et vocavit eam ad pedes suos <note>(Isai.
VI)</note>
            </hi>? Vocavit justitiam. Manifestum est animatam
eam esse, si ambulet vocata. Vocavit autem Christum
Pater, quo ob nostram salutem, ad nos iter
<pb n="0916D"/>
faceret, et descenderet de coelo ad nos. Nemo enim
ascendit in coelum, nisi qui de coelo descendit Filius
hominis. Vocavit eum de Oriente: non de isto
sensibili, sed de oriente lucis verae. Propter quod
scriptum est: <hi>Quis exsurgere de Oriente fecit justitiam,
et vocavit eam ad pedes suos?</hi> Pater vocavit
Filium, immo ut vere dicamus, Deus hominem vocavit
justitiam ad pedes suos, id est, incarnationem
Filii sui. Ideo et adoramus scabellum pedum illius,
juxta quod scriptum est: <hi>Adorate scabellum pedum
ejus, quia sanctum est.</hi> Caro siquidem Domini honorem
<pb n="0917A"/>
deitatis assumit. Quia autem principium lectionis <emph>1120</emph> 
 altiori indiget expositione, oremus
summum regem, ut sermo, qui vocatus abierat, ad
nos iterum revertatur, ut pauca juxta possibilitatem
nostram edisseramus.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>II.</head>
          <p>
 <hi>Et factum est in anno, quo mortuus est rex
Osias: Vidi Dominum sedentem supra thronum excelsum,
et plena erat domus gloria ejus; et Seraphim
stabant in circuitu ejus, sex alae uni, et sex alae alteri.
Et duabus quidem velabant faciem ejus, et duabus velabant
pedes, et duabus volabant, et clamabant alter
ad alterum, et dicebant: Sanctus, sanctus, sanctus
Dominus Deus Sabaoth, plena est terra gloria ejus:</hi> 
et reliqua. Verum ut et nos videamus visionem,
quam vidit Isaias, vocemus Jesum, qui non videntibus
<pb n="0917B"/>
largitus est oculos. Potest enim etiam nunc venire
et facere, ut ea, quae in lectione sacramenta
dicta sunt, apertis oculis intueamur: repromittamus
ei jam nos non ultra facere corpus Christi corpus
meretricis, nec facere opera digna luctu. Unusquisque
nostrum haec corde loquatur ad Deum, et precemur,
ut adventus ejus etiam nunc fiat. Si enim
non advenerit Jesus, ista videre non possumus.
Precor ut mittatur etiam ad me Seraphim, et, comprehenso
de forcipe carbone, purget labia mea: et
quid dico labia mea? Isaias sanctus erat, et ideo
tantum labia ejus purgata sunt, quia labiis tantum,
id est, sermone deliquerat. Ego vero non sum talis,
ut possim dicere, quod solum immunda labia habeo; <emph>1121</emph> 
 sed metuo ne immundum cor habeam,
<pb n="0917C"/>
immundos oculos, immundas aures, immundum os.
Quamdiu in omnibus istis pecco, totus immundus
sum. Si videro mulierem ad concupiscendum, jam
moechatus sum eam in corde meo. Ecce immundos
oculos habeo. Si de pectore meo exeant cogitationes
pessimae, adulteria, fornicationes, falsa testimonia,
ecce cor immundum habeo. <hi>Quam formosi pedes
evangelizantium pacem, evangelizantium bona <note>(Isai. LII)</note>
          </hi>!
Ego vero timeo ne currens ad mala immundos
pedes habeam. Extendo ad Dominum manus
meas. Et forte avertens faciem suam dicit: <hi>Si
extenderitis manus, avertam faciem meam a vobis <note>(Isai. I, 19)</note>
          </hi>.
Quis ergo me mundat? Quis lavat pedes
meos? Jesu, veni, sordidos habeo pedes, propter
me fias servus: mitte aquam tuam in pelvim tuam,
<pb n="0917D"/>
veni, lava pedes meos. Et scio temerarium esse
quod dico. Sed timeo comminationem dicenti: <hi>Si non
lavero pedes tuos, non habebis partem mecum <note>(Joan.
XIII)</note>
          </hi>. Ideo lava pedes meos, ut habeam partem tecum.
Sed quid aio lava pedes meos? Petrus hoc potuit
dicere, qui non habuit necesse, nisi tantum ut
pedes ejus lavarentur, totus quippe mundus erat.
Ego potius cum semel lotus sum [ <hi>Leg.</hi> sim], illo indigeo
baptismate, de quo Dominis ait: <hi>Ego aliud
<pb n="0918A"/>
Baptisma habeo baptizare.</hi> Cur ista diximus? Praeparo
et me et audientes ad majora mysteria. Si tamen
veniat, si descendat ad nos sermo Dei: timeo
enim ne me fugiat, ne benedictionem quoque meam
dedignetur. Fugit quondam sermo populum propter
 Achar unum peccatorem; fugit, inquam, sermo
populum propter unum peccatorem Achar, filium
Zambri filii Zara ex tribu Juda, qui inobediens fuit
Deo, et ideo anathematizatus est <note>(Jos. VII, 25)</note>. Et
quia nunc populi multitudo est propter parasceven,
et maxime in Dominica die, quae passionis
Christi commemoratrix est (neque enim resurrectio
Domini semel in anno, et non semper post septem
dies celebratur), orate Deum omnipotentem, ut veniat
ad nos sermo ejus. Etiamsi peccatores estis,
<pb n="0918B"/>
orate Dominum. Peccatores exaudit Deus. Quod si
timetis illud, quod in Evangelio dicitur: <hi>Scimus quia
peccatores non exaudiat Deus <note>(Joan. IX, 13)</note>
          </hi>, nolite
pertimescere, nolite credere. Caecus erat qui hoc
dixit. Magis autem credite ei, qui dicit, et non mentitur, <hi>et si fuerint peccata vestra ut coccinum, ut lanam
dealbabo 
 <note>(Isai. I, 18)</note>
          </hi>. Et: <emph>1122</emph> <hi>Si volueritis,
et audieritis me, bona terrae edetis <note>(Ibid., 19)</note>
          </hi>. Si vultis
vel nunc audire, oremus in commune Dominum,
ut saltem nunc, adveniente verbo prophetica verba
dicta valeamus advertere.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>III.</head>
          <p>
 <hi>Factum est,</hi> inquit, <hi>in anno, quo mortuus est
Osias rex, vidi Dominum sedentem super thronum excelsum.</hi> 
Visio ascripta est. Cur regis tempus significatum?
Intendite quando oborta sit visio. Cum mortuus
<pb n="0918C"/>
est Osias rex, vidit Isaias Dominum Sabaoth
sedentem super thronum excelsum. Si quis ex nostris
novit, qui fuerit Osias, et quae gesserit, ille potest
nosse quid docuerit Propheta per spiritum, quid
exhibeat nobis sermo divinus. Vadam ad vitam Osiae,
et requiram ex Regnorum libris, et ex Paralipomenon
historia de Osia: ibique videbo, quia necessarium
sit, si futurum sit, ut videam Dominum Sabaoth
sedentem super thronum excelsum, mihi mori Osiam
regem <note>(II Par. XXVI)</note>. Iste Osias ex semine David descendens,
et regnans in populo Juda, quamdiu quidem
vixit Zacharias, qui intelligebat (sic enim scriptum
est secundo libro Paralipomenon), fecit rectum
in conspectu Domini. Nec sufficiens isto, fecit luminaria
magna Domino, et composuit templum Dei, et
<pb n="0918D"/>
multae fuerunt in religione ejus virtutes. Quando autem
mortuus est Zacharias intelligens, tunc fecit
malignum. Quis hic qui fecit malignum? Rex erat,
non sacerdos. Alius ordo regius, alius ordo sacerdotalis.
Voluit ingredi in templum, et locum agere
sacerdotis, et facere opus, quod non fuerat ei concessum.
Introiit praeveniens sacerdotes, et assumpsit
vas libaminis. Ingressus autem et princeps sacerdotum,
qui tempore illo erat, et octoginta sacerdotes
<pb n="0919A"/>
cum eo; dixit ad eum princeps sacerdotum: Nonne
tu es Osias, et non Sacerdos? Violenter perseveravit,
et lepra ascendit in frontem ejus. Projectus est
mortuus, egressus est de templo, eduxit eum Dominus.
Igitur leprosus factus est propter praevaricationem
legis. Unusquisque sub regno est sive peccati,
sive justitiae. Si peccatum mihi regnat, unus sum de
regibus Israel, qui templum violenter ingressi sunt.
Si justus sum juxta mensuram profectus mei, et facio
rectum, et persevero ante conspectum Dei, regnat
mihi justitia. Quamdiu vero vixit leprosus, Isaias
immunda labia habuit. Quamdiu vixit iniquus, non
potuit Isaias Dominum Sabaoth videre, <emph>1123</emph> et
immunda labia habuit, sub iniquo quippe rege erat.
Quando enim incipit videre visionem Dei? Anno
<pb n="0919B"/>
quo mortuus est Osias. His similia, et de multis scriptis
poteris dicere, tribuente Deo. In Exodo istiusmodi
quiddam scriptum est: <hi>Et factum est post dies
aliquot, mortuus est rex Aegypti, et suspiraverunt filii
Israel, et ascendit clamor eorum ad Deum <note>(Exod. II,
23)</note>
          </hi>. Quamdiu vixit Pharao, non suspiraverunt filii
Israel, et in pejus positi, ne gemendi quidem habuerunt
liberam facultatem. Vivebat quippe rex, qui imperabat
eis et lateres et paleas facere. Quamdiu vixit
Pharao, non suspiraverunt ad Deum: cum mortuus
est Pharao, tunc valuerunt madida fletibus ora sustollere.
Vivit rex malignus in pectore nostro, quamdiu
vivit Pharao Zabulus. Tunc lateres operamur, et
paleas, et tunc lacrymas intra silentium devoramus,
et iniquitatis opera prima facimus. Cum autem mortuus
<pb n="0919C"/>
fuerit, Domino Deo nos visitante, tunc suspiramus
ad Dominum. Idcirco oremus Dominum, ut regnum
peccati, quod est in mortali nostro corpore,
moriatur. <hi>Peccatum</hi> enim, ait, <hi>mortuum est: ego autem</hi> <emph>1124</emph> 
 <hi>revixi. <note>(Rom. VII, 9)</note>
          </hi>. Et rursum, <hi>Peccatum
revixit, ego autem mortuus sum <note>(Ibid., 10)</note>
          </hi>. Moriente
uno, qui potitur regno peccati Osia, moritur
et Pharao. Cum moritur rex pessimus erigo ad coelum
oculos, et exaudit [ <hi>Al.</hi> exaudivit] vocem meam
Deus, quomodo Abraham, et Isaac, et Jacob: et video
Dominum Sabaoth sedentem, et regnantem super
excelsum solium, quem populus non vidit. Nondum
enim Osias mortuus fuerat. Volo quiddam
simile interponere bonae rei, quae huic contraria est.
Iste ipse Osias quamdiu vixit Zacharias intelligens,
<pb n="0919D"/>
non fecit peccatum in conspectu Dei; moriente Zacharia,
declinavit a Domino, ubi imperavit populo,
et rexit urbem. Haec diebus et noctibus legentes, et
audientes Dominum dicentem: <hi>Oportuit te mittere pecuniam
meam ad mensam; et ego veniens cum usuris
eam exegissem <note>(Matth. XXV)</note>
          </hi>, non colligamus in sudario mnam
creditam, nec pecuniam mittamus in terram,
sed feneremur eam populis. Et cum nos crediderimus
dominicam rationem, vobis erit videndum
quomodo credita cum usuris exsolvatis. Quam, etc.
Amen.
</p>
        </div3>
      </div1>

<div1>
        <head>HOMILIA SEXTA. <hi>De eo quod scriptum est:</hi> Quem mittam, et quis ibit nobis, etc., <hi>usque ad eum locum, in quo ait,</hi> Et convertantur, et sanem eos. <hi>Cap.</hi> VI.</head>

<pb n="0920A"/>
<p> <emph>1123.</emph> I. Videns Isaias Dominum Sabaoth sedentem
super thronum excelsum et elevatum, videns
autem et seraphim circumstantia eum, et remissam
peccatorum recipiens per eum ignem, qui allatus de
altario, labia ejus contactu purgavit, ait se audisse
vocem Domini non imperantis, sed excitantis atque
dicentis: <hi>quem mittam, et quis ibit ad populum istum?</hi> 
Deinde dicit se respondisse Domino: <hi>Ecce sum ego:
mitte me.</hi> Factus autem in hoc loco, et scrutans ea,
quae scripta sunt, invenio aliud fecisse Moysen, aliud
<pb n="0920B"/>
Isaiam. Moyses enim electus ad eductionem populi
de terra Aegypti, ait: <hi>Provide alium quem mittas <note>(Exod. IV, 13)</note>
          </hi>,
etiam videtur contradicere Deo.
Isaias vero non electus, sed audiens quem mittam,
et quis ibit: <hi>Ecce,</hi> inquit, <hi>ego sum, mitte me.</hi> Dignum
est ergo spiritalibus spiritalia comparare, et requirere,
quis e duobus melius fecerit: Moysesne, qui
postquam electus est, recusavit: an Isaias, qui ne
electus quidem ipse se obtulit, ut mitteretur ad populum.
Nescio enim si potest quis eam contrarietatem
negotiorum, <emph>1124</emph> quae in utroque videtur, intendens,
dicere, quia idipsum fecerit Moyses, quod
Isaias. Ego audacter feci, comparans duos sanctos,
et beatos viros, et decernens, et dicens verecundius
Moysem fecisse, quam Isaiam. Moyses quippe magnitudinem
<pb n="0920C"/>
considerabat, praeesse populo ad educendum
eum de terra Aegypti, et repugnare Aegyptiorum incantationibus
et maleficiis. Propter hoc ait: <hi>Provide
alium quem mittas.</hi> Iste autem non exspectans audire
quid ei juberetur ut diceret, ac si electus fuisset: <hi>Ecce,</hi> 
 inquit, <hi>sum ego, mitte me.</hi> Unde quia
ignorans quid ei juberetur, ut diceret, ac si electus
fuisset, <hi>Ecce,</hi> ait, <hi>ego sum, mitte me:</hi> haec jubetur ut
dicat, quae erant inoptata dicenti. An non erat inoptabile
statim jussum prophetizare, a maledictionibus
incipere dicentem: <hi>Aure audietis, et non intelligetis,
et videntes cernetis, et non videbitis: Incrassatum
est enim cor populi hujus,</hi> et reliqua. Forte ergo (si
tamen audenter expedit dicere) temeritatis et audaciae
mercedem consecutus est, ut ea jubeatur dicere,
<pb n="0920D"/>
quae prophetizare nolebat. <emph>1125</emph> Quia autem comparavimus
Isaiam et Moysem, componamus et aliam
proximam comparationem Isaiae et Jonae. Ille mittitur
praedicare eversionem Ninivitis post tres dies, et
piget eum proficisci nolentem causa malorum civitatis.
Iste vero non exspectans quid ei imperaretur ut
diceret, ait: <hi>Ecce ego sum, mitte me.</hi> Bonum est non
prosilire ad eas, quae a Deo sunt, dignitates, et principatus,
et mysteria Ecclesiae, sed imitari Moysen,
et dicere cum eo: <hi>Provide alium, quem mittas.</hi> Neque
enim ad principatum Ecclesiae venit, qui salvari
<pb n="0921A"/>
vult, etsi praeest; sed ad servitutem Ecclesiae, si
oportet dicere et de Evangelio: <hi>Principes quidem
gentium dominantur eis, et qui potestatem habent in
illis, magistratus vocantur. Non sic autem erit in vobis:
nec enim dominantur principes in vobis, sed qui
vult esse vestrum major, erit omnium minimus <note>(Marc.
IX)</note>
          </hi>. Qui vult esse primus, erit omnium novissimus.
Qui vocatur ergo ad episcopatum, non ad principatum
vocatur, sed ad servitutem totius Ecclesiae. Si
vis credere de Scripturis, quia in Ecclesia servus sit
omnium, qui praeest, suadeat tibi ipse Salvator et
Dominus, qui talis tantusque factus est in medio
discipulorum, non quasi discumbens, sed quasi ministrans.
Accipiens enim linteum, postquam exutus
est vestimentis, praecinxit se, et mittens aquam in
<pb n="0921B"/>
pelvim, coepit lavare pedes discipulorum, et detergere
linteo, quo erat praecinctus. Et docens quales
oporteat esse principes tamquam servos ait: <hi>Vos
vocatis me magistrum et dominum, et bene dicitis, sum
etenim. Si ergo ego dominus et magister vester lavi vobis
pedes, et vos debetis alterutrum lavare pedes <note>(Joan.
XIII)</note>
          </hi>. In servitutem igitur vocatur [ <hi>Al.</hi> vocatus] Ecclesiae
princeps, ut possit ex servitute ista ire ad
solium coeleste, sicut scriptum est: <hi>Sedebitis super
thronos duodecim judicantes duodecim tribus Israel <note>(Matth. XXIV)</note>
          </hi>.
Audi vero et Paulum tam praeclarum
virum dicentem, quia servus fuerit omnium credentium: <hi>Ego enim sum,</hi> 
 ait, <hi>minimus Apostolorum,
non sum dignus vocari Apostolus, quia persecutus
sum Ecclesiam Dei <note>(I Cor. XV)</note>
          </hi>. Porro sic hoc non videtur
<pb n="0921C"/>
approbare servitutem ejus, sed tantum humilitatem;
audi eum dicentem: <hi>Facti sumus parvuli in
medio vestrum, quasi si nutrix foveat filios suos,
cum possemus graves esse, ut Christi Apostoli <note>(I Thess.
II)</note>
          </hi>. Imitatores ergo nos esse expedit humilium ipsius
Domini sermonum atque factorum, et Apostoli
ejus, et facere quod <emph>1126</emph> factum est a Moyse, ut
etiamsi vocatur aliquis ad principatum, dicat: <hi>Provide
alium, quem mittas <note>(Exod. IV)</note>
          </hi>. Deo dicit: Non
sum dignus ante heri et nudiustertius. Exilis vocis
sum et tardilinguis. Et quia Deo dixit humiliter,
exilis vocis sum, et tardilinguis, audit a Deo: <hi>Quis
dedit os hominis, et quis facit surdum et mutum, videntem
et caecum? Nonne ego Dominus Deus?</hi> Crede
Deo, consecra te ei. Licet subtilis vocis sis, tardaeque
<pb n="0921D"/>
linguae, trade te sermoni Dei. Dices postea: <hi>Os meum aperui et attraxi spiritum 
 <note>(Psal. CXVIII)</note>
          </hi>.
Haec quidem propter hoc, quod ait Isaias: <hi>Ecce sum
ego, mitte me.</hi> </p>
<div3>
          <head>II.</head>
          <p>
 Faciamus autem ex parte, et cum eo. Voluit
enim cum accepisset jam gratiam a Deo, non in vacuum
eam accipere, sed uti ea ad necessaria. Videns
Seraphim, videns Dominum Sabaoth sedentem
super thronum excelsum et elevatum, dixit: <hi>O miser
ego, quoniam compunctus sum, quia cum homo sim,
et immunda labia habeam, in medio quoque populi labia
immunda habentis habitem, regem Dominum Sabaoth
<pb n="0922A"/>
vidi oculis meis.</hi> Hoc dicens et miserum se faciens,
meretur auxilium, suscipiente Deo humilitatem
ejus: Quod est istud auxilium? <hi>Missus est,</hi> ait, <hi>ad me unus de Seraphim, et habebat in forcipe carbonem,
quem attulerat de altari, et tetigit labia mea et
dixit: Ecce abstuli iniquitates tuas, et peccata tua circumpurgavi.</hi> 
Consecutus est beneficium, mundus
effectus, et remissionem accipiens peccatorum. Cum
audisset: <hi>Quem mittam ad populum, et quis ibit nobis?</hi> 
Non propter priorem conscientiam ausus fuit dicere: <hi>Ecce ego, mitte me.</hi> 
 Sed ubi audierat: <hi>Ecce abstuli iniquitates
tuas.</hi> Igitur quia sancti compunguntur, et requiritur
inter Moysen, et Isaiam, satisfaciamus pro
Moyse, et etiam pro Isaia, dantes et eis de Scripturis
sortem suam. Moyses non accepit remissionem peccatorum,
<pb n="0922B"/>
ut diceret quasi jam conscius se mundatum, <hi>mitte me,</hi> 
 propter quod ait: <hi>Provide alium quem
mittas;</hi> habebat enim in conscientia interfectionem
Aegyptii, forte autem ut homo sciebat se et quaedam
alia habere peccata, propterea recusat. Iste autem
non quasi natura justus postulat ministerium, sed
quasi gratiam consecutus. Sic et Moyses, si similem
gratiam percepisset, audissetque, <hi>ecce abstuli
iniquitates tuas,</hi> et hoc <hi>circummundavi peccata tua,</hi> 
neutiquam forte dixisset: <hi>Provide alium quem mittas.</hi> 
Habet ergo aliquid rationis, et Moyses recusans, <emph>1127</emph> 
 et Isaias dicens: <hi>Ecce ego sum, mitte me.</hi> </p>
        </div3>
<div3>
          <head>III.</head>
          <p>
 Sed videamus etiam ea, quae praecipit Dominus
ut populo diceret: <hi>Vade, et dic populo: Aure
audietis, et non intelligetis, et videntes cernetis, et non
<pb n="0922C"/>
videbitis; incrassatum est enim cor populi hujus, et
auribus graviter audierunt, et oculos clauserunt: nequando
videant oculis, et auribus audiant, et corde intelligant,
et convertantur, et salvem eos.</hi> Bifariam
sciens sermonis auditionem, et duplicem noscens
constitutionem, hoc est aliud eorum corporale, aliud
spiritale, aut ad populum prophetizans de his quae
in adventu Christi futura erant, quia esset tempus
quando audirent et non intelligerent ea. Siquidem
cum audirent Dominum meum Jesum Christum, vocem
tantum dictorum audiere, non sensum. Et hoc
ex eo manifestum est, quia foris ad populum in parabolis
loquebatur: Discipulis autem secreto dissolvebat
eas. Prophetat autem, quod evenit: <hi>Aure audietis,
et non intelligetis <note>(Matth. XIII)</note>
          </hi>. Porro quod de
<pb n="0922D"/>
Adventu Domini hoc sit populo prophetatum, ipse
Salvator dicit: <hi>Bene prophetizavit de vobis Isaias dicens:
Aure audietis, et non intelligetis.</hi> Concedamus
ergo quia sermones Domini populus auscultans non
potuerit [ <hi>Al.</hi> poterit] nosse quae dicta sint. Videamus
autem quid sit hoc quod sequitur: <hi>Et videntes
videbitis, et non scietis.</hi> Non si quis vidit ea, quae
Salvator faciebat, statim videns potuit intelligere cur
facta sint. Veluti (exemplum assumamus) lavit pedes
discipulorum. Et videbant quidem bene quomodo
lavabat pedes magister discipulis; videbant
autem et alii, qui erant praesentes, sed id tantum
<pb n="0923A"/>
quod fiebat, non etiam cur fiebat. Similitudo quippe
erat lavatio pedum, quia lavit Verbum Dei pedes
discipulorum. Idcirco ait Salvator ad recusantem
Petrum, et dicentem: <hi>Non lavabis pedes meos.</hi> Quid
ait? <hi>Quod ego facio tu nescis modo, scies autem postea <note>(Joan. XIII)</note>
          </hi>.
Quid autem facis modo dicit Petrus.
Video te lavantem pedes nostros, et pelvim positam,
linteo te praecinctum, et servientem nobis, et detergentem
pedes nostros. Verum quia non erat hoc
negotium corporale, sed spiritale. Salvator nudatus
mittit spiritalem aquam in pelvim secundum Scripturas,
et lavat pedes discipulorum suorum, ut cum
mundi fuerint, ascendant ad dicentem: <hi>Ego sum via <note>(Joan. XIV, 6)</note>
          </hi>,
et non pleni pulvere, quem excutere
voluit super indignos, et non suscipientes pacem,
<pb n="0923B"/>
neque dignos eorum quae dicebantur. Et quia hoc
erat quod significabatur, ideo ait: <hi>Quod ego</hi> <emph>1128</emph> <hi>facio, tu nescis modo, scies autem postea.</hi> 
 Erat autem
hoc, quod et reliquis dictum est: <hi>Quia vocatis me
magistrum et dominum, et bene dicitis. Sum etenim,
Si igitur ego dominus et magister lavi pedes vestros,
et vos debetis invicem lavare.</hi> Ergo hoc dicit, ut episcopus
mittens aquam in pelvim et exutus vestibus
suis, et praecinctus linteo, me extendente, lavet pedes
meos? Siquidem vos, inquit, debetis invicem lavare
pedes vestros. Si hoc est quod dicitur, nemo
vestrum mandatum servabit. Nemo enim quibuscumque
venientibus assumens linteum diaconus, vel
presbyter, sive episcopus, lavat pedes. Sed si intelligas
ea, quae scripta sunt, qui vere beati sunt episcopi
<pb n="0923C"/>
servientes Ecclesiae, mittunt aquam de Scripturis
in pelvim animae, quod est secundum Scripturas,
et tentant pedum discipulorum sordes lavare, et
eluere, et projicere. Et si custodiunt episcopi mandatum
imitantes Jesum, sic et presbyteri. Utinam
et ego accipiam nunc aquam, quae possit animae
vestrae pedes lavare! ut unusquisque vestrum dicat
cum fuerit lotus: <hi>Lavi pedes meos, quomodo inquinabo
illos <note>(Cant. III)</note>
          </hi>? Hoc enim sponsa dicit in Canticis
Canticorum, non ostendens corporeos pedes
lotos, sed pedes non offendentes. De quibus dicit Salomon: <hi>Pes autem tuus non offendat 
 <note>(Prov. III, 23)</note>
          </hi>.
De quibus et in psalmis scriptum est: <hi>Mei autem
pene moti sunt pedes <note>(Psal. LXXIII)</note>
          </hi>. Verum et quae
constituuntur viduae in Ecclesiis: <hi>Si sanctorum,</hi> inquit,
<pb n="0923D"/> <hi>pedes lavit 
 <note>(I Tim. V)</note>
          </hi>. Si autem vis apertius
audire, quomodo vidua lavat sanctorum pedes, audi
Paulum in alio loco constituentem viduis, et dicentem: <hi>Bene docentes, ut pudicas efficiant adolescentulas,
lavantes sordes pedum juvencularum.</hi> 
 Et istae viduae
dignae sunt ecclesiastico honore, quaecumque
sanctorum pedes lavant sermone spiritalis doctrinae,
sanctorum vero non masculorum, sed mulierum.
Docere enim mulierem non permittit, neque principari
viro. Vult esse mulieres bene docentes, ut ad
castitatem suadeant non adolescentes, sed adolescentulas:
indecens quippe est, ut mulier magistra
<pb n="0924A"/>
viri fiat, sed ut castitatem suadeant adolescentulis,
et amare viros et liberos suos. Discamus ergo lavares
pedes discipulorum. Ista propter hoc dicta sunt: <hi>Videntes videbitis, et non scietis.</hi> 
 Quoniam si quid
fiebat a Salvatore, ab his quidem, qui non intelligebant,
videbatur juxta corpus, non videbatur juxta
rationem: ab his vero, qui intelligebant, videbatur
quidem juxta oculos, videbatur autem et juxta intellectum,
ita ut non compleretur super beate <emph>1129</emph> 
 videntes, hoc quod dictum est: <hi>Videntes videbitis,
et non scietis,</hi> sed super peccatores. Sed et
cuncta Evangeliorum oremus videntes dupliciter
videre, quomodo facta sint juxta corpus, quando
Salvator noster venit ad terras. Etenim similitudo
erat, et typus futurorum unumquodque, quod fiebat
<pb n="0924B"/>
in corpore. Veluti nescio quis a nativitate caecus visum
recuperavit <note>(Joan. IX)</note>: vere autem caecus iste
a nativitate erat gentilium populus, cui Salvator
reddidit visum, saliva sua ungens oculos ejus, et
mittens ad Siloam, quod interpretatur <hi>missus.</hi> Mittebat
quippe eos, quos spiritu unxit ut crederent,
ad Siloam, id est ad Apostolos et magistros, propter
quod scriptum est de Siloa, quia interpretatur <hi>missus.</hi> 
Et quotiescumque incipimus a Jesu visitari, ut
recipiamus animae oculos, mittit nos ad Siloam, hoc
est <hi>missus.</hi> Et unusquisque ergo nostrum, quando
legit ea quae in Evangeliis facta sunt, oret ne etiam
in se compleatur: <hi>Videntes videbitis, et non scietis <note>(Joan. VII)</note>
          </hi>.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>IV.</head>
          <p>
 Si autem, ut existimant simpliciores, illa quae
<pb n="0924C"/>
facta sunt, non propter nos, sed propter se tantum
facta sunt, et non erant exempla alterius rei, exponant
quem hoc, quod dictum est: <hi>Videntes videbitis,
et non scietis,</hi> habeat sensum. Nam si non ea,
quae videbantur, habebant aliquem sensum sacratum,
ut cum carnalibus oculis etiam spiritaliter inspicerentur,
numquam dixisset: <hi>Videntes videbitis,
et non scietis.</hi> Ad approbationem autem horum, et
alterius scripti de Evangelio testimonium proferemus,
quod juxta eos, qui tantum litteram sequuntur,
mendacium est. Dicit Salvator et Dominus noster ad
discipulos in Evangelio secundum Joannem: <hi>Si
credideritis, non solum quae ego facio, facietis, sed et
majora horum facietis <note>(Joan. XIV, 12)</note>
          </hi>. Videamus ergo
si majora aliqua fecerint discipuli? Quid majus est
<pb n="0924D"/>
quam mortuum suscitare? Quis non dico nostrum,
sed Apostolorum mortuum suscitavit? Refert historia
quia Paulus Eutychum resuscitaverit a mortuis; et
Petrus Tabitham, quae interpretatur <hi>Dorcas <note>(Act. IX)</note>
          </hi>.
Ista autem, et alia istiusmodi inveniri possunt: ubi
sunt majora? Sed et caecos Salvator fecit rursum
videre, et quod majus est, eos, qui sic nati fuerunt.
Exhibeant hi quos caecos ab utero manibus Apostolorum
curatos aspexerint <note>(Matth. IX)</note>. Et alia infinita
potest de Evangeliis invenire qui quaerit, quia
neque Apostoli his majora fecerint, neque eorum
successores. Verum sermo Scripturae tale quiddam
<pb n="0925A"/>
locutus est: <emph>1130</emph> His, quae ego feci corporalibus,
vos majora facietis. Ego feci resurgere ex mortuis
corporaliter, vos resurgere facietis ex mortuis spiritaliter.
Ego caecis sensibile hoc lumen infudi, vos
spiritalem lucem non videntibus dabitis. Usque ad
hanc autem diem haec majora signa a corporalibus,
quae fecit Jesus, ego video fieri per fidelissimos discipulos
Jesu. An non caeci nunc vident? et claudi
ambulant, et leprosi mundantur? et reliqua fiunt?
Si is, qui heri obcaecatus est accedens ad idolum,
quasi ad Deum, hodie invocet Deum vivum, pristina
derelinquens, nonne videt? An non qui heri claudus
erat propter peccatum, nunc propter discipulorum
doctrinam iter verum edoctus stabili graditur pede?
Qui heri aridam habebat manum, et otiosam ad benefaciendum,
<pb n="0925B"/>
hodie recipiens manum, habet eam
viventem? Si videris aliquem pollutum, et lepram
in anima habentem subito poenitere, ac doctrinae
sermone compunctum, non te pigeat dicere, quia
majus sit hunc spiritaliter leprosum, quam quemdam
carnaliter fuisse purgatum. Et haec quidem largius
profudit oratio, cupiens ostendere quid sit hoc,
quod dictum est: <hi>Et videntes videbitis, et non intelligetis.</hi> </p>
        </div3>
<div3>
          <head>V.</head>
          <p>
 Quae autem causa est audientem non intelligere,
et videntem non videre? <hi>Incrassatum est,</hi> inquit, <hi>cor populi hujus 
 <note>(Isai. VI)</note>
          </hi>. Siquidem necessarium
est intelligi et hoc unde sit, non eadem est
corporalis, et spiritalis pinguedo, neque eadem est
corporalis tenuitas, et spiritalis. Etenim quod corporaliter
<pb n="0925C"/>
crassum est, in carne fit, et nihil mihi
nocet cor carneum si incrassetur, neque prodest, si
a languore, vel a quacumque causa attenuetur. Tale
autem existimo fieri cor carneum eorum, qui formidine
continentur. Quomodo enim toti tabescunt
ab aegrotatione, sic aiunt et crassitudinem, et quidquid
pingue est circa cor eorum, extenuari. Quid
ergo mihi nocet, si corporale cor meum incrassatur.
Esto vero et attenuari cor meum, quid mihi ex isto
prodest? Sed cor nuncupativo cum corporeo corde
vocabulo animae nostrae principale nominatur, ut
manifestum est ex eo, quod in Evangelio dicitur: <hi>Beati mundo corde 
 <note>(Matth. V)</note>
          </hi>. Neque enim hi mundo
corde sunt, qui sanguinem, vel quodcumque materiae
corporalis intrinsecus non habent. Sed dictum est:
<pb n="0925D"/> <hi>Beati mundo corde,</hi> 
 pro eo quod est: Beati, qui mundum
habent principale animae. Principale nominatur pro
corde. <emph>1131</emph> Quoniam igitur principale animae nostrae,
quod esse dicitur in corde corporeo, sive mundum est
cor nostrum, sive immundum: immundum quidem
quando cogitationes pessimae egrediuntur ex eo, homicidia,
adulteria, furta, falsum testimonium, blasphemiae:
mundum autem quando cogitationes sanctae, et
intellectus divini, et mens pura: propter hoc arbitrandum
est attenuatum quidem esse dictum, attenuatum
a sancto Spiritu ejus, qui salvatur: incrassatum autem,
et praefocatum a malitia ejus, qui peccat. Dicitur
enim de sancto Spiritu, qui est secundum sapientiam,
quia sit <hi>multifarius, tenuis, mobilis (Sap.
<pb n="0926A"/>
VII)</hi>, et quia justus accipiat hunc subtilem spiritum.
Differt quippe hic spiritus ab omnibus spiritibus intellectualibus,
mundis, subtilibus. Est ergo principale
cordis tenue quidem, quod ex corporalis materiae
vitio concretum est, plenum cogitationibus
corporalibus, quae sunt in reprehensione. Sic dicitur: <hi>Incrassatum est cor populi hujus.</hi> 
 Intellige ex
eo incrassatum esse cor, quia nihil sit in eo praeter
humanas et carnales sollicitudines. Quomodo enim
materia corporis pinguis est, eodem modo etiam
corporei intellectus, et cogitationes. Ex quo cum duo
posita sint, incrassari cor ex saecularibus curis, et
attenuari ex sollicitudine spiritali, cum quis cogitat
ea, quae Domini sunt, projiciens pinguedinem ex
corde, et sciens, quia si incrassatum fuerit cor ejus,
<pb n="0926B"/>
neque accipiat sermones Dei, neque videat salutis
sacramenta, deponamus et nos crassitudinem, et assumamus
eam, quae dicta est tenuitatem, ut et nos dicamus
quomodo Prophetes: <hi>Sitivit in te anima mea,
quam multipliciter tibi caro mea. In terra deserta, invia
et inaquosa, sic in sancto apparui tibi <note>(Psal. LXIII)</note>
          </hi>, non
quasi sanctus fuerim naturaliter, sed si carnis prudentia
tabescit, et si prudentia carnis extabuerit, tunc
in sancto apparebo ei. Haec in explicationem ejus,
quod dictum est: <hi>Incrassatum est cor populi hujus.</hi> </p>
        </div3>
<div3>
          <head>VI.</head>
          <p>
 Sequitur autem: <hi>Et auribus suis graviter audierunt.</hi> 
Nihil mihi nocet si graviter audiam corporaliter,
neque ista mihi causa fit, ut non audiam
sermones Dei. Quomodo enim nihil mihi nocet caecitas
corporalis, si non fuerit obcaecata anima mea:
sic neque levitas, neque gravitudo auditionis corporalis
<pb n="0926C"/>
impedit quidquam mihi. Est alia quaedam gravitudo
auditionis, quae noceat animae hominis. Quae
est ista gravitudo, quae est in auditionem animae?
Peccatum secundum Scripturas grave est. Propter
quod sentiens <emph>1132</emph> quis peccata sua, dicit: <hi>Quasi
onus gravatae sunt super me <note>(Psal. XXXVIII)</note>
          </hi>. Et quia
gravis est iniquitas, propter hoc super talentum
plumbi sedet, ut in Zacharia scriptum est <note>(Zach. V)</note>.
Aegyptii autem non quoniam gravia habebant corpora,
submersi sunt quasi plumbum in aqua vehementi <note>(Exod. XV)</note>,
sed quia animae eorum ad talentum
plumbi super quod sedebat iniquitas, aggravatae
erant: propter quod submersi sunt tamquam plumbum
in aqua vehementi. Gravitudo ergo aurium a
<pb n="0926D"/>
peccato fit, et levitas a justitia. Quid est quod faciat
auditum non graviter audire, sed leviter? Pennae verbi,
pennae virtutis. Etenim pennae verbi multum levitatis
afferunt: <hi>Quis dabit mihi pennas sicut columbae, et requiescam <note>(Psal. LIV)</note>
          </hi>?
Hoc dicit Prophetes non orans ut
corporalis pennas accipiat colombae, sed pennas columbae
Spiritus sancti. Dicit autem rursus Salomon
de divite: Componet autem sibi pennas quomodo
aquila, et convertitur in domo ejus qui praeest illi.
Si accipiamus igitur pennas, leviter audiemus <note>(Prov. XXIII)</note>.
Si autem peccaverimus, et negligentes
fuerimus circa alas, et defluxerint pennae nostrae,
gravabimur, et graviter audiemus. Auribus ergo
suis peccatores graviter audierunt. Omnes quidem
<pb n="0927A"/>
Judaei, qui tunc audierunt Salvatorem, graviter eum
audierunt, ideo non crediderunt. Usque hodie autem
quotquot audientes Scripturas, non audiunt sermonem
spiritaliter, qui levis est, sed litteram, quae est
gravis et occidens, graviter audiunt. Atque ita dupliciter
auditur Scriptura. Ab eo qui non intelligit quae
dicuntur, graviter auditur: ab eo vero, qui intelligit
eam, non solum auditur non graviter, sed potius
acute. Unde et qui fit intelligens, fit auditor.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>VII.</head>
          <p>
 Est et aliud autem quod prophetatur de populo
Judaeorum, et de omnibus nobis si peccaverimus: <hi>Et oculos suos clauserunt, nequando videant
oculis, et auribus audiant, et corde intelligant.</hi> 
 Eorum
qui non vident, quidam caeci sunt, et propter caecitatem
non vident: quidam in tenebris sunt, et propterea
<pb n="0927B"/>
non vident: alii autem neque in tenebris sunt,
neque caeci sunt, sed quia claudunt oculos, non vident.
Et scit has differentias, quae principales cordis
nostri sunt, Scriptura divina. Dicit enim Salvator
his, qui sunt in vinculis, <hi>Exite:</hi> et his, qui in tenebris: <hi>ut eis reveletur.</hi> 
 Et <hi>sedentibus in regione, et
umbra mortis, lux orta est eis.</hi> Isti non viderunt
ideo, quia fuerunt in tenebris, donec oriretur eis
lux. Surdi, audite; et caeci, aspicite. Et ideo isti
non viderunt ante, quia naturaliter caeci erant. Qui
vero <emph>1133</emph> extra ista sunt, quique ad comparationem
caecorum et eorum qui in tenebris sunt,
multo pejores sunt: ii sunt, qui ideo non vident,
quia oculos sponte clauserant. Hoc autem ita esse, ut
asseruimus, Salvator mihi testimonio erit dicens: <hi>Si
<pb n="0927C"/>
caeci essetis, non haberetis peccatum. Nunc autem dicitis
quia videmus, peccatum vestrum manet <note>(Joan. IX)</note>
          </hi>.
Et bene ait, dicitis quia videmus, vere enim dicit
quia videant, et habeant possibilitatem videndi, sed
claudentes oculos, non vident. Et si quando videris
ingeniosam ad intelligendum animam, et velocem et
alacrem, non meditantem eloquia Dei, cognosce
quia non propter caecitatem non videt ea, quae continentur
in Scripturis; non ob id, quia in tenebris
sit, sed quia claudit oculos. Si ergo audieris Scripturam
divinam dicentem his, qui claudunt oculos:
aperi oculos tuos, et recta vide, aperi oculos ab eo
quod clauseras: tunc poteris videre recta, et considerare
lumen <emph>1134</emph> veritatis. Et accusat quidem
eos, de quibus quaeritur, cur oculos claudant ne videant.
<pb n="0927D"/>
Non autem et hoc dicit, quia non expediat
aliquando et claudere animae oculos. Expedit enim
sicut manifestum fecit Isaias, dicens in his, quae sequuntur: <hi>Quis annuntiavit vobis locum aeternum 
 <note>(Isai.
XXXIII, 24)</note>
          </hi>? Qui ambulat in justitia, et loquitur veram
viam, et rectam, obturans aures, ut non audiat
judicium sanguinis, et claudens oculos, ut non videat
iniquitatem. Si futurum est, ut aperiens oculos
animae, audiam, et sentiam turpiloquia, melius est
claudere auditus, quam audire quae noceant. Quando
ergo claudam? Quando mala dicuntur, ut neque intelligam
ea. Quando videnda sunt eloquia Dei?
<pb n="0928A"/>
Quando convertimur, et sanat nos Deus, mittens
verbum, quod sanat eos, qui volunt curari in Christo
Jesu, cui est gloria et imperium in saecula saeculorum.
Amen.
</p>
        </div3>
      </div1>

<div1>
        <head>HOMILIA SEPTIMA. <hi>De eo quod scriptum est:</hi> Ecce ego et pueri, etc. <hi>Cap.</hi> VIII.</head>
 <emph>1133</emph>
<div3>
          <head>I.</head>
          <p>
 <hi>Da sapienti occasionem, et sapientior
erit,</hi> dicit sermo divinus <note>(Prov. IX)</note>. Occasionem autem
acceperunt sacratissimi Apostoli ad intellectum
propheticorum sermonum. Oremus Deum ut accipiamus
sapientiam et possimus fieri sapientiores per
occasionem Apostolorum ad Prophetas exponendos.
Apostolus recordans hujus dicti: <hi>Ecce ego et pueri,
<pb n="0928B"/>
quos Deus dedit mihi,</hi> deinde infert et edisserit: <hi>Quia ergo pueri communicaverunt sanguini et carni, et
ipse proxime eos factus, qui participantur eorum: ut
per mortem destruat eum, qui imperium habet mortis,</hi> 
hoc est, Zabulum, <hi>et eruat eos quicumque metu mortis
in sempiternam vitam rei erant servitutis <note>(Hebr. II)</note>
          </hi>.
Igitur quia pueri participes effecti sunt sanguinis et
carnis, et Salvator noster communicavit carni atque
sanguini; alienum enim erat a natura et divinitate
ejus, sanguinem et carnem suscipere: propter nos
autem ea, quae sibi erant aliena suscepit, ut domesticos
sibi faceret, qui fueramus alieni per peccatum.
Et quidem Apostolus sic exposuit, dicens: <hi>Quia
ergo pueri communicaverunt sanguini et carni, et ipse
proxime eos factus est, qui participantur eorum.</hi> Ego
autem dicam, quoniam quomodo et pueri commmunicaverunt
<pb n="0928C"/>
sanguini et carni, et ipse <emph>1134</emph> proxime
eos factus, qui participantur eorum: sic quia
pueri non possunt fortiores audire sermones,
debent enim ut pueri audire sermones Dei, propter
hoc factus in sanguine puerorum causa qui
communicaverunt carni et sanguini, quasi parvulis
loquens, loquitur non divina et ineffabilia, sed quaecumque
capere possunt parvuli. Parvuli autem omnes
homines sunt, si eos comparas ad perfectionem
verbi, licet Moysen nomines, licet unum dixeris de
Prophetis; licet Joannem, quo major in natis mulierum
nemo fuit <note>(Matth. XI)</note>: licet ad Apostolos venias:
Petrum, cui portae inferi non invalescent: vel
Paulum, qui raptus est usque ad tertium coelum, et
<pb n="0928D"/>
audivit indicibilia verba <note>(II Cor. XII)</note>: non deponis
eorum gloriam, dicens, quia et ipsi in eis quae intellexerunt
comparatione eorum, quae non intellexerunt,
parvulorum disciplinis eruditi sunt, quae hominibus
traduntur. Dicit ergo Salvator non de his, quos
Paulus in Christo parvulos nuncupat, et asserit lacte
potandos, et non forti cibo, sed de omnibus simul
hominibus: <hi>Ecce ego et parvuli mei, quos mihi dedit
Deus <note>(I Cor. III)</note>
          </hi>. Verum quomodo in pueris alii sunt
aliis acriores, et ea quae eis sunt tradita velocius
consequuntur: sic, inquam, similem ingeniosis
pueris <emph>1135</emph> factum Moysen, et Prophetas, sed et
<pb n="0929A"/>
Domini nostri Jesu Christi Apostolos. Propterea
sentientes semetipsos, qui etiamsi profecerint, puerorum
profecerint profectu, dixerunt: <hi>Ex parte cognoscimus,
et ex parte prophetamus <note>(I Cor. III)</note>
          </hi>. Nec
enim adhuc veritatis negotia, sed umbras negotiorum
conspiciebant; nec plenam lucem, sed obscuram imaginem.
Ideoque repetebant, dicentes: <hi>Videmus nunc
per speculum, et in aenigmate, tunc autem facie ad
faciem <note>(I Cor. XIII)</note>
          </hi>. Quis ergo haec legens et intelligens
inflabitur, et erigetur super scientiam, seu super
quodcumque donorum? Etenim cuncta, quae ad pueros
devenerunt, multo inferiora sunt his, quae reposita
sunt viris. Debent ergo non elevari et superbire
ii, qui videntur inter pueros acrioris ingenii,
et velocioris. Istos autem pueros homines dicit omnes,
<pb n="0929B"/>
quos et Salvator demonstrabat: <hi>Ecce, inquiens,
ego, et pueri mei quos mihi dedit Deus.</hi> Donum accepit
et Salvator a Deo. Nemo enim venit ad eum, si
non qui misit eum, attraxerit venientem ad Salvatorem,
sicut in Evangelio, quod secundum Joannem
est didicimus. Et quoniam accepit donum a Patre
eos, qui credunt, idcirco Propheta de eis ait: <hi>Ecce ego
et pueri, quos mihi dedit Deus.</hi> Nec putandus est non habuisse
qui accepit, cum adhuc habeat ipse qui dederit.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>II.</head>
          <p>
 Deinde in reliquis prophetat Salvator in Propheta
dicens futurum esse ut cum acceperit pueros,
signa et prodigia fiant in Israel. Habet autem ita: <hi>Et erunt signa et prodigia a Israel in Domino Sabaoth,
qui habitat in monte Sion.</hi> 
 Qui enim habitat
in speculatorio, et in omni anima potest conspicere
<pb n="0929C"/>
veritatem, iste facit signa et prodigia per Salvatorem,
et post Salvatorem per Apostolos, et ubicumque
invenitur anima apta ministerio signorum et prodigiorum
Dei, sive juxta spiritalem curationem, sive
sensibiliter exhortando eos, qui veniunt ad fidem,
non est otiosus Deus, qui tunc fecit signa et prodigia,
etiam nunc operari ea. <hi>Et si dixerint ad vos:
Quaerite ventriloquos et eos qui de terra clamant, qui
inania loquuntur, qui de ventre clamant, non gentes
ad Deum suum requirunt, qui exquirunt de viventibus
mortuos <note>(Isa. VIII, 19)</note>
          </hi>. Attendite quoniam obscure
dicta sunt, et debet sensus, Deo ipso largiente et
revelante, cohaerere superioribus. Docet ergo nos,
ut non simus aliorum sermonum discipuli, nisi coelestium
et bonorum. Sunt enim quidam <emph>1136</emph> 
<pb n="0929D"/>
loquentium, et pollicentium doctrinam veram, qui
non loquuntur coelestia, sed terrena. <hi>Qui est ex terra,
de terra loquitur: qui de coelo venit, super omnes est:
et quod vidit et audivit, testificatur <note>(Joan. III)</note>
          </hi>. Si
quis, ait, pueris, qui in me credunt, dixerit: <hi>Quaerite
ventriloquos et eos qui de terra clamant, qui
inania loquuntur, qui de ventre clamant,</hi> veluti quaerite
daemonia: ab una enim specie daemonis ventriloqui <foreign xml:lang="greek"></foreign>
 omnia daemonia nuncupavit. Si dixerint
vobis, quaerite ventriloquos, hoc est, quaerite
a daemonibus, sive divinationem, sive veritatem,
<pb n="0930A"/>
sive sacratam contemplationem, respondete eis quae
dico: Quae sunt, quae eos docet? In sequentibus dicit.
Et sunt quidam, qui mittunt vos, magis autem
catechumenos, quantum in ipsis est ad ventriloquos.
Qui enim volunt vos ire ad idola, de quibus scriptum
est: <hi>Et omnes dii gentium daemonia,</hi> volunt
vos ire non solum ad ventriloquos, sed ad omnem
speciem daemonum. Verumtamen Deus noster, qui
in coelo et in terra universa facit, evellat nos a daemonibus,
et familiares sibi faciat per Salvatorem
nostrum Jesum Christum. Videte ergo nequando decipiatur
alicujus ex vobis anima, ut adhuc ambigat,
et dubitet, cum audierit illum, et illum hominem:
In illo idolo daemon curavit illum languorem: illud
et illud divinavit. Ista omnia idola sunt daemonum,
<pb n="0930B"/>
et hominum non cognoscentium veritatem.
Ascendite animo ad Deum, qui est omnium creator,
et comparate pietatem istam omni, quae annuntiatur
esse pietas, nec est pietas, et videte, quia vos beati
estis. Quis enim similis tibi, popule salvate a Domino? <hi>Et beata gens cujus Dominus Deus ejus, populus
quem elegit in habitationem sibi 
 <note>(Psal. CXLIV)</note>
          </hi>.
Beata quippe gens fuit quondam Judaeorum, sed
perdidit beatitudinem, et ejecta est de loco suo, quia
eum, qui missus est, et testimonium habuit patris,
non solum per Legem, et Prophetas, verum et in
signis, et prodigiis, insidians interfecit. Beatitudo
ergo transmigravit ad nos Jesu Christi discipulos,
et credimus in eo inconcusse et firme viventes juxta
hoc quod docti sumus.
<pb n="0930C"/>
</p>
        </div3>
<div3>
          <head>III. </head>
          <p>
 <hi>Et si dixerint ad vos: Quaerite ventriloquos et
eos qui de terra clamant <note>(Joan. I, 16)</note>
          </hi>. Quia inania
loquuntur, vaniloquos nominavit. Omnis sermo qui
dicitur, aut vacuus est, aut plenus veritate. Vacuus
est sermo omnis qui mendax est. Plenus <emph>1137</emph> est
autem veritate, qui habet scientiam Dei universorum,
et docet ut credamus Deo pollicenti regna coelorum
sanctis suis. Vide ergo quid dicant, qui non
fuerunt vaniloqui, neque vacui umquam apparuerunt
in conspectu Domini. Nos omnes ex plenitudine
ejus accepimus <note>(Joan. I, 16)</note>. Qui vaniloqui
sunt non habent hoc ex plenitudine, sed omnes vacui
sunt veritate, vacui sunt virtute, vacui sunt
Christo. Si dixerint vobis, <hi>quaerite eos qui de terra
clamant, qui inania loquuntur, qui de ventre clamant.</hi> 
<pb n="0930D"/>
Volo dicere et causam, quare hoc potissimum daemonium
ventriloquorum nunc assumpserit sermo,
ut dicat: <hi>Si dixerint ad vos, quaerite ventriloquos.</hi> Invenies
omnes, qui repromittunt, nec habent veritatem,
ventri suo servientes, et quodammodo propter
voluptatem ejus et abundantiam cuncta facere. Non
solum autem gentiles, sed et eos, qui cum repromittant
in Christo religionem, haeretici sunt, et non
tantum illos, sed etiam in nobis, qui Ecclesiastici
sumus, invenies aliquem pro saturitate ventris cuncta
gerere, ut honoretur et accipiat munera, quae
<pb n="0931A"/>
in Ecclesia deferuntur. Iste talis de ventre loquitur,
et fons sermonum ejus in ventre consistit. Non enim
fons sermonum ejus de corde bono fluit, non de bonis
cogitationibus, non de sancto Spiritu. Si quis
ergo aliquando se docere promittit, observate utrum
sermones ejus de ventre habeant principium, an
non. Propositionem autem, quae mihi dici potest,
ipse interponam, ne forte quis ex vobis a quoquam
eam audiens, existimet aut Scripturam sibi esse
contrariam, aut non inspexisse quomodo oporteat
approbare sermonem in eos accusatorium, qui de
ventre clamant. Quae est ergo propositio? <hi>Si quis,</hi> 
ait, <hi>credit in me, flumina de ventre ejus fluent, fons
aquae salientis in vitam aeternam <note>(Joan. VII)</note>
          </hi>. Dicat
itaque aliquis de his, qui proponunt si Salvator repromittit
<pb n="0931B"/>
hunc esse de ventre fontem aquae salientis
in vitam aeternam, de justo egreditur, et justus de
ventre clamat. Siquidem fons aquae, quem Deus repromittit,
in ventre ejus est. Sed dicendum est ne
forte duos habeamus ventres, et alius sit corporalis,
alius spiritalis; quomodo reliquae partes, quae videntur
in corpore nominari, veluti sunt oculi, verum
alii corporis, alii animae. Si enim dicitur de oculis: <hi>Mandatum Domini lucidum illuminans oculos 
 <note>(Psal.
CXVIII)</note>
          </hi>, non puto hoc referendum ad oculos corporales.
Et si dicitur: <hi>Qui habet aures audiendi audiat <note>(Matth. XIII)</note>
          </hi>,
 <emph>1138</emph> non est putandum hoc dici de
corporis auribus, sed de animae, quas habent qui
mundi sunt in auditu animae. Sed etsi dicitur in repromissionem: <hi>Pes tuus non offendet 
 <note>(Joan. XIV)</note>
          </hi>,
<pb n="0931C"/>
non est arbitrandum de corporis pede. Est enim
quidam pes cordis ingrediens ad eum, qui dixit: <hi>Ego
sum via.</hi> Sic igitur similis ventri corporali venter
est animae, de quo loquitur justus: <hi>A timore tuo,
Domine, in ventre concepimus, et parturivimus, et peperimus
spiritum salutis tuae, quam fecisti super terram <note>(Isai. XXVI, 16)</note>
          </hi>.
Quicumque autem plenum habent
ventrem vanis sermonibus, qui de terra sunt,
habent ventrem de terra subsistentem de quo scriptum
est: <hi>Deus autem et istam, et haec destruet <note>(I
Cor. VI)</note>
          </hi>. Sancti ergo ventrem habent, in quo a timore
Domini et conceperunt, et plenus est venter
eorum fontibus aquae salientis in vitam aeternam.
De isto ventre ait ille: <hi>Aures et venter meus quasi
uter plenus musto ac ligatus <note>(Job. XXXII)</note>
          </hi>. Haec enim
<pb n="0931D"/>
dixit non de corporali ventre: nec enim venter ejus
corporalis, plenus erat divinorum, et his proximorum
vino alligato in utrem. Ista in solutionem
propositionis.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>IV.</head>
          <p>
 Nunc ad hoc quod coepimus, revertamur. <hi>Si
ergo dixerint ad vos, quaerite ventriloquos, et eos qui
de terra clamant, non gens ad Deum suum,</hi> haec eis
respondete. Deficienter autem dicitur. Haec eis respondete, <hi>non gens ad Deum suum exquiritur.</hi> 
 Unaquaeque
gens, si quaerit Jovem, ad proprium Deum
refert quod quaesivit. Haec eis respondete. Vos autem
<pb n="0932A"/>
Israelitae habentes Deum verum, qui est super
omnia, cum quaeritis, nolite ventriloquos quaerere,
neque de terra clamantes, neque vaniloquos, sed
proprium Deum. <hi>Qui quaerunt de viventibus mortuos.</hi> 
Mortui enim sunt daemones privati vera vita, quae
dicit: <hi>Ego sum vita.</hi> Nolite ergo mortuos suscitari de
vivis negotiis <note>(Joan. XIV)</note>. Legem enim suscepistis.
O vos, quibus persuaderi non potuit, ut quaereretis
ista de ventriloquis, et de terra clamantibus, vanis
sermonibus sermonem veritatis et legem, suscipientes
eam in adjutorium Legis vestrae, attendite: in
lege vestra scribitur: Non sequaris idola: juxta legem
facientes non attendatis ventriloquis, neque his,
qui de terra clamant. <hi>Legem enim in adjutorium dedit,
ut dicant, non est sicut verbum istud, pro quo non
<pb n="0932B"/>
est munera dare <note>(Isai. VI, 10)</note>
          </hi>. Qui enim assumpsit
Legem, et novit, quia Lex in adjutorium est, et
praecipue spiritalis, quae interdicit a ventriloquis et
auguriis quaerere: <emph>1139</emph> hic cum intellexerit Legem,
debet admirans eam dicere, nullum verbum
ita mundum apud Graecos et Barbaros, quale est
verbum Legis. Ab omni enim verbo, ab universa
doctrina veritatem pollicente differt Lex, quae a
Deo nobis data est. Legem enim in adjutorium dedit, <hi>ut dicant, non sicut verbum istud.</hi> 
 Quid est quod non
est sicut verbum istud? Multa sunt verba, sed non
sicut verbum istud. Nullum enim verbum post verbum
Moysi, post verbum Prophetarum, multo autem
amplius post verbum Jesu Christi et Apostolorum
ejus. Vide si non clamant sensus Dei quod dictum
<pb n="0932C"/>
est: Legem enim in adjutorium dedit: ut dicant, <emph>1140</emph> 
 qui acceperunt Legem in adjutorium,
non est ut verbum istud, quod locutus est Moyses in
Lege lata per Angelos in manu mediatoris <note>(Gal. III,
19)</note>. Multo autem dignius potest hoc Ecclesia dicere,
non est sicut verbum istud, quod caro factum est,
quod habitavit in nobis, cujus videmus gloriam, non
sicut Moyses velamine obtectam, sed gloriam tamquam
unigeniti a Patre, pleni gratiae et veritatis.
Non est sicut verbum istud, quod suscepit Ecclesia,
in quo credit, per quod et salvabitur, Verbum quod
in principio erat apud Deum, Deus Verbum, cui gloria
et imperium in saecula saeculorum. Amen.
</p>
        </div3>
      </div1>

<div1>
        <head>HOMILIA OCTAVA. <hi>De eo, quod scriptum est:</hi> Ululate sculptilia in Jerusalem et in Samaria: <hi>usque ad eum locum in quo ait:</hi> et commovebo civitates, quae habitantur. <hi>Cap.</hi> X.</head>

<pb n="0932D"/> <emph>1139</emph>
<div3>
          <head>I.</head>
          <p>
 Olim quidem quando peccavit populus
prior, excidit a religione, et sculptilia fabricatus est
Judas in Jerusalem et is qui Israel vocabatur, in
Samaria. Si autem et nunc aliquis consideret ex
multitudine eorum, qui colliguntur peccatores, non
pigebit eum dicere, quod unusquisque Deum faciens,
quod existimat esse bonum, et serviens peccato,
<pb n="0933A"/>
maledictus est faciens sculptile, et conflans opus
manuum artificis, et ponens illud in absconso. In
absconso quippe cordis multa facimus idola, si peccemus.
Unde sermo nos edocet poenitentiam agere,
et ululare super sculptilibus et idolis, quae sunt in
Jerusalem et Samaria. Et siquidem nos peccemus,
qui esse de Ecclesia cupimus, in Jerusalem facimus
sculptilia. Si vero ii qui extra Ecclesiam constituti
sunt, quomodo haeretici peccaverint, faciunt idola in
Samaria. Verumtamen omnes omnipotens Deus juxta
suam bonitatem, ad poenitentiam provocat, dicens: <hi>Ululate sculptilia in Jerusalem, et in Samaria.</hi> 
 Quemadmodum
etenim feci Samariae et manufactis ejus,
ita faciam Jerusalem et idolis ejus. Comminatur
quaecumque fecit Samaritanis, et his, qui de
<pb n="0933B"/>
Ecclesia sunt. <hi>Cum autem consummaverit Deus omnia
faciens in monte Sion, et in Jerusalem inducet, super
sensum magnum principem Assyriorum, et super altitudinem
gloriae oculorum ejus <note>(Isai. X)</note>
          </hi>. Docemur quid
futurum sit inimico nostro et Zabulo <note>(Gen. III)</note>, quem
sensum quemdam magnum nunc Propheta nuncupavit.
Quomodo enim serpens sapientior erat <emph>1140</emph> 
omnibus bestiis quae sunt super terram, et filii saeculi
hujus sapientiores super filios lucis in generatione
sua sunt; et dispensator iniquitatis sapienter
fecit secundum sapientiam non bonam: eodem modo
iste qui figuraliter princeps Assyriorum dicitur,
magnus est sensus, et est mirari magnitudinem sensus
ejus: in quo abusus est ad instruendos sapientes
mundi istius, qui cum omni verisimilitudine,
<pb n="0933C"/>
cunctaque virtute falsitatem sectarum suarum componentes
exhibent. Cum ergo omnia fecerit Deus in
monte Sion, et in Jerusalem, et reddiderit ea, quae
justis repromissa sunt, tunc inducet supra sensum
magnum principem Assyriorum, et super altitudinem
gloriae oculorum ejus. Alta eum sapientem sermo
novit, et exordium ruinae ejus ab inflatione coepisse.
Unde et si inflati fuerimus, in judicium incidemus
diaboli, in quo incidit ipse Zabulus.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>II.</head>
          <p>
 Videamus autem et inflationem ejus, quanta
sit, ut eam caveamus, et non permittamus eum super
nos vera dicere. Quid igitur dicit? <hi>Viribus faciam,
et sapientiam intellectus auferam, fines gentium <note>(Isai. X)</note>
          </hi>.
Existimat fortitudine sua, quod vult in nobis se posse
perficere. Et revera si vincamur, et post haec verba
<pb n="0933D"/>
peccemus; si post Ecclesiam rursum in circum, et
ad equorum cursus, et ad conventus gentilium eamus,
quid aliud fit, quam superatos nos possidet? Et
quid dixit Zabalus, viribus faciam? consequitur in
nobis peccatoribus, quod minatus est. Sed et si fornicemur
post castitatem longi <emph>1141</emph> temporis, post
sanctimoniam multam, quid aliud fit, quam vera
locutus probatur super nos, qui dixit, <hi>viribus faciam?</hi> 
Quid autem et aliud repromittat iste magniloquax,
intueamur. <hi>Et sapientiam intellectus auferam, fines
gentium.</hi> Sapientiam nescio quam pollicetur, de qua
et Propheta loquitur. <hi>Alienigena quaedam sapientia
est in eis <note>(Jer. VIII, 9)</note>
          </hi>. Est enim aliqua extranea a
veritate sapientia, quam disperdet Deus. Hanc iste
<pb n="0934A"/>
habens existimat se esse sapientem, et dicit: <hi>Sapientiam
intellectus auferam, fines gentium, et vires
eorum depascar.</hi> Pervenit enim ad omnes gentes
operatio ejus; sed Salvator in omnes gentes mittens
sermones suos, eruit eos, qui a Zabulo in cunctis
gentibus captivi tenebantur. <hi>Et vires eorum depascar.</hi> 
Minatur se vires nostras praedatum iri, et tradere
adversus nos militantibus. Et revera est videre eum
quibusdam hoc facientem. Quando enim quis vincitur
a <emph>1142</emph> Zabulo, et traditur daemonibus spiritibus
pessimis, virtutibus contrariis, quid aliud factum
est, quam is dixerat: <hi>Et vires eorum depascar.</hi> Accipiens
nostras vires, depastus est nos. <hi>Et commovebo
civitates, quae inhabitantur <note>(Isai. X, 24)</note>
          </hi>. Et hoc Zabulus
comminatur; inhabitari cernit civitates, Ecclesias
<pb n="0934B"/>
Dei in Christo Domino constructas, has commoturum
esse se personat. Et frequenter quidem concussit
civitates inhabitatas persecutionibus, frequenter
concussit scandalis. Sed nos tentemus fundamentum
habentes super petram tales fieri, ut iste
qui dicit: <hi>Commovebo civitates, quae inhabitantur,</hi> nos
movere non valeat per procellas suas, neque per
spiritus adversos. Verum ad omnia quae acciderint,
stabiles perseveremus, utpote habentes aedificium
super petram Jesum Christum, cui est gloria et
imperium in saecula saeculorum. Amen.
</p>
        </div3>
      </div1>

<div1>
        <head>HOMILIA NONA. <hi>De eo quod scriptum est:</hi> Et audivi vocem Domini dicentis: Quem mittam, et quis ibit ad populum istum? <hi>et transgrediens modica, pervenit usque ad locum in quo scribitur:</hi> Pete tibi signum a Domino Deo tuo in profundum, aut in excelsum. <hi>Cap.</hi> VI, VII.</head>

<pb n="0934C"/>
<p> <emph>1141.</emph> <hi>Et audivi vocem Domini dicentis, quem
mittam, et quis ibit ad populum istum? Et dixi: Ecce
ego sum, mitte me. Et ait: vade, et dic populo huic:
Aure audietis, et non intelligetis,</hi> et reliqua. De eo
qui nunc lectus est Isaiae Prophetae sermone, oremus
Deum, ut nobis gratiam largiatur, ut digna
prophetico spiritu valeamus exponere. <hi>Et audivi,</hi> 
inquit <note>(Exod. IV)</note>, <hi>vocem Domini dicentis: Quem
mittam?</hi> Postquam purgatus est labiis [ <hi>Al.</hi> labia]
Propheta, paratus suscepit ministerium Domini,
et dicit: <hi>Ego sum, mitte me.</hi> Sed ut paratior esset
<pb n="0934D"/>
ad hoc, meminerat vocis Mosei. Nam et ille eadem
utens voce, <hi>mitte me,</hi> princeps populi, judexque factus,
et famulus Dei nuncupatus est. Audivi autem
quemdam Hebraeum exponentem hunc locum, atque
dicentem, quia libenter quidem Prophetes, et
paratus prophetiam suscepit ad populum, ignorans
quae essent ei dicenda. Porro audiens tristia, quae
essent populo nuntianda, hoc est, <hi>aure audietis, et non
intelligetis,</hi> etc. <note>(Isai. XL)</note>, in sequentibus pigrior fit:
dicente ei voce Dei; <hi>Clama, respondit ei, et dicit:
Quid clamabo?</hi> Arbitror autem haec prophetari de
Salvatore; quia futurum erat, ut audientes non audirent,
et videntes non viderent. Manifestius porro
fiet <emph>1142</emph> quod dicitur, si consideremus paululum
<pb n="0935A"/>
locum istum: <hi>cernentes aspicietis, et non videbitis,</hi> 
istiusmodi est. Videbant quidem videre tunc caecos
respicientes, rationem autem visionis ignorabant.
Audiebant parabolas, quas dissolvebat secreto discipulis
Salvator. Ipsi vero non audiebant, nescientes
quae dicebantur, propter hoc testificans eos dixit: <hi>Qui habet aures audiendi audiat.</hi> 
 Nec enim privati
erant his auribus, ut non audirent; sed interiores
eorum aures gravatae erant ad audiendum. Propter
hoc praedicat eis, et per Prophetam futura praefatur
dicens: <hi>Aure audietis, et non intelligetis: et cernentes
aspicietis, et non videbitis. Incrassatum est enim
cor populi hujus.</hi> Quid sit hoc quod dicitur: <hi>Incrassatum
est enim cor populi hujus,</hi> inspiciamus. Omnibus,
qui in praesentis vitae curis versantur, cor incrassatum
<pb n="0935B"/>
est: haud aliter eis, qui in saecularibus
morantur incrassatum est cor, quam si a spinis enecentur.
Idcirco pinguescit cor, et non potest tenuioris
spiritus suscipere notiones. Fugiamus ergo a
talibus curis, ut attenuatum cor nostrum Deo acceptabile
fiat. Fugiamus terrena negotia. Ista sunt
enim, quibus cor incrassatur. Propter hoc sermo
subtilis erat, ut in Exodo scribitur de eo, quod ait:
Quicumque fuerint propter <emph>1143</emph> tenuitatem cordis
ejusmodi, isti Deum videbunt <note>(Exod. XXIV)</note>. Talibus
enim oculis Deus videtur. Tria sunt quae dicuntur. <hi>Incrassatum est enim cor populi hujus, et auribus suis
graviter audierunt, et oculos suos clauserunt.</hi> 
 Possunt
autem et aliter manifestius intelligi, quae hoc dicuntur
in loco. Multi enim hominum putant inspicientes
<pb n="0935C"/>
creaturas, et mundum istum contemplantes, videre
se ea. Et quid dico hominum? Ecce volucres et quadrupedia
vident solem et lunam, et universum simul
coelum cum stellarum choro; sed rationes
eorum non intelligunt. Soli vero justi et sancti per
sapientiae Dei rationem comprehendentes inspiciunt
ea. Ideo in octavo psalmo David dicit: <hi>Quoniam videbo
coelos tuos opera digitorum tuorum, lunam et
stellas, quae tu fundasti.</hi> Quid enim nunc Propheta
non videt coelum et lunam? Sed hoc quod ait <hi>videbo,</hi> 
si consideremus, poterimus intelligere. . . . ..
. . . . . . . . . . . . . . . ..
. . . . . . . . . . . . . . . ..
. . . . . . . . . . . . . . . ..
. . . . . . . . . . . . . . . .
<pb n="0935D"/>.
. . . . . . . . . . . . . . . .</p>
<p> <hi>Conversi sunt ad iniquitates.</hi> Quorum? Non ait
mpliciter, <hi>patrum,</hi> sed cum additamento, <hi>patrum
<pb n="0936A"/>
suorum priorum.</hi> Diximus haec de nobis dici, et his
qui in nobis sunt peccatores. Quomodo igitur qui
inter nos sunt peccatores, conversi sunt ad iniquitates
patrum, et patrum suorum priorum? Duplices
habemus patres, et una species est pessimorum patrum.
Siquidem antequam crederemus, diabolus
pater noster fuit, ut sermo Evangelicus ostendit,
dicens: <hi>Vos de patre zabulo nati estis.</hi> Cum autem
credidimus, facti sumus filii Dei. Si ergo post haec
peccaverimus, convertimur ad iniquitates patrum,
non simpliciter, sed patrum priorum. Ad probationem
autem hujus rei, quia duplices habemus patres,
utimur et <emph>1144</emph> David testimonio, in quadragesimo
quarto psalmo, ita dicentis: <hi>Audi, filia, et vide,
et inclina aurem tuam, et obliviscere populum tuum,
<pb n="0936B"/>
et domum patris tui.</hi> Quasi pater quippe coepit: <hi>Audi,
filia.</hi> Ergo duplices nostri patres sunt. Sed obliviscere,
inquit, domum patris tui prioris. Si igitur
oblitus domum patris tui prioris rursus fueris ad
peccata conversus, incidisti in id quod nunc dicitur
peccatum: <hi>Conversi sunt ad iniquitates patrum suorum
priorum.</hi> Dicebamus dudum zabulum patrem nostrum
fuisse, antequam Deus factus sit pater, si
tamen nunc non habemus etiam zabulum patrem:
quod etiam de Joannis Epistola approbamus, in qua
ita scribitur: <hi>Omnis qui peccatum facit, ex zabulo
natus est.</hi> Toties ex zabulo nascimur, quoties peccamus.
Infelix iste qui semper generatur a zabulo.
Rursumque multum beatus qui semper ex Deo nascitur.
Neque enim semel dicam, justum ex Deo natum,
<pb n="0936C"/>
sed per singula virtutis opera semper justus
nascitur ex Deo. Hoc autem ut plenius possit probari,
etiam de Salvatoris nostri quotidiana nativitate
dicamus, liquido id in justis obtinentes quod in Domino
praecesserit. Salvator noster splendor est gloriae,
splendor autem non semel nascitur, et deinceps desinit
nasci: quotiescumque ortum fuerit lumen, ex
quo splendor oritur, toties oritur et splendor gloriae.
Salvator noster sapientia est Dei. Sapientia vero
splendor est lucis aeternae. Sic igitur Salvator semper
nascitur, et idcirco dicit: <hi>Ante omnes colles generat
me,</hi> non, ut quidam male legunt, <hi>generavit.</hi> Si
semper ex Patre nascitur Dominus, etiam tu in similitudinem
ejus tantum adoptionis scriptum habens,
semper generaris a Deo per singulos intellectus,
<pb n="0936D"/>
per singula opera, et efficeris filius Dei in Christo
Jesu, cui est gloria et imperium in saecula saeculorum.
Amen.

</p>
      </div1>
</body>
  </text>
</TEI>