<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
        schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
         <titleStmt>
              <title>Commentarius in Symbolum apostolorum</title>
              <author ref="http://viaf.org/viaf/77679446">Rufinus Aquileiensis<date>345-411</date>
        </author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
              <edition>early modern edition, no apparatus</edition>
              <editor>Jacques-Paul Migne</editor>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
                 <publisher>J. P. Migne</publisher>
                 <pubPlace>Parisiis</pubPlace>
                 <date>1849</date>
              </publicationStmt>
          <seriesStmt>
           <title>Patrologia Latina, vol. 21</title>
           <idno>RufAqu.CoInSyA</idno>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
  			<note/>
 		  </notesStmt>
  		<sourceDesc>
    		<p>Patrologia Latina</p>
  		</sourceDesc>
 	</fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
        <p>this file was encoded in TEI xml for the University of Zurich's <emph>Corpus Corporum</emph> project (www.mlat.uzh.ch) by Ph. Roelli in 2019</p>
      </projectDesc>
          <editorialDecl>
             <normalization>
          <p>Classical Latin orthography</p>
        </normalization>
          </editorialDecl>
      </encodingDesc>
 	  <profileDesc>
		<creation>
 		<date/>
  		</creation>
  	  <langUsage>
  		<language ident="lat">latin</language>
  	  </langUsage>
  	  <textClass>
  		<keywords>
 		 <list>
 		  <item/>
		  <item/>
	  	 </list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="genre">
  		 <list>
   			<item/>
  		</list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="period">
 		 <list>
   			<item/>
  		 </list>
  		</keywords>
 	   </textClass>
 	</profileDesc>
 </teiHeader>
<text>
 <body>	
<div1>
        <head>Commentarius in Symbolum apostolorum</head>
<p divs_removed="true">
          <pb n="0335B"/> <emph>51</emph> 1. Mihi quidem, fidelissime Papa Laurenti, ad
scribendum animus tam non est cupidus, quam nec
idoneus, scienti non esse absque periculo, multorum
judiciis ingenium tenue et exile committere.
Sed quoniam, ut cum venia tui dixerim, temere
in Epistola tua per Christi me sacramenta, quae a
nobis maxima cum reverentia suscipiuntur, astringis,
ut aliquid tibi de fide secundum Symboli traditionem
rationemque componam: quamvis supra vires
nostras sit pondus praecepti (non enim me latet
illa sententia sapientum, quae probe admodum dicit,
quia de Deo etiam vera dicere periculosum est),
tamen si petitionis a te impositae necessitatem
orationibus juves, dicere aliqua obedientiae magis
<pb n="0336B"/>
reverentia, quam ingenii praesumptione <emph>52</emph> tentabimus:
quae quidem non tam perfectorum exercitiis
digna videantur, quam quae ad parvulorum in Christo,
et incipientium <note>(Rom. 6.)</note> librentur auditum.
Equidem comperi nonnullos illustrium Tractatorum
aliqua de his pie et breviter edidisse. Photinum vero
haereticum scio eatenus scripsisse, non ut rationem
dictorum audientibus explanaret, sed ut simpliciter
fideliterque dicta, ad argumentum sui dogmatis
traheret, cum in his verbis Sanctus Spiritus
providerit, nil ambiguum, nil obscurum, nil a reliquis
dissonans poni: quia in his vere completur
prophetia, quae dicit, <hi>Verbum enim consummans et
brevians in aequitate: quia verbum breviatum faciet
<pb n="0337A"/>
Dominus super terram <note>(Act. 2.)</note>
          </hi>. Nos ergo simplicitatem
suam, vel verbis Apostolicis reddere et signare
tentabimus, vel quae omissa videntur a prioribus,
adimplere. Sed ut manifestius fiat argumentum
verbi hujus, ut diximus, breviati, caussam qua haec
traditio Ecclesiis data est, ab origine repetemus. <emph>53</emph>

        </p>
        <div3 moved_from_p="true">
            <head>2.</head>
          <p>
 Tradunt majores nostri, quod post Ascensionem
Domini, cum per adventum Spiritus Sancti,
supra singulos quosque Apostolos igneae linguae sedissent
ut loquelis diversis variisque loquerentur,
per quod eis nulla gens extranea, nulla linguae barbaries
inaccessa videretur et invia: praeceptum eis
a Domino datum hoc, ad praedicandum Dei verbum
ad singulas quemque proficisci nationes. Discessuri
itaque ab invicem, normam sibi prius futurae praedicationis
<pb n="0337B"/>
in commune constituunt, ne forte alii alio
 abducti, diversum aliquid his qui ad fidem Christi
invitabantur, exponerent. Omnes igitur in uno positi,
et Spiritu Sancto repleti, breve istud futurae sibi,
ut diximus, praedicationis indicium, in unum conferendo
quod sentiebant unusquique, componunt,
atque hanc credentibus dandam esse regulam statuunt.
Symbolum autem hoc multis et justissimis ex
caussis appellari voluerunt. Symbolum enim Graece
et indicium dici potest et collatio, hoc est quod
plures in unum conferunt. Id enim fecerunt Apostoli
in his sermonibus, in unum conferendo unusquisque
quod sensit. Indicium autem, vel signum idcirco dicitur,
<pb n="0338A"/>
quia in illo tempore, sicut Paulus Apostolum
dicit <note>(1. Cor. 11.)</note>, et in Actibus <hi>[Al. Actis]</hi> Apostolorum
refertur <note>(Act. 15.)</note>, multi ex <emph>54</emph> circumeuntibus
Judaeis simulabant se esse Apostolos Christi,
lucri alicujus, vel ventris gratia ad praedicandum
proficiscebantur, nominantes quidem Christum, sed
non integris traditionum lineis nunciantes. Idcirco
istud indicium posuerunt, per quod agnosceretur is
qui Christum vere secundum Apostolicas regulas
praedicaret. Denique et in bellis civilibus hoc observari
ferunt <hi>[Al. fertur]</hi>, quoniam et armorum habitus
par, et sonus vocis idem, et mos unus est, atque
eadem instituta bellandi: ne qua doli subreptio
fiat, symbola distincta unusquisque dux suis militibus
tradit, quae Latine signa, vel indicia nuncupantur:
<pb n="0338B"/>
ut si forte occurrerit quis de quo dubitetur, interrogatus
Symbolum, prodat si sit hostis, vel socius.
Idcirco denique haec non scribi chartulis aut membranis,
sed retineri credentium cordibus tradiderunt,
ut certum esset haec neminem ex lectione, quae interdum
pervenire etiam ad infideles solet, sed ex
Apostolorum traditione didicisse. Discessuri igitur,
ut diximus, ad praedicandum, istud unanimitatis et
fidei suae Apostoli indicium posuere, non sicut filii
Noe discessuri ab alterutrum turrim ex latere cocto
et bitumine construentes, cujus cacumen usque ad
caelum pertingeret <note>(Gen. 11.)</note>: sed monimenta <emph>55</emph> 
fidei, quae starent adversus faciem inimici, e lapidibus
<pb n="0339A"/>
vivis et margaritis dominicis aedificantes:
quam neque venti impellerent, neque fulmina subruerent,
neque tempestatum ac procellarum turbines
permoverent. Merito igitur illi abinvicem separandi,
turrim superbiae aedificantes, linguarum confusione
damnati sunt, ne unusquisque posset advertere
proximi sui loquelam. Isti vero qui turrim fidei construebant,
omnium linguarum scientia et agnitione
donati sunt, ut illud peccati, hoc fidei probaretur
indicium. Sed jam nobis etiam de ipsis aliquid tractandum
est margaritis, in quibus primo in loco fons
et origo omnium ponitur, cum dicitur:</p>
        </div3>
<div3>
          <head>3.</head>
          <p>
 CREDO IN DEO PATRE OMNIPOTENTE. Verum
prius, quam incipiam de ipsis sermonum virtutibus
disputare, illud non importune commonendum puto,
<pb n="0339B"/>
quod in diversis Ecclesiis aliqua in his verbis inveniuntur
adjecta. In Ecclesia tamen urbis Romae hoc
non deprehenditur factum: quod ego propterea
esse arbitror, quod neque haeresis ulla illic sumsit
exordium: et mos inibi servatur antiquus, eos qui
gratiam Baptismi suscepturi sunt, publice, id est
fidelium populo audiente, Symbolum reddere; et
utique adjectionem unius saltem sermonis eorum,
qui praecesserunt in fide, non admittit auditus. In
caeteris autem locis, quantum intelligi datur, propter
nonnullos haereticos addita quaedam videntur, per
quae novellae doctrinae sensus crederetur excludi.
Nos tamen illum ordinem sequimur, quem in Aquilejensi
Ecclesia lavacri gratia suscepimus. <hi>Credo</hi> 
igitur primo omnium <emph>56</emph> ponitur, sicut Paulus Apostolus
<pb n="0339C"/>
ad Hebraeos scribens dicit: <hi>Credere enim primo
omnium accedentem ad Deum oportet, quia est, et
<pb n="0340A"/>
credentibus in se remunerator fit <note>(Hebr. 11. 6.)</note>
          </hi> Sed et
Propheta dicit: <hi>Nisi credideritis, non intelligetis <note>(Esa.
7. 9.)</note>
          </hi>. Ut ergo intelligentiae tibi aditus patescat, recte
primo omnium te credere profiteris: quia nec mare
quis ingreditur, et liquido ac profundo sese committit
elemento, nisi se prius credat posse salvari: nec
agricola semina sulcis obruit, et fruges spargit in
terram, nisi crediderit venturos imbres, affuturum
quoque solis teporem, quibus terra confota, segetes
multiplicata fruge producat, ac ventis spirantibus
nutriat. Nihil denique est, quod in vita geri possit,
si non credulitas ante praecesserit. Quid igitur mirum,
si accedentes ad Deum, credere nos primo
omnium profitemur, cum sine hoc nec [ <hi>Al.</hi> ne] ipsa
exigi possit vita communis. Haec <hi>[Al. Hoc]</hi> autem
<pb n="0340B"/>
idcirco in principiis praemisimus, quia Pagani nobis
objicere solent, quod religio nostra, quia rationibus
deficit, in sola credendi persuasione consistat:
et ideo ostendimus, nec agi, nec stare aliquid posse,
nisi praecesserit vis credendi. Denique et matrimonia
contrahuntur, quia creditur successura posteritas:
et pueri discendis artibus traduntur, quia magistrorum
in discipulos transfundenda creditur disciplina:
 et imperii insignia unus suscipit, dum credit sibi
populos et urbes, et armatum etiam exercitum pariturum.
Quod si haec singula, nisi prius crediderit
futura, nullus aggreditur: quomodo non multo magis
ad agnitionem Dei credendo veniatur? Sed videamus
quid jam brevialis hic sermo Symboli proponat.
</p>
          <p>
            <pb n="0340C"/> <emph>57</emph> 4. CREDO, inquit, IN DEO PATRE OMNIPOTENTE.
<pb n="0341A"/>
Orientales Ecclesiae omnes pene ita tradunt: Credo
in uno Deo Patre omnipotente. Et rursum in sequenti
sermone, ubi nos dicimus: et in Christo Jesu
unico Filio ejus Domino nostro: illi tradunt, Et in
uno Domino nostro Jesu Christo unico Filio ejus:
unum scilicet Deum et unum Dominum, secundum
auctoritatem Pauli Apostoli <note>(1. Cor. 8.)</note> profitentes.
Sed de hoc in sequentibus <hi>[Al. competentibus]</hi> locis
repetemus: nunc interim, quod ait, in Deo Patre
omnipotente, videamus. Deus, secundum quod opinari <hi>[Al. inopinari]</hi> 
 potest humana mens, naturae
ipsius, vel substantiae, quae est super omnia, appellatio
est. Pater arcani et ineffabilis sacramenti
vocabulum est. Deum cum audis, substantiam intellige
sine initio, sine fine, simplicem, sine ulla admistione,
<pb n="0341B"/>
invisibilem, incorpoream, ineffabilem,
inaestimabilem, in qua <hi>[Al. quo]</hi> nihil adjunctum,
nihil creatum sit. Sine auctore est enim ille, qui est
omnino omnium auctor. Patrem cum audis, Filii intellige
Patrem, qui Filius supra dictae sit imago
substantiae. Sicut enim nemo dicitur dominus, nisi habeat,
vel possessionem, vel servum cui dominatur: et
sicut nemo magister dicitur, nisi discipulum habeat;
ita et pater nullo pacto quis dici potest, nisi filium
habens. Hoc igitur ipso nomine quo Deus Pater appellatur,
cum Patre <emph>58</emph> pariter subsistere etiam Filius
demonstratur. Quomodo autem <hi>[Al. sane]</hi> Deus Pater
genuerit Filium, nolo discutias, nec te curiosius
ingeras in profundo arcani, ne forte dum inaccessae
lucis fulgorem pertinacius perscrutaris, exiguum
<pb n="0341C"/>
ipsum, qui mortalibus divino munere concessus est,
perdas aspectum. Aut si putas in hoc omni indagationis
genere utendum, prius tibi propone, quae nostra
sunt: quae si consequenter valueris expedire, tunc
a terrestribus ad caelestia, et a visibilibus ad invisibilia
properato. Expedi primo si potes, quomodo
mens, quae intra te est, generet verbum, et qui sit in
<pb n="0342A"/>
ea memoriae spiritus: quomodo haec cum diversa
sint rebus et actibus, unum tamen sint vel substantia,
vel natura, et cum e mente procedant, nunquam
tamen ab ipsa separentur. Et si haec, quamvis in
nobis, et animae nostrae substantia habeantur, tamen
tanto nobis occulta videntur, quanto aspectui corporeo
invisibilia: de apertioribus requiramus. Fons
quomodo ex se generat fluvium, quo autem spiritu
rapidus fertur in fluentum? Quid est, quod dum
unum et inseparabile sit fluvius et fons, tamen nec
fluvius fons, nec fons fluvius intelligi, aut appellari
potest: et tamen qui viderit fluvium, videt et fontem?
Exerce te prius in horum explanatione, et discute
si potes, quae habentur in manibus: et tunc ad
horum sublimiora venies. Nec putes, quod te statim
<pb n="0342B"/> <emph>59</emph> 
 de terra ascendere suadeam super caelos,
sed prius te si placet ad istud firmamentum, quod
oculis videtur, educam et ibi si potes, naturam hujus
visibilis luminis discute, quomodo ignis iste caelestis
generet ex semetipso splendorem lucis, quomodo
etiam producat <hi>[Al. producit]</hi> vaporem: et cum tria
sint in rebus, unum tamen sunt in substantia. Quod
et si haec singula investigare potueris, scito adhuc
divinae generationis mysterium tanto esse differentius
et eminentius, quanto creator creaturis potentior,
quanto artifex opere suo praestantior, quanto
ille qui semper est, eo qui ex nihilo coepit esse nobilior
 est. Credendus est ergo Deus esse Pater unici
Filii sui Domini nostri, non discutiendus. Neque
enim fas est servo de natalibus domini disputare.
<pb n="0342C"/>
Contestatus est Pater de caelis, dicens, <hi>Hic est Filius
meus dilectus, in quo mihi bene complacui, ipsum audite <note>(Matth. 17.)</note>
            </hi>.
Pater ipsum dicit esse Filium suum,
et ipsum audiri <hi>[Al. audire]</hi> jubet. Filius dicit, <hi>Qui
videt me, videt et Patrem.</hi> Et, <hi>Ego et Pater unum sumus.</hi> 
Et, <hi>Ego a Deo exivi, et veni in hunc mundum <note>(Joan.
14. 9.)</note>
            </hi>. Quis est, qui inter has Patris et Filii voces
<pb n="0343A"/>
medius se discussor interserat, et deitatem dividat,
affectum separet, substantiam rumpat, spiritum secet,
neget esse verum, quod veritas dicit? Est ergo
Deus Pater verus, tanquam veritatis Pater, non extrinsecus
creans, sed ex eo quod ipse est, Filium
generans, id est quasi sapiens sapientiam, quasi
justus justitiam, quasi sempiternus sempiternum,
quasi immortalis immortalem, quasi invisibilis <emph>60</emph> 
invisibilem, quia lux splendorem, quia mens verbum.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>5.</head>
          <p>
 Quod autem diximus, Orientis Ecclesias tradere
unum Deum Patrem omnipotentem, et unum Dominum:
hoc non intelligendum est unum numero
dici, sed universitate. Verbi gratia: Si quis dicat
unum hominem, aut unum equum, hic unum pro
numero posuit <hi>[Al. hunc posuisse]</hi>: potest enim et
<pb n="0343B"/>
 alius homo esse et tertius, vel equus. Ubi autem
alius vel tertius non potest jungi, unus si dicatur,
non numeri, sed universitatis est nomen. Ut si,
exempli caussa, dicamus unum solem: hic unus ita
dicitur, ut vel alius, vel tertius addi non possit:
unus est enim sol. Multo magis ergo Deus cum unus
dicitur, unus non numeri, sed universitatis vocabulo
nuncupatur, id est qui propterea unus dicitur <hi>[Al.
dicatur]</hi>, quod alius non sit. Similiter et de Domino
accipiendum est, quod unus sit Dominus Jesus
Christus, per quem Deus Pater dominatum omnium
tenet. Unde et sequens sermo omnipotentem pronuntiat
 Deum. Omnipotens autem ab eo dicitur,
quod omnium teneat potentatum. Tenet autem omnia
Pater per Filium, sicut et Apostolus dicit: <hi>Quia
<pb n="0343C"/>
per ipsum creata sunt omnia, visibilia et invisibilia,
sive throni, sive dominationes, sive principatus, sive
potestates <note>(Col. 1. 16.)</note>
          </hi>. Et iterum ad Hebraeos scribens
<pb n="0344A"/>
dicit: <hi>Quia per ipsum saecula instituit, et ipsum constituit
haeredem universorum <note>(Hebr. 12.)</note>
          </hi>. Constituit autem
quod ait, genuit, intelligitur. Quod si per ipsum saecula
instituit Pater, et per ipsum creata sunt omnia, et ipse <emph>61</emph> 
 est haeres omnium, per ipsum ergo et potentatum
omnium tenet. Quia sicut lux de luce, et veritas
de veritate, ita de omnipotente omnipotens natus
est, ut in Apocalypsi Joannis de Seraphim
scriptum est: <hi>Et requiem non habebant die ac nocte,
dicentes, Sanctus, sanctus, sanctus dominus Deus sabaoth,
qui erat, et qui est, et qui venturus est omnipotens <note>(Apoc. 4, 8.)</note>
          </hi>.
Omnipotens ergo dicitur, qui venturus
est: et quis est alius qui venturus est, nisi
 Christus Filius Dei? His additur <hi>invisibili et impassibili.</hi> 
Sciendum quod duo isti sermones in Ecclesiae
<pb n="0344B"/>
Romanae Symbolo non habentur. Constat autem
apud nos additos, haereseos caussa Sabellii, illius
profecto, quae a nostris Patripassiana appellatur, id
est quae et Patrem ipsum, vel ex Virgine natum
dicit, et visibilem factum esse, vel passum affirmat
in carne. Ut ergo excluderetur talis impietas de Patre,
videntur haec addidisse majores, et invisibilem
Patrem atque impassibilem dixisse. Constat enim
Filium, non Patrem incarnatum, et ex carne natum:
et ex nativitate carnis, Filium visibilem et
passibilem factum. Quantum autem spectat ad illam
deitatis immortalem substantiam, quae una ei eademque
cum Patre est: ibi neque Pater, neque Filius,
neque Spiritus Sanctus visibilis, aut passibilis
<pb n="0344C"/>
creditur. Secundum dignationem vero carnis assumtae,
Filius et visus et passus est in carne. Quod et
propheta praedixerat, ubi ait: <hi>Hic Deus noster, non
<pb n="0345A"/>
reputabitur alter ad eum. Invenit omnem viam disciplinae,
et dedit eam Jacob puero suo, et Israel dilecto
suo: post haec in terris visus est, et inter homines conversatus
est <note>(Baruch. 3. 36.)</note>
          </hi>. Sequitur post hoc:</p>
        </div3>
<div3>
          <head>6.</head>
          <p>
 ET IN CHRISTO JESU UNICO FILIO EJUS DOMINO
NOSTRO. Jesus <emph>62</emph> Hebraei vocabuli est nomen, quod
apud nos Salvator dicitur. Christus a chrismate, id
est ab unctione appellatur. Legimus enim in libris
Moysi, quod Auses Navae Filius, cum electus esset
dux populi, commutato nomine, de Ause Jesus cognominatus
sit, quo scilicet ostenderetur hoc esse
nomen, quod principibus et ducibus conveniret, his
dumtaxat qui salutem sequentibus se populis darent.
Itaque et ille Jesus appellatus est, qui eductum
de terra Aegypti populum, et de erroribus eremi
<pb n="0345B"/>
liberatum in terram Repromissionis induxit. Et hic
 Jesus, qui populum de ignorantiae tenebris eductum,
et de mundi erroribus revocatum, introduxit ad regna
caelorum. Christus quoque, vel pontificale, vel
regium nomen est. Nam prius et pontifices unguento
chrismatis consecrabantur et reges. Sed illi veluti
mortales et corruptibiles, unguento materiae corruptibilis
ungebantur: hic vero Sancto Spiritu perunctus
Christus efficitur, sicut Scriptura de eo dicit: <hi>Quem unxit Pater Spiritu Sancto misso de coelis 
 <note>(Act.
10.)</note>
          </hi>. Et Esaias praefiguraverat, dicens ex persona
Filii: <hi>Spiritus Domini super me: propter quod unxit
me, evangelizare misit me pauperibus <note>(Esai. 61.)</note>
          </hi>. Quia
ergo ostendimus, quid sit Jesus, qui populum salvet, et
quid sit Christus, qui pontifex factus sit in aeternum,
<pb n="0345C"/>
nunc ex consequentibus, de quo dicantur ista, videamus.
 Unico Filio, inquit, ejus Domino nostro. Per hoc
docet nos, quia Jesus iste, de quo diximus, et Christus
<pb n="0346A"/>
de quo exposuimus, unicus Filius Dei, et noster Dominus
sit. Ne forte putes, quod humana ista vocabula
terrenum te aliquid doceant, ideo subjungit, unicum
hunc esse Filium Dei Dominum nostrum. Unus
enim de uno nascitur, quia et splendor <emph>63</emph> unus
est lucis, et unum est verbum cordis: nec in numerum
pluralem defluit incorporea generatio, nec in
divisionem cadit, ubi qui nascitur, nequaquam a generante
separatur. Unicus est, ut menti sensus, ut cordi
verbum, ut forti virtus, ut sapientia sapienti. Nam
sicut solus sapiens Pater ab Apostolo dicitur: ita et solus
Filius sapientia nominatur. Unicus ergo Filius est:
et cum sit gloria, sempiternitate, virtute, regno, potestate
hoc quod Pater est: omnia tamen haec non sine
auctore, sicut Pater, sed ex Patre tanquam Filius
<pb n="0346B"/>
sine initio, et aequalis habet: cumque sit ipse omnium
caput, ipsius tamen caput Pater est. Sic enim
scriptum est: <hi>Quia caput Christi Deus est.</hi> </p>
        </div3>
<div3>
          <head>7.</head>
          <p>
 Filium sane cum audis, nolo cogitationem
carnalis nativitatis assumas, sed memento hoc de
incorporea dici substantia et naturae simplicis. Si
enim ut supra jam diximus, vel in eo quod cor generat
verbum, vel mens sensum, vel lux ex se parit
splendorem, nihil horum requiritur, nec ulla in tali
generatione fragilitas cogitatur: quanto purius et
sacratius de horum omnium creatore censendum
est? Sed fortasse dicas, ista quam memoras insubstantiva
est generatio: neque enim lux substantivum
facit splendorem, aut cor substantivum generat verbum:
Filius autem Dei substantialiter asseritur generatus.
<pb n="0346C"/>
Ad hoc <hi>[Al. haec]</hi> primo omnium illud dicimus,
 cum etiam in caeteris proferantur exempla,
non per omnia tamen <emph>64</emph> similitudinem servare
<pb n="0347A"/>
possunt rei illius, cui praebere putantur exemplum:
sed unius alicujus partis, pro qua videntur assumta,
similitudinem tenent. Verbi gratia, ut cum in Evangelio
dicitur: <hi>Simile est regnum coelorum fermento,
quod abscondit mulier in farinae mensuris tribus <note>(Matth. 13.)</note>
          </hi>.
Numquidnam putabimus regnum
caelorum per omnia simile esse fermento, ut substantia
illa ita palpabilis sit ac fragilis, ut et acida
fieri possit et corrupta? Sed ad hoc solum exemplum
istud videtur assumi, ut ostenderetur ex parva
praedicatione verbi Dei humanas mentes fidei fermento
posse coalescere. Similiter et cum dicitur: <hi>Simile est regnum coelorum reti misso in mare, quod
ex omni genere piscium abstrahit 
 [Al. attrahit] <note>(Ibid.
33.)</note>
          </hi>. Et in hoc nunquid putandum est, quod naturae
<pb n="0347B"/>
lini, quo rete operamur, ac nodis quibus maculae
nectuntur, regni caelorum substantia per omnia conferatur?
Sed ad hoc solum videtur assumta comparatio,
ut ostenderetur, quia sicut rete de profundo
maris pisces adducit ad littus: ita de profundo saeculi
hujus errore humanae animae regni caelorum praedicatione
liberantur. Ex quibus constat, exempla non
in omnibus his, quorum exempla sunt, esse similia:
alioqui si eadem essent omnia, jam non exempla dicerentur,
sed ipsae potius res, de quibus agitur, viderentur.
Deinde etiam illud dicendum est, quod nulla
creatura talis esse potest, qualis creator ejus: et
ideo sicut sine exemplo est divina substantia, ita et
<pb n="0348A"/> <emph>71</emph> 
 sine exemplo est divinitas. Tum etiam illud
addimus, quia omnis creatura ex nihilo est. Si ergo
insubstantiva scintilla, quae ignis est, ex se creaturam,
quae ex nihilo facta est, gignit, et conditionem in hoc
servat originis suae: cur illius aeternae lucis substantia,
quae semper fuit, quia insubstantivum in se
nihil habuit, substantivum ex se splendorem proferre
non potuit? Et ideo recte unicus dicitur Filius. Unicus
enim et solus est, qui ita natus est, nec comparationem
aliquam potest habere, quod unicum est:
nec similitudinem in substantia cum facturis <hi>[Al. factis]</hi> 
suis habere potest ille, qui factor est omnium.
Hic est ergo Christus Jesus filius unicus Dei, qui est
et Dominus noster. Unicus et ad filium referri et ad
Dominum potest. Unicus est enim et vere Filius, et
<pb n="0348B"/>
unus Dominus Jesus Christus. Caeteri quippe filii,
licet filii dicantur, adoptionis tamen gratia dicuntur,
non veritate naturae. Et si dicuntur alii Domini, concessa
tamen non ingenita potestate dicuntur. Hic
vero solus est unicus Filius, et solus unicus Dominus:
sicut et Apostolus ait: <hi>Et unus Dominus Jesus
Christus, per quem omnia <note>(Ephes. 4. 6.)</note>
          </hi>. Ideo <hi>[Al. Igitur]</hi> 
posteaquam propositus ordo fidei ineffabile sacramentum
Filii de Patre nativitatis exposuit, nunc
ad humanae salutis dignationem dispensationemque
descendit: et hunc quem supra dixit unicum Filium
Dei, et Dominum nostrum nunc dicit.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>9.</head>
          <p>
 QUI NATUS EST DE SPIRITU SANCTO <emph>72</emph> EX MARIA
<pb n="0349A"/>
VIRGINE. Haec jam inter homines dispensationis nativitas
est, illa divinae substantiae: haec dignationis est,
illa naturae. De Spiritu Sancto ex Virgine nascitur:
et jam in hoc loco mundior auditus requiritur et
purior sensus. Huic enim, quem dudum de Patre
natum ineffabiliter didicisti, nunc a Spiritu Sancto
templum fabricatum intra secreta uteri virginalis intellige:
et sicut in sanctificatione Sancti Spiritus nulla
sentienda est fragilitas, ita et in partu Virginis nulla
intelligenda est corruptio. Novus enim huic saeculo
datus est hic partus, nec immerito. Qui enim in caelis
unicus Filius est, consequenter et in terra unicus
est, et unice nascitur. Nota sunt omnibus et in Evangeliis
decantata de hoc scripta prophetarum, quae
dicunt, quod <hi>Virgo concipiet, et pariet filium (Esai. 7.
<pb n="0349B"/>
14.)</hi>. Sed et partus ipsius mirabilem modum Ezechiel
Propheta ante formaverat, Mariam figuraliter portam
Domini nominans, per quam scilicet Dominus ingressus
est mundum. Dicit ergo hoc modo: <hi>Porta autem quae
respicit ad Orientem clausa erit, et non aperietur, et
nemo transibit per eam: quoniam Dominus Deus Israel
transibit per eam, et clausa erit <note>(Ezech. 44.)</note>
          </hi>. Quid
tam evidens de conservatione Virginis dici poterat?
Clausa fuit ea virginitatis porta: per ipsam intravit <hi>[Al. introivit]</hi> 
 Dominus Deus Israel, per ipsam in hunc
mundum de utero Virginis processit, et in aeternum
porta Virginis clausa, servata virginitate, permansit.
Igitur <emph>73</emph> Sanctus Spiritus refertur dominicae carnis,
et templi ejus creator. Incipe jam hinc intelligere
etiam Spiritus Sancti majestatem. Contestatur
<pb n="0349C"/>
enim et Evangelicus sermo de ipso, quod cum loquenti
Angelo ad Virginem, et dicenti, <hi>Quia paries
filium, et vocabis nomen ejus Jesum: hic enim salvum
faciet populum a peccatis suis <note>(Matt. 1.)</note>
          </hi>, illa respondisset, <hi>Quomodo fiet istud, quoniam virum non cognosco <note>(Luc. 1, 3.)</note>
          </hi>.
Et dixerit Angelus ei, <hi>Spiritus
Sanctus veniet super te, et virtus altissimi obumbrabit
tibi: et ideo quod nascetur ex te sanctum, vocabitur Filius
Dei.</hi> Vide ergo cooperantem sibi invicem Trinitatem.
Spiritus Sanctus venire dicitur super Virginem,
et virtus altissimi obumbrare ei. Quae est autem virtus
altissimi, nisi ipse Christus, qui est Dei <hi>[Al. Domini]</hi> 
virtus et Dei sapientia? Cujus autem haec virtus est <hi>[Al. tacetur est]</hi>?
Altissimi inquit. Adest ergo altissimus,
adest et virtus altissimi, adest et Spiritus Sanctus.
<pb n="0349D"/>
Haec est Trinitas ubique latens, et ubique apparens,
vocabulis personisque discreta, inseparabilis
vero substantia deitatis: et quamvis solus Filius
nascatur ex Virgine, adest tamen <hi>[Alias tacetur
tamen]</hi> et altissimus: adest et Spiritus Sanctus,
<pb n="0350A"/>
ut et conceptus Virginis sanctificetur, et partus.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>11.</head>
          <p>
 Verum haec quia ex Scripturis propheticis
asseruntur, possunt forte Judaeos, quamvis sint infideles
et increduli, confutare. Sed pagani solent irridere
nos, cum audiunt praedicari a nobis Virginis
partum: propter quod paucis eorum obtrectationibus
respondendum est. Omnis partus ex tribus (ut opinor)
constat: si adultae aetatis sit femina, si virum adeat,
si non sit illius vulva vitio sterilitatis occlusa. Ex
his tribus in hoc partu, quem praedicamus, unum
defuit, vir scilicet: et hanc partem (quia qui nascebatur
non erat terrenus homo, sed caelestis) per spiritum
caelestem dicimus, salva Virginis incorruptione, completam.
Et tamen quid mirum videtur, si virgo conceperit,
cum Orientis avem, quam Phoenicem vocant,
<pb n="0350B"/>
in tantum sine conjuge nasci, vel renasci constet,
ut semper <emph>74</emph> una sit, et semper sibi ipsi <hi>[Al. ipsa]</hi> 
nascendo, vel renascendo succedat? Apes certe nescire
conjugia, nec foetus nixibus edere, omnibus
palam est. Sed et alia nonnulla deprehenduntur sub
 hujusmodi sorte nascendi. Hoc ergo incredibile
videbitur divina virtute ad totius mundi reintegrationem
factum, cujus exempla etiam in animalium nativitate
cernuntur? Et tamen mirandum est <hi>[Al. tacetur
est]</hi>, cur hoc Gentilibus impossibile videatur,
qui credunt Minervam suam de cerebro Jovis natam.
Quid ad credendum difficilius, aut quid magis
contra naturam est? Hic femina est, hic naturae
ordo servatur, hic conceptus, hic <hi>[Al. et]</hi> partus
temporibus suis editur: ibi nusquam femineus sexus,
<pb n="0350C"/>
sed vir solus et partus. Qui illa credit, cur ista miratur <hi>[Al. miretur]</hi>?
Sed et Liberum patrem dicunt
de femore ejus natum. Ecce aliud portenti genus, et
tamen creditur. Venerem quoque, quam Aphroditen
vocant, de spuma maris, sicut et omnis ejus compositio
ostendit, credunt esse progenitam. De ovo
natum Castorem Pollucemque confirmant, et ex formica <hi>[Al. formicis]</hi> 
 Myrmidones: et alia mille sunt,
quae quamvis contra naturam rerum venientia,
ipsis tamen sunt visa credibilia, ut Deucalionis et
Pyrrhae lapides jactos, et hominum ex his segetem
natam. Et cum haec tot et alia figmenta crediderint,
unum eis impossibile videtur, quod adolescens femina,
divinum germen, non hominis vitio, sed Deo spirante
conceperit. Qui utique si ad credendum difficiles
<pb n="0350D"/>
sunt, illis tot et tam turpibus monstris fidem
nequaquam commendare debuerant. Si vero faciles
sunt ad credendum, multo promptius haec nostra tam
honesta et tam sancta recipere, quam illa tam indigna
et tam foeda credere debuissent.
<pb n="0351A"/>
</p>
        </div3>
<div3>
          <head>12. </head>
          <p>
Sed dicunt fortassis, quia possibile si fuerat
Deo, ut virgo conciperet, possibile etiam fuerat ut
pareret: sed indignum eis videri, ut tanta illa majestas
per genitales feminae transiret egressus: ubi
quamvis nulla fuerit ex viri commistione contagio,
fuit tamen <emph>75</emph> ipsius puerperii obscoenae attrectationis
injuria. Pro quo paulisper eis secundum sensum
suum respondeamus. Si quis videat parvulum in
profundo coeni necari, et ipse cum sit vir magnus et
potens, extremum (ut ita dixerim) ingrediatur coenum,
ut parvulum liberet morientem, pollutusne a
te accusabitur hic vir, qui paululum calcaverit luti,
an ut misericors laudabitur, quod vitam contulerit
morituro? Sed haec etiam de communi homine dicta
sint. Redeamus nunc ad naturam ejus, qui natus est.
<pb n="0351B"/>
Quantum putas natura solis illo inferior est? quantum
creatura sine dubio creatore. Intuere nunc, si
solis radius in coeni alicujus voraginem demittatur,
nunquidnam aliquid inde pollutionis acquirit? aut
obscoenorum illustratio, solis ducitur in injuriam?
Ignis quoque quanto natura est inferior his de quibus
sermo est? Et nulla materia, vel obscoena, vel
turpis adhibita ei, ignem polluisse creditur. Cum <hi>[Al. add. ergo]</hi> 
 haec ita esse in rebus materialibus
constet, tu in illa supereminenti et incorporea natura,
quae super omnem ignem, et super omne lumen
est, pollutionis aliquid putas ac <hi>[Al. aut]</hi> obscoenitatis incidere? Tum deinde etiam ad <hi>[Al. tacetur
ad]</hi> illud adverte. Nos hominem a Deo creatum de
terrae limo dicimus. Quod si obscoenitas Deo reputatur
<pb n="0351C"/>
opus suum requirenti, multo magis ei reputabitur
opus istud ab initio fabricanti. Et superfluum
est dicere, cur per obscoena transierit, cum non
<pb n="0352A"/>
possis dicere, cur obscoena condiderit. Et ideo obscoena
haec esse, non natura, sed observantia docuit.
Caeterum omnia quae sunt in corpore, ex uno
eodemque luto <emph>76</emph> formata, usibus tantum et officiis
naturalibus distinguuntur.
</p>
          <p>Sed nec illud quidem absolutione vacare hujus
quaestionis omittamus, quod substantia Dei, quae omnino
est incorporea, inseri corporibus, vel capi ab
eis principaliter non potest, nisi aliqua sit media
substantia spiritualis, quae capax divini spiritus possit
esse. Verbi gratia, ut si dicamus, lux omnia quidem
membra corporis illustrare potest, a nullo tamen
eorum nisi a solo oculo capi potest. Solus est
enim oculus qui capax est <hi>[Al. sit]</hi> lucis. Et Filius
ergo Dei nascitur ex Virgine, non principaliter soli
<pb n="0352B"/>
carni sociatus, sed anima inter carnem Deumque
media generatus. Anima ergo media, et in secreta
rationabilis spiritus arce Verbum Dei capiente, absque
ulla quam suspicaris injuria, Deus est natus ex
Virgine. Et ideo nihil ibi turpe putandum est, ubi
sanctificatio spiritus inerat, et anima, quae erat Dei
capax, particeps fiebat etiam carnis. Nihil ibi ducas
impossibile, ubi aderat virtus altissimi. Nihil de
humana fragilitate cogites, ubi plenitudo inerat divinitatis.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>14.</head>
          <p>
 CRUCIFIXUS SUB PONTIO PILATO, ET SEPULTUS
DESCENDIT AD INFERNA. Docet Apostolus Paulus, illuminatos
esse debere oculos cordis nostri <note>(Ephes.
1.)</note>, ad intelligendum, quae sit altitudo, latitudo et
profundum <note>(Ibid. 3.)</note>. Altitudo ergo et latitudo, et
<pb n="0352C"/>
profundum, descriptio crucis est: cujus eam partem
quae in terra defixa est, profundum appellavit. Altitudinem
vero illam, quae super terram porrecta
<pb n="0353A"/>
sublimis erigitur. Latitudinem quoque illam, quae
distenta in dextram laevamque manus <emph>77</emph> protenditur.
Cum ergo tot species mortis sint, quibus de hac
vita exitus dari hominibus solet, quid vult nos Apostolus,
illuminato corde scire rationem, cur ex his
omnibus crucis potius species ad mortem delecta sit
Salvatoris? Unde sciendum est, quod crux ista
triumphus erat. Tropaeum enim insigne: triumphus
autem devicti hostis indicium est. Quia ergo adveniens
Christus, sicut Apostolus dicit, tria pariter
sibi regna subjecit <note>(hoc enim indicat ubi ait: <hi>Quia in
nomine Jesu omne genu flectatur, coelestium, terrestrium
et infernorum [Phil. 2. 10.]</hi> )</note> et haec omnia sua
morte vincebat: conveniens mysterio mors quaesita
est, ut in aere <hi>[al. aeris]</hi> sublimatus, et aereas subjugans
<pb n="0353B"/>
potestates, victoriam de his supernis et caelestibus
traderet. Expansas autem manus tota die,
sanctus propheta dicit eum tenere ad populum qui
est in terra <note>(Isai. 65.)</note>, ut et incredulos contestaretur,
et invitaret credentes. Ea vero parte, qua sub
terra demergitur, inferni sibi regna subjiceret.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>15.</head>
          <p>
 Etenim (ut breviter aliqua etiam de secretioribus
perstringamus) ab initio Deus cum fecisset
mundum, praefecit ei et praeposuit quasdam virtutum
caelestium potestates, quibus regeretur et dispensaretur
mortalium genus. Quod ita factum Moyses
indicat in Deuteronomii cantico, ubi dicit: <hi>Cum
divideret excelsus gentes, statuit terminos gentium secundum
numerum angelorum Dei <note>(Deut. 32. 8.)</note>
          </hi>. Sed
et horum nonnulli, sicut et ipse qui princeps appellatus
<pb n="0353C"/>
est mundi, datam sibi a Deo potestatem, non
his quibus acceperant legibus temperarunt: nec humanum
genus divinis obedire praeceptis, sed suis
parere praevaricationibus docuerunt; et hinc adversus
nos peccatorum chirographa scripta sunt, quia
ut propheta dicit: <hi>Peccatis nostris venundati sumus <note>(Esa. 50.)</note>
          </hi>.
Pretium namque animae suae unusquisque
consequitur, cum concupiscentiae satisfecerit.
 Per istud ergo unusquisque chirographum <emph>78</emph> illis
rectoribus pessimis tenebatur, quod Christus detraxit
adveniens, et hac eos potestate denudavit. Idque
sub ingenti mysterio Paulus indicat, cum dicit
de eo: <hi>Delens quod adversus nos erat chirographum,
et affigens illud cruci suae, traduxit principatus et potestates,
triumphans eos in semetipso <note>(Colos. 2.)</note>
          </hi>. Rectores
<pb n="0354A"/>
ergo illi, quos humano generi praefecerat
Deus, in tyrannidis contumaciam versi, impugnare
commissos sibi homines aggressi sunt, et peccati
praeliis debellare: sicut Ezechiel propheta mysticis
designat eloquiis cum dicit: <hi>In illa die procedent
angeli festinantes exterminare Aethiopiam, eritque inter
eos perturbatio in die Aegypti, quoniam ecce venit <note>(Ezech. 30.)</note>
          </hi>.
Ergo omnipotentia eorum nudata,
Christus dicitur triumphasse, ablatamque ab eis potestatem
hominibus tradidisse: sicut ad discipulos
suos dicit ipse in Evangelio: <hi>Ecce dedi vobis potestatem
calcandi super serpentes et scorpiones, et super
omnem virtutem inimici <note>(Luc. 10.)</note>
          </hi>. Illos itaque qui
accepta potestate male abusi sunt, subjectis quon
dam suis subjecit <hi>[Al. subjicit]</hi> crux Christi. Nos
<pb n="0354B"/>
vero, hoc est humanum genus edocet, primo omnium
usque ad mortem resistere adversus peccatum,
et libenter interitum pro pietate suscipere. Tunc
deinde obedientiae nobis in hac eadem cruce proponit
exemplum, sicut illis, qui aliquando rectores
nostri fuerant, posuit contumaciae poenas. Audi <hi>[Al.
Audite]</hi> ergo quomodo Apostolus vult per crucem
Christi obedientiam nos docere. <hi>Hoc,</hi> inquit, <hi>sentite
in vobis, quod in Christo Jesu: qui cum in forma
Dei esset, non rapinam arbitratus est esse se aequalem
Deo, sed semetipsum exinanivit, formam servi accipiens,
in similitudinem [Al. similitudine] hominum
factus, et habitu repertus ut homo, factus est obediens
usque ad mortem, mortem autem crucis <note>(Philip. 2.
5.)</note>
          </hi>. Quia ergo ille magnus magister est, qui fecerit
<pb n="0354C"/>
et docuerit, ideo obedientiam, quae piis etiam suscepta
morte, servanda est, <emph>79</emph> docuit ipse pro hac
prius moriendo servari.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>16.</head>
          <p>
 Sed fortasse terretur <hi>[Al. terreatur]</hi> aliquis in
hujuscemodi doctrina, quod quem paulo ante cum
Deo Patre diximus sempiternum, ac de ejus substantia
esse progenitum: quemque regno, majestate, aeternitate,
unum cum Deo Patre esse docuimus: nunc
de ejus morte tractamus <hi>[Al. tractemus]</hi>. Sed nolo
terrearis, o fidelis auditor: paulo post istum, quem
audis mortuum, rursum immortalem videbis. Mors
enim ab eo mortem spoliatura suscipitur. Nam sacramentum
illud susceptae carnis, quod supra exposuimus,
hanc habet caussam, ut divina Filii Dei virtus
velut hamus quidam, habitu humanae carnis obtectus,
<pb n="0355A"/>
et sicut Apostolus Paulus ante dixit, <hi>habitu
inventus ut homo <note>(Philip. 2.)</note>
          </hi>, principem mundi invitare
possit ad agonem: cui ipse carnem suam velut
escam tradens, hamo eum divinitas intrinsecus teneret
insertum ex profusione immaculati sanguinis.
Solus enim, qui peccati maculam nescit, omnium
peccata delevit: eorum dumtaxat, qui sanguine ejus
postes fidei suae signassent. Sicut ergo hamum esca
contectum si piscis rapiat, non modo escam ab hamo
non removet, sed et ipse de profundo, esca aliis futurus,
educitur: ita et is qui habebat mortis imperium,
rapuit quidem in morte corpus Jesu, non sentiens
in eo hamum divinitatis inclusum; sed ubi devoravit,
haesit ipse continuo, et diruptis inferni claustris,
velut de profundo extractus trahitur, ut esca
<pb n="0355B"/>
caeteris fiat. Quod ita futurum sub hac eadem figura
 Ezechiel dudum propheta significaverat, dicens: <hi>Et extraham te in hamo meo, et extendam te
super terram. Campi implebuntur de te, et constituam</hi> <emph>80</emph> 
 <hi>super te omnes volucres coeli, et saturabo ex te
omnes bestias terrae <note>(Ezech. 32.)</note>
          </hi>. Sed et propheta David
dicit: <hi>Tu confregisti capita draconis magni, dedisti
eum in escam populis Aethiopum <note>(Psal. 73.)</note>
          </hi>. Et
Job de eodem mysterio similiter protestatur: ait enim
ex persona Domini loquentis ad se: <hi>Aut adduces
draconem in hamo, et pones capistrum circa nares ejus <note>(Job. 40.)</note>
          </hi>.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>17.</head>
          <p>
 Non ergo damno aliquo, aut injuria divinitatis
Christus in carne patitur; sed ut per infirmitatem
carnis operaretur salutem, divina natura in mortem
<pb n="0355C"/>
per carnem descendit, non ut lege mortalium detineretur
a morte, sed ut per sese resurrecturus januas
mortis aperiret. Velut si quis rex pergat ad
 carcerem, et ingressus aperiat januas, resolvat catenas,
vincula, seras et claustra comminuat, et educat
vinctos in remissionem, et eos qui sedent in tenebris
et in umbra mortis, luci ac vitae restituat. Dicitur
ergo rex fuisse quidem in carcere, non tamen ea
<pb n="0356A"/>
conditione, qua fuerant caeteri, qui tenebantur in
carcere, sed illi quidem ut poenas solverent, hic vero
ut absolveret poenas.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>18.</head>
          <p>
 Cautissime autem qui Symbolum tradiderunt,
etiam tempus, quo haec sub Pontio Pilato gesta sunt,
designarunt, ne ex aliqua parte velut vaga et incerta
gestorum traditio vacillaret. Sciendum sane est,
quod in Ecclesiae Romanae Symbolo non habetur additum, <hi>descendit ad inferna:</hi> 
 sed neque in Orientis
Ecclesiis habetur hic sermo: vis tamen verbi eadem
videtur esse in eo, quod sepultus dicitur. Sed quoniam
erga Scripturas tibi divinas amor et studium
subjacet, sine dubio dicis mihi, oportere haec magis
evidentibus divinae Scripturae testimoniis <emph>81</emph> approbari.
Quanto enim majora sunt, quae credenda
<pb n="0356B"/>
sunt, tanto idoneis magis et indubitatis testibus indigent.
Vera quippe est, et consequens haec propositio.
Sed nos tanquam scientibus legem loquentes,
testimoniorum silvam brevitatis caussa derelinquimus <hi>[Al. reliquimus].</hi> 
 Pauca tamen ex multis, si
etiam <hi>[Al. etiam si]</hi> hoc requiritur, adhibeamus <hi>[Al.
adhibemus],</hi> scientes studiosis quibusque in Scripturis
divinis latissimum testimoniorum pelagus patere.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>19.</head>
          <p>
 Primo ergo omnium sciendum est, quod ipsa
ratio crucis non omnibus una eademque est: sed
aliud Gentibus, aliud Judaeis, aliud credentibus sapit:
sicut et Apostolus dicit: <hi>Nos autem Christum
praedicamus crucifixum, Judaeis quidem scandalum,
Gentibus autem stultitiam, ipsis vocatis Judaeis et
<pb n="0356C"/>
Graecis Christum Dei virtutem, et Dei sapientiam.</hi> Et
ibidem: <hi>Verbum enim crucis pereuntibus stultitia est,
his vero qui salvi fiunt,</hi> id est nobis, <hi>virtus Dei est <note>(1. Cor. 1.)</note>
          </hi>.
Judaei autem quibus ex lege traditum
fuerat, Christum in aeternum mansurum, scandalum
patiebantur de cruce ejus, quia resurrectionem ejus
recipere noluerunt. Gentibus autem stultitia videbatur,
Deum mortem suscepisse, quia ignorabant Mysterium
<pb n="0357A"/>
carnis assumtae. Fideles vero qui et natum
et passum in carne susceperant <hi>[Al. receperunt]</hi>, et
a mortuis resurrexisse, merito virtutem Dei credebant
esse, quae vicerat mortem. Primo ergo hoc
ipsum, quod Judaei, quibus prophetae haec praedixerant,
non essent credituri: sed illi qui nunquam haec
a prophetis audierant: audi quomodo per Esaiam
prophetico sermone signatur. <hi>Quibus non est,</hi> inquit, <hi>annunciatum de eo, videbunt: et qui non audierunt intelligent <note>(Esai. 52.)</note>
          </hi>.
Quod autem his qui meditabantur
legem Dei, a pueritia usque in senectutem non
credentibus, ad gentes esset omne mysterium transferendum,
idem Esaias hoc modo praedicit. <emph>82</emph> <hi>Et
faciet,</hi> inquit, <hi>Dominus Deus sabaoth omnibus gentibus,
in monte isto, bibent laetitiam, bibent vinum,
<pb n="0357B"/>
ungentur unguento in monte isto: trade haec omnia
gentibus <note>(Ibid. 25.)</note>
          </hi>. Hoc enim consilium omnipotentis
super omnes gentes. Sed dicent fortasse nobis
illi, qui se jactant in scientia legis: blasphematis, qui
dicitis Dominum corruptioni mortis, et passioni crucis
fuisse subjectum. Legite ergo, quod scriptum habetis
in Lamentationibus Jeremiae, ubi dicit: <hi>Spiritus
vultus nostri Christus Dominus comprehensus est
in corruptionibus nostris, in quo diximus: sub umbra
ejus vivemus in gentibus <note>(Thren. 4.)</note>
          </hi>. Audis quomodo
propheta Christum Dominum comprehensum esse
dicit, et pro nobis, id est pro peccatis nostris corruptioni
traditum: in cujus umbra, quoniam populus
ille Judaeorum permansit incredulus, Gentilem
subjectum esse dicit: quia vivimus non in Israel, sed
<pb n="0357C"/>
in gentibus.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>20.</head>
          <p>
 Quod si operosum non videtur, quam possumus
breviter singula, quae in Evangeliis referuntur,
qualiter in prophetis praedicta sint, designemus, ut
hi qui prima fidei elementa suscipiunt, testimonia
haec habeant in corde descripta: ne ulla <hi>[Al. ut
<pb n="0358A"/>
nulla]</hi> eis unquam de his, quae credunt, ambiguitas
inimica surripiat <hi>[Al. subrepat]</hi>. Edocemur per
Evangelium, quod Judas unus de amicis et convivis
Christi tradiderit eum. Audi hoc quomodo praenuncietur
in psalmis: <hi>Qui manducavit</hi>, inquit, <hi>panes
meos, ampliavit adversum me supplantationem <note>(Psal.
40. 10.)</note>
          </hi>. Et alibi: <hi>Amici,</hi> inquit, <hi>mei et proximi mei
adversum me appropinquaverunt et steterunt <note>(Psal.
37. 12.)</note>
          </hi>. Et iterum: <hi>Molliti sunt sermones ejus super
oleum, et ipsi erunt jacula <note>(Psal. 54.)</note>
          </hi>. Vis audire,
quomodo molliti sunt? <hi>Venit,</hi> inquit, <hi>Judas ad Jesum,
et dixit ei: Ave, Rabbi, et osculatus est eum <note>(Matth. 26.)</note>
          </hi>.
Per molle igitur osculi blandimentum,
exsecrabile jaculum proditionis infixit. Unde <emph>83</emph> 
 Dominus ad eum dixit: <hi>Juda, osculo filium
<pb n="0358B"/>
hominis tradis <note>(Luc. 22.)</note>
          </hi>? Triginta argenteis audis
eum appreciatum esse cupiditate proditoris. Audi et
de hoc propheticam vocem. <hi>Et dixi,</hi> inquit, <hi>ad eos:
Si bonum est in conspectu vestro, date mercedem meam, 
 aut abnuite <note>(Zach. 11.)</note>
          </hi>. Et post haec, <hi>Accepi,</hi> inquit, <hi>triginta argenteos, et misi eos in domum Domini in
conflatorium.</hi> 
 Nonne hoc est, quod in Evangeliis
scribitur. Quia Judas poenitentia ductus reportavit
pecuniam, et projecit eam in templo, et discessit <note>(Matth. 17.)</note>?
Bene autem mercedem suam dixit, velut
imputantis et exprobrantis affectu. Etenim tam
multa bona opera apud eos egerat, caecos illuminaverat,
claudis pedes, paralyticis gressum, mortuis
quoque reddiderat vitam. Pro his igitur omnibus bonis,
mercedem restituunt ei mortem, triginta argenteorum
<pb n="0358C"/>
aestimatione pensatam. Refertur item in Evangeliis,
quod vinctus est. Praedixit hoc sermo propheticus
per Esaiam dicens, <hi>Vae animae eorum, qui cogitaverunt
cogitationem pessimam adversum semetipsos
dicentes: Alligemus justum, quia inutilis est nobis <note>(Esai. 3, sec. LXX.)</note>
          </hi>.
<pb n="0359A"/>
</p>
        </div3>
<div3>
          <head>21. </head>
          <p>
Sed dicit <hi>[Al. dicet]</hi> aliquis: Nunquid haec de Domino
intelligenda sunt? Nunquid Dominus ab hominibus
teneri poterat, <emph>84</emph> et ad judicium pertrahi?
Et de hoc te idem propheta convincet. Dicit enim
his verbis: <hi>Ipse Dominus in judicium veniet, cum senioribus
et principibus populi <note>(Esai. 3.)</note>
          </hi>. Judicatur
ergo Dominus secundum prophetae testimonium, et
non solum judicatur, sed etiam flagellis caeditur, et
palmis in faciem verberatur, et conspuitur, et omne
pro nobis perfert opprobrium indignitatis. Et quia
haec stupescenda erant omnibus, cum praedicarentur
ab Apostolis: idcirco etiam ex persona ipsorum propheta
exclamat, et dicit: <hi>Domine, quis credidit auditui
nostro <note>(Ibidem 53.)</note>
          </hi>? Incredibile enim est, ut Deus
Dei Filius passus ista dicatur, et praedicetur: ergo
<pb n="0359B"/>
et praedicuntur per prophetas, ne qua credituris
dubitatio nasceretur. Ipse ergo ex sua persona Christus
Dominus dicit: <hi>Dorsum meum dedi ad flagella, et maxillas
meas ad palmas, et faciem meam non averti a
confusione sputorum <note>(Ibidem 50.)</note>
          </hi>. Scribitur etiam
illud inter caeteras ejus passiones, quod alligantes
eum duxerunt ad Pilatum. Praesignavit etiam hoc
propheta, ubi dicit: <hi>Et alligantes adduxerunt eum
xenium regi Jarim <note>(Osee 10, 6.)</note>
          </hi>: nisi si objiciat aliquis
et dicat: sed Pilatus non erat rex. Audi ergo
quid in consequentibus refert Evangelium. <hi>Audiens,</hi> <emph>85</emph> 
 inquit, <hi>Pilatus eum esse de Galilaea, misit eum
ad Herodem, qui erat tunc rex in Israel.</hi> Et bene addit
nomen Jarim, quod est silvester. Non enim erat
<pb n="0360A"/>
Herodes de domo Israel, nec de illa vinea Israelitica,
quam eduxerat Dominus de Aegypto, et plantaverat
in cornu in loco uberi: sed erat silvester, id est ex
silva alienigenarum: et ideo recte silvester est appellatus,
quia de Israeliticae vitis nequaquam palmitibus
pullulasset. Sed ad hoc, quod dicit propheta <hi>xenium,</hi> 
 convenienter aptavit. Tunc enim Herodes et
Pilatus (ut Evangelium testatur) ex inimicis in concordiam
revocati sunt: et velut reconciliationis suae
xenium, vinctum sibi invicem mittebant Jesum. Quid
interest, dummodo Jesus, ut Salvator, dissidentes
reconciliet, et pacem reparet, ac etiam concordiam
reddat? Unde etiam de hoc scriptum est in Job: <hi>Dominus reconciliat corda principum terrae 
 <note>(Job. 12.
sec. LXX.)</note>
          </hi>.
</p>
        </div3>
<div3>
          <head>22. </head>
<p>
            <pb n="0360B"/>Refertur item, quod cum Pilatus vellet eum
dimittere, omnis populus succlamaverit <hi>[Al. clamaverit]</hi>: <hi>Crucifige, crucifige eum.</hi> 
 Praenuntiat hoc
quoque Jeremias propheta, dicens ex persona Domini
ipsius: <hi>Facta est,</hi> inquit, <hi>haereditus mea mihi, sicut
leo in silva: dedit super me vocem suam, propterea
exosus sum eam: et propterea,</hi> inquit, <hi>dereliqui domum
meam <note>(Jer. 12.)</note>
            </hi>. Et iterum alibi dicit, <hi>Supra
quem aperuistis os vestrum, et adversus quem relaxastis
linguas vestras <note>(Esai. 57.)</note>
            </hi>? Cum judicaretur,
scribitur tacuisse. Multae de hoc Scripturae testantur.
In Psalmis dicitur, <hi>Factus sum sicut homo non audiens,
et non habens in ore suo increpationes <note>(Psal. 37.)</note>
            </hi>. Et
iterum, <hi>Ego tanquam surdus non audiebam, et sicut
<pb n="0361A"/>
mutus non aperiens os suum <note>(Psalm. 37.)</note>
            </hi>. Et iterum
alius propheta dicit: <hi>Sicut agnus coram tondente se, sic
non aperuit os suum: in humilitate judicium ejus sublatum
est <note>(Esai. 53.)</note>
            </hi>. Imposita ei scribitur <emph>86</emph> corona
spinea. Audi de hoc in Canticis canticorum, super
iniquitatem <hi>[Al. iniquitates]</hi> Jerusalem mirantis de
injuria Filii, Dei <hi>[Al. tacetur Dei]</hi> Patris vocem dicentis: <hi>Exite, et videte, filiae Jerusalem, coronam,
qua coronavit eum mater sua 
 <note>(Cant. 2.)</note>
            </hi>. Sed et
de spinis ita alius propheta commemorat: <hi>Et expectavi,
ut faceret uvam, fecit autem spinas: et non
justitiam, sed clamorem <note>(Esai. 5.)</note>
            </hi>. Verumtamen ut
mysterii secreta cognoscas, oportebat eum qui
peccata mundi venit auferre, etiam terrae maledicta
purgare, quae peccante protoplasto, sententiam
<pb n="0361B"/>
praevaricationis acceperat, dicente Domino: <hi>Maledicta
terra in operibus tuis, spinas et tribulos producet
tibi <note>(Gen. 13.)</note>
            </hi>. Propterea ergo spinis coronatur Jesus,
ut prima illa condemnationis sententia solveretur. Ad
crucem ducitur, et in ligno totius mundi vita suspenditur.
Vis et de hoc propheticis testimoniis confirmari?
Audi Jeremiam dicentem de hoc, <hi>Venite et injiciamus
lignum in panem ejus, et conteramus eum de terra
viventium <note>(Jer. 2.)</note>
            </hi>. Et iterum Moses deflens eos dicit: <hi>Et erit vita tua suspensa ante oculos tuos, et timebis
per diem et noctem, et non credes vitae tuae 
 <note>(Deut. 28.
66.)</note>
            </hi>. Sed transcurrendum nobis est: jam enim propositae
brevitatis modum excedimus, et breviatum
sermonem longa dissertatione <hi>[Al. disertione]</hi> distendimus:
pauca tamen addemus, ne penitus quod
<pb n="0361C"/>
coepimus, praeteriisse videamur.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>23.</head>
          <p>
 Scribitur Jesus in latere percussus, aquam
simul et sanguinem profudisse. Hoc quippe mysticum
est, ipse enim dixerat, quia <hi>flumina de ventre
ejus procedent aquae vivae <note>(Joan. 7. 38.)</note>
          </hi>. Sed produxit
et sanguinem, quem petierunt Judaei venire
super se et super filios suos. Produxit ergo aquam,
quae credentes diluat: produxit et sanguinem, qui
condemnet incredulos. Potest tamen etiam intelligi illud
quod duplicem gratiam baptismi figuraverit. Unam
quae datur <emph>87</emph> per aquae baptismum, aliam quae per
martyrium profusione sanguinis quaeritur: utrumque
<pb n="0362A"/>
enim baptismum nominatur. Quod et si hoc quaeris,
cur non ex alio membro, sed ex latere potius produxisse
dicatur aquam, et sanguinem? videtur mihi
in latere per costam mulier indicari. Quia ergo fons
peccati et mortis de muliere prima, quae fuit primi
Adam costa, processit: fons redemptionis ac vitae de
secundi Adam costa producitur.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>24.</head>
          <p>
 Scriptum est, quod in passione ejus ab hora
sexta usque ad horam nonam tenebrae factae sunt.
Accipe et de hoc prophetae testimonium dicentis: <hi>Occidet tibi sol meridie 
 <note>(Amos 8. 9.)</note>
          </hi>. Et iterum Zacharias
propheta: <hi>In illa,</hi> inquit, <hi>die non erit lux:
frigus et pruina erit uno die, et dies illa nota Domino,
et neque dies, neque nox, et ad vesperam erit lux <note>(Zach.
15. 6.)</note>
          </hi>. Quid tam evidens a propheta dici poterat <hi>[Al.
<pb n="0362B"/>
potuit]</hi>, ut jam tum haec non tam futura praedici,
quam narrari praeterita videantur? Et frigus et pruinam <hi>[Al. etiam pruinam et frigus]</hi> 
 praedixit: propterea
enim Petrus calefaciebat se ad ignem, quia frigus
erat: et patiebatur frigus non solum temporis, sed et
fidei. Addit etiam: <hi>Et dies illa nota Domino, et neque
dies, neque nox <note>(Zach. 14. 7.)</note>
          </hi>. Quid est neque dies
neque nox? Nonne aperte de insertis diei tenebris,
et revocata rursum luce disseruit? Non fuit illa dies,
neque enim incoepit <hi>[Al. coepit]</hi> ab ortu solis. Neque
integra nox fuit: non enim peracto diei cursu, spatia
sibi debita vel ab initio suscepit, vel ad ultimum determinata
perduxit: sed fugata per impiorum facinus
lux reparatur ad vesperam. Post horam enim nonam
depulsis tenebris sol redditur mundo. Et iterum
<pb n="0362C"/>
alius de hoc ipso testimonium dicit: <hi>Et obscurabitur
super terram in die lux <note>(Matth. 24. 29.)</note>
          </hi>.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>25.</head>
          <p>
 Docet Evangelii praedicatio, quod etiam milites
diviserunt sibi vestimenta Jesu, et super tunicam
ejus miserunt <emph>88</emph> sortem. Hoc etiam curae fuit Spiritui
Sancto prophetarum vocibus protestari, cum
David dicit: <hi>Diviserunt sibi vestimenta mea, et super
vestem meam miserunt sortem <note>(Psal. 21. 19.)</note>
          </hi>. Sed ne
de illa quidem veste quam dicuntur milites illudentes
induisse eum, id est, de veste coccinea Prophetae
siluerunt. Audi enim quid dicat Esaias: <hi>Quis est hic,
qui venit de Edom, rubor vestimentorum ejus ex Bosra?
<pb n="0363A"/>
Quare rubicunda sunt vestimenta tua, et indumentum
tuum tanquam in torculari calcatum <note>(Esai.
(63. 1.)</note>
          </hi>? Unde et ipse respondit: <hi>Torcular calcavi
solus, filiae Sion (Ibidem)</hi>. Solus est, qui peccatum
non fecit, et abstulit peccata <hi>[Al. peccatum]</hi> mundi.
Si enim potuit per unum hominem mors introire,
quanto magis per unum hominem, qui et Deus erat,
potuit vita restitui?</p>
        </div3>
<div3>
          <head>26.</head>
          <p>
 Refertur etiam quod aceto potatus sit, vel vino
myrrhato, quod est amarius felle. Audi quid de hoc
Propheta praedixerit. <hi>Et dederunt,</hi> inquit, <hi>in escam
meam fel, et in siti mea potaverunt me aceto <note>(Psal.
68.)</note>
          </hi>. Ad quae respondens jam tunc Moses dicebat de
populo illo: <hi>Ex vineis Sodomorum vitis eorum, et palmes
eorum de Gomorris [Al. Gomorra]</hi>: <hi>uva eorum,
<pb n="0363B"/>
uva fellis, et botrus amaritudinis ipsis <note>(Deut. 32. 32.)</note>
          </hi>.
Et iterum exprobrans eos dicit: <hi>Populus stultus et non
sapiens, haec Domino retribuisti <note>(Ibidem 6.)</note>
          </hi>? Sed et
in Canticis eadem praenunciantur, ubi etiam hortus,
in quo crucifixus est, designatur. Dicit ergo: <hi>Intravi
in hortum meum, soror mea sponsa, et vindemiavi
myrrham meam <note>(Cant. 5.)</note>
          </hi>: ubi evidenter vinum
myrrhatum, quo potatus est, declaravit.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>27.</head>
          <p>
 Et spiritum post haec scribitur reddidisse.
Praenunciatum fuerat, et hoc per Prophetam dicentem
ex persona Filii ad Patrem: <hi>In manus tuas commendo spiritum meum 
 <note>(Psal. 30, 6.)</note>
          </hi>. Sepultus
perhibetur, et lapis magnus appositus ante ostium
monumenti. Accipe etiam de hoc quid propheticus
per Jeremiam <emph>89</emph> sermo praedixerit: <hi>Mortificaverunt,</hi> 
<pb n="0363C"/>
inquit, <hi>in lacum vitam meam, et posuerunt lapidem
super me <note>(Thren. 3. 53.)</note>
          </hi>. Evidentissima haec sepulturae
ejus indicia propheticis vocibus designata
sunt. Accipe tamen et alia. <hi>A conspectu,</hi> inquit, <hi>iniquitatis
ablatus est justus, et in pace est locus ejus <note>(Isai. 57. 1.)</note>
          </hi>.
Et alibi: <hi>Et dabo malignos pro sepultura
ejus <note>(Isai. 53. 9.)</note>
          </hi>. Et item alius: <hi>Recubans dormivit
ut leo, et ut catulus leonis; quis suscitabit eum <note>(Genes. 49. 9.)</note>
          </hi> 
?</p>
        </div3>
<div3>
          <head>28.</head>
          <p>
 Sed etiam quod in infernum descendit, evidenter
pronunciatur in Psalmis, ubi dicit: <hi>Et in pulverem
mortis deduxisti me <note>(Psal. 21. 16.)</note>
          </hi>. Et iterum:
<pb n="0364A"/> <hi>Quae utilitas in sanguine meo, dum descendero in corruptionem <note>(Psal. 29. 10.)</note>
          </hi>?
Et iterum: <hi>Descendi in
limum profundi, et non est substantia <note>(Psal. 68. 3.)</note>
          </hi>.
Sed et Joannes dicit: <hi>Tu es qui venturus es,</hi> (in infernum
sine dubio) <hi>an alium expectamus <note>(Matth. 11.
3.)</note>
          </hi>? Unde et Petrus dicit: <hi>Quia Christus mortificatus
carne, vivificatus autem spiritu qui in ipso habitat,
eis quis in carcere conclusi erant, descendit spiritibus
praedicare, qui increduli fuere in diebus Noe <note>(I. Pet. 3.
18.)</note>
          </hi>. In quo etiam, quid operis in infernum <hi>[Al. inferno]</hi> 
egerit, declaratur. Sed et ipse Dominus per
Prophetam dicit, tanquam de futuro: <hi>Quia non derelinques
animam meam in inferno, nec dabis sanctum
tuum videre corruptionem <note>(Psal. 35. 10.)</note>
          </hi>. Quod rursum
prophetice nihilominus ostendit impletum, cum
dicit: <hi>Domine, eduxisti animam meam ab inferno, salvasti
<pb n="0364B"/>
me a descendentibus in lacum <note>(Psal. 29.)</note>
          </hi>. Sequitur
post haec:</p>
        </div3>
<div3>
          <head>29.</head>
          <p>
 TERTIA DIE RESURREXIT A MORTUIS. Resurrectionis
 quippe gloria in Christo clarificavit omne,
quod prius infirmum et fragile videbatur. Si tibi
paulo ante non putabatur esse possibile, usque ad
mortem venisse immortalem: aspice nunc, quia qui
devicta <emph>90</emph> morte, resurrexisse dicitur, non potest
esse mortalis. Sed bonitatem in hoc intellige creatoris,
quia ille eousque te sequendo descendit, usquequo
tu peccando dejectus es. Nec creatorem omnium
Deum impossibilitatis accuses, ut ibi putes opus ejus
caduco lapsu potuisse concludi, quo ille salutem operaturus
pervenire non posset. Inferna et superna
<pb n="0364C"/>
nobis dicuntur, qui certa corporis circumscriptione
conclusi, intra regionis praescriptae nobis terminos
continemur. Deo autem qui ubique est, et nusquam
deest, quid infernum est, aut quid supernum? Veruntamen
in assumptione corporis etiam ista complentur.
Resuscitatur caro, quae reposita fuerat in
sepulcro, ut adimpleretur illud, quod dictum est per
Prophetam: <hi>Quia non dabis sanctum tuum videre corruptionem <note>(Psal. 15. 10.)</note>
          </hi>.
Rediit ergo victor a mortuis,
inferni spolia secum trahens. Eduxit enim eos,
qui tenebantur a morte, sicut et ipse praedixerat, ubi
ait: <hi>Cum exaltatus fuero a terra, omnia ad me ipsum
<pb n="0365A"/>
traham <note>(Joan. 12. 32.)</note>
          </hi>. Attestatur autem de hoc
Evangelium, cum dicit: <hi>Monumenta aperta sunt, et
multa corpora dormientium sanctorum resurrexerunt et
apparuerunt multis, et ingressi sunt in sanctam civitatem <note>(Matth. 27. 52.)</note>
          </hi>:
illam sine dubio ingressi sunt civitatem,
de qua Apostolus dicit: <hi>Quae autem sursum est Jerusalem,
libera est, quae est mater omnium nostrum <note>(Galat. 4. 26.)</note>
          </hi>.
Sicut et ad Hebraeos iterum dicit: <hi>Decebat enim eum propter quem omnia, per quem omnia,
qui multos filios in gloriam adduxerat, auctorem salutis
eorum per passionem consummari 
 <note>(Heb. 2. 10.)</note>
          </hi>. Igitur
consummatam passionibus carnem humanam, quae in
mortem ceciderat per protoplasti lapsum, resurrectionis
virtute <emph>91</emph> reparatam, in dextera Dei sedens in
altissimis collocavit: ut et Apostolus dicit: <hi>Qui simul
<pb n="0365B"/>
excitavit nos, simulque sedere fecit in coelestibus <note>(Ephes.
2.)</note>
          </hi>. Hic enim erat figulus, qui ut Jeremias propheta
docet, <hi>Vas de manu sua collapsum et confractum,
rursum elevavit manibus suis, et reformavit, sicut placuit
in conspectu ejus <note>(Jerem. 18.)</note>
          </hi>. Placuit autem
ita, ut corpus quod mortale et corruptibile susceperat,
de sepulcri petra levatum, et immortale atque
incorruptibile effectum, jam non in terrenis,
sed in caelestibus et Patris dextera collocarit. Plenae
sunt his sacramentis Scripturae veteris Testamenti.
Nullus super hoc propheta, nullus legislator,
aut psalmographus siluit, sed omnis pene sacra de
his pagina loquitur: ideo superfluum videtur immorari
nos ad congreganda testimonia. Pauca tamen
admodum ponemus, ad ipsos fontes divinorum voluminum
remittentes eos, qui potare abundantius
<pb n="0365C"/>
cupiunt.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>30.</head>
          <p>
 Dicit ergo statim in Psalmis: <hi>Ego dormivi, et</hi> 
<pb n="0366A"/>
 <hi>soporatus sum, et exsurrexi, quoniam Dominus suscepit
me <note>(Psal. 3.)</note>
          </hi>. Item in alio: <hi>Propter miseriam
inopum et gemitum pauperum nunc exsurgam, dicit
Dominus <note>(Psal. 11.)</note>
          </hi>. Et alibi, sicut jam superius diximus: <hi>Domine, eduxisti de inferno animam meam,
salvasti me a descendentibus in lacum 
 <note>(Psal. 29.)</note>
          </hi>. Et
in alio loco: <hi>Quoniam conversus vivificasti me, et
de abysso terrae iterum reduxisti me <note>(Psal. 70.)</note>
          </hi>. Evidentissime
in octogesimo septimo Psalmo de eo dicitur: <hi>Et factus est sicut homo sine adjutorio inter
mortuos liber.</hi> 
 Non dixit homo, sed sicut homo. Sicut
homo enim erat, qui <hi>[Al. add. etiam]</hi> descenderat in
infernum: sed inter <emph>92</emph> mortuos liber erat, quia a
morte teneri non poterat. Et ideo in <hi>[Al. una]</hi> uno
natura humanae fragilitatis, in alio divinae majestatis
<pb n="0366B"/>
potestas ostenditur. Osee autem propheta etiam
de tertia die manifestissime pronunciat hoc modo. <hi>Sanabit,</hi> 
 inquit, <hi>nos post biduum: in die autem tertia
resurgemus, et vivemus in conspectu ejus <note>(Osee 6.)</note>
          </hi>.
Haec autem ex persona eorum dicit, qui cum ipso
die tertia resurgentes, de morte revocantur ad vitam.
Et ipsi sunt, qui dicunt: <hi>Die tertia resurgemus,
et vivemus in conspectu ejus <note>(Hebr. 13.)</note>
          </hi>. Esaias vero
aperte dicit: <hi>Qui eduxit de terra pastorem magnum
ovium <note>(Esa. 63. 11.)</note>
          </hi>. Sed quod et mulieres visurae
essent resurrectionem ejus, Scribis et Pharisaeis et
populo non credente <hi>[Al. credentibus]</hi>, etiam hoc
praedixit Esaias his verbis: <hi>Mulieres, quae venitis a
spectaculo, venite: non enim est populus habens intellectum <note>(Isai. 27. 11.)</note>
          </hi>.
Sed etiam <hi>[Al. et]</hi> de illis
<pb n="0366C"/>
 mulieribus, quae post resurrectionem perrexisse ad
sepulcrum dicuntur, et quaesisse eum, et non invenisse,
sicut de Maria Magdalene, quae refertur venisse
<pb n="0367A"/>
ad monumentum ante lucem, et non invento
eo, flens dixisse ad angelos qui aderant: <hi>Quia tulerunt
Dominum, et nescio ubi posuerunt eum <note>(Joan.
20.)</note>
          </hi>: etiam de hoc ita praedicitur in Canticis Canticorum: <hi>In cubili meo quaesivi, quem dilexit anima
mea: in noctibus quaesivi eum, et non inveni 
 <note>(Cant.
3.)</note>
          </hi>. De illis quoque, <hi>[Al. quae]</hi> qui invenerunt eum,
et tenuerunt pedes ejus, praedicitur in Canticis Canticorum: <hi>Tenebo eum, et non dimittam eum, quem
dilexit 
 [Al. dilexerit] anima mea (Ibidem)</hi>. Haec interim
pauca de multis: brevitati enim studentes,
plura coacervare non possumus. <emph>93</emph>
</p>
        </div3>
<div3>
          <head>31.</head>
          <p>
 ASCENDIT AD CAELOS, SEDET AD DEXTERAM
PATRIS: INDE VENTURUS EST JUDICARE VIVOS ET MORTUOS.
Consequenti brevitate in fine sermonis haec
<pb n="0367B"/>
continentur, in quibus, quod dicitur quidem palam
est: sed requiritur, quo sensu intelligi debeant
quae dicuntur; nam ascendisse, et sedere, et venturum
esse, nisi secundum dignitatem divinitatis intelligas,
aliquid per haec humanae fragilitatis videbitur
indicari. Consummatis etenim his quae in terra gerebantur,
 et animabus de inferni captivitate revocatis,
ascendere memoratur ad caelos, sicut propheta
praedixerat: <hi>Ascendens in altum, captivam duxit captivitatem,
dedit dona hominibus <note>(Psal. 63; Ephes.
4.)</note>
          </hi>. Illa scilicet dona, quae Petrus in Actibus Apostolorum
de Sancto Spiritu dicebat: <hi>Exaltatus igitur
dextera Dei, effudit hoc donum quod vos videtis et auditis <note>(Actor. 2.)</note>
          </hi>.
Donum ergo Spiritus Sancti dedit
hominibus, quia captivitatem, quam prius diabolus
<pb n="0367C"/>
per peccatum deduxerat in infernum, Christus per
mortis suae resurrectionem revocavit ad caelos. Ascendit
ergo ad caelos, non ubi Verbum Deus ante
non fuerat (quippe qui erat semper in caelis, et manebat
in Patre), sed ubi Verbum caro factum ante
non sederat. Denique quia novus iste ingressus portarum
caeli aedituis et principibus videbatur, videntes
naturam carnis secreta caelorum penetrantem, dicunt
adinvicem, sicut David plenus Spiritu Sancto
denunciat, dicens: <hi>Tollite portas principes vestras,
et elevamini portae aeternales, et introibit rex gloriae.
<pb n="0368A"/>
Quis est iste rex gloriae? Dominus fortis et potens, Dominus
potens in praelio <note>(Psal. 23.)</note>
          </hi>. Quae vox utique
non propter divinitatis potentiam, sed propter novitatem
carnis ascendentis ad Dei dexteram ferebatur.
Dicit et alibi <emph>94</emph> idem David: <hi>Ascendit Deus in jubilatione,
et Dominus in voce tubae <note>(Psal. 46.)</note>
          </hi>. In voce
etenim tubae mos est victorem redire de praelio. De
ipso quoque et illud dicitur: <hi>Qui aedificat in coelo
ascensionem suam <note>(Amos 9.)</note>
          </hi>. Et item alibi: <hi>Qui
ascendit super Cherubim, volavit super pennas ventorum <note>(Psal. 17.)</note>
          </hi>.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>32.</head>
          <p>
 Sedere quoque ad dexteram Patris, carnis
assumtae mysterium est. Neque enim incorporeae
illi naturae convenienter ista absque assumtione carnis
 aptantur: neque sedis caelestis perfectio divinae
<pb n="0368B"/>
naturae, sed humanae conquiritur. Unde et dicitur
de eo: <hi>Parata est sedes tua, Deus, ex tunc, a
seculo tu es <note>(Psal. 92.)</note>
          </hi>. Parata igitur a seculo sedes
est, in qua Dominus Jesus sessurus erat: in cujus <hi>nomine omne genu flectatur, coelestium, terrestrium, et
infernorum, et omnis lingua confiteatur ei, quia Dominus
Jesus est in gloria Dei Patris 
 <note>(Phil. 2.)</note>
          </hi>. De
quo et David ita refert: <hi>Dixit Dominus Domino meo,
sede a dextris meis, donec ponam inimicos tuos scabellum
pedum tuorum <note>(Psal. 109.)</note>
          </hi>. Quae tamen dicta
Dominus in Evangelio disserens, dicebat ad Pharisaeos: <hi>Si ergo David in spiritu Dominum vocat eum,
quomodo Filius ejus est 
 <note>(Matth. 22.)</note>
          </hi>? Per quod
ostendit se secundum spiritum Dominum, secundum
carnem filium esse David. Unde et ipse Dominus
<pb n="0368C"/>
iterum dicit: <hi>Veruntamen dico vobis, Amodo videbitis
filium hominis sedentem ad dexteram virtutis Dei <note>(Ibid. 26.)</note>
          </hi>.
Et Petrus Apostolus dicit de Christo, <hi>Qui 
 [Al. quod] est in dextera Dei sedens in coelis <note>(1.
Pet. 3.)</note>
          </hi>. Sed et Paulus ad Ephesios scribens, <hi>Secundum
operationem,</hi> inquit, <hi>potentiae virtutis ejus,
quam operatus est in Christo, suscitans eum a mortuis,
et sedere faciens in dextera sua <note>(Ephes. 2.)</note>
          </hi>.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>33.</head>
          <p>
 Quod autem veniat judicaturus vivos et mortuos,
multis quidem divinarum Scripturarum testimoniis
 edocemur. Sed prius quam propheticis
<pb n="0369A"/> <emph>95</emph> 
 haec eloquiis praedicta doceamus, illud necessarie
arbitror admonendum, quod ista fidei traditio
quotidie nos vult de adventu judicis esse sollicitos,
ut actus nostros ita praeparemus, tanquam reddituri
imminenti judici rationem. Hoc enim erat quod et
Propheta dicebat de viro beato: <hi>Quia disponit sermones
suos in judicio <note>(Psal. 111.)</note>
          </hi>. Quod autem dicitur
judicare vivos et mortuos, non ideo dicitur,
quod alii vivi, alii mortui ad judicium veniant: sed
quod animas simul judicabit et corpora, in quibus
vivos animas, mortuos corpora nominavit. Sicut et
ipse Dominus loquitur in Evangelio, dicens: <hi>Nolite
timere eos, qui possunt corpus occidere, animae autem
nihil possunt facere: sed timete potius eum, qui potest
et animam et corpus perdere in gehennam (Matth.
<pb n="0369B"/>
10.)</hi>.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>34.</head>
          <p>
 Nunc jam paucis, si videtur, etiam per prophetas
haec praedicta esse doceamus. Plura autem
testimonia cum volueris, ipse tibi de Scripturarum
latitudine congregabis. Dicit ergo Malachias propheta: <hi>Ecce 
 veniet Dominus omnipotens, et quis sustinebit
diem adventus ejus, aut quis sustinebit aspectum
ejus? Quia ipse ingreditur sicut ignis conflatorii, et
<pb n="0370A"/>
sicut</hi> <emph>96</emph> <hi>herba lavantium: et sedebit conflans et
purgans sicut argentum et sicut aurum <note>(Malach. 3.)</note>
          </hi>.
Ut autem evidentius cognoscas, quis sit iste Dominus
de quo haec dicuntur, audi quid et Daniel propheta
praenunciet <hi>[Al. pronuntiat]</hi>. <hi>Videbam,</hi> inquit, <hi>in visu 
 noctis, et ecce cum nubibus coeli, quasi filius
hominis veniens, et usque ad vetustum dierum pervenit,
et in conspectu ejus oblatus est: et ipsi datus est
principatus et honor et regnum: et omnes populi,
tribus et linguae ipsi servient: et potestas ejus potestas
aeterna, quae non praeteribit, et regnum ejus non corrumpetur <note>(Dan. 7.)</note>
          </hi>.
Ex his ergo edocemur, non solum
de adventu et de judicio, sed de potestate ejus
et regno, quia potestas aeterna sit, et sine corruptionis
fine sit regnum: sicut et in Symbolo dicitur:
<pb n="0370B"/> <hi>Et regni ejus non erit finis 
 <note>(Luc. 1. 33.)</note>
          </hi>. Unde valde
alienus a fide est, qui regnum Christi dicit aliquando
finiendum. Scire tamen debemus, quod salutarem
hunc Christi adventum conatur inimicus ad
decipiendos fideles callida fraude simulare, et pro
filio hominis, qui expectatur venturus in majestate
Patris sui, filium perditionis in prodigiis et signis
mendacibus praeparare, ut pro Christo, mundo huic
<pb n="0371A"/>
introducat Antichristum, de quo et <emph>97</emph> Dominus
in Evangeliis praedixit Judaeis: <hi>Quia ego veni in nomine
Patris mei, et non recepistis me: alius veniet in
nomine suo, et ipsum recipietis <note>(Joan. 5.)</note>
          </hi>. Et iterum
dicit: <hi>Cum videbitis abominationem desolationis stantem
in loco sancto, sicut dicit Daniel propheta, qui legit
intelligat <note>(Matth. 24.)</note>
          </hi>. Daniel ergo de adventu
erroris istius plenius et latius in suis visionibus edocet,
ex quibus valde operosum est, nunc exempla
ponere, quia <hi>[Al. qui]</hi> satis amplis narrationibus dilatatur:
et ideo scire de his plenius volentem, ad
ipsas magis recensendas remittimus visiones. Sed et
Apostolus dicit de eo: <hi>Ne quis vos seducat ullo modo:
quoniam nisi discessio venerit primum, et revelatus
fuerit homo peccati, filius perditionis, qui adversatur
<pb n="0371B"/>
et extollitur super omne, quod dicitur Deus, aut
quod colitur: ita ut in templo Dei sedeat, ostendens se
tanquam ipse sit Deus <note>(2. Thes. 2. 3. 4.)</note>
          </hi>. Et paulo
post: <hi>Et tunc revelabitur iniquus, quem Dominus
Jesus interficiet spiritu oris sui, et evacuabit eum illuminatione
adventus sui, cujus est adventus secundum
opera satanae in omni virtute, signis et prodigiis mendacibus <note>(Ibid. 8. 9.)</note>
          </hi>.
Et item <hi>[Al. iterum]</hi> paulo
post: <hi>Et ideo mittet illis Deus operationem erroris, ut
credant mendacio, ut judicentur omnes qui non crediderunt
veritati <note>(Ibid. 10. 11.)</note>
          </hi>. Propterea ergo propheticis
et evangelicis, atque Apostolicis vocibus
nobis praenunciatur hic error, ne qui pro adventu
Christi adventum credant Antichristi: sed sicut ipse
Dominus dicit: <hi>Cum dixerint vobis: ecce Christus hic,
<pb n="0371C"/>
aut ecce illic, nolite credere. Venient enim multi pseudochristi,
et pseudoprophetae, et seducent multos <note>(Matth. 24.)</note>
          </hi>.
Sed quomodo demonstraverit judicium
veri Christi, videamus. <hi>Sicut fulgur,</hi> inquit, <hi>de Oriente
resplendet usque in [Al. ad] Occidentem,</hi> <emph>98</emph> <hi>ita
erit adventus filii hominis <note>(Ibid.)</note>
          </hi>. Cum ergo advenerit
<pb n="0372A"/>
verus Dominus Jesus Christus, sedebit, et judicium
statuet: sicut et in Evangeliis dicit: <hi>Et segregabit
oves ab haedis <note>(Matth. 25)</note>
          </hi>,
id est, justos segregabit
ab injustis. Sicut Apostolus scribit: <hi>Quia
omnes nos stare oportet ante tribunal Christi, ut recipiat
unusquisque propria corporis prout gessit, sive
bona sive mala <note>(2. Cor. 5. 10.)</note>
          </hi>. Judicabitur autem
non solum pro gestis, sed etiam pro cogitatis: secundum
quod ipse Apostolus dicit: <hi>Inter se invicem
cogitationibus accusantibus, aut etiam defendentibus in
die, quo judicabit Deus occulta hominum <note>(Rom. 2.)</note>
          </hi>.
Sed et de his ista sufficiant. Post haec ponitur in ordine
fidei.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>35.</head>
          <p>
 ET IN SPIRITU SANCTO. Ea quae in <hi>[Al. hoc]</hi> 
superioribus paulo latius de Christo sunt tradita, ad
<pb n="0372B"/>
incarnationis et <hi>[Al. vel]</hi> passionis ejus mysterium
pertinent. Quae dum media intercedunt personae ipsius
 coaptata, Sancti Spiritus commemorationem
paulo longius reddiderunt. Caeterum si solius divinitatis
ratio habeatur, eo modo, quo in principio
dicitur, Credo in Deo Patre omnipotente: et post
haec, In Jesu Christo Filio ejus unico Domino nostro:
ita jungitur: Et in Spiritu Sancto. Illa vero omnia
quae de Christo memorantur, ad dispensationem carnis,
ut diximus, spectant. Igitur in Sancti Spiritus
commemoratione adimpletur mysterium Trinitatis.
Sicut enim unus dicitur Pater, et alius non est Pater:
et unus dicitur unigenitus Filius, et alius unigenitus
 filius non est: ita et Spiritus Sanctus
unus est, et alius non potest esse Spiritus Sanctus.
<pb n="0372C"/>
Ut ergo fiat distinctio personarum, affectionis <emph>99</emph> 
 vocabula secernuntur; quibus ille Pater
intelligatur, ex quo omnia, et quia ipse non habeat
patrem; iste Filius <hi>[Al. Filius vero]</hi>, tanquam qui ex
Patre natus sit; et <hi>[Al. tac. et]</hi> hic Spiritus Sanctus,
tanquam de utroque procedens, et cuncta sanctificans.
<pb n="0373A"/>
Ut autem una eademque in Trinitate divinitas
doceatur: sicut dictum est, in Deo Patre credi, adjecta
praepositione <hi>in:</hi> ita et in Christo Filio ejus, ita
et in Spirito Sancto memoratur. Sed ut manifestius
fiat, quod diximus, ex consequentibus approbabitur.
Sequitur namque post hunc sermonem:</p>
        </div3>
<div3>
          <head>36.</head>
          <p>
 SANCTAM ECCLESIAM. REMISSIONEM PECCATORUM.
HUJUS CARNIS RESURRECTIONEM. Non dixit <hi>[Al. dixi]</hi>,
in sanctam Ecclesiam, nec in remissionem peccatorum,
nec in carnis resurrectionem: si enim addidisset <hi>in</hi> 
 praepositionem, una cum superioribus eademque
vis fieret. Nunc autem in illis quidem vocabulis,
ubi de divinitate ordinatur fides, in Deo Patre dicitur,
et in Jesu Christo Filio ejus, et in Spiritu Sancto.
In caeteris vero ubi non de divinitate, sed de
<pb n="0373B"/>
creaturis, et de mysteriis sermo est, <hi>in</hi> praepositio
non additur, ut dicatur, in sancta Ecclesia: sed sanctam
Ecclesiam credendam esse, non ut Deum, sed
ut Ecclesiam Deo congregatam. Et remissionem peccatorum
 credant esse, non in remissionem peccatorum:
et resurrectionem carnis credant, non in resurrectionem
carnis. Hac itaque praepositionis syllaba,
creator a creaturis secernitur, et divina separantur,
ab humanis. Hic igitur Spiritus Sanctus est,
qui in veteri Testamento Legem et Prophetas, in
novo Evangelia, et Apostolos inspiravit. Unde et <emph>100</emph> 
 Apostolus dicit: <hi>Omnis scriptura divinitus inspirata,
utilis est ad docendum <note>(2. Tim. 3.)</note>
          </hi>. Et ideo,
quae sunt novi ac veteris Testamenti volumina, quae
secundum majorum traditionem per ipsum Spiritum
<pb n="0373C"/>
Sanctum inspirata creduntur, et Ecclesiis Christi
tradita, competens videtur hoc in loco evidenti numero,
sicut ex Patrum monumentis accepimus, designare.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>37.</head>
          <p>
 Itaque veteris Testamenti, omnium primo
<pb n="0374A"/>
Moysi quinque libri sunt traditi, Genesis, Exodus,
Leviticus, Numeri, Deuteronomium. Post haec Jesus
Nave, Judicum simul cum Ruth. Quatuor post haec
Regnorum libri, quos Hebraei duos numerant: Paralipomenon,
qui dierum dicitur liber: et Esdrae
duo, qui apud illos singuli computantur, et Hester.
Prophetarum vero Esaias, Jeremias, Ezechiel, et
Daniel: praeterea duodecim Prophetarum liber unus.
Job quoque, et Psalmi David singuli sunt libri. Salomon
vero tres Ecclesiis tradidit, Proverbia, Ecclesiastes,
Cantica Canticorum. In his concluserunt numerum
librorum veteris Testamenti. Novi vero quatuor
Evangelia, Matthaei, Marci, Lucae, et Joannis.
Actus Apostolorum, quos describit Lucas. Pauli
Apostoli Epistolae quatuordecim. Petri Apostoli duae.
<pb n="0374B"/>
Jacobi fratris Domini et Apostoli una. Judae una.
Joannis tres. Apocalypsis Joannis. Haec sunt quae
Patres intra canonem concluserunt, et ex quibus fidei
nostrae assertiones constare voluerunt.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>38.</head>
          <p>
 Sciendum tamen est, quod et alii libri sunt,
qui non canonici, sed Ecclesiastici a majoribus
appellati sunt, id est, Sapientia, quae dicitur Salomomonis, <emph>101</emph> 
 et alia Sapientia, quae dicitur filii Syrach,
qui liber apud Latinos hoc ipso generali vocabulo
Ecclesiasticus appellatur, quo vocabulo non auctor
libelli, sed Scripturae qualitas cognominata est.
Ejusdem vero ordinis libellus est Tobiae et Judith,
et Machabaeorum libri. In novo vero Testamento libellus,
qui dicitur Pastoris sive Hermes: qui appellatur
Duae viae, vel Judicium Petri. Quae omnia legi
<pb n="0374C"/>
quidem in Ecclesiis voluerunt, non tamen proferri
ad auctoritatem ex his fidei confirmandam. Caeteras
vero Scripturas apocryphas nominarunt, quas in
Ecclesiis legi noluerunt. Haec nobis a Patribus tradita
 sunt, quae (ut dixi) opportunum visum est hoc
<pb n="0375A"/>
in loco designare, ad instructionem eorum qui prima
sibi Ecclesiae ac fidei elementa suscipiunt, ut sciant,
ex quibus sibi fontibus verbi Dei haurienda sint pocula.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>39.</head>
          <p>
 Tenet deinde ratio fidei, SANCTAM ECCLESIAM.
Caussam jam superius diximus, cur non dixerint
etiam hic, in sanctam Ecclesiam. Hi igitur qui supra
in uno Deo credere edocti sunt sub mysterio Trinitatis,
credere etiam hoc debent, unam esse Ecclesiam
sanctam, in qua est una fides et unum baptisma, in
qua unus Deus creditur Pater, et unus Dominus Jesus
Christus Filius ejus, et unus Spiritus Sanctus. Ista
est ergo sancta Ecclesia, non habens maculam, aut
rugam. Multi enim et alii Ecclesias congregaverunt,
ut Marcion, et Valentinus, et Ebion et Manichaeus,
<pb n="0375B"/>
et Arius, et caeteri omnes haeretici. Sed illae Ecclesiae
non sunt sine macula, vel ruga perfidiae: et ideo
dicebat de illis Propheta, <hi>Odi Ecclesiam malignantium,
et cum impiis non sedebo.</hi> De hac autem Ecclesia,
quae fidem <emph>102</emph> Christi integram servat, audi
quid dicat Spiritus Sanctus in Canticis Canticorum: <hi>Una est columba mea, una est perfecta 
 genetrici suae <note>(Cant. 6. 8.)</note>
          </hi>.
Qui ergo hanc fidem in Ecclesia suscipit,
non declinet in concilio vanitatis, et cum iniqua
gerentibus non introeat. Concilium namque vanitatis
est, quod agit Marcion, qui negat, Patrem Christi
Deum esse creatorem, qui per Filium suum fecerit
mundum. Concilium vanitatis est, quod Ebion docet,
ita Christo credi debere, ut circumcisio carnis, et
observatio sabbathi, et sacrificiorum solemnitas,
<pb n="0375C"/>
caeteraeque omnes observantiae secundum legis literam
teneantur. Concilium vanitatis est, quod docet
Manichaeus, primo quod seipsum paracletum nominavit:
tum deinde, quod mundum a malo factum
dicit, Deum creatorem negat, Testamentum vetus
repudiat: unam bonam, aliam malam naturam sibi
invicem adversantes asserit: coaeternas Deo animas
hominum secundum Pythagoraeos <hi>[Al. Pythagoricos]</hi> 
in pecudes et animalia et bestias redire per diversos
nascendi circulos adstruit: resurrectionem
<pb n="0376A"/>
carnis nostrae negat: passionem Domini et nativitatem
non in veritate carnis, sed in phantasiis fuisse
confirmat. Concilium vanitatis est, quod Paulus Samosatenus,
et ejus post hunc successor Photinus
asseruit, Christum non fuisse ante secula natum ex
Patre, sed ex Maria coepisse: et non eum Deum hominem
natum, sed ex homine Deum factum existimat.
Concilium vanitatis est, quod Arius atque Eunomius
docuit, qui Filium Dei non ex ipsa Patris
substantia natum, sed ex nihilo creatum volunt:
et Filium Dei habere initium, et minorem esse
Patre; sed et Spiritum Sanctum non <emph>103</emph> solum
minorem esse Filio, sed et mittendarium asserunt.
Concilium vanitatis est et quod illi ajunt,
qui Filium Dei quidem de substantia Patris fatentur,
<pb n="0376B"/>
Sanctum vero Spiritum separant et secernunt:
cum utique unam eamdemque virtutem et divinitatem
Trinitatis ostendat Salvator in Evangelio, cum
dicit, <hi>Baptizate omnes gentes in nomine Patris et Filii
et Spiritus Sancti <note>(Matth. 28.)</note>
          </hi>. Et est aperte impium
separari ab homine, quod divinitus jungitur. Concilium
vanitatis est et hoc, quod olim congregavit
pertinax et prava contentio, asserens Christum carnem
quidem humanam suscepisse, non tamen et
animam rationalem: cum utique et carni et animae,
et sensui humano ac menti una eademque salus
a Christo collata sit. Sed et illud concilium vanitatis
est, quod Donatus per Africam traditionis Ecclesiam
criminando contraxit: et quod Novatus sollicitavit,
lapsis poenitentiam denegando: et secundas
<pb n="0376C"/>
nuptias, cum forte iniri eas necessitas exegerit,
condemnando. Has ergo omnes velut congregationes
malignantium fuge. Sed et eos, si qui illi sunt, qui
dicuntur asserere, quod Filius Dei non ita videat,
vel noverit Patrem, sicut noscitur ipse et videtur
a Patre: vel regnum Christi esse finiendum, aut
carnis resurrectionem non in integram naturae suae
substantiam reparandam: futurum Dei justum erga
omnes negare judicium: diabolum a debita absolvi
damnatione poenarum. Ab his, inquam, omnibus
<pb n="0377A"/>
fidelis declinet auditus. Sanctam vero Ecclesiam
tene quae Deum Patrem omnipotentem, et unicum
Filium ejus Jesum Christum Dominum nostrum,
et Spiritum Sanctum concordi et consona substantiae
ratione profitetur, Filiumque <emph>104</emph> Dei natum
ex Virgine, passum pro salute humana, ac resurrexisse
a mortuis in ea carne, in qua mortuus est,
credit. Eumdem denique venturum judicem omnium
sperat in quo et remissio peccatorum, et carnis
resurrectio praedicatur.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>40.</head>
          <p>
 Verum de remissione peccatorum sufficere
 debet sola credulitas. Quis enim caussas aut rationem
requirat, ubi indulgentia Principis est? Cum
terreni Regis liberalitas discussioni non sit obnoxia,
ab humana temeritate discutitur diviua largitio. Solent
<pb n="0377B"/>
enim cum irrisione adversum nos dicere Pagani,
quod ipsi nos decipiamus, qui putemus crimina,
quae opere commissa sunt, verbis posse purgari.
Et ajunt, Numquid potest, qui homicidium fecit,
homicida non esse: et adulter non videri, qui adulterium
perpetravit? Quomodo ergo hujuscemodi criminum
reus, sanctus vobis effici subito videbitur?
Sed ad haec, ut dixi, melius fide, quam ratione
respondeo. Rex enim est omnium qui hoc promisit:
terrae caelique dominus est, qui haec pollicetur.
Non vis, ut qui me ex terra hominem fecit,
credam quod ex criminoso me faciat innocentem?
Et qui me, cum essem caecus, fecit videre: vel
cum essem surdus audire: qui mihi claudo gressum
reddidit, innocentiam mihi perditam non poterit
<pb n="0377C"/>
recuperare? Et ut veniamus ad ipsius naturae
testimonium. Occidere hominem non semper criminosum
est, sed malitia, non legibus occidere criminosum
est. Non ergo factum me in talibus, quia
interdum et recte fit, sed animus male consulens
damnat. Si ergo animus in me, qui criminosus est
effectus, et in quo fuit origo vitii corrigatur, cur
<pb n="0378A"/>
tibi videar non posse innocens effici, <emph>105</emph> qui
prius fueram criminosus? Si enim, ut supra ostendi,
constat, quod non in facto, sed in voluntate sit
crimen: sicut mala voluntas, auctore malo daemone,
peccato me et morti fecit obnoxium: ita in bonum
voluntas mutata, auctore bono Deo, innocentiae me
reddidit <hi>[Al. reddit]</hi> et vitae. Similis caussa et in
caeteris est criminibus. Hoc modo fides nostra non
invenitur naturalibus rationibus adversari, dum remissio
peccatorum, non gestis, quae mutari non
possunt, sed animo quem de malo in bonum converti
certum est, deputetur.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>41.</head>
          <p>
 Sed et ultimus sermo iste, qui resurrectionem
carnis pronunciat, summam totius perfectionis
succincta brevitate concludit: quamvis etiam de
<pb n="0378B"/>
hoc non solum a Gentilibus, sed et ab Haereticis
fides impugnetur Ecclesiae. Nam Valentinus resurrectionem
carnis omni modo negat, et Manichaei,
sicut supra ostendimus. Sed isti Esaiam quidem
prophetam dicentem, <hi>Resurgent mortui et suscitabuntur,
qui sunt in sepulcris <note>(Esai. 26. 19.)</note>
          </hi>, audire
noluerunt: nec Danielem sapientissimum, protestantem, <hi>Quia tunc resurgent, qui sunt in terrae pulvere:
hi quidem in vitam aeternam, hi autem in opprobrium
et confusionem aeternam 
 <note>(Dan. 12.)</note>
          </hi>. Tamen
vel in Evangeliis, quae recipere videntur, discere
debuerunt a Domino et Salvatore nostro, Sadducaeos
docente, dictum: <hi>Quod autem resurgant mortui, non
legistis, quo modo dicit Moysi in rubo, Deus Abraham,
Deus Isaac, Deus Jacob? Deus autem non est
<pb n="0378C"/>
mortuorum, sed viventium <note>(Marc. 2. 26. 31)</note>
          </hi>. In quo
etiam quae sit et quanta resurrectionis gloria, in
superioribus memoravit, cum dixit: <hi>In resurrectione
autem mortuorum neque nubent, neque nubentur:
sed erunt sicut Angeli</hi> <emph>106</emph> <hi>Dei <note>(Matth. 22. 20.)</note>
          </hi>.
Resurrectionis autem <hi>[Al. ergo]</hi> virtus, angelicum
hominibus confert statum, ut qui de terra resurrexerint
<pb n="0379A"/> <hi>[Al. resurrexerunt]</hi>,
non iterum in terra,
cum pecudibus, sed in caelo cum Angelis vivant:
quos tamen ad hoc ratio vitae purioris admiserit:
illos scilicet, qui jam nunc conservantes animae
suae carnem in castis pudicitiae actibus, obedientiae
Sancti Spiritus subjugaverunt, et omni eam vitiorum
labe tenuatam, atque in spiritualem gloriam
sanctificationis virtute mutatam, Angelorum quoque
meruerunt inferre consortiis.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>42.</head>
          <p>
 Sed infideles clamant, et dicunt: Quomodo
potest caro, quae putrefacta dissolvitur, aut in pulverem
vertitur, maris etiam interdum profundo sorbetur,
fluctibusque dispergitur, recolligi rursum et
reintegrari in unum, et corpus ex ea hominis reparari?
Ad quos primam interim responsionem sermonibus
<pb n="0379B"/>
Pauli faciamus, dicentis eis: <hi>Insipiens tu,
quod seminas non vivificatur, nisi prius moriatur. Et
quod seminas, non corpus, quod futurum est seminas,
sed nudum granum tritici, aut alicujus caeterorum
seminum. Deus autem dat illi corpus prout vult <note>(I.
Cor. 15.)</note>
          </hi>. Quod autem <hi>[Al. ergo]</hi> in seminibus, quae
tu in terram jacis, per annos singulos fieri vides,
hoc in tua carne, quae lege Dei seminatur in terra,
futurum esse non credis? Cur quaeso tam angustus
et invalidus divinae potentiae aestimator es, ut dispersum
uniuscujusque carnis pulverem, in suam rationem
colligi et reparari posse non credas? An
non censeas, cum videas, quod etiam mortale ingenium
demersas in profundum terrae metallorum
<pb n="0380A"/>
venas rimatur? Et artificis oculus aurum videt,
in quo imperitus terram putat. Haec cur non <emph>107</emph> 
 concedimus ei, qui fecit hominem, quando
tantum is, qui ab ipso factus est, assequi potest? Et
cum auri esse propriam venam, et argenti aliam,
aeris quoque longe disparem, ferri ac plumbi diversam
intra speciem terrae latere, mortale deprehendat
ingenium: divina virtus invenire posse ac
discernere non putabitur uniuscujusque carnis proprium
 censum, etiam si videatur dispersus?</p>
        </div3>
<div3>
          <head>43.</head>
          <p>
 Sed ad haec tentemus, animas quae deficiunt
in fide, naturalibus rationibus adjuvare. Si quis diversa
semina in unum permisceat, et haec indiscreta
seminet, vel passim spargat in terram: nonne
uniuscujusque seminis granum, quocumque loci
<pb n="0380B"/>
jactum fuerit, competenti tempore secundum naturae
suae speciem germen producet, ut statum suae
formae suique corporis reparet? Ita ergo uniuscujusque
carnis substantia, quamvis varie diverseque
dispersa sit, ratio tamen ipsa, quae inest unicuique
carni, est immortalis: <emph>108</emph> quia immortalis animae
caro est ex eo tempore, quo seminatis in terram
corporibus primum veri Dei voluntati arrisit, collectum
terrae attractumque substantiae suae censum
reddit, ac reparat in illam speciem, quam mors aliquando
dissolverat. Et ita fit ut unicuique animae
non confusum, aut extraneum corpus, sed suum
quod habuerat reparetur, ut consequenter possit
pro agonibus praesentis vitae, cum anima sua caro
<pb n="0381A"/>
vel pudica coronari, vel impudica puniri. Et ideo
satis caute Ecclesia nostra fidem Symboli docet,
quae in eo quod a caeteris traditur, Carnis resurrectionem,
uno addito pronomine, tradidit, Hujus carnis
resurrectionem. <hi>Hujus</hi> sine dubio, quam habet is,
qui profitetur, signaculo crucis fronti imposito:
quo sciat unusquisque fidelium carnem suam, si mundam
servaverit a peccato, futurum esse vas honoris,
utile Domino ad omne opus bonum paratum: si
vero contaminatam in peccatis, futurum esse vas
irae ad interitum. <emph>109</emph> Jam vero de ipsa resurrectionis
gloria, et de repromissionis magnitudine, si quis
plenius scire desiderat, in omnibus pene divinis voluminibus
inveniet indicari. Ex quibus nos commonitionis
tantummodo gratia pauca in praesenti loco
<pb n="0381B"/>
memorantes, finem injuncti a te Opusculi faciemus.
Igitur Apostolus Paulus, quod resurgat mortalis
caro, talibus asserit argumentis, dicens: <hi>Quod si
resurrectio mortuorum non est, ergo nec Christus resurrexit <note>(1. Cor. 15.)</note>
          </hi>.
 <hi>Si autem Christus non resurrexit,
inanis est praedicatio nostra, vacua est et fides
nostra <note>(Ibidem. 51.)</note>
          </hi>. Et paulo post: <hi>Nunc autem
Christus resurrexit a mortuis, initium dormientium:
quoniam quidem per hominem mors, et per hominem
resurrectio mortuorum. Sicut enim in Adam omnes
moriuntur, ita et in Christo omnes vivificabuntur:
unusquisque autem in suo ordine: initium Christus,
deinde hi qui sunt Christi in adventu ejus; deinde finis.</hi> 
<pb n="0382A"/>
Et in sequentibus addit et haec: <hi>Ecce mysterium
vobis dico: Omnes quidem resurgemus, non omnes
autem immutabimur</hi> (sive ut in aliis exemplaribus
invenimus). <hi>Omnes quidem dormiemus, non omnes
autem immutabimur: in momento, in ictu oculi, in
novissima tuba. Canet enim tuba, et mortui resurgent
incorrupti, et nos immutabimur.</hi> Sed et ad Thessalonicenses
nihilominus scribens dicit: <hi>Nolo autem vos
ignorare fratres de dormientibus, ut non contristemini,
sicut et caeteri qui spem non habent. Nam si credimus,
quod Jesus mortuus est, et resurrexit:</hi> <emph>110</emph> <hi>ita et Deus
eos qui dormierunt, per Jesum adducet cum illo. Hoc
enim vobis dicimus in verbo Domini, quia nos qui vivimus,
qui reliqui [Al. relicti] sumus in adventu Domini,
non praeveniemus eos, qui dormierunt: quia
<pb n="0382B"/>
ipse Dominus in jussu, et in voce Archangeli, et tuba
Dei descendet de coelo, et mortui qui in Christo sunt,
resurgent primi. Deinde nos, qui vivimus, qui reliqui [Al. relicti] 
 sumus, simul cum illis rapiemur in nubibus
obviam Christo in aera; et ita semper cum Domino
erimus <note>(1. Thess. 4.)</note>
          </hi>.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>44.</head>
          <p>
 Verum ne existimes haec Pauli solius, quasi
novella praedicatione signari: audi etiam quid Ezechiel
propheta olim per Spiritum Sanctum praelocutus
sit. <hi>Ecce,</hi> inquit, <hi>ego aperiam sepulcra vestra, et
educam vos de sepulcris vestris [Ezech. 42.]</hi>. Job
quoque mysticis redundans eloquiis, audi quam
evidenter resurrectionem mortuorum praedicet. <hi>Est.</hi> 
<pb n="0383A"/>
inquit, <hi>arbori spes: si enim abscissa fuerit, iterum
pullulabit, et virgultum ejus nunquam deficiet. Quod
si senuerit in terra radix ejus, et in pulvere emortuus
fuerit truncus ejus, ab odore aquae reflorebit, et faciet
fruticem sicut novella. Vir vero si mortuus fuerit, abiit,
et mortalis si ceciderit, ultra non erit <note>(Job. 14. 7.)</note>
          </hi>?
Non tibi videtur in verbis his, cum quodam pudore
arguere homines, et dicere: Itane stultum est hominum
genus, ut cum videant exscissae arboris
truncum rursum pullulare de terra, et lignum emortuum
iterum vitam recipere, ipsis ne lignis quidem
aliquid simile de semetipsis, <emph>111</emph> nec arboribus
opinentur? Ut autem scias, quod veluti interrogantis
modo legendum sit quod dixit: <hi>Mortalis autem
cum ceciderit, non resurget?</hi> de consequentibus probationem
<pb n="0383B"/>
accipe. Subjungit namque statim: <hi>Si enim [Al. autem] 
 mortuus fuerit homo, vivet.</hi> Et paulo
post dicit: <hi>Exspectabo usquequo iterum fiam.</hi> Et iterum
idem dicit: <hi>Qui resuscitaturus est super terram
pellem meam, quae haec nunc haurit.</hi> </p>
        </div3>
<div3>
          <head>45.</head>
          <p>
 Haec quidem ad probationem dicta sunt professionis
nostrae, qua confitemur in Symbolo hujus
carnis resurrectionem. Quod enim adjunctum est, <hi>hujus,</hi> 
 vide quam consonum sit omnibus his, quae
de divinis voluminibus memoravimus. Quid enim
<pb n="0384A"/>
aliud indicatur in dictis Job, quae superius exposuimus,
cum dicit: <hi>Quia resuscitabit pellem meam, quae
haec nunc haurit,</hi> id est, quae ista tormenta perpetitur:
nonne aperte dicit hujus carnis resurrectionem
futuram, <hi>hujus,</hi> inquam, quae tribulationum et tentationum
cruciamenta nunc sustinet? Sed et Apostolus
cum dicit: <hi>Oportet enim corruptibile hoc induere
incorruptionem, et mortale hoc induere immortalitatem <note>(1. Cor. 15. 53.)</note>
          </hi>:
nunquid non corpus suum,
quodammodo contingentis et digito palpantis est
vox? Hoc ergo quod nunc corruptibile corpus est,
resurrectionis gratia incorruptibile erit: et hoc quod
nunc mortale est, immortalitatis virtutibus induetur.
Ut sicut <hi>Christus resurgens a mortuis, ultra jam
non moritur, mors ei ultra non dominabitur (Rom. 6.
<pb n="0384B"/>
9.)</hi>: ita et qui in Christo resurgent, nec corruptionem
sentient ultra, nec <emph>112</emph> mortem: non natura
carnis abjecta, sed conditione ejus et qualitate mutata.
Erit ergo corpus quod resurget a mortuis incorruptibile
et immortale, non solum justorum, sed
etiam peccatorum. Justorum quidem, ut semper
possint permanere cum Christo. Peccatorum vero,
ut absque interitione sua debitas luant poenas.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>46.</head>
          <p>
 Quod autem justi semper cum Domino nostro
Christo permaneant, jam et in superioribus edocuimus,
<pb n="0385A"/>
ubi ostendimus, quia Apostolus dicit: <hi>Deinde
nos qui vivimus, qui reliqui sumus, simul cum illis rapiemur
in nubibus obviam Christo in aera, et ita semper
cum Domino erimus <note>(1. Thes. 4. 16.)</note>
          </hi>. Nec mireris,
si caro sanctorum in tantam gloriam ex resurrectione
mutabitur, ut in occursum Dei suspensa
nubibus, et in aere vecta rapiatur, cum ipse Apostolus,
exponens quantum conferat Deus his, qui diligunt
eum, dicat: <hi>Quia transmutabit corpus humilitatis
nostrae conforme fieri corpori claritatis suae <note>(Phil. 3. 21.)</note>
          </hi>.
Nihil ergo absurdum est, si sanctorum
corpora dicantur nubibus in aera sustolli, cum
ad formam corporis Christi, quod in dextera Dei
sedet, dicantur reformanda. Sed et hoc sanctus
Apostolus, vel de se, vel de caeteris sui loci vel meriti
<pb n="0385B"/>
addit, et dicit. <hi>Quia consuscitabit nos cum Christo,
simulque faciet sedere in caelestibus <note>(Ephes. 2. 6.)</note>
          </hi>.
Unde cum haec et eorum similia quamplurima sancti
Dei in repromissionibus habeant in resurrectione
justorum, non erit jam difficile credere etiam illa,
quae prophetae praedixerant, <hi>Quod justi</hi> scilicet <hi>fulgebunt
sicut sol, et sicut splendor</hi> <emph>113</emph> <hi>firmamenti in
regno Dei <note>(Sap. 3. 7.)</note>
          </hi>. Cui enim difficile videbitur,
eos fulgorem solis habituros, ac siderum, ac firmamenti
hujus splendore decorandos, quibus vel vita,
et <hi>[Al. vel]</hi> conversatio Angelorum Dei paratur in
coelis, vel conformandi dicuntur ad gloriam corporis
Christi, ad quam gloriam Salvatoris ore promissam,
respiciens sanctus Apostolus dicit: <hi>Quia seminatur
corpus animale, resurget [Al. surget] corpus
<pb n="0385C"/>
spirituale.</hi> Si enim verum est, sicut certe verum est,
quod justos quosque et sanctos, Angelorum consortiis
sociabit divina dignatio, certum est, quod et
corpora eorum in spiritualis corporis gloriam vertet <hi>[Al. vertat]</hi>.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>47.</head>
          <p>
 Nec hoc tibi contra naturalem corporis rationem
videatur esse promissum. Si enim credimus secundum
ea, quae scripta sunt, quod accipiens Deus
limum terrae, plasmavit hominem: et haec fuit <hi>[Al.
est]</hi> natura corporis nostri, ut voluntate Dei terra
verteretur in carnem: cur tibi aut absurdum, aut
contrarium videtur, si iisdem rationibus quibus
terra profecisse dicitur in corpus animale, rursum
<pb n="0386A"/>
corpus animale in corpus proficere spirituale credatur?
Haec quidem atque his similia multa invenies
in Scripturis divinis de resurrectione justorum. Dabitur
autem etiam peccatoribus, ut supra diximus,
incorruptionis et immortalitatis ex resurrectione
conditio, ut sicut justis Deus ministrat ad perpetuitatem
gloriae: ita peccatoribus ad prolixitatem
confusionis ministret et poenae. Sic enim propheticum
definivit eloquium, cujus et paulo ante meminimus,
ubi dicit: <hi>Et multi resurgent de terrae pulvere,
hi quidem in vitam aeternam, hi autem in confusionem
et opprobrium aeternum <note>(Dan. 12. 2.)</note>
          </hi>. <emph>114</emph>
</p>
        </div3>
<div3>
          <head>48.</head>
          <p>
 Si ergo intelleximus, qua veneratione
Deus omnipotens Pater dicatur, quove sacramento
Dominus noster Jesus Christus unicus ejus Filius
<pb n="0386B"/>
habeatur, et qua perfectione sanctus ejus Spiritus
nominetur, utque sancta Trinitas unum sit per substantiam,
sed affectu personisque discreta: quid
etiam partus Virginis, quid Verbi in carne nativitas,
quid sacramentum crucis, quae utilitas divini ad inferna
descensus, quid resurrectionis gloria, et animarum
de infernis revocata captivitas, quid etiam
ascensus ejus ad caelum et venturi judicis exspectatio:
sed et sanctae Ecclesiae adversus congregationes
vanitatis qualis haberi debeat agnitio, qui sacrorum
Voluminum numerus, quaeve haereticorum vitanda
conventicula: et quod in peccatorum remissione
divinae libertati nequaquam ratio naturalis
obsistat: et ut carnis nostrae resurrectionem, non
solum divinae voces, sed et ipsius Domini et Salvatoris
<pb n="0386C"/>
nostri exemplum et consequentia naturalis rationis
assignet. Si inquam haec secundum traditionis
supra expositae regulam consequenter advertimus,
deprecamur ut nobis et omnibus, qui haec audiunt,
concedat Dominus, fide quam suscepimus
custodita, cursu consummato, exspectare justitiae
repositam coronam, et inveniri inter eos qui resurgunt
 in vitam aeternam: liberari vero a confusione
et opprobrio aeterno, per Christum Dominum nostrum,
per quem est Deo Patri omnipotenti cum
Spiritu Sancto gloria et imperium, in saecula saeculorum.
Amen.

</p>
        </div3>
      </div1>
</body>
  </text>
</TEI>