<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
        schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
         <titleStmt>
              <title>Apologia ad Anastasium</title>
              <author ref="http://viaf.org/viaf/77679446">Rufinus Aquileiensis<date>345-411</date>
        </author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
              <edition>early modern edition, no apparatus</edition>
              <editor>Jacques-Paul Migne</editor>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
                 <publisher>J. P. Migne</publisher>
                 <pubPlace>Parisiis</pubPlace>
                 <date>1849</date>
              </publicationStmt>
          <seriesStmt>
           <title>Patrologia Latina, vol. 21</title>
           <idno>RufAqu.ApAdAn</idno>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
  			<note/>
 		  </notesStmt>
  		<sourceDesc>
    		<p>Patrologia Latina</p>
  		</sourceDesc>
 	</fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
        <p>this file was encoded in TEI xml for the University of Zurich's <emph>Corpus Corporum</emph> project (www.mlat.uzh.ch) by Ph. Roelli in 2019</p>
      </projectDesc>
          <editorialDecl>
             <normalization>
          <p>Classical Latin orthography</p>
        </normalization>
          </editorialDecl>
      </encodingDesc>
 	  <profileDesc>
		<creation>
 		<date/>
  		</creation>
  	  <langUsage>
  		<language ident="lat">latin</language>
  	  </langUsage>
  	  <textClass>
  		<keywords>
 		 <list>
 		  <item/>
		  <item/>
	  	 </list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="genre">
  		 <list>
   			<item/>
  		</list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="period">
 		 <list>
   			<item/>
  		 </list>
  		</keywords>
 	   </textClass>
 	</profileDesc>
 </teiHeader>
<text>
 <body>	
<div1>
        <head>Apologia ad Anastasium</head>

<p> <hi>Rufinus, ob interpretationem librorum Origenis</hi> <foreign xml:lang="greek">περὶ Ἀρχῶν</foreign> <hi>in crimen vocatus, purgare se
nititur, edita fidei suae expositione, de Trinitate, de Verbi incarnatione, de Resurrectione,
de Judicio aeterno, et Diaboli damnatione, de Animarum origine. Demum Origenis se interpretem
non defensorem profitetur.</hi> </p>
<p>
          <pb n="0623B"/> <emph>403</emph> I. Audivi quosdam, cum apud Beatitudinem
tuam controversias, sive de fide, sive de aliis nescio
quibus quaestionibus commoverent, etiam mei nominis
fecisse mentionem. Et tua quidem Sanctitas velut
ab ipsis incunabulis per Ecclesiasticae traditionis
regulas instituta, de absente sibique bene et in fide,
et in caritate Dei cognito, calumniantibus non accommodavit
auditum. Ad me tamen quoniam appetitae
existimationis meae fama pervenit, aequum putavi,
ut (quoniam ipse post triginta fere annos parentibus
redditus sum, et durum satis atque inhumanum
erat, si tam cito desererem eos, quos tam
tarde reviseram: simul et quia tam longi itineris
labor fragiliorem me reddit ad iterandos labores) literis
meis satisfacerem Beatitudini tuae, non ut de
<pb n="0624B"/>
sancta mente tua, quae velut quoddam Dei sacrarium
aliquid iniquum non recipit <hi>[Al., recepit]</hi>, maculam
suspicionis abstergerem, sed ut aemulis <emph>404</emph> adversum
me forte oblatrantibus, baculum quemdam tibi
confessionis meae, quo abigerentur, offerrem.</p>
<div3>
          <head>II.</head>
          <p>
 Quamvis igitur fides nostra persecutionis haereticorum
tempore, quum in sancta Alexandrina Ecclesia
degeremus, in carceribus, et exiliis, quae pro
fide inferebantur, probata sit: tamen et nunc si
quis est, qui vel tentare fidem nostram cupit, vel
audire, vel discere: sciat quod de Trinitate ita
credimus, quod unius naturae sit, unius Deitatis,
unius ejusdemque virtutis, atque substantiae: nec
inter Patrem et Filium et Spiritum Sanctum sit
prorsus ulla diversitas, nisi quod ille Pater est, et
<pb n="0625A"/>
hic Filius, et ille Spiritus Sanctus. Trinitas in subsistentibus
personis, unitas in natura atque substantia.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>III.</head>
          <p>
 Filium quoque Dei in novissimis diebus natum
esse confitemur ex Virgine et Spiritu Sancto:
carnem naturae humanae, atque animam suscepisse,
in qua et passus est, et sepultus, et resurrexit a
mortuis: in <emph>405</emph> eadem ipsa carne resurgens,
 quae deposita fuerat in sepulcro: cum qua carne
simul, atque anima post resurrectionem ascendit in
caelos: unde et venturus exspectatur ad judicium
 vivorum ac mortuorum.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>IV.</head>
          <p>
 Sed et carnis nostrae resurrectionem fatemur
integre, et perfecte futuram: hujus ipsius carnis
nostrae, in qua nunc vivimus. Non, ut quidam
<pb n="0625B"/>
calumniantur, alteram pro hac resurrecturam dicimus;
sed hanc ipsam, nullo omnino ejus <hi>[Al. ei]</hi> 
membro amputato, vel aliqua corporis parte desecta,
sed cui nihil omnino ex omni natura sua desit, nisi
sola corruptio. Hoc enim promittit sanctus Apostolus,
quod seminetur corpus in corruptione, et resurgat
in incorruptione: et seminetur in infirmitate,
surgat <hi>[Al. resurgat]</hi> in virtute: seminetur in ignominia,
surgat in gloria; et quia <hi>[Al. quod]</hi> seminetur
corpus animale, resurgat <hi>[Al. surgat]</hi> corpus
spiritale <note>(1. Cor. 15.)</note>. Haec nobis de resurrectione
tradita sunt ab his, a quibus sanctum baptisma in
Aquilejensi Ecclesia consequuti sumus: quae puto
ipsa esse, quae etiam Apostolica sedes tradere, et
docere consuevit.
<pb n="0625C"/>
</p>
        </div3>
<div3>
          <head>V. </head>
          <p>
Dicimus quoque et judicium futurum, in quo
judicio unusquisque recipiat propria corporis, prout
gessit, sive bona, sive mala. Quod si homines recepturi
sunt pro operibus suis: quanto magis et diabolus,
qui omnibus existit <hi>[Al. exstitit]</hi> caussa peccati?
De quo illud sentimus, quod scriptum est in
Evangelio: quia et <hi>[Al. tac. et]</hi> ipse diabolus, et
omnes angeli ejus, cum his qui opera ejus faciunt, id
<pb n="0626A"/>
est, qui criminantur fratres, cum ipso pariter aeterni <emph>406</emph> 
 ignis haereditate potientur <note>(Matth. 25.)</note>. Si
quis ergo negat diabolum aeternis ignibus mancipandum,
partem cum ipso aeterni ignis accipiat, ut <hi>[Al. et]</hi> 
 sentiat quod negavit.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>VI.</head>
          <p>
 Audio, et de anima quaestiones esse commotas <hi>[Al. multas esse]</hi>.
De qua re utrum recipi debeat
querimonia, aut abjici, vos probate. Si autem et de
me quid sentiam quaeritur, fateor me de hac quaestione
apud quamplurimos Tractatorum diversa legisse.
Legi quosdam dicentes, quod pariter cum corpore
per humani seminis traducem etiam anima
 diffundatur: et hoc quibus poterant assertionibus
confirmabant. Quod puto inter Latinos Tertullianum
sensisse, vel Lactantium, fortassis et alios nonnullos.
<pb n="0626B"/>
Alii asserunt, quod formatis in utero corporibus,
Deus quotidie faciat animas et infundat: alii
quod factas jam olim, idest, tunc cum omnia Deus
creavit ex nihilo, nunc eas judicio suo dispenset in
corpore. Hoc sentit et Origenes, et nonnulli alii
Graecorum. Ego vero cum haec singula legerim, Deo
teste, dico, quia usque ad praesens certi, et definiti
aliquid de hac quaestione non teneo, sed Deo relinquo
scire, quid sit in vero, et si cui ipse revelare
dignabitur. Ego tamen haec singula et legisse me
non nego, et adhuc ignorare confiteor, praeter hoc,
quod manifeste tradit Ecclesia, Deum esse animarum
et corporum creatorem.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>VII.</head>
          <p>
 Sane quia audio inde etiam esse disputatum,
quod quaedam Origenis rogatus a fratribus de Graeco
<pb n="0626C"/>
in Latinum transtuli, puto quod omnes intelligant,
haec <hi>[Al. hoc]</hi> pro solo livore culpari. <emph>407</emph> Si enim
aliquid est, quod displiceat in auctore, quare id ad
interpretem detorquetur? Sicut in Graecis habetur,
rogatus sum ut Latinis ostenderem. Graecis sensibus
verba dedi Latina tantummodo. Sive ergo in illis
sensibus laus inest aliqua, non est mea: sive
culpa, similiter non est mea. Quinimo etiam
<pb n="0627A"/>
illud adjeci, sicut in Praefatiuncula mea designavi,
ut in quantum possem, aliquanta deciderem:
illa tamen, quae mihi ad suspicionem veniebant,
quod non ab ipso Origene ita dicta, sed ab aliis viderentur
inserta, propter hoc, quod de eisdem rebus
in aliis locis ejusdem auctoris catholice dictum legeram.
Nemo ergo mihi ex hoc, quaeso te, sancte ac
venerabilis et beate Pater, conflet invidiam: nemo
factionibus utatur et calumniis, quod in Ecclesia Dei
fieri non licet. Ubi enim <emph>408</emph> simplicitas tuta erit
et innocentia, si hic non erit? Origenis ego neque
defensor sum, neque assertor, neque primus interpres.
Alii ante me hoc idem opus fecerant, feci
<pb n="0628A"/>
et ego postremus rogatus a fratribus. Si jubetur ne
fiat, jussio observari solet in posterum. Si culpantur,
qui ante jussionem fecerunt, culpa a primis
incipiat.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>VIII.</head>
          <p>
 Ego autem <hi>[Al. enim]</hi> praeter hanc fidem,
quam supra exposui, idest, quam Ecclesia Romana,
et Alexandrina, et Aquilejensis nostra tenet, quaeque
Jerosolymis praedicatur, aliam nec habui unquam,
quam, nec habeo in Christi nomine, nec habebo. Et
si quis aliter credit, quisquis ille est, anathema sit.
Reddent autem in die judicii rationem hi, qui offendicula,
et dissensiones et scandala fratribus propter
invidiam solam generant et livorem.

</p>
        </div3>
      </div1>
</body>
  </text>
</TEI>