<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
        schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
         <titleStmt>
              <title>De Spiritu Sancto</title>
              <author>Didymus Alexandrinus; Hieronymus Stridonensis<date>340-420</date> </author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
              <edition>early modern edition, no apparatus</edition>
              <editor>Jacques-Paul Migne</editor>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
                 <publisher>J. P. Migne</publisher>
                 <pubPlace>Parisiis</pubPlace>
                 <date>1845</date>
              </publicationStmt>
          <seriesStmt>
           <title>Patrologia Latina, vol. 23</title>
           <idno>DiAlHiS.DeSpSa3</idno>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
  			<note/>
 		  </notesStmt>
  		<sourceDesc>
    		<p>Patrologia Latina</p>
  		</sourceDesc>
 	</fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
        <p>this file was encoded in TEI xml for the University of Zurich's <emph>Corpus Corporum</emph> project (www.mlat.uzh.ch) by Ph. Roelli in 2019</p>
      </projectDesc>
          <editorialDecl>
             <normalization>
          <p>Classical Latin orthography</p>
        </normalization>
          </editorialDecl>
      </encodingDesc>
 	  <profileDesc>
		<creation>
 		<date/>
  		</creation>
  	  <langUsage>
  		<language ident="lat">latin</language>
  	  </langUsage>
  	  <textClass>
  		<keywords>
 		 <list>
 		  <item/>
		  <item/>
	  	 </list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="genre">
  		 <list>
   			<item/>
  		</list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="period">
 		 <list>
   			<item/>
  		 </list>
  		</keywords>
 	   </textClass>
 	</profileDesc>
 </teiHeader>
<text>
 <body>	

<div1>
        <head>IN SEQUENTEM LIBRUM DIDYMI DE SPIRITU SANCTO ADMONITIO.</head>
<p>Didymus Alexandrinus, qui miraculum sui praebuit, quod captus a parva aetate oculis, ipsorumque elementorum
ignarus, omni tamen scientiarum genere, iisque etiam quae maxime visu indigent, fuerit expolitus,
inter caetera quae ingenii sui reliquit monumenta, hunc <hi>de Spiritu sancto</hi> librum frequenti fratrum
exhortatione compulsus est scribere, ut nonnullorum commenta refelleret circa Spiritum sanctum, quae
neque in Scripturis lecta, neque a quoquam Ecclesiasticorum veterum fuerant usurpata. Hieronymus, qui
Didymi eruditionem cum primis est admiratus, eoque magistro usus Alexandriae, primum quidem in pellente
Damaso Romano Pontifice, cum Romae ageret, Latinis illum verbis ceperat explicare, deinde Jerosolymam
postliminio reversus, Pauliniani fratris hortatu, ex integro vertit, atque edidit.</p>
<p>Singularis porro est liber, quemadmodum et Hieronymus ipse quoties eum laudat, ut in Catalogo
cap. 109, et libro II in Rufinum: et Mss. codices quotquot inspeximus, testimonio sunt. Augustinus quoque
lib. II Quaestionum in Exodum cap. 25, Nicephorus l. IX cap. 17, et Ratramnus, qui Hieronymianam hanc
ipsam versionem legit, contra Graecos lib. II cap. 5, unicum librum vocant; nec nisi incommoda <foreign xml:lang="greek">περιεργίᾳ</foreign>
<pb n="0101"/>
factum est, ut contra auctoris atque interpretis mentem ad hanc usque diem ab editoribus criticisque in
tres libros vulgo fuerit dispertitus. Ipsa etiam librorum distinctio fortuita est atque inutilis; nam exempli
gratia, tertius liber e media prophetici loci expositione initium jussus est sumere, quod vitium est ab eruditi
scriptoris ingenio alienissimum. Sed in tres quidem partes, aut capita commode possit distribui; nam primo
Spiritum sanctum diversae ab Angelis naturae esse multis argumentis ac testimoniis constituit; deinde ejus
quoque nominis invocationem in baptismo necessariam probat, ut imperfecte baptizet, neque adeo a peccato
liberet, qui reticuerit: tertio indivisibilem esse illum, atque impassibilem, Patri ac Filio <foreign xml:lang="greek">ὁμοούσιον,</foreign> atque
aliis divinae substantiae attributis praeditum docet.</p>
<p>Graecus Didymi textus intercidit, eumque fortasse e doctorum manibus excussit ipsa Hieronymi interpretatio;
de cujus tamen fidelitate non satis consulte videntur nonnulli detrahere, dum multa, quae ab Alexandrino
auctore haud processerint, assuta, multaque alia, et praecipue Origeniani dogmatis, cui erat addictus
menda purgata, ab interprete comminiscuntur. Exiguam sane rationem esse velim ejus, quod tamen praecipuum
est, argumenti ex <foreign xml:lang="greek">ὁμοουσίου,</foreign> et <foreign xml:lang="greek">ἀνομοουσίου</foreign> vocibus, a quibus Adamantii sectatores multum contendunt
abhorruisse. Nam neque ita singulis Origenianae sententiae capitibus Didymus fuerit obstrictus ut nihil licere
sibi putaverit, neque si nihil praeterea ausus est, quando ejus Graecum exemplar desideratur, probari ullo
modo possit. Caetera quae in eam rem adducuntur longe sunt infirmiora.</p>
<p>Tempus, cui Hieronymi versio isthaec sit ascribenda, non uno proprie anno concluditur, ut caeteris tractatibus
ferme usuvenit. Incepta nempe est Romae anno 384, ut ex ipsius Praefatione planissime constat, cum
Damasus adviveret, qui sub ejusdem anni finem diem obiit. Certe non aliud ab isto Didymi opusculo, quod
sibi transferendum proposuisset, videtur nobis innuere, cum ait S. Doctor, <hi>garrire se aliquid</hi> voluisse <hi>de
Spiritu Sancto, et coeptum opusculum ejusdem</hi> (Romanae) <hi>urbis Pontifici dedicare.</hi> Sed non ante annum 389
videtur absoluta, cum aemulorum invidiam declinans, Jerosolymae se recepisset, pariterque esset Bethlemi
cum Pauliniano fratre, Paula et Eustochio. Eumdem plus minus annum indicat in Catalogo, ubi inter Hebraicorum
Nominum librum, et Homilias in Lucam ex Origene, laborem hunc memorat.</p>
<p>Quod reliquum est, editionem hanc nostram ad trium mss. fidem emendavimus: nempe unius Vaticani
4945; tum alterius elegantissimi, quem in bibliotheca Romani collegii Patrum Societatis Jesu invenimus;
denique Tolosani, a quo excerptas variantes lectiones Martianaeus rejecerat in libri calcem. Ex editionibus,
quae ante Erasmianam collectionem prodiere, in consilium adhibuimus saepe priorem illam an. 1496 absque
loci nomine, tum Venetam, quam Barthius in Adversariis laudat; cujus item Barthii conjecturas aliquot in
hunc librum expendimus, sicubi visum est operae pretium esse. Sunt autem aliae hujus operis editiones, quas
singillatim recensere non vacat, et nullo negotio apud Bibliographos invenias.</p>
</div1>

<div1>
        <head>HIERONYMI PRAEFATIO AD PAULINIANUM.</head>
<p>
          <pb n="0101A"/> <emph>105</emph> Cum in Babylone [ <hi>Scil.</hi> Romae] versarer: et
purpuratae meretricis essem colonus, et jure Quiritum
viverem, volui garrire aliquid de Spiritu sancto,
<pb n="0102A"/>
et coeptum opusculum, ejusdem urbis Pontifici dedicari.
Et ecce olla ila, quae in Jeremia post baculum
cernitur a facie Aquilonis, coepit ardere: et Pharisaeorum
<pb n="0103A"/>
conclamavit [ <hi>Al.</hi> conclamare] Senatus:
et nullus scriba vel fictus, sed omnis quasi
indicto sibi praelio doctrinarum, adversum me
imperitiae factio conjuravit. Illico ego, velut postliminio,
Jerosolyman sum reversus: et post Romuli
casam, et ludorum Lupercalia, diversorium Mariae,
et Salvatoris speluncam aspexi. Itaque, mi Pauliniane
[ <hi>Al.</hi> Pauline], frater, quia supradictus Pontifex
Damasus, qui me ad hoc opus primus impulerat,
jam dormit [ <hi>Al.</hi> obdormivit in Domino] in
Christo: tam tuo quam venerabilium mihi, ancillarum
Christi, Paulae et Eustochii nunc adjutus oratu
[ <hi>Al.</hi> hortatu]: canticum quod cantare non potui in
terra aliena, hic a vobis in Judaea provocatus immurmuro;
augustiorem multo locum existimans, qui
Salvatorem mundi, quam <emph>106</emph> qui fratris genuit
<pb n="0103B"/>
parricidam. Et ut auctorem titulo fatear: malui
alieni operis interpres existere, quam (ut quidam
faciunt) informis cornicula, alienis me coloribus adornare.
<pb n="0104A"/>
Legi dudum cujusdam libellos de Spiritu
sancto: et juxta Comici [ <hi>Scil.</hi> Terentii] sententiam
ex Graecis bonis, Latina vidi non bona. Nihil ibi
dialecticum, nihil virile atque districtum, quod lectorem
vel ingratis in assensum trahat: sed totum
flaccidum, molle, nitidum, atque formosum, et exquisitis
hinc inde odoribus pigmentatum. Didymus
vero meus, oculum habens sponsae de Cantico canticorum:
et illa lumina quae in candentes segetes
sublimari Jesus praecepit, procul altius intuetur <note>(Matth. XIII, et Joan. IV)</note>:
et antiquum nobis morem
reddidit; ut Videns vocetur Propheta. Certe
qui hunc legerit, Latinorum furta cognoscet: et contemnet
rivulos, cum coeperit haurire de fontibus.
Imperitus sermone est, [ <hi>Al.</hi> sed] et non scientia:
apostolicum virum ex ipso sermone [ <hi>Al.</hi> stylo] exprimens,
<pb n="0104B"/>
tam sensuum lumine quam simplicitate
verborum.</p>
</div1>

<div1>
        <head>LIBER DIDYMI ALEXANDRINI DE SPIRITU SANCTO, S. HIERONYMO INTERPRETE.</head>

<pb n="0103"/>
<p>
          <pb n="0103D"/> <emph>107</emph> I. Omnibus quidem quae divina sunt, cum
reverentia et vehementi cura oportet intendere:
maxime autem his quae de [ <hi>Al.</hi> sancti Spiritus] Spiritus
divinitate dicuntur: praesertim cum blasphemia
in eum sine venia sit: ita ut blasphemantis
poena tendatur, non solum in omne praesens saeculum,
sed etiam in futurum. Ait quippe Salvator,
blasphemanti in Spiritum sanctum non esse remissionem, <hi>neque in isto saeculo, neque in futuro 
 (Marc.
<pb n="0104D"/>
III)</hi>. Unde magis ac oportet intendere, quae
Scripturarum de eo relatio sit: ne in aliquem saltem
per ignorantiam, blasphemiae error obrepat. Expedierat
quidem fideli, et timido, moderanti vires
suas, magnitudinem praesentis quaestionis silentio
praeterire: et rem plenam periculo, non in suum
discrimen attrahere. Verum quoniam quidam [ <hi>Al.</hi> 
quidam cum] temeritate potius, quam recta via
etiam in superna eriguntur, et haec de Spiritu sancto
<pb n="0105A"/>
jactitant, quae neque in Scripturis lecta, neque
a quoquam Ecclesiasticorum veterum usurpata sunt
compulsi sumus creberrimae exhortationi fratrum
cedere: quaeque sit nostra de eo opinio, etiam Scripturarum
testimoniis comprobare: ne imperitia
tanti dogmatis, hi qui contraria opponunt, decipiant
eos qui, sine discussione sollicita, in adversariorum
sententiam statim pertrahuntur.</p>
<div3>
          <head>2.</head>
          <p>
 Appellatio Spiritus sancti, et ea, quae monstratur
ex ipsa appellatione substantia, penitus ab his
ignoratur, qui extra sacram Scripturam philosophantur.
Solummodo enim in nostratibus litteris;
et notio ejus et vocabulum refertur, tam in novis
quam in veteribus. Veteris quippe Testamenti homo
David, particeps ejus effectus, orabat ut in se permaneret,
dicens: <hi>Spiritum tuum sanctum ne auferas
<pb n="0105B"/>
a me <note>(Psal. L)</note>
          </hi>. Et Danieli adhuc puero suscitasse
dicitur Deus Spiritum sanctum, <emph>108</emph> quasi jam habitantem
in eo. Nec non etiam in novo Testamento
hi viri qui Deo placuisse referuntur, Spiritu sancto
pleni sunt. Joannes quippe adhuc in matris utero
sanctificatus exsultat, et Jesus a mortuis resurgens
cum insufflasset in faciem discipulorum, ait: <hi>Accipite
Spiritum sanctum <note>(Luc. I)</note>
          </hi>. Plena sunt volumina
divinarum Scripturarum his sermonibus quorum
congeriem in praesenti opere digerere supersedi:
quia difficile non est ex his quae assumpsimus, unumquemque
lectorem sibi similia reperire.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>3.</head>
          <p>
 Nemo autem suspicetur alium Spiritum sanctum
fuisse in sanctis viris ante adventum Domini,
<pb n="0105C"/>
et alium in apostolis caeterisque discipulis, et quasi
 omonymum in differentibus esse substantiis. Possumus
quidem testimonia de divinis Litteris exhibere:
quia idem Spiritus et in apostolis et in
prophetis fuerit. Paulus in Epistola quam ad Hebraeos
scribit, de Psalmorum volumine testimonium
proferens, a Spiritu sancto id dictum esse
commemorat: <hi>Et sicut dicit hic Spiritus sanctus:
Hodie si vocem ejus audieritis, nolite obdurare corda
vestra,</hi> etc. <note>(Hebr. III, 7, ex Psalm. XCIV, 8.)</note>. In fine
quoque Actuum Apostolorum, cum Judaeis disputans,
ait: <hi>Sicut Spiritus sanctus locutus est per
Isaiam prophetam ad Patres nostros, dicens: Auditionem
audietis, et non intelligetis <note>(Act. III)</note>
          </hi>. Neque
enim Paulus alium habens Spiritum sanctum, haec
<pb n="0105D"/>
de eo scripsit, qui in Prophetis ante adventum Domini
alius fuit: sed de eo cujus et ipse particeps
fuit: et omnes qui in fide consummatae virtutis ferebantur.
Unde et cum articulo ejus meminit, quasi
solitarium et unum esse contestans, ubi dicit non
simpliciter. <foreign xml:lang="greek">Πνεῦμα ἅγιον,</foreign> hoc est <hi>Spiritus sanctus,</hi> sed
cum additamento articuli <foreign xml:lang="greek">τὸ Πνεῦμα</foreign> <foreign xml:lang="greek">τὸ ἅγιον</foreign>: hoc
<pb n="0106A"/>
est <hi>hic Spiritus sanctus.</hi> <emph>109</emph> Et Isaiam prophetasse
commemorat cum articulata voce, <foreign xml:lang="greek">διὰ τὸ Πνεῦμα
τὸ ἅγιον,</foreign> id est <hi>per hunc Spiritum sanctum,</hi> et non
simpliciter <foreign xml:lang="greek">Πνεῦμα ἅγιον.</foreign> Petrus quoque in eo sermone,
quo praesentibus persuadebat: <hi>Oportuerat
[Al.</hi> Oportet], inquit, <hi>impleri Scripturam, quam locutus
est Spiritus sanctus</hi> (id est, <foreign xml:lang="greek">τὸ Πνεῦμα τὸ ἅγιον</foreign>) <hi>per os David de Juda 
 <note>(Act. I, 16)</note>
          </hi>: ostendens et
ipse eumdem Spiritum, et in prophetis, et in apostolis
operatum.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>4.</head>
          <p>
 Plenius de hoc in consequentibus tractabimus,
cum dicere ceperimus, non solum Dominum [ <hi>Al.</hi> 
Deum] Verbum factum esse ad prophetas, sed et Spiritum
sanctum: quia et inseparabiliter possidetur,
cum unigenito Filio Dei. Ipsa [ <hi>Al.</hi> Ipsa igitur vox]
<pb n="0106B"/>
vox Spiritus sancti, non est vacua appellatio, sed
subjacentis essentiae demonstratrix: Patri Filioque
socia [ <hi>Al.</hi> sociata], et a creaturis penitus aliena. Cum
enim creaturae in visibilia, et in invisibilia, id est in
corporalia et in incorporalia partiantur, nec de corporalibus
substantiis est Spiritus sanctus, animae et
sensus habitator, sermonis et sapientiae, et scientiae
effector: nec de invisibilibus creaturis. Haec quippe
omnia sapientiae et caeterarum virtutum, et sanctificationis
capacia sunt. Ista vero substantia, de qua
nunc sermo est, sapientiae et scientiae, et sanctificationis
effectrix est. Neque enim inveniri potest aliqua
in Spiritu sancto fortitudo, aut operatio sanctificationis
virtutisque, quam ab extraneo quodam sustineat:
quia istiusmodi natura mutabilis est. Porro
<pb n="0106C"/>
Spiritus sanctus, confessione omnium, immutabilis
est, sanctificator scientiae divinae, et universorum attributor
bonorum, et, ut brevius dicam, ipse subsistens
in his bonis quae a Domino largiuntur. Nam
eumdem Evangelii locum Matthaeus Lucasque describens,
alter ex his ait: <hi>Quanto magis Pater coelestis
dabit bona petentibus se <note>(Matth. V, 11)</note>
          </hi>? Alter vero: <hi>Quanto magis Pater vester coelestis dabit Spiritum
suum sanctum petentibus se 
 <note>(Luc. XI, 13)</note>
          </hi>? Ex quibus
apparet, Spiritum sanctum plenitudinem esse donorum
[ <hi>Al.</hi> bonorum] Dei: et ea quae divinitus administrantur,
non absque eo subsistere; quia omnes
utilitates, quae ex donorum Dei gratia suscipiuntur, ex
isto fonte demanant. Quod autem substantialiter bonum
est, non potest extraneae capax esse bonitatis:
<pb n="0106D"/> <emph>110</emph> 
 cum ipsum tribuat caeteris bonitatem. Igitur
manifestum est, non a corporalibus tantum, sed
et ab incorporalibus creaturis extraneum esse Spiritum
sanctum; quia caeterae substantiae hanc substantiam
sanctificationis accipiunt: iste vero non
tantum non est capax sanctificationis alienae, sed
insuper attributor est, et creator. Denique qui communione
<pb n="0107A"/>
ejus fruuntur, participes dicuntur Spiritus
sancti, sanctificati utique ab eo. Perspicue enim
 scriptum est, <hi>Et Spiritui gratiae contumeliam faciens <note>(Hebr. X, 29)</note>
          </hi>,
haud dubium quin is, qui, post susceptionem
ejus peccaverit. Si autem sanctificatus est
per communionem Spiritus sancti, ostenditur quod
ipse particeps ejus fuerit, et largitor ejus sanctificationis
Spiritus sanctus. Apostolus quoque ad Corinthios
scribens, et enumerans eos qui regnum coelorum
sunt consecuturi, addit dicens: <hi>Et haec quidem
fuistis: sed abluti estis, sed sanctificati estis, sed
justificati estis, in nomine Jesu Christi et in Spiritu
Dei nostri <note>(I Cor. VI, 11)</note>
          </hi>. Spiritum Dei,
non alium asserens esse quam Spiritum sanctum.
Etenim in consequentibus idem approbat, dicens:
<pb n="0107B"/> <hi>Nemo in Spiritu Dei loquens, dicit anathema Jesu: et
nemo dicit Dominum Jesum, nisi in Spiritu sancto <note>(I Cor. XII, 3)</note>
          </hi>;
Spiritum Dei, Spiritum sanctum esse
confirmans.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>5.</head>
          <p>
 Si igitur sanctificator [ <hi>Al.</hi> sanctificatio] est, non
mutabilis, sed immutabilis substantiae ostenditur.
Immutabilem autem substantiam Dei tantum, et unigeniti
Filii ejus, manifestissime tradunt divina eloquia:
convertibilem et mutabilem omnem creaturarum
substantiam praedicantia. Ergo quoniam substantia
Spiritus sancti non convertibilis, sed inconvertibilis
demonstrata est: non erit creaturae <foreign xml:lang="greek">ὁμούσιον</foreign> [ <hi>Leg.</hi> <foreign xml:lang="greek">ομούσιος</foreign>
]. Esset quippe et creatura immutabilis, si
cum Patre poneretur et Filio, eamdem habens inconvertibilitatem.
Omne enim quod alieni boni capax
<pb n="0107C"/>
est, ab hac substantia separatur. Tales autem sunt
cunctae creaturae: Deus vero cum bonus sit, fons et
principium bonorum est; facit igitur eos bonos,
quibus se impertit, bonus ipse non factus ab alio,
sed subsistens: ideo capabilis, et non capax. Unigenitus
quoque filius, ejus sapientia, et sanctificatio
non fit sapiens, sed sapientes facit; <emph>111</emph> et non
sanctificatur, sed sanctificat. Unde et ipse capabilis
est, et non capax. Cum igitur invisibilis creatura,
quam rationabilem, et incorporalem substantiam vocari
consuetudinis est, non sit capabilis, sed capax:
si enim capabilis esset, nullius boni capax esset, per se
simplex ipsa subsistens, et alterius boni receptatrix:
participatione habeat bonum, et non de his quae habentur
ab aliis, sed de his quae habent alia intelligatur, Patre
<pb n="0108A"/>
et Filio habitis magis quam habentibus; creatura
vero habente, et non habita. De Spiritu quoque sancto
retractemus, et si quidem ipse quoque participatione
alterius sanctimoniae sanctus est, connumeretur caeteris
creaturis. Si vero sanctos facit capaces sui, cum
Patre ponatur et Filio. Quod autem ab aliis capiatur
Spiritus sanctus, et non alia capiat, et nunc, et in
Sectarum volumine (prout potuimus) expressimus:
et ex omni Scriptura sermonem nostrum affirmare
perfacile est. Beatus quoque Apostolus ad Ephesios
scribens ait: <hi>In quo et credentes signali estis Spiritu
promissionis sancto, qui est pignus haereditatis nostrae <note>(Ephes. I, 13)</note>
          </hi>.
Si enim signantur quidam Spiritu
sancto, formam et speciem ejus assumentes: ex his
est Spiritus sanctus, quae habentur, et non habent:
<pb n="0108B"/>
habentibus illum signaculo ejus impressis. Ad Corinthios
quoque idem scribens, <hi>Nolite,</hi> inquit, <hi>contristare
Spiritum sanctum, in quo signali estis <note>(Ephes. IV,
30)</note>
          </hi>; signatos esse contestans eos qui susceperant
communionem Spiritus sancti. Quomodo enim disciplinae,
et virtutis assumptor, signaculum et figuram
(ut ita dicam) in suum sensum recipit ejus scientiae,
quam assumpsit: sic et is, qui Spiritus sancti particeps
efficitur, per communionem ejus fit spiritualis
pariter et sanctus.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>6.</head>
          <p>
 Ipse vero Spiritus sanctus, si unus de creaturis
esset, saltem circumscriptam haberet substantiam;
sicut universa quae facta sunt. Nam et si non <emph>112</emph> 
circumscribantur loco et finibus invisibiles creaturae,
tamen proprietate substantiae finiuntur. Spiritus
<pb n="0108C"/>
autem sanctus, cum in pluribus sit, non habet
substantiam circumscriptam. Mittens quippe Jesus
praedicatores doctrinae suae, replevit eos Spiritu; et
insufflans in faciem eorum: <hi>Accipite,</hi> inquit, <hi>Spiritum
sanctum, et euntes, docete omnes gentes <note>(Joan. XX,
22)</note>
          </hi>: quasi omnes cunctis gentibus mitteret. Neque
enim omnes apostoli ad omnes gentes pariter sunt
profecti, sed quidam in Asiam, quidam in Scythiam,
et alii in alias dispersi nationes; secundum dispensationem
illius, quem secum habebant Spiritus Sancti,
quomodo et Dominum dicentem: <hi>Vobiscum sum omnibus
diebus, usque ad consummationem saeculi <note>(Matth.
XXVIII, 20)</note>
          </hi>. His et illud congruit: <hi>Accipietis virtutem
supervenientis </hi>
            <note>(Al. supervenientem)</note> <hi>Spiritus sancti in
vos; et eritis testes mihi in Jerusalem, et in omni Judaea et
<pb n="0109A"/>
Samaria, et usque ad extremum terrae <note>(Act. I, 8)</note>
          </hi>.
Si ergo hi in extremis finibus terrae ob [ <hi>Al.</hi> 
secundum] testimonium Domini constituti, distabant
inter se longissimis spatiis, aderat autem eis inhabitator
Spiritus sanctus, incircumscriptam habens
substantiam, demonstratur angelica virtus ab hoc
prorsus aliena. Angelus quippe qui aderat, verbi
gratia, Apostolo in Asia oranti, non poterat simul
eodem tempore adesse aliis in caeteris partibus mundi
constitutis. Spiritus autem sanctus non solum sejunctis
a se hominibus praesto est, sed et singulis quibusque
angelis, principatibus, thronis, dominationibus
inhabitator assistit: et ut homines sanctificans,
alterius quam sunt homines, est naturae; sic et alias
creaturas sanctificans, alius ab earum est substantia:
<pb n="0109B"/>
quoniam omnis creatura non ex sua substantia,
sed ex communione alterius sanctitatis, sancta perficitur.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>7.</head>
          <p>
 Dicti sunt quidem sancti angeli in Evangelio,
Salvatore dicente, <hi>venturum esse Filium hominis in
majestate sua et Patris, et sanctorum angelorum <note>(Luc.
IX, 29)</note>
          </hi>. Et Cornelius <emph>113</emph> in Actibus Apostolorum
a sancto Angelo scribitur [ <hi>Al.</hi> subjicitur] accepisse
responsum <note>(Act. X, 22)</note>, ut Petrum ad se Christi discipulum
vocaret. Verum sancti sunt angeli participatione
Spiritus sancti, et inhabitatione [ <hi>Al.</hi> communicatione]
unigeniti Filii Dei, qui sanctitas est,
et communicatio Patris. De quo Salvator ait: <hi>Pater
sancte <note>(Joan. XVII, 11)</note>
          </hi>. Si igitur angeli non ex propria
substantia sancti sunt, sed ex participatione
<pb n="0109C"/>
sanctae Trinitatis, alia angelorum ostenditur a Trinitate
esse substantia. Ut enim Pater sanctificans,
alius est ab his qui sanctificantur: et Filius est
alius ab his quos efficit sanctos: ita et Spiritus
sanctus alterius est substantiae ab his quos sui
largitione sanctificat. Si vero haeretici proposuerint,
ex natura conditionis suae angelos sanctos esse:
consequenter coguntur dicere <foreign xml:lang="greek">ὁμουσίους</foreign> esse Trinitati,
et inconvertibiliter eos juxta substantiam sanctos
esse. Si autem hoc refugientes, dixerint, unius
quidem naturae esse cum caeteris creaturis, non tamen
eamdem habere sanctitatem, quam homines
habent: necessario deducetur, ut dicant multo
melioris homines esse substantiae; cum hi per communionem
Trinitatis habeant sanctitatem, et angeli,
<pb n="0109D"/>
propria natura sancti, ab ea sint alieni. Sed vota
sunt hominum perfectorum, et ad consummationem
sanctitatis venientium, aequales angelis fieri. Angeli
quippe hominibus, et non homines angelis auxilium
tribuunt: ministrantes eis salutem, et annuntiantes
eis largiora Dei beneficia. Ex quo liquido ostenditur,
honorabiliores et multo meliores esse angelos hominibus,
<pb n="0110A"/>
per germaniorem, ut ita dicam, et pleniorem
Trinitatis assumptionem.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>8.</head>
          <p>
 Quapropter cum alius sit Spiritus sanctus ab his
quae ipse sanctificat, non est unius naturae, cum caeteris
creaturis quae eum recipiunt. Si autem alterius
est naturae a creaturis, et in propria subsistit essentia,
increatus et ineffectus ostenditur. Multae Scripturae
sunt, quae sine ambiguitate convincant, alterius
eum a cunctis conditionibus esse naturae. Quidam
etiam Spiritu sancto pleni esse dicuntur: nemo autem
sive in Scripturis, sive in consuetudine, plenus
creatura dicitur. <emph>114</emph> Neque enim aut Scriptura
sibi hoc vindicat, aut sermo communis, ut dicas
plenum esse quempiam angelo, throno, dominatione:
soli quippe divinae naturae hic convenit sermo.
<pb n="0110B"/>
Dicimus autem virtutis et disciplinae quosdam esse
plenos: ut illud, <hi>Repletus est Spiritu sancto <note>(Exod.
XXXI, 3)</note>
          </hi>; non aliud significantes quam plenos esse
consummatae atque perfectae virtutis. Scriptum est
de Joanne: <hi>Et Spiritu sancto implebitur adhuc ex
utero matris suae <note>(Luc. I, 15)</note>
          </hi>. Et iterum: <hi>Repleta
est Spiritu sancto Elizabeth <note>(Ibid., 41)</note>
          </hi>. Et post alia: <hi>Et Spiritu sancto repletus est Zacharias pater ejus <note>(Ibid., 67)</note>
          </hi>.
Haud dubium, quin et Joannes prophetavit.
Necnon in Actibus Apostolorum de multis credentibus
qui in unum convenerant, refertur: <hi>Repleti
sunt Spiritu sancto <note>(Act. II, 4)</note>
          </hi>. Cum autem participabilis
sit Spiritus sanctus, ad similitudinem sapientiae
ac disciplinae, non in cassis nominibus scientiae substantiam
possidet: sed per naturam sanctificantem,
<pb n="0110C"/>
et implentem bonis universa, bonus ipse subsistit,
juxta quam et repleti quidam Spiritu sancto esse
dicuntur: ut in Actibus Apostolorum scriptum est, <hi>Et repleti sunt omnes Spiritu sancto, et loquebantur
verbum Dei cum fiducia 
 <note>(Ibid.)</note>
          </hi>. Quomodo enim qui
aliqua disciplina plenus est, qui perfecte eam habet,
erudite et subtiliter potest de ea proferre sermonem,
sic qui Spiritum sanctum consummate acceperint,
ita ut impleantur eo, cum fiducia verbum Dei loquuntur,
quia praesens Spiritus sanctus dignam Deo
vocem ministrat. Hinc [ <hi>Al.</hi> Unde et quidam] quidam
cum supercilio ait: <hi>Haec dicit Spiritus sanctus.</hi> Et
Apostolus: <hi>Sed implemini,</hi> inquit, <hi>Spiritu sancto <note>(Ephes. V, 18)</note>
          </hi>.
Et in multis locis Actuum Apostolorum,
pleni fuisse Spiritu sancto discipuli Domini
<pb n="0110D"/>
scribuntur. <hi>Considerate ergo fratres viros ex vobis testimonium
habentes septem, plenos Spiritu sancto et sapientia <note>(Actor. VI, 3)</note>
          </hi>.
Et de Stephano: <hi>Cum autem
plenus esset Spiritu sancto, intuens in coelum, vidit
gloriam Dei, et Jesum stantem a dextris Dei <note>(Ibid., 5)</note>
          </hi>.
Et de electionis vase dicitur: <hi>Saulus autem, qui et
Paulus, plenus Spiritu sancto, intuens in eum ait</hi> 
<pb n="0111A"/> <note>(Act. XIII, 9)</note>.
Et in commune de universis credentibus
annotatur: <hi>Discipuli quoque replebantur gaudio, et
Spiritu sancto <note>(Ibid., 52)</note>
          </hi>. Angeli autem praesentia,
sive alicujus <emph>115</emph> alterius excellentis naturae, quae
facta est, non implet mentem atque sensum: quia
et ipsa aliunde completur. Quomodo enim ex plenitudine
quis accipiens Salvatoris, plenus efficitur sapientia,
 et virtute, et justitia, et sermone Dei: sic
qui Spiritu sancto plenus est, statim universis donationibus
Dei repletur, sapientia, scientia, fide, caeterisque
virtutibus. Qui igitur implet universas creaturas,
 quae tamen possunt virtutem, et sapientiam
capere, non est ex his quae ipse complet. Ex quo
colligitur alterius eum esse substantiae, quam sunt
omnes creaturae. Diximus et alibi, quia superintelligatur
<pb n="0111B"/>
in sancti Spiritus substantia etiam plenitudo
munerum divinorum.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>9.</head>
          <p>
 Denique impossibile est gratiam Dei sortiri
quempiam, si non habeat Spiritum sanctum: in quo
 approbamus cuncta Dei dona consistere. Quod
vero is qui habeat eum, sermonem quoque sapientiae,
et reliqua bona perfecte consecutus sit: et
nunc manifeste sermo demonstrat, et paulo ante diximus,
substantiam bonorum Dei Spiritum Sanctum
esse: cum posuimus exemplum, <hi>Dabit Pater Spiritum
sanctum petentibus se <note>(Luc. XI, 13)</note>
          </hi>. Et, <hi>Dabit
Pater bona petentibus se <note>(Matth. V, 11)</note>
          </hi>. Nec existimare
debemus, Spiritum sanctum secundum substantias
[ <hi>Al.</hi> substantiam] esse divisum, quia multitudo
bonorum dicatur. Impassibilis enim, et indivisibilis
<pb n="0111C"/>
atque immutabilis est; sed juxta differentes
efficientias, et intellectus, multis bonorum vocabulis
nuncupatur: quia participes suos non juxta unam
eamdemque virtutem communione sui donet, quippe
cum ad utilitatem uniuscujusque aptus sit, et repleat
bonis eos, quibus judicat se adesse debere.
Denique Stephanus primus ille testis veritatis, et
dignus suo nomine plenus sapientia, et Spiritu
Sancto dictus est: sapientia consequenter super intellecta,
commorante in eo Spiritu sancto, sicut loquitur
Scriptura: <hi>Et elegerunt Stephanum plenum
fide, et Spiritu sancto apostoli <note>(Act. VI, 5)</note>
          </hi>. Et, <hi>Stephanus
autem plenus gratia et virtute, faciebat prodigia,
et signa magna in populo <note>(Ibid., 8)</note>
          </hi>. Et adhuc
de eodem, <hi>Et non valebant resistere sapientiae, et Spiritui,
<pb n="0111D"/>
qui loquebatur in illo <note>(Ibid., 10)</note>
          </hi>. Plenus enim
Spiritu sancto vir beatus, et fidei effectus est particeps,
quae ex Spiritu sancto <emph>116</emph> venit, juxta illud, <hi>Alii autem fides, in eodem Spiritu 
 <note>(I Cor. XII, 9)</note>
          </hi>. Et
gratiam atque virtutem juxta eumdem Spiritum habens,
signa et prodigia magna faciebat in populo.
Necnon et illis donationibus secundum eumdem Spiritum
affluebat, quae vocantur curationum gratiae
atque virtutes. Et haec enim in enumeratione donorum
<pb n="0112A"/>
Dei, qui Spiritu, et secundum Spiritum, in
prima apostoli Pauli Epistola ad Corinthios collocantur.
Intantum autem Stephanus divina gratia
abundabat, ut nemo contradicentium, et eorum qui
adversus eum disputabant, valerent resistere sapientiae,
et Spiritui qui loquebatur in illo. Erat
quippe e Spiritu sancto sapiens. Unde et ad discipulos
suos Jesus perspicue proclamat: Cum introducti
fueritis ad principatus, et potestates, et concilia, et
synagogas, nolite esse solliciti quid vos oporteat dicere,
aut quid loquamini in illo tempore. Dabuntur
enim vobis a Spiritu sancto sermones sapientiae,
quibus non queant contradicere, ne hi quidem qui
vehementer in disputationibus callent.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>10.</head>
          <p>
 Sed ponamus ipsum testimonium, quod ita
<pb n="0112B"/>
contexitur: <hi>Cum autem introduxerint vos in synagogas
ad principatus et potestates, nolite solliciti esse quomodo
aut quid respondeatis, Spiritus enim sanctus docebit
vos in eadem hora quae oporteat dicere <note>(Matth.
XII, 12)</note>
          </hi>. Et in alio Evangelio: <hi>Ponite ergo in cordibus
vestris non praemeditari, quemadmodum respondeatis:
Ego quippe dabo vobis os, et sapientiam, cui non
valeant contradicere, aut respondere <note>(Luc. XIV, 14)</note>
          </hi>.
Spiritu vero sancto tribuente apostolis verba adversus
eos qui Evangelio contraibant, dilucide ostenditur
in substantia ejus superintelligi sapientiae, et
scientiae sermonem. Quomodo autem Salvator in illa
hora os et sapientiam discipulis largiatur, quibus
contradicere non queant, ne hi quidem qui apud homines
eloquentissimi putantur, non est hujus temporis
<pb n="0112C"/>
disserere; quia nunc proposuimus ostendere superintelligi
semper in Spiritu sancto dona virtutum;
ita ut is qui eum habet, donationibus Dei plenus
habeatur. Unde et in Isaia, ipse Deus cuidam dicit: <hi>Ponam Spiritum meum super semen tuum, et benedictiones
meas super filios tuos 
 <note>(Isai. XLIV., 3)</note>
          </hi>. Numquam
enim accipit quisquam spirituales benedictiones
Dei, <emph>117</emph> nisi praecesserit Spiritus sanctus. Qui
enim acceperit Spiritum sanctum, consequenter habebit
benedictiones, id est, sapientiam, et intellectum,
et caetera, de quibus ita scribit Apostolus: <hi>Propter hoc et nos, ex quo die audivimus, non cessamus
orantes pro vobis, et deprecantes, ut impleamini
cognitione voluntatis ejus in omni sapientia, et intelligentia
spirituali: ambulantes digne Deo 
 <note>(Coloss. I, 9)</note>
          </hi>.
<pb n="0112D"/>
Eos enim qui digne sibi [ <hi>Al.</hi> bonis] per opera, et
sermones, et prudentiam incedunt, impleri ait voluntate
Dei, ponentis super eos Spiritum sanctum,
ut impleantur sapientia et intellectu, et reliquis
spiritualibus bonis. Sapientia autem, et intellectus,
quae in Spiritu sancto sunt, a Deo dantur. <hi>Dominus,</hi> 
inquit, <hi>dabit sapientiam; et a facie ejus sapientia, et
intellectus procedit <note>(Eccli. I)</note>
          </hi>; cum ea sapientia quae
ab hominibus venit, non sit spiritualis, sed carnea
<pb n="0113A"/>
et humana. De hac itaque Apostolus scribit: <hi>Non in
sapientia carnali, sed in gratia Dei conversati sumus
in [Al.</hi> in hoc] <hi>mundo <note>(I Cor. I et II)</note>
          </hi>; carnalem sapientiam
dicens, quae in rebus corporeis ex humano
subsistit cogitatu. Porro spiritualis sapientia
et intellectualis, circa invisibilia et intellectualia se
tenens, per operationem Spiritus sancti capientibus
se sui praesentiam tribuit. In multis quoque aliis locis
Apostolus memorat in Spiritus sancti substantia
Dei munera commorari [ <hi>Al.</hi> commemorari]; sicut
in illo: <hi>Deus autem spei repleat vos omni gaudio, et
pace in credendo, ut abundetis in spe, et virtute Spiritus
sancti <note>(Rom. XV, 13)</note>
          </hi>.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>11.</head>
          <p>
 Deus autem largitor bonorum, spem quam
promisit, reddet [ <hi>Al.</hi> reddit] in virtute Spiritus sancti,
<pb n="0113B"/>
his qui habent illum; gaudio et pace complet eos,
qui imperturbatam et sedatam cogitationem possidentes,
laetas habent mentes, et ab omni perturbationum
tempestate tranquillas. Qui autem in virtute
Spiritus sancti praedicta bona fuerint consecuti, etiam
rectam fidem in Trinitatis mysterio consequentur.
In alio quoque loco ejusdem epistolae, <hi>Non est,</hi> inquit, <hi>regnum Dei cibus et potus; sed justitia et pax,
et gaudium in Spiritu sancto 
 <note>(Rom. XIV, 17)</note>
          </hi>. In Spiritu
enim sancto justitiam, id est, universam virtutem,
et quam supra diximus pacem, Dei gaudio copulatam
esse asserens, his qui se audire poterant,
manifestissime probat, non alia haec bona quam <emph>118</emph> 
 Spiritus sancti esse substantiam. Cum ergo
haec bona ex largitione Spiritus sancti ad homines
<pb n="0113C"/>
veniant, vocatio gentium quam introduxit per doctrinam
Evangelicam, acceptabilis et sanctificata redditur
in Spiritu sancto: quia et in hac sanctificatos,
et acceptos faciens Spiritus sanctus, substantia est
bonorum Dei. Et qui illo plenus est, universa juxta
rationem agit, docens recte, vivens irreprehensibiliter,
signa atque portenta vere perfecteque demonstrans.
Habet enim fortitudinem Spiritus sancti
praestantem sibi thesaurum, et causam plenitudinis
omnium bonorum. Novit Petrus discipulus Domini
Jesu, largitionem Spiritus sancti donorum Dei esse
naturam. Ait quippe ad eos qui objurgabant introitum
suum ad Cornelium: <hi>Si itaque aequalem gratiam
dedit illis Deus praebens Spiritum sanctum, quomodo
et nobis in principio: ego quis eram qui possem prohibere
<pb n="0113D"/>
Dominum?</hi> Et insuper ad suos, <hi>Agnitor,</hi> inquit, <hi>cordium Deus testimonium tribuit eis dans Spiritum
sanctum sicut et nobis: et nihil discrevit inter nos et
eos, fide mundans corda eorum 
 <note>(Act. XV, 8 seq.)</note>
          </hi>. In
hunc sensum congruit etiam illud quod in multis
locis dicitur Spiritum sanctum dari a Domino, <hi>Jacob
puer meus, suscipiam eum: Israel electus meus, suscipiet
eum anima mea: dedi spiritum meum in eo <note>(Isa. XLII, 1)</note>
          </hi>.
Et adhuc: <hi>Qui dat afflatum populo constituto
<pb n="0114A"/>
super eam,</hi> haud dubium quin terram, <hi>et spiritum
calcantibus eam (Ibid, 5)</hi>. Ostendimus autem
supra non alium esse Spiritum Dei, et alium Spiritum
sanctum. Paulus quoque, <hi>Charitas,</hi> inquit, <hi>Dei
diffusa est in cordibus vestris [Al.</hi> nostris], <hi>per Spiritum
sanctum qui datus est vobis <note>(Rom. V, 5)</note>
          </hi>. Et illud, <hi>Quanto magis Pater vester coelestis dabit Spiritum
sanctum petentibus se 
 <note>(Luc. XI, 13)</note>
          </hi>? Iste autem Spiritus
effusus quoque esse a Deo super omnem carnem
dicitur, ut prophetent, et visiones videant, qui eum
acceperint secundum Joelem, qui ex persona Dei
loquitur: <hi>Effundam de spiritu meo super omnem carnem:
et prophetabunt filii vestri, et filiae vestrae <note>(Joel. II, 28)</note>
          </hi>.
Effusio quippe spiritus causa existit
[ <hi>Al.</hi> exstes] prophetandi, et videndi sensum pulchritudinemque
<pb n="0114B"/>
veritatis. Ipsum quoque effusionis nomen,
increatam Spiritus sancti substantiam probat.
Neque enim Deus cum angelum mittit, aut aliam
creaturam: Effundam, <emph>119</emph> dicit, de angelo meo,
aut principatu, aut throno, aut dominatione. In solis
quippe his quae ab aliis participantur, hic sermo
consentit: sicut nunc, et paulo ante de charitate
Dei diximus, quae effusa est in cordibus eorum qui
Spiritum sanctum receperunt. <hi>Charitas,</hi> inquit, <hi>Dei
diffusa est in cordibus vestris, per Spiritum sanctum,
qui datus est vobis <note>(Rom. V, 5)</note>
          </hi>. Salvator quoque,
quia et ipse capabilis est, in similitudinem quoque
unguenti effusus dicitur: <hi>Unguentum effusum nomen
tuum <note>(Cant. I, 2)</note>
          </hi>. Nam ut unguentum quod in vase
continetur, habet quidem odoris substantiam, sed
<pb n="0114C"/>
prohibetur longius spargi, quia vase intrinsecus
clauditur: cum autem vas foris fuerit effusum, emittit
procul beneolentiam suam: ita Christi nomen
beneolens, ante adventum ejus in solo Israelis populo
versabatur, quasi Judaeae vase inclusum; <hi>Notus
enim,</hi> ait, <hi>in Judaea Deus, in Israel magnum nomen
ejus <note>(Psal. LXXV, 2)</note>
          </hi>. Quando autem coruscans in
carne sua Salvator, in universam terram, quin potius
in omnem creaturam extendit vocabulum suum,
impleto eo quod scriptum est: <hi>Quam admirabile est
nomen tuum in universa terra <note>(Psal. VIII, 2, 10)</note>
          </hi>;
quibus consequenter Apostolus loquitur: <hi>Non enim
aliud nomen datum est sub coelo, in quo oporteat
[Al.</hi> oportet salvos fieri] <hi>salvari nos <note>(Act. IV, 12)</note>
          </hi>:
et Psalmista ad Dominum loquitur, <hi>Magnificasti super
<pb n="0114D"/>
omnia nomen sanctum tuum:</hi> tunc completum est, <hi>Unguentum effusum nomen tuum.</hi> 
 Significat autem
effusionis verbum, largam et divitem muneris abundantiam.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>12.</head>
          <p>
 Itaque cum unus quis alicubi, aut duo Spiritum
sanctum accipiunt, non dicitur, effundam de spiritu:
sed tunc quando in universas gentes munus Spiritus
sancti redundaverit. Et ad Titum Apostolus salutem
factam gentibus commemorat: <hi>Non ex operibus justitiae
<pb n="0115A"/>
quae fecimus nos: sed per lavacrum secundae regenerationis,
et innovationis Spiritus sancti, quem effudit
super nos abundanter <note>(Tit. III, 5)</note>
          </hi>. Et hic enim
largam attributionem spiritus, verbum effusionis
ostendit. Ex quibus universis docemur, capabilem
Spiritus sancti esse substantiam, et ex hoc increatam.
Capabilem substantiam vocat, quae capitur a
pluribus, et eis sui consortium tribuit: capacem
vero eam quae communicatione substantiae alterius
impletur [ <hi>Thol.</hi> impleatur]: et capiens aliud, ipsa
non <emph>120</emph> capitur [ <hi>Vat.</hi> capiatur] ab alio. Capabili
quippe statim inconvertibile, et inconvertibili aeternum
est consequens: quomodo e contrario capienti
convertibile, convertibili creabile subsequens est.
Nihil ergo de creaturis inconvertibile, propter quod
<pb n="0115B"/>
neque sempiternum est. Non solum igitur quod in
hominibus est rationale, convertitur, et creatur, verum
etiam in omnibus creaturis haec eadem conversio
reperitur. Nam et angelorum conversiones et ruinas
divina eloquia demonstrant. Licet enim multitudo
angelorum, et aliarum excellentium virtutum, in
beatitudine et sanctimonia perseverent: tamen cum
in ea, quae similem habent naturam conversa sint,
dilucide ostenditur in primo eos statu non per immutabilitatem
suae substantiae, sed per sollicitius in
Domino servitium permanere. Neque enim potest
coaequalium diversa esse natura. Nam quia omne
genus hominum mortale est, et singuli homines
mortales sunt: ut e diverso quoque si qua de superioribus
immortalia sunt, haud dubium quin omnia
<pb n="0115C"/>
in eodem genere et specie constituta, sint immortalia.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>13.</head>
          <p>
 Cum autem haec se ita habeant, etiam si unus
angelus convertibilis apparuerit, omnes convertibiles
erunt, licet non sint conversi in beatitudine perseverantes:
quomodo et cuncta hominum corpora divisibilia
sunt, quamquam non omnia dividantur. Quaedam
enim eorum passa divisionem, et reliquorum
similium sui, naturam interpretantur. His ita edissertis,
alterius substantiae a visibilibus in invisibilibus
creaturis Spiritus sanctus ostenditur. Si autem
hoc verum est, impiissime quidam inter omnia connumerant
Spiritum sanctum: dicentes in eo, quod
omnia per Verbum a Deo facta sunt, etiam significari
Spiritus sancti facturam. Neque enim unum ex
<pb n="0115D"/>
omnibus, sed aliud extra omnia per substantiam ex
utroque demonstratus est Spiritus sanctus. Nam si
creatura, ut superius ostendimus, dividitur in corporalia,
et in incorporalia: et conditus est Spiritus
sanctus utique aut visibilis, aut invisibilis creatura
erit, id est, corporalis, aut incorporalis. Verum corpus
nequaquam erit, sicut prius diximus, cum doceat,
et scientiam praestet, et a sensu et <emph>121</emph> 
anima capiatur. Sed neque invisibilis creatura erit,
ut paulo ante de eo disputavimus. Unde et Apostolus
in Epistola quam ad Hebraeos scripsit, alium
eum esse ab omnibus angelis demonstrat, dicens:
<pb n="0116A"/> <hi>Cui enim angelorum dixit aliquando: Sede a dextris
meis, donec ponam inimicos tuos scabellum pedum
tuorum? Nonne omnes sunt administratores spiritus,
in ministerium missi, propter eos, qui accepturi erant
salutem 
 <note>(Hebr. I, 13)</note>
          </hi>? Et post alia: <hi>Quomodo nos
effugiemus tantam negligentes salutem? Quae principium
accipiens ad loquendum per Dominum, ab his qui
audierunt in nos confirmata est, testimonium dante
Deo signis, et prodigiis et variis virtutibus, et Spiritus
sancti divisionibus juxta suam voluntatem <note>(Hebr. II, 4)</note>
          </hi>.
Hoc enim quod ait, <hi>cui angelorum,</hi> aeque accipitur,
ac si diceret, nulli: per angelicum nomen significans
omnium substantiam invisibilium creaturarum.
Neque enim ulli quidem angelorum, et aliae cuidam
rationabili creaturae dixit Deus: <hi>Sede a dextris meis.</hi> 
<pb n="0116B"/>
In commune itaque sermo pronuntiat, non esse
dictum cuiquam creaturae, <hi>Sede a dextris meis.</hi> Et
hoc in commune de creatura. Et pronuntians de
omnibus invisibilibus creaturis, ait eas esse administratores
spiritus. Propter quod subjecit: <hi>Nonne
omnes sunt administratores spiritus, in ministerium
missi?</hi> Licet enim non omnes singillatim invisibiles
creaturae missae sunt [ <hi>Al.</hi> sint]: tamen quia ejusdem
generis et honoris aliae missae sunt, quodammodo et
ipsae possibilitate sunt missae: missarum consortes
aequalisque substantiae. Quomodo igitur alius est ab
universis creaturis Dominus, per quem principium
ad loquendum acceperat illa magna salus, cujus negligentes
Apostolus nolens nos esse, ait: <hi>Quomodo
nos effugiemus tantam negligentes salutem, quae principium
<pb n="0116C"/>
accipiens ad loquendum per Dominum, ab his qui
audierunt in nos confirmata est;</hi> sed et Deus qui testimonium
perhibet signis et portentis isti saluti, alius
est ab omnibus administratoriis spiritibus; sic et
Spiritus sanctus, cujus divisionibus juxta voluntatem
ejus testimonium perhibet Deus, distribuens eum,
non per concisionis partes, sed per communionem
quibus eum praestare decreverit: alterius est et ipse
substantiae ab his, in quae dispartitur effusus. <emph>122</emph>
</p>
        </div3>
<div3>
          <head>14.</head>
          <p>
 Igitur quoniam approbavimus juxta
Scripturarum sensum, alium extra omnem creaturam
esse Spiritum sanctum, incassum, immo impie quidam
creatum cum esse ostendere volentes, testimonio
utuntur, quo omnia per Verbum facta referuntur:
ut scilicet in omnibus etiam aeterna substantia
<pb n="0116D"/>
contineatur. Et quia ad conditionem ejus approbandam
etiam propheticum sermonem usurpant, dicente
Deo, <hi>Creo Spiritum:</hi> etiam in hoc eos monstrare debemus
prorsus ab intellectu veritatis alienos. Neque
enim de Spiritu sancto propositus sermo Prophetae
fuit, ut ex ipsa serie et contextu eloquii intelligitur.
Siquidem Amos propheta ex persona Dei, <hi>Praeparare,</hi> 
inquit, <hi>ad invocandum Deum tuum, o Israel:
quoniam ego sum firmans tonitruum, et creans spiritum,
et annuntians in homines Christum suum: faciens
diluculum et nebulam, et ascendens super excelsa
terrae: Dominus Deus omnipotens nomen ejus (Amos
<pb n="0117A"/>
IV, 13)</hi>. Deus enim qui se spiritum condere fuerat
praelocutus, et facere: et tonitruum dixit firmare et
diluculum et nebulas facere. Si igitur in praedicta
narratione perseveramus, id est, in tonitruo et diluculo
et nubibus, eumdem narrationis ordinem etiam
in spiritu tenere debemus, ut id quod dicitur a Deo
tale sit: Ut invoces me, qui Deus sum, qui universa
procuro, qui et creator sum omnium, qui firmo
tonitruum, et condo spiritum, qui diluculum et nebulam
ad quasdam utilitates facio hominum: praeparare,
ut invoces, o Israel: ut cum praeparatus
fueris ad invocandum, et me oraveris, qui supradicta
constituo, felicitate temporum, et aliorum bonorum
largitionibus perfruaris, me tibi per singulos
annos omnia juxta naturae ordinem ministrante, ut
<pb n="0117B"/>
fecunde annus fluat, ut suis spatiis horarum momenta
decurrant, ut suo tempore tonitrua mugiant,
ut salutaris aura opportunis flatibus inspiret. Si
vero perallegoriam, tonitruum et diluculum, et nebula,
et creatio spiritus intelligantur, non substantiam
rei, sed figuratam interpretationem significabunt.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>15.</head>
          <p>
 Quod si e diverso opposuerit manifeste de
Spiritu sancto haec dici, quia inferatur ad creationem
Spiritus, illud quod sequitur: <hi>Et annuntians</hi> <emph>123</emph> 
 <hi>in omnes homines Christum suum <note>(Ibid.)</note>
          </hi>; in Hebraeo
habetur, <hi>annuntiat in hominem loquelam suam;</hi> 
quod scilicet qui creator est omnium, ipse etiam
prophetis [ <hi>Al.</hi> prophetas] inspiret, et suam per eos
hominibus indicet voluntatem. Et ad hoc respondendum
est, quia quidam haeretici alium extra creatorem
<pb n="0117C"/>
Dominum Patrem Salvatoris mentiuntur, hoc
impiissime praedicantes: non sceleratam eorum suspicionem
providentes a Deo percuti, dicente: Ego
formans [ <hi>Vatic.</hi> firmans] tonitruum, et creans spiritum
et alias mundi partes faciens et gubernans,
annuntio in homines Christum meum. Et hoc enim
providentiae meae opus super omnia opera mea est,
ut non solum eorum quae foris sunt, sed et quae ad
emolumentum animae et mentis utilitatem [ <hi>Al.</hi> humilitatem]
pertinent, causa subsistam. Ego hoc quod
dicitur, <hi>Creo spiritum,</hi> aeque arbitror positum, ac si
diceretur, creans ventum. Deus quippe flatus hos,
qui per aeris motum efficiuntur, dispositione sua ducit:
<pb n="0118A"/>
secundum illud quod alibi legimus: <hi>Qui producit
ventos de thesauris suis <note>(Psal. CXXXIV, 7)</note>
          </hi>. Bene autem
quod in ipsa sententia non ait, qui creavi: sed <hi>qui creo
spiritum.</hi> Si enim de substantialitate Spiritus sancti
sermo esset, dixisset utique, qui creavi. Neque enim
semper eumdem creat. Nunc autem consequenter de
flatu dictum est, <hi>qui creo:</hi> quia non semel venti facti
sunt, sed in eo quod subsistunt, quotidie fiunt. Neque
enim frustra sine articulo, qui in Graeco sermone
singularitatis significator est, nunc spiritus creatus
dicitur: quoniam non est sanctus, cum pene semper
Spiritus sanctus, cum articulo nominetur, ut in illo <foreign xml:lang="greek">αὐτὸ τὸ Πνεῦμα,</foreign>
 id est <hi>ipse Spiritus testimonium perhibet
spiritui nostro <note>(Rom. VIII, 16)</note>
          </hi>. Et alibi, <foreign xml:lang="greek">αὐτὸς ἐστιν
τὸ ζωοποιοῦν,</foreign> id est <hi>ipse est qui vivificat <note>(Joan. VI, 64)</note>
          </hi>.
<pb n="0118B"/>
Et rursum: <hi>Sic et quae Dei sunt, nemo cognovit nisi</hi> <foreign xml:lang="greek">τὸ Πνεῦμα,</foreign>
 id est <hi>Spiritus Dei:</hi> <foreign xml:lang="greek">Τὸ γὰρ πνεῦμα,</foreign> <emph>124</emph> hoc
est, <hi>Spiritus enim scrutatur omnia, etiam alta Dei <note>(I
Cor. II, 10)</note>
          </hi>. Et multa quae de Scripturis sacris excerpere
possibile est. Quod sicubi raro sine articulo
nominatur Spiritus sanctus, sciendum est cum additamento
eum nominari significante magnificentiam
ejus. Siquidem dicitur aliquando et sine articulo,
cum non ipse per se, sed participatio ejus ostenditur:
ut puta, <hi>Spiritus Heliae, et Spiritu ambulate <note>(IV Reg. II, 15; Galat. V, 16)</note>
          </hi>,
et quaecumque his similia
sunt.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>16.</head>
          <p>
 Quoniam igitur ex his, quae memoravi, et ex
multis aliis, non esse creaturam in Spiritum sanctum
demonstratum est, nusquam conditionibus connumeratus
<pb n="0118C"/>
est, sed semper cum Patre et Filio positus:
nunc videamus quam cum utroque habeat indifferentiam
[ <hi>Al.</hi> differentiam]. In fine Epistolae secundae,
quam ad Corinthios scribit Paulus, ait: <hi>Gratia
Domini nostri Jesu Christi, et charitas Dei, et communicatio
sancti Spiritus, sit semper cum omnibus vobis <note>(II Cor. XIII, 13)</note>
          </hi>.
Ostenditur quippe ex sermone
praesenti una Trinitatis assumptio: cum is qui gratiam
Christi accepit, habeat eam tam per administrationem
Patris, quam per largitionem Spiritus sancti.
Datur enim a Deo Patre et [ <hi>Al.</hi> a Domino] Jesu Christo,
juxta illud: <hi>Gratia vobiscum, et pax a Deo Patre, et Domino
Jesu Christo <note>(Rom. I, 7; I Cor. I, 3; Coloss. I, et al.)</note>
          </hi>: non
<pb n="0119A"/>
aliam dante gratiam Patre et aliam Salvatore. Siquidem
et a Patre et Domino Jesu Christo eam dari
describit [ <hi>Vatic.</hi> scribit], Spiritus Sancti communicatione
completam. Nam et ipse Spiritus dictus est
gratia, secundum illud: <hi>Et spiritui gratiae injuriam
faciens, in quo sanctificatus est <note>(Heb. X, 29)</note>
          </hi>. In Zacharia
quoque repromittit Deus effusurum se, id est,
abundantissime tributurum Jerusalem spiritum gratiae
et miserationis <note>(Zachar. XII, 10)</note>. Cum enim quis
Spiritus sancti acceperit gratiam, habebit eam datam
a Deo Patre, et a Jesu Christo Domino nostro. Una
igitur gratia, Patris et <emph>125</emph> Filii, et Spiritus sancti operatione
completa, Trinitas unius substantiae demonstratur.
In alio quoque loco: <hi>Charitas,</hi> inquit <note>(II Cor.
XIII, 13)</note>, <hi>Dei cum omnibus vobis,</hi> quae a Trinitate et
tribuitur, et firmatur. Ait quippe Salvator: <hi>Qui</hi> 
<pb n="0119B"/>
 <hi>audit verba mea, et servat ea, hic est qui diligit me.
Qui autem diligit me, diligetur a Patre meo, et ego
diligam eum <note>(Joan. XIV, 21)</note>
          </hi>. Neque enim alia dilectio
est Salvatoris super his qui amantur, et alia dilectio
Patris. Deus enim diligit in salutem, quia <hi>sic dilexit
Deus mundum, ut Filium suum unigenitum daret:
ut omnis qui credit in ipsum [Al.</hi> Filium], <hi>non pereat,
sed habeat vitam aeternam <note>(Joan. III, 16)</note>
          </hi>. Similiter et
Filius, qui vita est, ut tribuat vitam et salutem, diligit
eos quos vult fieri meliores. Unde amare se dicit
eum qui amatur a Patre. Et de eo ponitur in Propheta: <hi>Et ipse salvabit illos, quia dilexit illos 
 <note>(Isai.
XXXIII, 21; XXXV, 4)</note>
          </hi>.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>17.</head>
          <p>
 Hanc dilectionem, fructum esse Spiritus sancti,
<pb n="0119C"/>
contestatur Apostolus, sicut et gaudium, et pacem,
quae a Patre ministratur et Filio, dicens: <hi>Fructus autem
spiritus, gaudium, pax, charitas <note>(Galat. V, 22)</note>
          </hi>.
Quae charitas effusa est in cordibus credentium per
Spiritum sanctum. <hi>Charitas quippe,</hi> ait, <hi>Dei diffusa
est in cordibus vestris [Thol.</hi> nostris] <hi>in Spiritu sancto <note>(Rom. V, 5)</note>
          </hi>.
Omnis quippe qui communicat Spiritui
sancto. per participationem ejus communicat, juxta
illud. <hi>Et communicatio sancti Spiritus sit semper cum
omnibus vobis <note>(II Cor. XIII, 13)</note>
          </hi>. Et in alio loco: <hi>Si
qua communicatio Spiritus.</hi> Cum habuerit sapientiam
Dei et sermonem, et in omnibus veritatem: habebit
quoque consortium sanctitatis in Patre, et Filio, et
Spiritu sancto. <hi>Fidelis autem Deus, per quem vocati estis
in communicationem Filii ejus <note>(I Cor. I, 9)</note>
          </hi>. Scribit
<pb n="0119D"/>
et Joannes de Patre: <hi>Si in lumine ambulamus, sicut
ipse est in lumine, communicationem habemus cum illo <note>(I Joan. I, 7)</note>
          </hi>.
Et adhuc: <hi>Communicatio autem nostra
cum Patre et Filio ejus Jesu Christo.</hi> Igitur quicumque
communicat Spiritui sancto, statim communicat Patri
et Filio. Et qui charitatem habet Patris, habet eam
a Filio, contributam per Spiritum sanctum. Sed et
qui particeps est gratiae Jesu Christi, eamdem gratiam
habet, datam a Patre per Spiritum sanctum. In
<pb n="0120A"/>
omnibus enim approbatur eamdem operationem esse
Patris, et Filii, et Spiritus sancti. Quorum autem <emph>126</emph> 
 una est operatio, una est et substantia: quia
quae eidem substantiae <foreign xml:lang="greek">ὁμούσια</foreign> sunt, easdem habent
operationes: et quae alterius substantiae, et <foreign xml:lang="greek">ἀνομούσια,</foreign>
dissona atque diversa sunt.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>18.</head>
          <p>
 Neque enim ex his tantum quae praemisimus,
Trinitatis unitas docetur: sed ex innumerabilibus
aliis, de quibus rursum secundum suum ordinem
pauca ponemus. Arguens Petrus Ananiam, in eo
quod in venditione agri, cujus se totum pretium obtulisse
dicebat, fraudem fecisset e medio: sancti
Spiritus unitatem ad Deum, non secundum numerum,
sed juxta substantiam comprobavit, dicens: <hi>Anania, quare complevit Satanas cor tuum, ut mentireris
<pb n="0120B"/>
Spiritui sancto, et absconderes de pretio agri?
Nonne manens tibi manebat, et venditum in tua erat
potestate? Quare posuisti in corde tuo hanc rem? Non
hominibus mentitus es, sed Deo 
 <note>(Act. V, 3 seq.)</note>
          </hi>. Si
enim qui Domino mentitur, mentitur Spiritui sancto:
et qui Spiritui sancto mentitur, mentitur Deo:
nulli dubium est, consortium Spiritus sancti esse
cum Deo. Et quomodo sanctitas subsistit in Deo,
eodem modo et deitas [ <hi>Al.</hi> divinitas] intelligitur in
Spiritu sancto. Iste autem Spiritus sanctus, quem
diximus ejusdem naturae esse cum Patre, etiam a
Filii divinitate non differt, Salvatore dicente discipulis: <hi>Cum in Synagogam ad principatus et potestates
introduxerint vos, nolite solliciti esse, quomodo, aut
quid respondeatis. Spiritus enim sanctus docebit vos in
<pb n="0120C"/>
illa hora quid debeatis dicere. Ponite in cordibus vestris
non praemeditari ad respondendum. Ego enim dabo
vobis 
 os et sapientiam, cui non poterunt resistere,
aut contradicere <note>(Luc. XII, 11 seq.)</note>
          </hi>. Et in his quippe
dicens, non debere eos esse sollicitos, quid respondeant
contradicentibus, quia in eadem hora doceantur
a Spiritu sancto quid debeant respondere: statim
intulit quae sit causa fiduciae, <hi>Ponite,</hi> dicens, <hi>in
cordibus vestris non praemeditari ad respondendum:
ego enim dabo vobis os et sapientiam, cui non poterunt
resistere, aut contradicere <note>(Luc. XXI, 14)</note>
          </hi>. Cum enim
dixerit, in tempore respondendi doceri eos a Spiritu
sancto quid debeant respondere, in sequentibus ait: <hi>Ego enim dabo vobis os et sapientiam,</hi> 
 etc.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>19.</head>
          <p>
 Ex quibus ostenditur sapientiam quae discipulis
<pb n="0120D"/>
datur a Filio Spiritus sancti esse sapientiam:
et doctrinam Spiritus sancti, <emph>127</emph> Domini esse doctrinam:
unumque naturae et voluntatis esse consortium
Spiritus sancti cum Filio. Et quia superius demonstratum
est socium esse per naturam Spiritum
Unigenito Dei, et Deo Patri: Filius vero et Pater
unum sunt, juxta illud: <hi>Ego et Pater unum sumus <note>(Joan. X, 30)</note>
          </hi>:
non divisa [ <hi>Al.</hi> indivisa] et inseparabilis,
secundum naturam, ostensa est Trinitas. In
<pb n="0121A"/>
alio quoque Evangelio dicitur: <hi>Non enim vos estis
qui loquimini, sed Spiritus Patris vestri qui loquitur
in vobis <note>(Matth. X, 20)</note>
          </hi>. Si ergo Spiritus Patris in
apostolis loquitur, docens eos quae debeant respondere:
et quae docentur a Spiritu sapientia est, quam
non possumus aliam praeter Filium intelligere: liquido
apparet ejusdem naturae Spiritum esse cum
Filio, et cum Patre, cujus Spiritus est. Porro Pater
et Filius unum sunt. Igitur Trinitas substantiae unitate
sociatur.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>20.</head>
          <p>
 Per aliud quoque Scripturarum exemplum,
Trinitatis unitas et natura, et virtus ostenditur.
Filius et manus, et dextera, et brachium Patris dicitur.
Sicut crebro docuimus, ex his vocabulis, unius
naturae indifferentia demonstratur [ <hi>Al.</hi> indifferentiam
<pb n="0121B"/>
demonstrari]. Spiritus etiam sanctus, digitus Dei,
secundum conjunctionem naturae Patris et Filii nominatur.
Siquidem in uno de Evangeliis adversus
eos qui signis Domini detrahebant, dicentes: <hi>In Beelzebub
principe daemoniorum ejicit daemonia <note>(Matth.
IX, 34)</note>
          </hi>: sciscitans Salvator ait: <hi>Si ego in Beelzebub
ejicio daemonia, filii vestri in quo ejiciunt? Si autem
ego in digito Dei ejicio daemonia: ergo supervenit in
vos regnum Dei <note>(Luc. XI, 19)</note>
          </hi>. Hunc eumdem locum,
alius Evangelista describens, loquentem intulit Filium: <hi>Si autem ego in Spiritu Dei ejicio daemonia.</hi> 
Ex quibus ostenditur digitum Dei esse Spiritum
sanctum. Si ergo conjunctus est digitus manui, et
manus ei cujus manus est: et digitus sine dubio ad
ejus substantiam refertur, cujus digitus est.
<pb n="0121C"/>
</p>
        </div3>
<div3>
          <head>21. </head>
          <p>
Verum cave ne ad humilia dejectus, et oblitus
sermonis, de quo nunc disputatur, depingas in
animo tuo corporalium artuum diversitates: et incipias
tibi magnitudines, et inaequalitates, et caetera
corporum majora vel minora membra confingere: dicens,
digitum a manu, et manum ab eo cujus est <emph>128</emph> 
manus, multis inaequalitatibus discrepare: quia de
incorporalibus nunc Scriptura loquitur, unitatem
tantum volens, non etiam mensuram substantiae demonstrare:
sicut enim manus non dividitur a corpore,
per quam cuncta perficit et operatur, et in eo
est, cujus est manus: sic et digitus non separatur
a manu, cujus est digitus. Itaque rejice inaequalitates
et mensuras, cum de Deo cogitas, et intellige
digiti et manus, et totius substantiae unitatem:
<pb n="0121D"/>
quo digito lex in tabulis lapideis scripta est.
Per aliam quoque Scripturam, fidei nostrae probationem
monstrare perfacile est. Solus sapiens dictus
est Deus: non accipiens ab alio sapientiam, neque
per cujusdam alterius sapientiae participationem,
<pb n="0122A"/>
sapiens nominatur. Siquidem multi sapientes dicuntur,
non ex sua natura, sed ex communicatione sapientiae.
Deus vero non alterius sapientiae participatione,
neque aliunde sapiens effectus, dictus est
solus sapiens, et generans sapientiam, et alios faciens
sapientes. Quae sapientia Dominus est noster
Jesus Christus, qui dicitur Dei virtus, et Dei sapientia.
Spiritus quoque sanctus dicitur sapientia.
Siquidem et in veteribus libris refertur, repletum
esse Jesum Nave a Domino spiritu sapientiae. Sicut
ergo solus sapiens Deus, non accipiens aliunde sapientiam,
sed sapientes faciens et generans sapientiam:
solus est sapiens, extra omnes qui per nuncupationem
ejus sapientes dicuntur: <hi>Multitudo quippe
sapientium salus mundi <note>(Sap. VI, 26)</note>
          </hi>: et, <hi>Qui semetipsos
<pb n="0122B"/>
cognoscunt, hi sunt sapientes:</hi> Et rursum: <hi>Cum
fueris cum sapientibus, sapiens eris <note>(Prov. XIII, 20)</note>
          </hi>:
sic et Spiritus sanctus non accipiens aliunde sapientiam,
dictus est spiritus sapientiae: hoc enim ipsum
quod subsistit, spiritus sapientiae est: et natura
ejus, nihil est aliud nisi Spiritus veritatis et Spiritus
Dei: de quibus jam abundanter in Sectarum
volumine disputavimus. Unde ne eadem superflue
replicemus, contenti simus disputatione praeterita.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>22.</head>
          <p>
 Quia igitur Spiritus sapientiae et veritatis
inseparabiliter cum Filio est, ipse quoque sapientia
subsistit et veritas. Si enim capax esset sapientiae
et veritatis, in id aliquando descenderet, <emph>129</emph> ut
desineret habere quod aliunde susceperat: id est
sapientiam et veritatem. Et Filius sapientia et veritas
<pb n="0122C"/>
ipse subsistens, non separatur a Patre, qui solus
sapiens et veritas, Scripturatum vocibus praedicatur.
Eumdem circulum unitatis atque substantiae
Spiritus sancti [ <hi>Leg.</hi> Spiritum sanctum], secundum
id quod sapientiae et veritatis est spiritus, videmus
habere cum Filio: et rursum Filium a Patris non
discrepare substantia. Cum autem Filius imago sit
Dei invisibilis, et forma substantiae ejus, quicumque
ad hanc imaginem, vel formam imaginantur, atque
formantur, adducuntur in similitudinem Dei: juxta
vires tamen humani profectus, istiusmodi formam
et imaginem consequentes. Similiter et Spiritus
sanctus cum sit signaculum Dei, hi qui formam et
imaginem Dei capiunt, signati per eum, in eo ducuntur
ad signaculum Christi sapientiae et scientiae,
<pb n="0122D"/>
insuper fide pleni. <hi>Nam divisiones operationum sunt,
idem autem ipse spiritus qui operatur omnia in omnibus <note>(I Cor. XII, 4)</note>
          </hi>.
Operante ergo Patre multiplicem
charismatum plenitudinem, multiplicat eam Filius
subsistentem per Spiritum sanctum. <hi>Alii enim per
<pb n="0123A"/>
Spiritum datur sermo sapientiae. Alii vero scientiae, secundum
eumdem spiritum. Alii fides in eodem spiritu,</hi> et
caetera, quae ab Apostolo enumerata sunt dona, quibus
additur: <hi>Haec autem omnia operatur unus atque idem
spiritus: dividens singulis prout vult <note>(Ibid., 8 seq.)</note>
          </hi>.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>23.</head>
          <p>
 Unde dicentes operatricem, et ut ita dicam,
distributricem naturam Spiritus sancti: non abducamur
ab his, qui dicunt operationem, et non substantiam
Dei esse Spiritum sanctum. Et ex aliis quoque
plurimis locis subsistens natura demonstratur Spiritus
sancti: ut in illo quod apostoli scribunt: <hi>Visum est
enim Spiritui sancto et nobis <note>(Act. XV, 28)</note>
          </hi>: quia hoc
quod dicitur, <hi>visum est,</hi> non operationem significat, sed
naturam: maxime cum et de Domino simile quid reperiatur,
ut: <hi>Sicut Domino visum est, ita factum est</hi> 
<pb n="0123B"/> <note>(Job. I)</note>.
Denique et sermones ejus saepissime lectitantur,
ut in illo: <hi>Jejunantibus eis et ministrantibus:</hi> id
est, <emph>130</emph> discipulis Christi, <hi>dixit Spiritus sanctus:
Separate mihi Barnabam et Saulum, in opus ad quod
vocavi eos <note>(Act. XIII, 2)</note>
          </hi>. Quae vox divinitatis et auctoritatis
index, non creatam, sed increatam substantiam
monstrat. Neque enim Spiritus sanctus in aliud
quoddam opus vocavit Barnabam et Paulum, quod
non sit Patris et Filii: cum ministerium, quod eis
commisit et tradidit Spiritus, Patris et Filii sit ministerium.
Ad Galatas Paulus loquitur. <hi>Qui enim operatus
est Petro in apostolatum circumcisionis, operatus
est et mihi in gentes et Barnabae <note>(Galat. II, 8)</note>
          </hi>. Pariter
enim ad nationes Spiritus sancti auctoritate directi
sunt. Christo quoque operante in apostolis,
<pb n="0123C"/>
Spiritus completum est ministerium, ut ipsi apostoli
confitentur se in Christo loqui, et id quod suis oculis
viderunt, et ministri facti sunt sermonis, id est,
Christi: et dispensatores mysteriorum Dei. Denique
quasi principatum in sacerdotio possidentes, et initiatores
fidei a Christo sunt demonstrati, dicente: <hi>Euntes ite, et docete omnes gentes, baptizantes eas in
nomine Patris, et Filii, et Spiritus sancti 
 <note>(Matth.
XXVIII, 19)</note>
          </hi>. Et sicut Apostolus scribit rectissime: <hi>Unus est Dominus, una fides, unum baptisma.</hi> 
 Quis
non ex ipsa cogetur veritate suscipere indifferentiam
sanctae Trinitatis, dum una sit fides in Patre, et
Filio, et Spiritu sancto: et lavacrum detur atque
firmetur in nomine Patris, et Filii, et Spiritus sancti?
<pb n="0123D"/>
</p>
        </div3>
<div3>
          <head>24. </head>
          <p>
Non arbitror quemquam tam vecordem atque
insanum futurum, ut perfectum baptisma putet id
quod datur in nomine Patris, et Filii, sine assumptione
Spiritus sancti: aut rursus in nomine Patris,
et Spiritus sancti, Filii vocabulo praetermisso: aut
certe in nomine Filii, et Spiritus sancti, non praeposito
vocabulo Patris. Licet enim quis possit existere
<pb n="0124A"/>
saxei (ut ita dicam) cordis, et penitus mentis
alienae: qui ita baptizare conetur, ut unum de praeceptis
nominibus praetermittat: videlicet contrarius
legislator Christi: tamen sine perfectione baptizabit:
immo penitus a peccatis liberare <emph>131</emph> non poterit,
quos a se baptizatos existimaverit. Ex his colligitur,
quam indivisa sit substantia Trinitatis, et
Patrem vere Filii esse patrem, et Filium vere Patris
filium: et Spiritum sanctum vere Patris et Dei esse
Spiritum: et insuper sapientiae et veritatis, id est,
Filii Dei. Haec est salus ergo credentium, et dispensatio
Ecclesiasticae disciplinae in hac Trinitate perficitur.
Nam cum Salvator discipulos suos ad praedicandum
Evangelium miserit, et ad dogmata veritatis
docenda Pater in Ecclesia constituisse dicatur,
<pb n="0124B"/>
primo apostolos, secundo prophetas, tertio magistros,
super hac re etiam Apostoli congruente sententia: <hi>Et sicut probati sumus a Deo ad credendum
Evangelium, sic loquimur: non ut hominibus placentes,
sed Deo qui probavit corda nostra 
 <note>(I Thess. II, 4)</note>
          </hi>:
hos eosdem quos Christus magistros esse praecepit,
et Pater probavit, et Spiritus sanctus dispensatores
et praepositos in Ecclesia constituisse perhibetur
[ <hi>Al.</hi> veraciter prohibetur]. Siquidem cum Miletum
Paulus Apostolus presbyteros de diversis locis et
plurimis Ecclesiis congregasset: <hi>Attendite,</hi> inquit, <hi>vobis et universo gregi, super quos Spiritus sanctus posuit
vos episcopos ad regendam Ecclesiam Domini,
quam acquisivit per sanguinem suum 
 <note>(Act. XX, 28)</note>
          </hi>?
Si enim quos Christus ad evangelizandum et baptizandas
<pb n="0124C"/>
nationes misit, Spiritus sanctus Ecclesiae
praeposuit, Patris sententia destinatos: nulli dubium
est, unam Patris, et Filii, et Spiritus sancti operationem,
et probationem: et consequenter eamdem
Trinitatis esse substantiam. Necnon et illud considerandum,
quod in corde et sensu habitare non potest
creatura, nisi Deus et sermo ejus in Spiritu
sancto: sicut ad quosdam loquitur Pater: <hi>Inhabitabo
in eis, et inambulabo <note>(II Cor. VI, 16)</note>
          </hi>. Et ad ipsum
quidam dirigit vocem: <hi>Tu autem in sancto habitas,
laus Israel <note>(Psal. XXI, 4)</note>
          </hi>. Altus quippe in altis habitat
universae conditor creaturae. Habitat vero et
unigenitus Filius in mente pura, et corde credentium.
Per fidem quippe habitare Christum, in interiori
homine: in Spiritu ait Apostolus, ita scribens:
<pb n="0124D"/> <hi>In Spiritu, in interiori homine habitare Christum per
fidem in cordibus vestris 
 <note>(Ephes. III, 17)</note>
          </hi>. Ipse quoque
de se loquitur: <emph>132</emph> <hi>Vivit in me Christus <note>(Galat.
II, 20)</note>
          </hi>. Et iterum: <hi>Qui in me loquitur Christus <note>(II
Cor. XIII, 3)</note>
          </hi>. Et Salvator, <hi>Veniemus,</hi> inquit, <hi>ego et
Pater <note>(Joan. XIV, 23)</note>
          </hi>: haud dubium, quin ad eum
qui praecepta ejus servaverit, et mansionem apud
<pb n="0125A"/>
eum faciemus. Porro sic sermo iste contexitur: <hi>Si
quis diligit me, sermonem meum servabit. Et Pater
meus diliget eum, et ad eum veniemus, et mansionem
apud eum faciemus <note>(Ibid.)</note>
          </hi>. In alio quoque loco,
omnis natura rationalium creaturarum, domus dicitur
Salvatoris.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>25.</head>
          <p>
 Sicut autem super domum suam Dominus
Jesus, cujus domus sumus nos: ita domus Christi
templum Dei est, in quo Spiritus ejusdem inhabitat
Dei. Scribens quippe Corinthiis Paulus ait: <hi>Nescitis
quia templum Dei estis, et Spiritus Dei habitat in vobis <note>(I Cor. III, 16)</note>
          </hi>?
Si autem in domo et templo,
quo Pater et Salvator inhabitat, illico invenitur et
Spiritus sanctus, ex hoc indivisa Trinitatis substantia
demonstratur. Et post non multa ejusdem
<pb n="0125B"/>
epistolae: <hi>Nescitis,</hi> inquit, <hi>quia corpora vestra templum
Spiritus sancti sunt, quem habetis a Deo <note>(Ibid.)</note>
          </hi>?
Cum ergo Spiritus sanctus, similiter ut Pater et Filius,
mentem et interiorem hominem inhabitare doceatur,
non dicam ineptum, sed impium est eum
dicere creaturam. Disciplinas quippe, virtutes dico
et artes, et his contrarias perturbationes, et imperitias,
et affectus in animabus habitare possibile est:
non tamen ut substantivas, sed ut accidentes. Creatam
vero naturam in sensu habitare impossibile
est. Quod si verum est, et Spiritus sanctus absque ulla
ambiguitate subsistens, animae est habitator et cordis:
nulli dubium est, quin cum Patre et Filio credi
debeat increatus. Ex omnibus igitur quae praecedens
sermo disserit, incorruptibilis et sempiternus secundum
<pb n="0125C"/>
naturam Patris, et Filii, Spiritus sanctus demonstratus,
universam de se ambiguitatem abstulit
et suspicionem, ne unus de creatis substantiis existimetur.
 Sed et ambigi nequit, quin is Spiritus
Dei sit, quem exire de Patre Salvatoris in Evangelio
verba declarant. <hi>Cum venerit,</hi> inquit, <hi>Consolator,
quem ego mittam vobis Spiritum veritatis, qui a Patre
egreditur, ipse testimonium dabit de me <note>(Joan. XV,
26)</note>
          </hi>. Consolatorem autem venientem Spiritum Sanctum <emph>133</emph> 
 dicit, ab operatione ei nomen imponens:
quia non solum consolatur eos quos se dignos repererit,
et ab omni tristitia et perturbatione reddit alienos:
verum incredibile quoddam gaudium et hilaritatem
eis tribuit, intantum, ut possit quis Deo
gratias referens, quod tali hospite dignus habeatur,
<pb n="0125D"/>
dicere: <hi>Dedisti laetitiam in corde meo <note>(Psal. IV, 7)</note>
          </hi>.
Sempiterna quippe laetitia in eorum corde versatur,
<pb n="0126A"/>
quorum Spiritus sanctus habitator est. Iste Spiritus
sanctus consolator a Filio mittitur: non secundum
angelorum, aut prophetarum, aut apostolorum ministerium,
sed ut mitti decet a sapientia et veritate
Spiritum Dei, indivisam habentem cum eadem
sapientia et veritate naturam. Etenim Filius missus
a Patre non separatur, nec disjungitur ab eo, manens
et habens illum in semetipso. Quin Spiritus veritatis
supradicto modo missus a Filio de Patre egreditur,
non aliunde ad alia transmigrans. Impossibile
quippe hoc pariter et blasphemum est. Si enim de
loco ad locum egreditur Spiritus, et ipse Pater in
loco invenietur, et Spiritus veritatis juxta naturam
corporum certo spatio circumscriptus, alium deserens
locum, ad alium commigrabit. Sed quomodo
<pb n="0126B"/>
Pater non consistens in loco, ultra omnem corporum
est naturam: ita et Spiritus veritatis nequaquam
locorum fine clauditur, cum sit incorporalis:
et ut verius dicam, excellens universam rationalem
creaturam.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>26.</head>
          <p>
 Quia ergo impossibile est, et impium, ista
quae diximus, de incorporalibus credere: exire de
Patre Spiritum Sanctum, sic intelligendum, ut se
Salvator de Deo exisse testatur, dicens, <hi>Ego de Deo
exivi et veni <note>(Joan. VIII, 42)</note>
          </hi>. Et sicut loca et commutationes
locorum ab incorporalibus separamus: sic
et prolationes intus dico et foris ab intellectualium
natura discernimus, quia istae corporum sunt recipientium
tactum, et habentium vastitates. Ineffabili
itaque et sola fide noto sermone credendum est,
<pb n="0126C"/>
Salvatorem <emph>134</emph> dictum esse exisse a Deo, et Spiritum
veritatis a Patre egredi, loquente <hi>Spiritu qui
a me egreditur.</hi> Cum enim dicere posset de Deo, sive
de Domino, sive de omnipotente, nihil horum tetigit:
sed ait, de Patre: non quod Pater a Deo omnipotente
sit alius: quia hoc scelus est etiam cogitare;
sed secundum proprietatem et intellectum parentis
egredi ab eo dicitur Spiritus veritatis. Licet enim ex
Deo frequenter se dicat exisse Salvator, proprietatem
tamen et (ut ita dicam) familiaritatem, de qua
jam saepe tractavimus, ex vocabulo magis sibi Patris
assumit, dicens: <hi>Ego in Patre, et Pater in me <note>(Joan. XIV, 10)</note>
          </hi>.
Et alibi: <hi>Ego et Pater unum sumus <note>(Joan. X, 30)</note>
          </hi>:
et multa alia his similia, quae in
Evangelio observans lector inveniet. Iste ergo Spiritus
<pb n="0126D"/>
sanctus qui de Patre egreditur, <hi>testificabitur;</hi> 
inquit Dominus, <hi>de me,</hi> testimonium simile ferens
<pb n="0127A"/>
ei Patris testimonio, de quo ait: <hi>Testimonium dicit
de me, qui misit me Pater <note>(Joan. XII, 49)</note>
          </hi>. Mittente
autem Filio Spiritum veritatis, quem Consolatorem
vocavit, simul mittit et Pater. Neque enim Pater
mittente Filio non mittit, cum eadem voluntate Patris
et Filii Spiritus veniat: Salvatore quoque per
Prophetam loquente: sicut manifestum esse poterit
ei, qui totum perlegerit locum. <hi>Et Dominus misit
me, et Spiritum suum:</hi> Siquidem non solum Filium,
sed et Spiritum mittit Deus. Sed et Apostolus loquitur: <hi>Quae nunc annuntiata sunt vobis per eos qui evangelizaverunt
vobis, Spiritu sancto misso de coelis <note>(I Petr. I, 12)</note>
          </hi>.
Et in libro qui Sapientia inscribitur,
ab his qui divina charismata consecuti sunt, vox
gratias Deo perferens destinatur. <hi>Quae autem in coelis
<pb n="0127B"/>
sunt, quis investigavit? voluntatem autem tuam quis
cognovit: nisi quod tu dedisti sapientiam, et Spiritum
sanctum tuum misisti de excelsis? Et sic correctae sunt
semitae eorum, qui super terram erant: et placita tibi
edocti sunt homines <note>(Sap. IX, 17)</note>
          </hi>. Et in praesenti siquidem
lectione, non sola sapientia Dei, id est, unigenitus
Filius ejus datur a Patre, sed et Spiritus
sanctus mittitur. <emph>135</emph>
</p>
        </div3>
<div3>
          <head>27.</head>
          <p>
 In ipso quoque Evangelio dari praedicatur
a Patre, et mitti spiritus Sanctus, Salvatore dicente: <hi>Et ego rogabo Patrem meum, et alium paracletum
dabit vobis, ut sit vobiscum in aeternum, spiritum
veritatis 
 <note>(Joan. XIV, 16)</note>
          </hi>. Et iterum, <hi>Paracletus autem
Spiritus sanctus, quem mittet Pater in nomine meo:
ille vos docebit omnia <note>(Ibid., 26)</note>
          </hi>. Nam et in his sermonibus,
<pb n="0127C"/>
alium paracletum dare dicitur Pater, non
autem alium ab [ <hi>Mss.</hi> absque] eo, qui a Filio mittitur
secundum illud: <hi>Cum autem venerit ille paracletus,
quem mittam vobis a Patre, spiritum veritatis <note>(Joan. XV, 26)</note>
          </hi>.
Quem alium paracletum nominavit,
non juxta naturae differentiam, sed operationis diversitatem.
Cum enim Salvator, mediatoris et legati
personam habeat, et qua pontifex deprecetur pro
peccatis nostris, salvans in sempiternum eos, qui
per ipsum accesserunt ad Deum, quia semper vivens
interpellat pro eis [ <hi>Ms.</hi> nobis] Patrem; Spiritus
sanctus secundum aliam significantiam paracletus,
ab eo quod consolatur in tristitia positos, nuncupatus
est. Verum noli ex Filii et Spiritus sancti operatione
diversa, varias aestimare naturas. Siquidem in
<pb n="0127D"/>
alio loco reperitur paracletus Spiritus, legati ad Patrem
persona fungi, ut in illo: <hi>Quid enim oremus
juxta id quod oportet, nescimus, sed ipse Spiritus interpellat
pro nobis gemitibus inenarrabilibus. Qui autem
<pb n="0128A"/>
scrutatur corda, scit quid desideret Spiritus, quomodo
[Al.</hi> cum] <hi>secundum Deum postulat pro sanctis <note>(Rom. VIII, 26)</note>
          </hi>.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>28.</head>
          <p>
 Salvator quoque consolationem a qua Spiritus
sanctus paracletus nuncupatus est, operatur in cordibus
eorum qui ea indigent. Scriptum est enim: <hi>Et humiles populi consolatus est 
 <note>(Ps. XVII et XXXII)</note>
          </hi>.
Unde et his qui hoc beneficium fuerat consecutus,
eum praedicans, loquebatur: <hi>Domine, secundum multitudinem
dolorum meorum in corde meo, consolationes
tuae laetificaverunt cor meum <note>(Psal. XCIII, 19)</note>
          </hi>;
sive, <hi>dilexerunt animam meam:</hi> utroque enim scriptum
esse [ <hi>Al.</hi> Abest] modo, in diversis exemplaribus
invenitur. Sed et Pater, Deus omnis consolationis
dicitur: consolans eos qui in tribulatione sunt, ut
<pb n="0128B"/>
ex ipsis angustiis <emph>136</emph> per patientiam salutem primum,
dehinc coronam gloriae consequantur. Spiritus
igitur consolator et sanctus, et Spiritus veritatis datur
a Patre, ut semper cum Christi discipulis commoretur,
cum quibus et ipse Salvator est, dicens: <hi>Ecce enim vobiscum sum usque ad consummationem
saeculi 
 <note>(Matth. XXVIII, 20)</note>
          </hi>. Cum autem semper apostolis
et Spiritus sanctus adsit [ <hi>Al.</hi> assistat] et Filius,
sequitur, ut et Pater cum ipsis sit, quia qui recipit
Filium, recipit et Patrem: et mansionem Filius cum
Patre facit apud eos, qui digni adventu ejus extiterint.
Sed et ubi Spiritus sanctus fuerit, statim invenitur
et Filius. Siquidem cum in prophetis Spiritus
sanctus sit, faciens eos futura praecinere, et alia quae
prophetalis operationis sunt, sermo Dei ad eos dicitur
<pb n="0128C"/>
factus, ut ad id quod ad consuetudinem prophetarum
est, <hi>Haec dicit Dominus,</hi> etiam illud addatur, <hi>Sermo qui factus est ad Isaiam,</hi> 
 sive ad reliquos.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>29.</head>
          <p>
 Quod autem prophetae Spiritum sanctum habuerint,
Deo manifeste loquente cognoscimus. Ait
enim: <hi>Quaecumque mandavi in Spiritu meo servis meis
prophetis (Amos, III, 7)</hi>. Et Salvator in Evangelio significat
justos viros, et eos qui ante adventum suum
populo ventura cecinerant [ <hi>Vat.</hi> praecinerant], Spiritus
sancti aspiratione completos. Interrogans
quippe Pharisaeos quid eis de Christo videretur, et
audiens quia esset filius David, loquitur: <hi>Quomodo
David in Spiritu vocat eum Dominum</hi> dicens: <hi>Dixit
Dominus Domino meo, sede a dextris meis? Si ergo
David vocat eum in Spiritu sancto Dominum, quomodo
<pb n="0128D"/>
Filius ejus est <note>(Matth. XXII, 43)</note>
          </hi>? Et Petrus ad consortes
fidei loquitur: <hi>Oportebat impleri Scripturam,
quam praedixit Spiritus sanctus per os David de Juda,</hi> 
etc. <note>(Act. I, 16)</note>. Et in eodem rursus libro: <hi>Qui per
<pb n="0129A"/>
Spiritum,</hi> inquit, <hi>sanctum ore David pueri tui locutus
es: Quare fremuerunt gentes, et populi meditati sunt
inania <note>(Act. IV, 25)</note>
          </hi>? Isaias quoque cum sermone Dei
impulsus ad prophetandum fuisset, Spiritus sancti
 imperio prophetasse perhibetur: ut in <emph>137</emph> fine
eorumdem Actuum scribitur. <hi>Bene Spiritus sanctus
locutus est per Isaiam prophetam ad patres vestros,</hi> 
dicens: <hi>Vade ad populum istum, et dic: Aure audietis,</hi> 
et reliqua <note>(Act. XXVIII, 25)</note>. Hanc igitur prophetiam
quam Apostolus Paulus affirmat a Spiritu sancto
pronuntiatam, ipse liber prophetae a Domino dictam
esse commemorat. <hi>Et audivi,</hi> inquit Isaias, <hi>vocem
Domini, dicentem: Quem mittam, et quis ibit ad populum
istum? Et dixi: Ecce ego, mitte me. Vade,</hi> inquit, <hi>et dic populo huic: Aure audietis 
 <note>(Isa. VI, 9)</note>
          </hi>.
<pb n="0129B"/>
Et post alia ipse Dominus ait: <hi>Et convertentur, et sanabo
illos.</hi> Et statim propheta: <hi>Quousque, Domine?</hi> 
cum enim Dominus ad Prophetam dixisset, ut ea
quae scripta sunt, diceret, et Propheta jubenti Domino
respondisset, <hi>Usquequo, Domine?</hi> ea quae in
Propheta a Domino dicta sunt, in Spiritu sancto
commemorata Paulus affirmat. Ex quo liquido ostenditur,
ut saepe jam diximus, unam et voluntatem et
naturam Domini esse, et Spiritus sancti, et in nuncupatione
Spiritus etiam nomen Domini intelligi.
Quomodo enim ad Corinthios vocabulum Dei super
Patre positum, et Domini super Filio, neque Patri
aufert dominationem, neque filio deitatem: siquidem
eadem ratione qua Pater Dominus est, et
Filius Deus est, sic et Spiritus sanctus Dominus nuncupatur.
<pb n="0129C"/>
Si autem Dominus, consequenter et Deus:
ut paulo ante jam diximus, cum vocem Apostoli
Petri ad Ananiam, qui pecuniam subtraxerat, poneremus:
quia et deitas [ <hi>Al.</hi> divinitas] superintelligitur
in Spiritu sancto.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>30.</head>
          <p>
 Verum quoniam inde, quaestionis ordo deductus
est: <hi>Cum autem venerit paracletus Spiritus sanctus,
quem mittet Pater in nomine meo, ille vos docebit
omnia <note>(Luc. XII, 12)</note>
          </hi>: age nunc ex ipso sermone
quaeramus, si quid in eo possimus invenire cum his
consentire quae dicta sunt. Spiritum sanctum a Patre
in suo mitti nomine, Salvator affirmat, cum proprie
Salvatoris nomen sit Filius: si quidem naturae consortium,
et (ut ita dicam) proprietas personarum, ex
ista voce signatur. In qua appellatione Filii, missus
<pb n="0129D"/>
a Patre Spiritus sanctus, non servus, non alius, nec
disjunctus a Filio intelligatur [ <hi>Al.</hi> intelligitur]. Et
quomodo Filius in Patris appellatione venit, dicens: <hi>Ego veni in</hi> 
 <emph>138</emph> <hi>nomine Patris mei <note>(Joan. V, 43)</note>
          </hi>:
Filii quippe tantummodo est in nomine Patris venire,
salva proprietate Filii ad Patrem, et Patris ad Filium:
sic e contrario, nullus alius venit in nomine
<pb n="0130A"/>
Patris, sed verbi gratia, in Domini, et Dei, et omnipotentis.
Quod manifestum advertere poteris prophetas
relegens ex animo. Nam et Moyses magnus
Dei minister et famulus, in nomine ejus, qui est: et
in nomine Dei Abraham et Isaac, et Jacob venit, Deo
ad eum loquente: <hi>Sic dices filiis Israel, qui est, misit
me ad vos <note>(Exod. III, 15)</note>
          </hi>. Et rursus, <hi>Dices eis, Deus
Abraham, Isaac, et Jacob misit me ad vos.</hi> Servorum
quippe justorum quales erant de quibus dixit: <hi>Mandabo
in Spiritu meo servis meis prophetis <note>(Zach. I, 6)</note>
          </hi>,
in nomine Dei facta est missio. Et quia [ <hi>Fort.</hi> qui]
dignos se exhibuerunt Deo, in nomine Dei venisse
referuntur. Rursus proficientes in majus, et sub
unius Dei imperio consistentes, in omnipotentis Dei
nuncupatione venerunt. Quia vero filii Israel in Aegypto
<pb n="0130B"/>
commorantes, didicerunt eos, qui non sunt,
quasi deos colere, et mundi patres divino honore
venerari: consequens fuit, ut Moyses sub ejus, <hi>qui
est,</hi> vocabulo ad eos mitteretur, et a falsis eos liberans
diis, ad veram transduceret deitatem, et ad
Dominum patrum Abraham, Isaac, et Jacob.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>31.</head>
          <p>
 Quomodo ergo servi qui in nomine Domini
veniunt, per hoc ipsum quod subjecti sunt, et serviunt,
indicant Dominum, proprietatem ejus referentes:
servi quippe sunt Domini: sic et Filius qui
venit in nomine Patris, proprietatem Patris portat
et nomen, et per haec unigenitus Dei Filius approbatur
[ <hi>Al.</hi> appellatus]. Quia ergo Spiritus Sanctus
in nomine Filii a Patre mittitur, habens Filii proprietatem,
secundum quod Deus est, non tamen
filieitatem, ut Filius ejus sit, ostendit quia unitate
<pb n="0130C"/>
sit junctus ad Filium. Unde et Filii dictus est Spiritus,
per adoptionem faciens filios eos, qui se recipere
voluissent. <hi>Qui enim,</hi> inquit, <hi>estis filii Dei, misit Pater
Spiritum Filii sui in corda nostra, clamantem abba pater <note>(Rom. VIII, 15)</note>
          </hi>.
Iste autem Spiritus sanctus, qui
venit in nomine Filii, missus a patre: docebit omnia
eos, qui in fide Christi perfecti sunt. Omnia autem
illa quae spiritualia sunt et intellectualia: et ut <emph>139</emph> 
breviter universa concludam, omnia veritatis et sapientiae
sacramenta. Docebit vero, non quasi doctor
et magister disciplinae, quam aliunde est consecutus:
siquidem hoc eorum est, qui sapientiam et
artes aliquas studio industriaque didicere; sed quasi
ipse [ <hi>Al.</hi> ipsa] ars atque doctrina et sapientia veritatisque
Spiritus, invisibiliter [ <hi>Al.</hi> invisibili] menti insinuat
<pb n="0130D"/>
scientiam divinorum. Nam et pater docet sic
discipulos suos, dicente illo qui ab eo doctus fuerat: <hi>Deus, docuisti me sapientiam.</hi> 
 Et audacter alio conclamante: <hi>Docuisti me, Deus, a juventute mea 
 <note>(Psal.
LXX, 17)</note>
          </hi>: atque ita omnes fiunt docti. Dei quoque
Filius et sapientia Dei et veritas sic docet participes
<pb n="0131A"/>
suos, ut disciplinam non arte doceat, sed natura.
Unde et eum docentur solum magistrum vocare discipuli.
Has easdem disciplinas quae dantur a Patre et
Filio in corda credentium, Spiritus sanctus ministrat
his qui animales esse desierint [ <hi>Al.</hi> desistunt]. <hi>Animalis
quippe homo non percipit ea quae spiritus sunt;
arbitrans esse stultitiam quae dicuntur <note>(I Cor. II, 14)</note>
          </hi>;
qui vero a perturbationibus purgaverit mentem suam,
Spiritus sancti disciplinis, id est, sermonibus sapientiae,
scientiaeque complebitur: in tantum ut is qui ea
susceperit dicat: <hi>Nobis autem revelavit Deus per Spiritum
sanctum <note>(Ibid., 10)</note>
          </hi>. Deus autem his qui se ita
praeparaverint Spiritum sapientiae revelationisque
largitur ad cognoscendum semetipsum: qui accipientes
Spiritum sapientiae, non aliunde, sed ab ipso Spiritu
<pb n="0131B"/>
sancto efficiuntur sapientes, et ab ipso intelligunt
Dominum, et quidquid Dei est voluntatis, et eumdem
ipsum Spiritum, ipso revelante, cognoscunt, ut sciant
quia a Domino donata sunt eis: ita ut is qui fuerit
spiritum revelationis et sapientiae consecutus, sufficiens
sit veritatis dogmata praedicare non humana,
sed Dei arte subnixus: sicut et unum ex his Apostolum
possumus audire, dicentem: <hi>Et praedicatio mea
et sermo meus non in persuasibilibus humanae sapientiae
verbis: sed in ostensione Spiritus et virtutis Dei <note>(Ibid., 4)</note>
          </hi>.
Aequalem vero Spiritui virtutem non possumus
aliam praeter Christum Dominum <emph>140</emph> 
nostrum interpretari. Ipse enim discipulis ait: <hi>Accipietis enim virtutem Spiritus sancti venientem
[Vat.</hi> 
 venientis] <hi>super vos <note>(Act. I, 8)</note>
          </hi>. Et ad Mariam
<pb n="0131C"/>
Angelus [ <hi>Al.</hi> archangelus], <hi>Spiritus,</hi> inquit, <hi>sanctus
superveniet in te, et virtus Altissimi obumbrabit tibi <note>(Luc. I, 35)</note>
          </hi>.
Creatrix igitur virtus Altissimi, Spiritu
sancto superveniente in virginem Mariam, Christi
corpus fabricavit: quo ille usus templo, sine viri
natus est semine.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>32.</head>
          <p>
 Ex quibus ostenditur esse Spiritum sanctum
creatorem, ut jam in Dogmatum volumine breviter
ostendimus. Et in Psalmo ad Dominum dicitur: <hi>Auferes
ab eis Spiritum tuum, et deficient, et in terram
suam revertentur. Emitte Spiritum tuum, et creabuntur,
et renovabis faciem terrae <note>(Psal. CIII, 30)</note>
          </hi>. Nec
mirum si Dominici tantum corporis Spiritus sanctus
conditor sit, cum Patri Filioque sociatus, eadem
potestate creaverit omnia quae Pater creavit et Filius.
<pb n="0131D"/> <hi>Emitte enim,</hi> 
 ait, <hi>Spiritum tuum, et creabuntur.</hi> Porro
jam frequenter ostendimus ejusdem operationis esse
<pb n="0132A"/>
Spiritum sanctum, cujus est Pater et Filius, et in
eadem operatione unam esse substantiam: et reciproce
eorum quae <foreign xml:lang="greek">ὁμούσια</foreign> sunt, operationem quoque
non esse diversam. Ut autem et aliud quoque testimonium
quod nos possit adjuvare in fide Spiritus
sancti ponamus, in Evangelio ita sermo contexitur: <hi>Adhuc multa habeo vobis dicere, sed non potestis ea
portare modo. Cum autem venerit ille Spiritus veritatis,
diriget vos omnem veritatem. Neque enim loquetur
a semetipso, sed quaecumque audiet, loquetur: et quae
ventura sunt annuntiabit vobis. Ille me clarificabit [Al.</hi> 
glorificabit]: <hi>quia de meo accipiet, et annuntiabit vobis.
Omnia quae habet Pater, mea sunt. Propterea dixi
vobis: quia de meo accipiet, et annuntiabit vobis <note>(Joan.
XVI, 13)</note>
          </hi>.
<pb n="0132B"/>
</p>
        </div3>
<div3>
          <head>33. </head>
          <p>
Ex his enim sacramentorum verbis edocemur,
quod cum multa docuisset discipulos suos Jesus, dixerit: <hi>Adhuc habeo plurima dicere vobis,</hi> 
 quia verbum
istud, <hi>adhuc multa habeo dicere vobis,</hi> non ad novos
quoslibet, et penitus Dei gratia vacuos dirigitur:
sed ad eos <emph>141</emph> qui auditores verborum ejus, necdum
fuerant omnia consecuti. Quaecumque enim sufficere
poterant, tradens eis, in futurum tempus reliqua
distulit: quae sine disciplina Spiritus sancti scire
non poterant: quia ante adventum dominicae passionis
 non erat datus hominibus Spiritus sanctus,
Evangelista dicente: <hi>Non enim erat cuiquam Spiritus
datus, quia Jesus necdum erat glorificatus <note>(Joan. VII,
39)</note>
          </hi>. Glorificari dicens Jesum, mortem gustare pro
cunctis. Itaque post resurrectionem apparens discipulis
<pb n="0132C"/>
suis, et insufflans in faciem eorum: <hi>Accipite,</hi> 
inquit, <hi>Spiritum sanctum <note>(Joan. XX, 22)</note>
          </hi>. Et rursum: <hi>Accipietis virtutem Spiritus sancti venientis super vos <note>(Act. I, 8)</note>
          </hi>.
Quo veniente in corda credentium, implentur
sermonibus sapientiae et scientiae, et sic spirituales
effecti, suscipiunt Spiritus sancti disciplinam,
quae possit eos deducere in omnem veritatem. Necdum
enim instante [ <hi>Forte</hi> instabat] hora in qua oportebat
eos Spiritu sancto repleri, tunc quando dixit
ad eos, <hi>Adhuc multa habeo vobis dicere,</hi> consequenter
addidit, <hi>sed non potestis ea portare modo <note>(Joan. XVI,
12)</note>
          </hi>. Adhuc enim typo legis, et umbrae, et imaginibus
servientes, non poterant veritatem (cujus umbram
lex portabat) inspicere, unde nec spiritualia
sustinere. <hi>Cum autem,</hi> ait, <hi>venerit ille,</hi> hoc est, <hi>paracletus
<pb n="0132D"/>
Spiritus veritatis, diriget vos in omnem veritatem,</hi> 
sua doctrina, et institutione vos transferens a
<pb n="0133A"/>
morte litterae, ad spiritum vivificantem, in quo solo
omnis Scripturae veritas posita est. Ipse ergo Spiritus
veritatis, ingrediens puram et simplicem mentem,
signabit in vobis scientiam veritatis, et semper nova
veteribus adjungens, diriget vos in omnem veritatem.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>34.</head>
          <p>
 Ad Deum quoque Patrem quidam allegans
preces, loquitur: <hi>Dirige me in veritate tua <note>(Psal.
XXIV, 5)</note>
          </hi>: hoc est, in Unigenito tuo, propria voce
testante: <hi>ego sum veritas <note>(Joan. XIV, 6)</note>
          </hi>. Quam perfectionem
tribuit Deus mittens Spiritum veritatis,
qui credentes in totam dirigat veritatem. Dehinc in
consequentibus de Spiritu veritatis, qui a Patre mittatur,
et sit paracletus, Salvator (qui et veritas) ait: <emph>142</emph> 
 <hi>Non enim loquetur a semetipso <note>(Joan. XVI, 13)</note>
          </hi>:
hoc est, non sine me, et sine meo et Patris arbitrio,
quia inseparabilis a mea et Patris est voluntate.
<pb n="0133B"/>
Quia non ex se est, sed ex Patre et me est, hoc enim
ipsum quod subsistit et loquitur, a Patre et me illi
est. Ego veritatem loquor, id est, inspiro quae loquitur.
Siquidem Spiritus veritatis est. Dicere autem et
loqui in Trinitate, non secundum consuetudinem
nostram, qua ad nos invicem sermocinamur et loquimur,
accipiendum, sed juxta formam incorporalium
naturarum, et maxime Trinitatis, quae voluntatem
suam inserit in corde credentium, et eorum
qui eam audire sunt digni! hoc est, dicere et loqui.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>35.</head>
          <p>
 Nos quippe homines quando de aliqua re ad
alterum loquimur, primum quod volumus, mente
concipimus absque sermone. Inde in alterius sensum
volentes transferre, linguae organum commovemus,
et quasi quoddam plectrum chordis dentium collidentes,
<pb n="0133C"/>
vocalem sonum emittimus. Quomodo igitur
nos linguam, quam palato dentibusque collidimus,
et ictum aerem in diversa temperamus eloquia, ut
nobis nota communicemus in alios, ita et auditorem
necesse est patulas praebere aures, et nullo vitio
coarctatas, in ea quae dicuntur arrigere, ut possit
ita scire quae proferuntur, quomodo novit ea ille qui
loquitur. Porro Deus simplex et incompositae spiritualisque
naturae, neque aures, neque organa, quibus
vox emittitur, habet; sed solitaria incomprehensibilisque
substantia nullis membris partibusque componitur.
Quae quidem de Filio et de Spiritu sancto
similiter accipienda.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>36.</head>
          <p>
 Si quando ergo legimus in Scripturis: <hi>Dixit
Dominus Domino meo <note>(Psal. CIX, 2)</note>
          </hi>. Et alibi. <hi>Dixit
<pb n="0133D"/>
Deus, fiat lux <note>(Gen. I, 3)</note>
          </hi>, et si qua his similia, digne
[ <hi>Al.</hi> digna) Deo accipere debemus. Neque enim
ignorante Filio (qui sapientia et veritas est) Pater
suam nuntiat voluntatem, cum omne quod loquitur,
<pb n="0134A"/>
sapiens verusque subsistens, in sapientia habeat
et in substantia. Loqui <emph>143</emph> ergo Patrem, et audire
Filium, vel e contrario, Filio loquente, audire Patrem,
ejusdem naturae in Patre et Filio consensusque significatio
est. Spiritus quoque sanctus, qui est spiritus veritatis,
spiritusque sapientiae, non potest Filio loquente
audire quae nescit, cum hoc ipsum sit quod profertur
a Filio, id est, procedens a veritate, consolator manans
de consolatore, Deus de Deo, Spiritus veritatis
procedens. Denique ne quis illum a Patris et Filii voluntate
et societate discerneret, scriptum est: <hi>Non
enim a semetipso loquetur, sed sicut audiet loquetur. <note>(Joan. XVI, 13)</note>
          </hi>.
Cui etiam simile de seipso Salvator
ait: <hi>Sicut audio, et judico <note>(Joan. V, 30)</note>
          </hi>. Et alibi: <hi>Non potest Filius 
 a se facere quicquam, nisi quod
viderit Patrem facientem <note>(Ibid., 19)</note>
          </hi>. Si enim unus est
<pb n="0134B"/>
Patri Filius, non juxta Sabellii dictum Patrem et
Filium confundentis, sed juxta indiscretionem essentiae,
sive substantiae, non potest quicquam absque
Patre facere, quia separatorum diversa sunt opera,
sed videns operantem Patrem, et ipse operatur, non
secundo gradu, et post illum operans. Alia quippe
Patris, alia Filii opera esse inciperent, si non aequaliter
fierent. Scriptum est autem: <hi>Quae enim ille facit,</hi> 
haud dubium quin Pater, <hi>haec eadem Filius similiter
facit</hi>. Quod si operante Patre et Filio, non
juxta ordinem, primi et secundi, sed juxta idem tempus
operandi eadem et indissimilia, subsistunt universa
quae fiunt, et Filius non potest a semetipso
quicquam facere, quia a Patre non potest separari, sic
et Spiritus sanctus nequaquam separatus a Filio, propter
<pb n="0134C"/>
voluntatis naturaeque consortium, non semetipso
creditur loqui, sed juxta verbum et veritatem Dei
loquitur universa quae loquitur. Hanc opinionem sequentia
Domini verba confirmant, dicentis: <hi>Ille me
clarificabit [Al.</hi> glorificabit], id est, Paracletus; <hi>quia
de meo accipiet.</hi> Rursum hic, accipere [ <hi>Al.</hi> accipiet],
ut divinae naturae conveniat intelligendum.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>37.</head>
          <p>
 Quomodo ergo filius dans, non privatur his
[ <hi>Al.</hi> enim] quae tribuit, neque cum damno suo impertit
aliis, sic et Spiritus non accipit quod ante non
habuit. Si enim quod prius non habebat accepit,
translato in alium [ <hi>Vat.</hi> alium] munere vacuus largitor
effectus est, cessans habere <emph>144</emph> quod tribuit.
Quomodo igitur supra de naturis incorporalibus
disputantes intelleximus, sic et nunc Spiritum
<pb n="0134D"/>
sanctum a Filio accipere, id quod suae naturae
fuerat cognoscendum [ <hi>Al.</hi> intelligendum] est, et
non dantem et accipientem, sed unam significare
substantiam. Siquidem et Filius eadem a Patre accipere
<pb n="0135A"/>
dicitur, quibus ipse subsistit. Neque enim quid
aliud est Filius, exceptis his quae ei dantur a Patre,
neque alia substantia est Spiritus sancti praeter id
quod datur ei a Filio. Propterea autem ista dicuntur,
ut eamdem in Trinitate credamus esse naturam
Spiritus sancti, quae est Patris et Filii.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>38.</head>
          <p>
 Quia ergo [ <hi>Al.</hi> enim] omnis humana vox nihil
potest aliud judicare quam corpora, et Trinitas, de
qua nunc nobis sermo est, omnes materiales substantias
superat, idcirco nullum verbum potest ei
proprie coaptari, et ejus significare substantiam, sed
omne quod loquimur, <foreign xml:lang="greek">καταχρηστικῶς,</foreign> id est, abusive
est, et de incorporalibus cunctis, et maxime cum de
Trinitate loquimur. Glorificat itaque Filium Spiritus
sanctus, ostendens illum et in apertum proferens his
<pb n="0135B"/>
qui mundo corde eum intelligere et videre sunt digni,
et splendorem substantiae, et imaginem invisibilis
Dei scire. Rursum imago ipsa ostendens se puris
mentibus, glorificat Patrem, insinuans eum
nescientibus, ipse enim ait: <hi>Qui videt me, videt et
Patrem <note>(Joan. XIV, 9)</note>
          </hi>. Pater quoque revelans Filium
his qui ad calcem scientiae pervenire meruerunt,
glorificat unigenitum suum, ostendens ejus magnificentiam
atque virtutem. Sed et ipse Filius tribuens
Spiritum sanctum his qui se dignos ejus munere
praeparaverunt, et pandens sublimitatem [ <hi>Al.</hi> proprietatem]
glorificationis, et magnitudinis ejus virtutem,
glorificat illum. Deinde interpretationem inferens
 cum modo dixisset, de meo accipiet, protinus
subjecit. <hi>Omnia quae habet Pater, mea sunt; propterea
<pb n="0135C"/>
dixi, de meo accipiet et annuntiabit vobis <note>(Joan. XVI,
14)</note>
          </hi>, quodammodo loquens, Licet a Patre procedat
Spiritus veritatis, et det illi Deus Spiritum sanctum
petentibus se, tamen quia omnia quae habet Pater,
mea sunt, et <emph>145</emph> ipse Spiritus Patris meus est, et
de meo accipiet. Cave autem cum ista dicuntur ne
grave labaris intelligentiae in vitium, et putes rem
aliquam esse, et possessionem, quae a Patre habeatur
ac Filio. Verum quae habet Pater juxta substantiam,
id est, aeternitatem, immutabilitatem, incorruptionem,
immutabilem bonitatem, de se et in se
subsistentem, haec eadem habet et Filius. Et, ut
plus inferam, quidquid Filius ipse subsistit, et quaecumque
sunt Filii, haec eadem et Pater habet. Procul
hinc absint dialecticorum tendiculae, et sophismata
<pb n="0135D"/>
a veritate pellantur, quae occasionem impietatis ex
pia praedicatione capientia, dicunt: Ergo et Pater
est Filius, et Filius Pater. Si enim dixisset, omnia
quaecumque habet Deus, mea sunt, haberet impietas
occasionem confingendi, et verisimile videretur esse
mendacium. Cum vero dixerit, <hi>Omnia quae habet Pater
mea sunt,</hi> Patris nomine se Filium declaravit,
<pb n="0136A"/>
Paternitatem, qui Filius erat, non usurpavit: quanquam
et ipse per adoptionis gratiam, multorum
sanctorum sit Pater, secundum illud quod in Psalmis
legitur, <hi>Si custodierint filii tui <note>(Psal. CXXXI, 12)</note>
          </hi>.
Et iterum, <hi>Si dereliquerint filii ejus legem meam <note>(Psal. LXXXVIII, 31)</note>
          </hi>.
Sed in hoc sermone sensuque
praeposito, consequenter ea quae diximus superius
Patris esse, habet et Filius, et quae Filii sunt, habet
et Spiritus sanctus. Ait quippe, <hi>de meo accipiet,
propterea et ventura annuntiabit vobis.</hi> Per Spiritum
siquidem veritatis, sanctis viris futurorum scientia
certa conceditur. Unde et prophetae hoc eodem repleti
 Spiritu, praenuntiabant sensu, et quasi praesentia
intuebantur, quae erant deinceps secutura.
Satis haec abundeque juxta ingenii nostri paupertatem
<pb n="0136B"/>
de praesenti Evangelii capitulo dixisse sufficiat.
Si quibus autem Dominus revelaverit, et in
viciniam veritatis adducti sunt, magisque possunt
cernere veritatem, disputationi illorum concedamus
meliora, quibus ille suffragatur qui est Spiritus veritatis:
et petimus eos qui lecturi sunt, ut ignoscant
imperitiae, studioque dent veniam, cupienti totum
Deo offerre quod potuit, licet suam non quiverit
implere voluntatem.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>39.</head>
          <p>
 Proponamus, et Apostoli ad Romanos <emph>146</emph> 
epistolae testimonium: quaeque nobis in illa videntur
praesenti materiae congruere, ventilemus. <hi>Ut
justificatio,</hi> inquit, <hi>legis impleatur in vobis: qui non
juxta carnem ambulatis, sed secundum spiritum. Qui
enim juxta carnem sunt, ea quae carnis sunt sapiunt.
<pb n="0136C"/>
Qui vero juxta spiritum, ea quae spiritus sunt sentiunt.
Sapientia quippe carnis mors est. Sapientia autem
spiritus, vita et pax: quoniam sapientia carnis inimica
est Deo: legi quippe Dei non subjicitur. Neque enim
potest. Qui vero in carne sunt, Deo placere non possunt.
Vos autem non estis in carne, sed in Spiritu: si
tamen Spiritus Dei habitat in vobis. Si quis autem Spiritum
Christi non habet, hic non est ejus. Si autem
Christus est in vobis, corpus quidem mortuum est propter
peccatum, spiritus vero vivit propter justitiam. Si
autem Spiritus ejus qui suscitavit Jesum a mortuis, habitat
in vobis: qui suscitavit Jesum Christum a mortuis,
vivificabit et mortalia corpora vestra propter inhabitantem
Spiritum ejus in vobis. Ergo, fratres, debitores
sumus non carni, ut secundum carnem vivamus.
<pb n="0136D"/>
Si enim secundum carnem vixeritis, moriemini Si autem
spiritu facta carnis mortificaveritis, vivetis. Quicumque
enim Spiritu Dei aguntur, hi filii sunt Dei.
Non enim accepistis spiritum servitutis iterum in timore:
sed accepistis Spiritum adoptionis in quo clamamus
abba pater. Ipse enim Spiritus testimonium
perhibet spiritui nostro, quia sumus Filii Dei. Si autem
<pb n="0137A"/>
filii, et haeredes quidem Dei: cohaeredes autem
Christi: si tamen compatimur, ut et conglorificemur <note>(Rom. VIII, 4 seq.)</note>
          </hi>.
In praesenti Apostoli capitulo
plurima de societate Spiritus, quam habet cum Patre
et Filio demonstrantur. Ait quippe Apostolus justificationem
divinam, et spiritualis legis expleri in
his: non qui juxta carnem ambulant, sed juxta
Spiritum. Juxta carnem ambulantem, eum qui per
voluptates vitia carnis corpori copulatus, facit omnia
quae carnis sunt [ <hi>Al.</hi> esse] et corporis opera, Apostolicus
sermo descripsit [ <hi>Al.</hi> describit]. Porro juxta
Spiritum ambulantem eum, qui in praeceptis legis
Dei, et Evangelii gradiens, spiritualium sequitur ordinem
mandatorum. Siquidem sicut carnalium vitium
est ea sapere quae carnis sunt, ea cogitare quae
<pb n="0137B"/>
corporum, sic e contrario spiritualium virtus est,
semper cogitare de coelestibus et aeternis, <emph>147</emph> et
his tractare quae spiritus sunt. Sed carnis sapientia,
illico morte sibi sociata, interficit eos qui juxta carnem
gradiuntur et sapiunt: sapientia vero spiritus,
mentis tranquillitatem, et pacem, et vitam habentibus
se largitur aeternam. Quam cum possederint,
omnes perturbationes et genera vitiorum, et ipsos
quoque daemones (qui haec suggerere nituntur) habebunt
sub pedibus suis. Sapientia ergo carnis cum
morti juncta sit, inimica est Deo. Inimicos quippe
eos reddit qui suis legibus vixerint: contraria semper,
et repugnans voluntati et legi Dei. Neque enim
fieri potest, ut qui in sapientia carnis est, Dei praecepta
custodiat, et voluntati illius subjiciatur.
<pb n="0137C"/>
Quandiu servimus voluptatibus, servire Deo non
possumus. Cum autem titillantem subjecerimus nostris
pedibus luxuriam, et totos nos ad spiritum
transferentes, nequaquam fuerimus in carne, id est,
in carnis passionibus, tunc subjiciemur Deo. Neque
enim de carne hac in qua vivimus, et in cujus
vasculo nostra anima continetur, Apostoli sermo
est, quia omnes sancti, corpore et carne circumdati,
placuerunt Deo: sed ad id potius quod contra Dei
praeceptum ex humana societate perpetratur, de
quibus est: <hi>Diliges Dominum Deum tuum <note>(Deut. VI,
5)</note>
          </hi>. Et, <hi>Quod tibi non vis fieri,</hi> etc. <note>(Tobi. IV, 16)</note>. Vos
autem, ait, haud dubium quin discipuli Christi, qui
sapientiam Spiritus suscepistis, et vitam et pacem:
non estis in carne, id est, in carnis operibus, neque
<pb n="0137D"/>
ejus opera perpetratis, siquidem Spiritum Dei habetis
in vobis. Idem autem Spiritus Dei, et Spiritus
Christi est, deducens et copulans eum qui in se habuerit,
Domino Jesu Christo. Unde et in consequentibus
scribitur: <hi>Si quis autem Spiritum Christi non
habet, hic non est ejus.</hi> </p>
        </div3>
<div3>
          <head>40.</head>
          <p>
 Rursum in praesenti discimus societatem quam
habet Spiritus Sanctus ad Deum, et ad Christum.
<pb n="0138A"/>
Sed et in Epistola Petri, Spiritus sanctus esse Christi
Spiritus comprobatur: <hi>Scrutantes,</hi> inquit, <hi>et inquirentes,</hi> 
id est Prophetae, de quibus ei fuerat sermo
superior, <hi>in quod, et quale tempus significabat is,</hi> <emph>148</emph> 
 <hi>qui in eis erat Spiritus Christi: testificans in
Christo passiones, et ea quae post erant secutura decreta:
in quibus revelatum est: quia non sibi, sed nobis
ministrabant ea quae nunc annuntiata sunt vobis per
Spiritum sanctum <note>(I Pet. I, 10 seq.)</note>
          </hi>. Iste autem Spiritus
sanctus dictus est, et Spiritus Dei, non in praesenti
tantum sermone, sed et in aliis locis compluribus,
ut ibi: <hi>Ea quae Dei sunt, nemo novit nisi
Spiritus Dei <note>(Rom. VIII, 9)</note>
          </hi>. Deinde sequitur post hoc
quod ait: <hi>Si quis autem Spiritum Dei non habet, hic
non est ejus,</hi> et infertur, <hi>Si autem Christus in vobis,</hi> 
<pb n="0138B"/>
et manifestissime demonstratur inseparabilem esse
Spiritum sanctum a Christo: quia ubicumque Spiritus
sanctus fuerit, ibi et Christus est, et undecumque
Christi Spiritus discesserit, inde pariter recedit
et Christus. Si quis enim Spiritum Christi non habet,
hic non est ejus. Cui conjuncto si quis contrarium
assumat, dicere potest: Si quis Christi est, ita ut
Christus in eo sit, in hoc Spiritus Dei est. Hoc autem
idem et de Deo Patre similiter usurpandum. Si
quis Spiritum Dei non habet, iste non est ejus. Cui
rursum contrarium si quis assumat, dicens: Si quis
Dei est, in hoc Spiritus Dei est. Unde scribitur: <hi>Nescitis quia templum Dei estis, et in vobis habitat
Spiritus Dei 
 <note>(I Cor. III, 16)</note>
          </hi>? Et in Joannis epistola: <hi>In hoc cognoscitur Deus habitans in quibusdam, cum
<pb n="0138C"/>
manserit in eis Spiritus quem dedit 
 <note>(I Joan. IV, 2)</note>
          </hi>.
Ex quibus omnibus indissociabilis atque indiscreta
Trinitatis substantia demonstratur.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>41.</head>
          <p>
 Cum ergo ait: <hi>Si Christus in vobis est, corpus
quidem mortuum propter peccatum <note>(Rom. VIII, 10)</note>
          </hi>:
nequaquam vitiis lasciviaeque deserviens, sed mortificatum
peccato, non commovetur ad vitia: et nequaquam
erit vitale peccato. Postquam autem corpus
peccato mortuum fuerit, Christus in his qui
sua corpora mortificaverunt, praesens Spiritum vitae
ostendit per justitiam, sive correctionem operum
virtutum immortalium, sive fidem Jesu Christi, in
his qui juxta fidem illius conversantur. Deinde
Apostolus alio syllogismo conjuncto utitur, quod
significantius dialectici <foreign xml:lang="greek">ἀξίωμα</foreign> vocant, <emph>149</emph> et ait:
<pb n="0138D"/> <hi>Si autem Spiritus ejus qui suscitavit Christum a mortuis,
habitat in vobis, qui suscitavit Christum a mortuis,
vivificabit et mortalia corpora vestra per inhabitantem
Spiritum suum in vobis 
 <note>(Rom. VIII, 9)</note>
          </hi>: nonne
tibi videtur dicere, quia si Spiritus ejus qui suscitavit
Christum Jesum, id est, qui ejusdem Jesu Christi
Spiritus est, habitat in vobis: consequenter vivificabuntur
<pb n="0139A"/>
et mortalia corpora vestra cum immortalibus
animabus ab eo qui suscitavit Christum Jesum
a mortuis, principem, et primogenitum resurrectionis?
Et quibus tale tantumque divinitus per Spiritum
munus indultum est, debitores sumus Spiritui, non
carni, ut juxta eam vivamus. Siquidem qui juxta
carnem vixerit, morietur illa morte quae peccatum
sequitur. <hi>Peccatum quippe cum consummatum fuerit,
generat mortem <note>(Jac. I, 15)</note>
          </hi>, secundum Jacobum. Sed
et Ezechiel peccantem animam mori scribit <note>(Ezech.
XVIII)</note>. Separatur enim jam a vita, quae in sapientia
Spiritus collocata est.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>42.</head>
          <p>
 Si quis autem transcenderit vitam carnis et
Spiritu opera carnis mortificaverit, vivet beata aeternaque
vita relatus in filios Dei, et directus in viam
<pb n="0139B"/>
rectam propter Spiritum Sanctum, qui et Dei Spiritus
appellatur. <hi>Si enim,</hi> inquit, <hi>juxta carnem vixeritis,
moriemini. Quod si spiritu facta carnis mortificaveritis,
vivetis <note>(Rom. VIII, 13)</note>
          </hi>. Et in consequentibus: <hi>Quotquot
enim Spiritu Dei aguntur, hi filii sunt Dei.</hi> Rursum
refocillans eos, et consolans, et provocans sperare
meliora, quibus loquebatur, ait: <hi>Non enim accepistis
iterum spiritum servitutis in timore:</hi> id est, non similitudine
servorum, metu et terrore poenarum vos
 abstinctis a vitiis: quia habetis vobis datum a Patre
Spiritum adoptionis, id est Spiritum sanctum,
qui ipse Spiritus, et Dei, et Christi, et veritatis dicitur
atque sapientiae. Si autem Spiritus iste adoptat
in Filios Dei eos, quorum dignatione sui habitator
efficitur, tibi consequentium super potentia ejus intelligentiam
<pb n="0139C"/>
derelinquo. <emph>150</emph>
</p>
        </div3>
<div3>
          <head>42.</head>
          <p>
 Porro in hoc adoptionis Spiritu clamant
qui habuerint illum, patrem Deum, sicut ostendit
sermo dicens: <hi>In quo clamamus abba pater <note>(Ibid. 15)</note>
          </hi>:
ipso Spiritu qui nos adoptat in filios, testimonium
praebente participatione sui, quod a nostro Spiritu
possidetur, quia filii Dei sumus. Cui consequens est
Deum quidem quasi patrem, haereditarias nobis
divitias contulisse, spiritualia dona: Christi vero
cohaeredes nos esse, eo quod fratres ejus per gratiam
et benignitatem ipsius appellamur. Erimus autem
haeredes Dei, cohaeredes autem Christi si compatiamur:
ut et conglorificari ei ex passionum societate
mereamur.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>43.</head>
          <p>
 Verum quia et hoc juxta id quod potuimus
<pb n="0139D"/>
edissertum est, proponamus Prophetae capitulum,
quaedam de Spiritu sancto continens, ut non solum
<pb n="0140A"/>
de Novo, verum etiam de veteri Testamento super
ejus fide intellectuque doceamur. Nam et superius
praelocuti sumus. in omnibus sanctis, tam his qui
post adventum Domini nostri fuerunt, quam etiam
retro in Patriarchis videlicet et Prophetis, Spiritus
sancti gratiam fuisse versatam, et eos diversis charismatibus
virtutibusque complesse. Quomodo enim
unius Dei, et Unigeniti ejus gratiam possidentes,
tam hi qui ante, quam etiam illi qui post adventum
ejus, justitiae erexere vexillum, veritatis sunt scientiam
consecuti; sic et Spiritus sancti gratiam possidebunt,
quia inseparabilem a Patre, et Filio esse,
Spiritum sanctum in multis supra locis ostendimus.
Scriptum est ergo in Propheta: <hi>Misericordiae Domini
recordatus sum, et virtutis ejus in omnibus quae retribuit
<pb n="0140B"/>
nobis. Dominus judex bonus domui Israel: inferens
nobis juxta misericordiam suam, et juxta multitudinem
justitiae suae. Et dixit: Nonne populus meus filii?
et non praevaricabuntur. Et factus est illis in salutem
ex omni tribulatione eorum; non legatus, neque angelus,
sed ipse salvavit eos: eo quod dilexerit eos, et pepercerit
eis. Ipse redemit eos, et suscepit eos, et exaltavit</hi> <emph>151</emph> 
 <hi>eos in omnibus diebus saeculi. Ipsi vero non
crediderunt, et irritaverunt Spiritum sanctum ejus: et
conversus est eis ad inimicitiam. Ipse debellavit eos,
et recordatus est dierum antiquorum. Qui eduxit de
terra pastorem ovium, qui posuit in eis Spiritum sanctum,
congregans dextera Moysen <note>(Isai. LXIII, 7 seq.)</note>
          </hi>.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>44.</head>
          <p>
 Qui frequenter Dei adepti sunt beneficia,
scientes gratia magis, et misericordia ejus, quam
<pb n="0140C"/>
propriis ex se fuisse operibus consecutos, quasi uno
omnes consensu, et animo concordantes loquuntur, <hi>Misericordiae Domini recordatus sum.</hi> 
 Cogitantes
enim quae ab eo frequenter in Moyse dona susceperint,
gratias referunt, et cum misericordia, etiam
virtutum Domini recordantur, sive mirabilium, quae
crebro pro eis fecit in populis, sive profectuum
animae, quibus per Legem, et Prophetas, et praecepta
ejus salubria eruditi sunt. Siquidem in
Scripturis nomen virtutis utrumque significat. Recordari
autem se misericordiae, et virtutum ejus,
inquiunt, in omnibus quae retribuit eis, non juxta
justitiam suam, sed juxta misericordiam et bonitatem
ejus, qui est judex domui videnti, et sensui
mundo corde cernenti Dominum. Hoc siquidem
<pb n="0140D"/>
ex Hebraeo sermone in lingua nostra interpretatur <hi>Israel,</hi> 
 id est, <hi>mens videns Deum.</hi> Licet enim
<pb n="0141A"/>
tormenta, et cruciatus judex nonnumquam inferat
judicium merentibus, tamen qui causas rerum altius
intuetur, videns propositum bonitatis ejus, qui cupit
corrigere peccantem, bonum illum confitetur,
dicens. <hi>Inferens [Al.</hi> inferas] <hi>nobis juxta misericordiam
suam.</hi> Si enim iniquitates eorum quos judicat
attendat Dominus, quis sustinebit? Porro quia apud
Dominum propitiatio est: Dominus videlicet noster
atque Salvator infert nobis secundum misericordiam
suam, omnia quae nos provehant ad salutem. Inferens
quoque juxta misericordiam suam, et hoc faciens
in judicio, cum justitia nobis tribuit, quae admixta
misericordiae bonitate largitus est.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>45.</head>
          <p>
 Arguendos est ex praesenti capitulo <emph>152</emph> 
haereticorum error, qui bonitatem a justitia separantes,
<pb n="0141B"/>
alium Deum bonum, alium justum finxerunt.
Ecce enim in praesentiarum ipse est Deus,
et bonus, et judex, et juxta misericordiam suam
justitiamque restituens, et pariter bonus justusque
subsistens. Frustra igitur iniquum dogma simulantes,
 bonum Deum Evangelii, et veteris Testamenti
justum esse defendunt, quia et in plurimis
aliis locis, et nunc in Prophetae sermone, <hi>judex bonus</hi> 
scribitur Deus, et e contrario quod nolunt, in
Pauli Apostoli Epistola (qui certe novi Testamenti
praedicator est) Deus justus judex refertur. <hi>Reposita
est mihi,</hi> inquit, <hi>corona justitiae, quam reddet mihi
Dominus in illa die justus judex <note>(II Tim. IV, 8)</note>
          </hi>. Idem
est ergo, licet nolint, novi et veteris Testamenti
Deus, visibilium et invisibilium conditor, Salvatore
<pb n="0141C"/>
etiam in Evangelio justum et bonum Patrem liquido
attestante: <hi>Pater juste, mundus te non cognovit <note>(Joann. XVII, 11)</note>
          </hi>.
Et in alio loco: <hi>Nemo bonus, nisi
unus Deus <note>(Marc. X, 18)</note>
          </hi>. Sed et in veteri lege alibi
justus, alibi bonus dicitur Deus. In Psalmis, <hi>Justus
Dominus,</hi> inquit, <hi>et justitias dilexit <note>(Psal. X, 8)</note>
          </hi>. Et
e contrario in Jeremia, <hi>Bonus Dominus his qui sustinent
eum.</hi> Rursus in Psalmis, <hi>Quam bonus Deus Israel,
his qui recto sunt corde <note>(Psal. LXXII, 1)</note>
          </hi>. Et
haec quidem e latere contra haereticos strictim dicta
sunt. Tempus autem est, ut propositum Prophetae
ordinem prosequamur, qui ita contexitur: <hi>Et dixit,</hi> 
haud dubium quin Dominus, <hi>Nonne populus meus filii,
nec praevaricabuntur <note>(Isai. I, 5)</note>
          </hi>? Non erant, inquit,
similes his qui generati sunt et exaltati, et
<pb n="0141D"/>
eum qui genuit illos, despexere. <hi>Et factus est eis in
salutem,</hi> id est, illis de quibus Dominus ait: <hi>Nonne
populus meus filii, et non praevaricabuntur?</hi> Hoc enim
ipsum quod non praevaricati sunt, nec spreverunt
patrem, eis factus est in salutem: vel ob idipsum
quod appellati sunt filii, causa eis salutis effectus
est. Quae salus a Christo Domino contributa, Angeli
quoque ad pastores voce firmatur, dicentis: <hi>Ecce
<pb n="0142A"/>
evangelizo vobis gaudium magnum, quod erit omni populo;</hi> <emph>153</emph> 
 <hi>quia natus est vobis hodie Salvator, qui
est Christus Dominus, in civitate David <note>(Luc. II, 10)</note>
          </hi>.
Ipse factus est cunctis, qui in eum credunt, occasio
salutis aeternae, et ipse est Salvator mundi, qui venit
quaerere quod perierat. Et ipse est, de quo chorus sanctorum
canit: <hi>Deus noster, Deus salvandi <note>(Psal. LXVII)</note>
          </hi>.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>46.</head>
          <p>
 Quia igitur Deus erat, qui salutem praebebat
aeternam, dictum est, <hi>Non legatus, neque Angelus,</hi> 
id est, non Propheta, non Patriarcha, non legislator
Moyses salvavit eos. Omnes enim quos nominavi,
poterant ad Dominum fungi legatione pro populo.
Denique Moyses, interpellans eum pro delinquente
plebe, ait: <hi>Si dimittis eis peccatum eorum, dimitte <note>(Exod. XXXII, 31)</note>
          </hi>.
Sed obsecravit veniam quadraginta
<pb n="0142B"/>
diebus jejunans, et misericordiam Dei, animae
afflictione provocans. Nemo autem de horum numero
legatorum potest esse salvator, indigens et
ipse eo, qui salutis largitor verus est. Nam et Angeli,
quamquam spiritus sint, et ad diversa propter
eos qui salutem accepturi sunt, ministeria mittantur,
non sunt tamen auctores salutis, sed eum qui
fons salutis est, interpretantur et muntiant. Unde
dictum est, <hi>Non legatus, neque Angelus, sed ipse
Dominus salvavit eos.</hi> Non propter aliud quid, sed
propter id, <hi>quod diligeret eos, et parceret eis.</hi> Parcere
autem dicitur, quasi creaturis suis, juxta illud quod
alibi scribitur: <hi>Parces autem omnibus, Domine amator
animarum, quia tuae sunt, neque enim odies quos
fecisti <note>(Sap. XI, 29)</note>
          </hi>. Quapropter et pro eorum salute
<pb n="0142C"/>
proprio Filio non parcens Pater, tradidit eum in
mortem, ut per mortem Filii sui destructo eo qui habebat
mortis imperium, hoc est diabolo, redimeret
omnes qui ab eo captivitatis vinculo tenebantur.
Unde subjicitur: <hi>Ipse autem redemit eos, et suscepit
eos, et exaltavit illos.</hi> Suscipit enim exaltatque salvatos,
et redemptos in sublime tollit virtutum alis, et
eruditione et scientia veritatis, non ad unum tantum,
et alterum diem, sed in omnibus diebus aeternitatis,
habitans in eis, et cum eis, et usque ad consummationem
saeculi vitam eis tribuens, salutisque auctor
existens. Omnibus autem diebus saeculi illuminans
corda eorum, non sinit eos in tenebris ignorantiae, <emph>154</emph> 
 et errore versari. Et hoc puto esse quod scriptum
est, <hi>in omnibus diebus</hi> exaltari eos.
<pb n="0142D"/>
</p>
        </div3>
<div3>
          <head>47. </head>
          <p>
Quia vero mutabiles, et ad vitia sponte labentes,
post tanta beneficia Deo fuerunt increduli, et
praecepta illius reliquerunt, et exacerbaverunt Spiritum
Sanctum Dei, qui eis multa bona largitus est,
in peccatum simile corruerunt, his qui postquam
geniti sunt, et exaltati, spreverunt patrem suum. Vel
certe nunc ipsi describuntur, qui et ante descripti
sunt, siquidem et ibi post peccatum dicitur ad eos:
<pb n="0143A"/> <hi>Dereliquistis Dominum, et ad iracundiam concitastis
Sanctum Israel,</hi> 
 et nunc, quod <hi>ipsi non crediderunt,
et exacerbaverunt Spiritum sanctum ejus.</hi> Ex praesenti
ergo loco societas Spiritus ad Dominum ostenditur.
Qui dereliquit Dominum, et est incredulus, et ad iracundiam
provocat Sanctum Israel, et exacerbat Spiritum
sanctum ejus. Eadem indignatio super peccatoribus
tam ad Spiritum sanctum, quam ad Sanctum
Israel refertur. Unde et in consequentibus similis
copula Trinitatis ostenditur, dicente Scriptura, Dominum
ad inimicitias esse conversum, his qui exacerbaverunt
Spiritum sanctum ejus, et tradidisse eos
sempiterno cruciatui, postquam non sermone, sed
rebus in sanctum ejus Spiritum blasphemaverunt.
Ipse igitur qui <hi>eis conversus est ad inimicitiam, debellavit
<pb n="0143B"/>
eos,</hi> et subjecit multiplicibus longisque cruciatibus,
ut nec in praesenti tempore, nec in futuro
consequantur veniam peccatorum. Exacerbaverunt
enim Spiritum sanctum ejus, et blasphemaverunt in
illum.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>48.</head>
          <p>
 Si autem volueris hoc de Judaeis intelligere,
qui crucifixerunt Dominum Salvatorem, et idcirco
exacerbaverunt Spiritum sanctum, id quod scriptum
est, <hi>Ipse debellavit eos,</hi> ad illam est intelligentiam
referendum, quod Romanis traditi sunt, quando venit
super eos ira Dei in finem. In universo enim
orbe cunctisque regionibus soli exsules patriae, in
terra vagantur aliena, non urbem antiquam, non
sedes proprias possidentes, id quod Prophetis, et
Salvatori suo fecerunt, receperunt. Quia enim sanguinarii,
<pb n="0143C"/>
et vesano semper furore capti, non solum <emph>155</emph> 
 Prophetas occiderunt, lapidaveruntque
eos qui ad se missi fuerant, sed ad impietatis culmen
egressi, Dominum Salvatorem, qui pro cunctorum
salute descendere dignatus fuerat ad terras, prodiderunt
et crucifixerunt, propterea expulsi sunt urbe
quam Prophetarum et Christi cruore maculaverunt.
Secundum igitur hunc sensum debellatos eos a Domino
intelligere debemus, non ad breve tempus, sed
ad omne futurum saeculum usque ad consummationem
mundi. Quippe (ut diximus) profugi atque
captivi, in universis aberrant nationibus, non urbem,
non regionem propriam possidentes. Attamen quia
naturaliter benignus est et misericors is qui eos debellaverat,
tribuit eis locum poenitentiae, si velint ad
<pb n="0143D"/>
meliora converti. Unde et dicitur, <hi>Recordatus est
dierum saeculi.</hi> Recordatus enim temporum futurorum,
clausam januam aliqua eis ex parte reseravit,
ut postquam intraverit plenitudo gentium, tunc
omnis Israel (qui hac fuerit dignus appellatione)
<pb n="0144A"/>
salvetur. Licet enim in id temeritatis eruperint,
ut eum qui propter eos missus fuerat, interficerent,
dicentes: <hi>Sanguis ejus super nos, et super
filios nostros <note>(Matth. XXVII, 25)</note>
          </hi>, tamen Deus suscitavit
eum de terra, in cujus corde tribus diebus et
tribus noctibus fuerat commoratus: pastorem ovium
suarum. Siquidem ita contexitur, <hi>Qui eduxit de terra
pastorem ovium suarum <note>(Isai. LXIII, 12)</note>
          </hi>.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>49.</head>
          <p>
 Quod vero pastor ovium Deus, qui nunc Prophetali
sermone describitur, Dominus sit, manifestius
in Evangelio discimus, ipso Salvatore testante, <hi>Ego sum pastor bonus, et animam meam pono pro
ovibus meis 
 <note>(Joan. X, 11)</note>
          </hi>. Et iterum, <hi>Oves meae vocem
meam audiunt.</hi> Post haec omnia Prophetes ait, <hi>Ubi est
qui posuit super eos Spiritum sanctum <note>(Isai. LXIII, 11)</note>
          </hi>?
<pb n="0144B"/>
Admiratur quippe de quanta felicitate ad quantas
miserias pervenerint. Et quodam modo loquitur:
Qui eos redemerat, qui posuerat in illis Spiritum
sanctum suum, habitans cum eis, ubi nunc est? quo
abiit? Dereliquit eos, quia ipsi prius dereliquerunt,
et ad iracundiam provocaverunt Sanctum Israel.
Posuerat autem <emph>156</emph> dudum in eis Spiritum sanctum
Deus, cum adhuc boni essent, et praeceptis ejus
obsequi niterentur. His enim tamtummodo Spiritus
sanctus inseritur, qui, vitiis derelictis, virtutum sectantur
chorum, et juxta eas, et per eas in fide
Christi victitant. Quod si paulatim negligentia subrepente
coeperint ad pejora confluere, concitant adversum
se habitatorem suum Spiritum sanctum, et
eum qui illum dederat, convertunt ad inimicitias.
<pb n="0144C"/>
Huic quid simile et Apostolus ad Thessalonicenses
scribens, ait, <hi>Neque enim vocavit nos Deus ad immunditiam,
sed ad sanctificationem <note>(I Thess. IV, 7)</note>
          </hi>.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>50.</head>
          <p>
 Itaque qui spernit, sive quod melius habetur
in Graeco, <hi>qui praevaricatur</hi>, non hominem praevaricabitur,
sed Deum, qui dedit Spiritum sanctum
suum in vobis. Nam in his sermonibus Deus vocans
per fidem in sanctificationem, id est, ut sancti
Spiritus fierent credentes, dedit eis Spiritum sanctum.
Et quandiu praecepta Dei servaverunt, permansit
in eis Spiritus sanctus, quem acceperunt.
Quando vero amore lubrico corruerunt, et ad immunditiam
sunt delapsi, spreverunt, sive praevaricati
sunt Dominum, qui dederat eis Spiritum sanctum,
ut non immunditiae deservirent, sed ut sanctificarentur.
<pb n="0144D"/>
Unde poenas luent qui ista commiserunt, non
quasi hominem, sed quasi Deum spernentes. Et ut
sciamus Dominum esse Spiritum sanctum, qui datur
credentibus, ex ipsius Prophetae Isaiae discamus eloquio,
qui inducit ad quempiam dicentem Dominum:
<pb n="0145A"/> <hi>Spiritus meus in te est, et verba mea dedi in os tuum <note>(Isai. LIX, 21)</note>
          </hi>.
Ostenditur enim ex sermone praesenti,
quod qui acceperit Spiritum Dei, simul cum
eo et verba Dei possideat, sermones videlicet scientiae
et sapientiae. Necnon et in alio loco ejusdem
Prophetae Deus loquitur: <hi>Dedi Spiritum meum super
eum <note>(Isai. XLII, 1)</note>
          </hi>. Qui ergo posuit in eis Spiritum
sanctum, Moysen dextera sua sanctificatum esse
commemorat: sive illum illustrem virum, et mysteriorum
Dei initiatorem, de quo ad Jesum filium Nave
Dominus ait: <hi>Moyses</hi> <emph>157</emph> <hi>famulus meus,</hi> sive Legem
suam, quae in veteri scripta est Instrumento.
Nam crebro legisse me memini Moysen appellatum
esse pro Lege, ut in Apostolo: <hi>Usque in hodiernum
diem, quando legitur Moyses <note>(II Cor. III, 14)</note>
          </hi>. Et
<pb n="0145B"/>
Abraham ad divitem in suppliciis constitutum, <hi>Habent,</hi> 
inquit, <hi>Moysen et Prophetas <note>(Luc. XVI, 29)</note>
          </hi>. Et
certe liquido comprobatur ibi Moysen, non supradictum
virum significatum esse, sed Legem.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>51.</head>
          <p>
 Porro quae est dextera Dei, quae adduxit
Moysen, nisi Dominus et Salvator noster? Ipse est
enim dextera Patris, per quem salvat et exaltat et
facit virtutem, sicut alibi de Deo dicitur: <hi>Salvavit sibi
dextera sua, et brachium sanctum ejus <note>(Psal. XCVII, 1)</note>
          </hi>.
Et rursum: <hi>Dextera Domini fecit virtutem, dextera
Domini exaltavit me: non moriar, sed vivam, et narrabo
opera Domini <note>(Psal. CXVII, 16)</note>
          </hi>. Et certe vocem
hanc ex persona Dominici Hominis proferri, quem
unigenitus Filius Dei assumere dignatus est ex virgine,
ex ipso loco manifeste comprobatur, quia ipse
<pb n="0145C"/>
est dextera Dei, sicut scriptum est in Actibus Apostolorum,
quod factus sit ex semine David secundum
carnem, genitus de virgine, superveniente in eam
Spiritu sancto, et virtute excelsi obumbrante eam.
De quo David prophetavit in Spiritu, quod a mortuis
resurgens, assumptus sit in coelos, dextera Dei sublevatus.
Scribitur ibi autem in hunc modum: <hi>Praevidens
idem David locutus est de resurrectione Christi,
quoniam non derelictus in inferno, neque caro ejus
vidit corruptionem. Hunc Jesum suscitavit Deus, cui
<pb n="0146A"/>
nos omnes testes sumus. Dextera igitur Dei elevatus,
et repromissionem Spiritus sancti accipiens a Patre,
effudit</hi> <emph>158</emph> <hi>hoc donum in nobis, quod vos videtis et
auditis, neque enim David ascendit in coelos <note>(Act. II,
31 seqq.)</note>
          </hi>. Nulli quippe dubium, exaltatum dextera
Dei, et ab inferis resurgentem esse Dominum Jesum,
sicut ipse Scripturae sermone testatus est. Iste ergo
qui resurrexit a mortuis dicit: <hi>Ego dormivi et somnum
cepi, et resurrexi, quia Dominus suscitavit me <note>(Psal. III, 6)</note>
          </hi>.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>52.</head>
          <p>
 Ipse ergo sermone Dei assumptus in coelum,
elevatus esse ab ea, de qua supra diximus, dextera
Dei praedicatur, et accepisse repromissiones Spiritus
sancti a Patre, et effudisse illum in credentes, ita ut
omnium linguis loquerentur magnalia Dei. Nam et
<pb n="0146B"/>
dominicus Homo accepit communicationem Spiritus
sancti, sicut in Evangeliis scribitur: <hi>Jesus ergo repletus
Spiritu sancto, regressus est a Jordane <note>(Luc. I 67)</note>
          </hi>.
Et in alio loco: <hi>Reversus est Jesu in virtute Spiritus
in Galilaeam <note>(Luc. VIII, 55)</note>
          </hi>. Haec autem absque ulla
calumnia de dominico Homine, qui totus Christus,
unus est Jesus Filius Dei, sensu debemus pietatis
accipere, non quod alter et alter sit, sed quod de uno
atque eodem, quasi de altero secundum naturam
Dei, et hominis disputetur, et quia Deus Verbum
unigenitus filius Dei, neque immutationem recipit,
nec augmentum. Siquidem ipse est bonorum omnium
plenitudo.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>53.</head>
          <p>
 Satis abundeque de Prophetae testimonio disputatum
est, nec ad reliqua pergamus, ut quomodo
<pb n="0146C"/>
 scimus quod Pater et Filius sanctos et bonos sui
communicatione perficiunt: sic sanctus quoque Spiritus
participatione sui bonos efficiat sanctosque
credentes: et ex hoc etiam unius cum Patre et Filio
subtantiae esse doceatur. Dicitur in Psalmis ad Dominum: <hi>Spiritus tuus bonus deducet</hi> 
 <emph>159</emph> <hi>me in terram
rectam.</hi> Scimus autem in quibusdam exemplaribus
scriptum esse: <hi>Spiritus sanctus tuus <note>(Nehem. 9)</note>
          </hi>.
Porro in Esdra absque ulla ambiguitate bonus Spiritus
appellatur: <hi>Spiritum tuum bonum dedisti, ut eos faceres
<pb n="0147A"/>
intelligere <note>(Ephes. III, 4)</note>
          </hi>. Quod autem Pater
sanctificet, Apostolus scribit, dicens: <hi>Deus autem pacis
sanctificet vos perfectos.</hi> Et Salvator ait: <hi>Pater
sancte, sanctifica eos in veritate, quia verbum tuum est
veritas <note>(Joan. XVII, 11)</note>
          </hi>. Perspicue dicens: in me
(qui verbum tuum sum, et veritas tua) sanctifica illos
fide et consortio mei. Dictus est et alibi bonus Deus: <hi>Nemo bonus, nisi unus Deus 
 <note>(Luc. XVIII, 19)</note>
          </hi>. Superius
quoque ostendimus quoniam Filius sanctificet, Paulo
in eadem verba congruente: <hi>Etenim qui sanctificat,
et qui sanctificantur, ex uno omnes.</hi> Sanctificantem significans
Christum, et sanctificatos eos, qui possunt
dicere, <hi>Factus est nobis sapientia ex Deo Christus, et
justitia, et sanctificatio <note>(I Cor. I, 30)</note>
          </hi>. Appellatur siquidem
et Spiritus sanctificationis. Unde et ad eum
<pb n="0147B"/>
dicitur, <hi>Et omnes sanctificati sub manibus tuis, et sub
te sunt.</hi> Bonus Dominus noster Jesus Christus, et ex
bono Patre generatus est, et de eo legimus, <hi>Confitemini
Domino, quoniam bonus <note>(Psal. CXVII, 1)</note>
          </hi>. Confiteantur
illi autem, qui ab eo aut veniam obsecrant
peccatorum, aut gratias referunt ejus clementiae pro
indultis beneficiis. Spiritus quoque sanctus eos quos
dignatur implere, sanctificat, ut superius jam demonstratum
est, quando ostendimus eum participabilem
et a multis simul capi posse. Et nunc in praesenti
Pauli testimonio largitor sanctificationis ostenditur,
in eo quod ait: <hi>Debemus autem et nos gratias
agere Deo semper pro vobis, fratres dilecti a Domino,
quia elegit Deus nos primitias in salutem, in sanctificatione
Spiritus sancti, et fide veritatis <note>(I Thess. II, 13)</note>
          </hi>.
<pb n="0147C"/>
Nam et in hoc loco charismata Dei subintelliguntur
in Spiritu, cum in sanctificatione Spiritus, fides
pariter, et veritas possidentur.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>54.</head>
          <p>
 Quia ergo recte, et pie, et ut se veritas habet,
haec diximus, sanctificationis, bonitatisque vocabulum,
et ad Patrem, et ad Filium, et ad Spiritum
sanctum <emph>160</emph> aeque refertur, sicut ipsa quoque appellatio
Spiritus. Nam et Pater Spiritus dicitur, ut
ibi: <hi>Spiritus est Deus <note>(Joan. IV, 24)</note>
          </hi>. Et Filius Spiritus:
 <hi>Dominus,</hi> inquit, <hi>Spiritus est <note>(II Cor. III, 17)</note>
          </hi>.
Spiritus autem sanctus, semper Spiritus sancti appellatione
censetur, non quod ex consortio tantum
nominis Spiritus cum Patre ponatur et Filio, sed
quod una natura, unum possideat et nomen. Quia
vero Spiritus vocabulum multa significat, enumerandum
<pb n="0147D"/>
est breviter quibus rebus nomen ejus aptetur.
Vocatur Spiritus et ventus, sicut in Ezechiele: <hi>Tertiam autem partem disperges in spiritum:</hi> 
 hoc est, <hi>in ventum 
 <note>(Ezech. V, 2)</note>
          </hi>. Quod si volueris secundum
historiam illud sentire, quod scriptum est, <hi>In spiritu
<pb n="0148A"/>
violento conteres naves Tharsis <note>(Psal. XLVII, 8)</note>
          </hi>, non
aliud ibi spiritus, quam ventus accipitur. Necnon
Salomon inter multa hoc quoque munus a Deo accepit,
ut sciret violentias spirituum; non aliud se in
hoc accepisse demonstrans, quam scire rapidos ventorum
flatus, et quibus causis eorum natura subsistat.
Vocatur et anima spiritus, ut in Jacobi Epistola:
 <hi>Quomodo corpus tuum sine spiritu mortuum est,</hi> et
reliqua <note>(Jacob. II, 26)</note>. Manifestissime enim spiritus
hic, nihil aliud nisi anima nuncupatur. Juxta quam
intelligentiam et Stephanus animam suam spiritum
vocans, <hi>Domine,</hi> inquit, <hi>Jesu, suscipe spiritum meum <note>(Act. VII, 58)</note>
          </hi>.
Illud quoque quod in Ecclesiaste dicitur: <hi>Quis scit an spiritus hominis ascendat sursum,
et spiritus jumenti descendat deorsum 
 <note>(Eccles. III, 2)</note>
          </hi>?
<pb n="0148B"/>
Considerandum utrumnam et pecudum animae spiritus
appellentur. Dicitur etiam excepta anima, et
excepto spiritu nostro, Spiritus alius quis esse in
homine, de quo Paulus scribit: <hi>Quis enim scit hominum
ea quae sunt hominis, nisi spiritus hominis, qui in
eo est <note>(I Cor. II, 11)</note>
          </hi>? Si enim voluerit contendere
quispiam animam hic significari in spiritu, quis
erit homo cujus cogitationes, et arcana, et secreta
cordis occulta nesciat homo nisi spiritus ejus, quia
de corpore solitario hoc intelligere velle perstultum
est.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>55.</head>
          <p>
 Quod si arguta nititur fraude subrepere, <emph>161</emph> 
de Spiritu sancto haec scripta contestans; si diligenter
verba ipsa consideret, cessabit asserere mendacium.
Siquidem ita scriptum est: <hi>Quis enim scit hominum,
<pb n="0148C"/>
quae sunt hominis, nisi spiritus hominis, qui in
eo est. Sic et ea, quae sunt Dei, nemo scit, nisi Spiritus
Dei <note>(I Cor. II, 10)</note>
          </hi>. Quomodo enim alius est homo,
alius est Deus, sic et spiritus hominis, qui est
in eo, separatur a Spiritu Dei, qui est in eo: quem
Spiritum sanctum frequenter ostendimus. Sed et in
alio loco idem Apostolus a nostro spiritu Spiritum
Dei secernens, ait, <hi>Ipse Spiritus testimonium perhibet
spiritui nostro <note>(Rom. VIII, 16)</note>
          </hi>: hoc significans, quod
Spiritus Dei, id est Spiritus sanctus, testimonium
spiritui nostro praebeat: quem nunc diximus esse
Spiritum hominis. Ad Thessalonicenses quoque: <hi>Integer,</hi> 
 inquit, <hi>spiritus vester, et anima et corpus <note>(I
Thess. V, 19)</note>
          </hi>. Sicut enim alia est anima, et corpus
aliud: sic et aliud est spiritus ab anima, quae suo
<pb n="0148D"/>
loco specialiter appellatur. De quo et oravit [ <hi>Al.</hi> 
orat], ut integer cum anima servetur et corpore,
quia incredibile est, atque blasphemum, orare Apostolum,
ut Spiritus sanctus integer servetur, qui nec
 imminutionem potest recipere, nec profectum.
<pb n="0149A"/>
De humano ergo, ut diximus, spiritu in hoc Apostoli
sermo testatus est.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>56.</head>
          <p>
 Appellantur quoque supernae rationabilesque
virtutes, quas solet Scriptura Angelos, et Fortitudines
nominare, vocabulo Spiritus, ut ibi: <hi>Qui facis
[Al.</hi> facit <hi>et</hi> suos] <hi>Angelos tuos Spiritus <note>(Psal.
CIII, 4)</note>
          </hi>. Et alibi, <hi>Nonne omnes sunt administratores
Spiritus <note>(Hebr. I, 14)</note>
          </hi>? Puto ad hunc sensum et illud
referri, quod in Actibus Apostolorum scribitur: <hi>Spiritus Domini rapuit Philippum, et non amplius
eum vidit eunuchus 
 <note>(Actor. VIII, 39)</note>
          </hi>; id est, Angelus
Domini in sublime elevans Philippum, transtulit illum
in alium locum. Rationales quoque aliae creaturae,
et de bono in malum sponte propria profluentes,
spiritus pessimi, et spiritus appellantur immundi:
<pb n="0149B"/>
sicut ibi: <hi>Cum autem spiritus immundus exierit ab
homine.</hi> Et in consequentibus: <hi>Assumit septem alios
spiritus nequiores se <note>(Matth. XII, 43)</note>
          </hi>. Spiritus quoque
daemones in Evangeliis appellantur. Sed et hoc
notandum, numquam simpliciter spiritum, sed cum
aliquo additamento spiritum significari contrarium,
ut spiritus immundus, et spiritus <emph>162</emph> daemonis;
hi vero qui sancti sunt spiritus, absque ullo additamento
spiritus simpliciter appellantur.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>57.</head>
          <p>
 Sciendum quoque, quod nomen spiritus, et
voluntatem hominis, et animi sententiam sonet.
Volens quippe Apostolus virginem non solum opere,
sed et mente sanctam esse, id est, non tantum corpore,
sed et motu cordis interno, ait, <hi>Ut sit sancta
corpore et spiritu <note>(I Cor. VII, 34)</note>
          </hi>: voluntatem spiritu,
<pb n="0149C"/>
et corpore opera significans. Considera utrum
hoc ipsum in Isaia sonet, quod scriptum est: <hi>Et
scient, qui spiritu errant, intellectum <note>(Isai. XXIX, 24)</note>
          </hi>.
Qui enim errore judicii alia pro aliis bona [ <hi>Al.</hi> bono
studio] existimant, accipient intellectum, ut corrigatur
error illorum, ut pro pravis ea quae recta sunt
eligant. Necnon et illud, <hi>Una fortitudo Spiritus vestri
[Al.</hi> nostri], vide an idipsum ostendat. Et super
omnia vocabulum spiritus altiorem et mysticum in
Scripturis sanctis significat intellectum, ut ibi: <hi>Littera occidit, spiritus autem vivificat 
 <note>(II Cor. III, 6)</note>
          </hi>;
litteram dicens simplicem, et manifestam juxta historiam
narrationem; spiritum vero, sanctum et spirituale
 nosse quod legitur. In hanc congruit voluntatem
et illud: <hi>Nos sumus circumcisio, qui spiritu
<pb n="0149D"/>
Domino servientes sumus, et non in carne confidentes <note>(Philipp. III, 3)</note>
          </hi>.
Qui enim non littera carnem concidunt,
sed cor spiritu circumcidunt, auferentes
omne ejus superfluum, quod generationi proximum
est, et amicum, hi vere spiritu circumcisi sunt, in
occulto Judaei, et veri Israelitae, in quibus non est
dolus. Qui transcendentes umbras et imagines veteris
Testamenti, cultores veri adorant Patrem in spiritu
et veritate: in spiritu, quia corporalia et humilia
transcenderunt; in veritate, quia typos, et umbras,
<pb n="0150A"/>
et exemplaria relinquentes, ad ipsius veritatis venere
substantiam: et, ut jam diximus, humili et corporea
verborum simplicitate contempta, ad spiritualem
legis notitiam pervenerunt.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>58.</head>
          <p>
 Haec interim juxta possibilitatem ingenii nostri
quot res spiritus significaret, attigimus, suo
tempore quid unumquodque significet, si Christus
tribuerit, disserturi. Nonnumquam autem Spiritus,
et Dominus noster Jesus Christus, id est, Dei Filius
appellatur. <hi>Benignus siquidem est Spiritus sapientiae.</hi> 
Et <emph>163</emph> in alio loco: <hi>Dominus autem Spiritus est,</hi> 
ut ante diximus, ubi etiam illud adjunximus, <hi>Spiritus
Deus est <note>(Joan. IV, 24)</note>
          </hi>, non juxta nominis
tantum communionem, sed juxta naturae substantiaeque
consortium. Quomodo enim quorum diversa
<pb n="0150B"/>
substantia est, interdum evenit ut communi vocabulo
nuncupentur, et haec dicuntur <foreign xml:lang="greek">ὁμώνυμα</foreign>; ita eorum,
quorum eadem est natura atque substantia,
cum societate vocabuli, naturae quoque aequalitas
copulatur, et disciplinae Dialecticorum est appellare
haec <foreign xml:lang="greek">συνώνυμα.</foreign> Idcirco et Spiritus vocabulum, et si
quid aliud in Trinitate usurpari solet, <foreign xml:lang="greek">συνώνυμον</foreign> est:
verbi gratia, sanctus bonus, et caetera his similia,
de quibus paulo ante perstrinximus.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>59.</head>
          <p>
 Porro ad haec necessario devoluti sumus, ut
quia frequenter appellatio Spiritus in Scripturis est
respersa divinis, non labamur in nomine, sed unumquodque
secundum locorum varietates et intelligentias
accipiamus. Omni itaque studio ac diligentia
vocabulum Spiritus, ubi et quomodo appellatum sit,
<pb n="0150C"/>
contemplantes, sophismata eorum et fraudulentas
decipulas conteramus, qui Spiritum sanctum asserunt
creaturam. Legentes enim in Propheta, <hi>Ego
sum firmans tonitruum, et creans Spiritum (Amos,
IV, 12)</hi>, ignorantia multiplicis in hac parte sermonis,
putaverunt Spiritum sanctum ex hoc vocabulo demonstrari,
cum in praesentiarum Spiritus nomen ventum
sonet. Necnon in Zacharia audientes locutum
Dominum, quod ipse sit qui creat spiritum hominis
in eo, existimaverunt Spiritum sanctum etiam in
hoc capitulo significari, non animadvertentes quod
animam hominis, aut spiritum (quem tertium in
homine esse jam diximus) spiritus appellatio significet.
Ergo ut praelocuti sumus, quomodo unumquodque
dictum sit, consideremus, ne forte per
<pb n="0150D"/>
ignorantiam in barathrum decidamus erroris. Siquidem
in aliis rebus ex consortio vocabulorum
error eveniens, confusionem et pudorem ei qui erravit
importat: de supernis vero et divinis lapsus
ad prava, ad aeternam poenam deducit et tartarum
[ <hi>Al.</hi> barathrum], maxime cum semel deceptus noluerit
resipiscere, sed <emph>164</emph> suum defensare impudenter
errorem. Decebat etiam, et magnitudo voluminis
exigebat, ut finem acciperet oratio.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>60.</head>
          <p>
 Verum quia infert se quaestio adversus ea
<pb n="0151A"/>
quae superius disputavimus: quam idcirco tunc praetermisimus,
ne textum sermonis irrumperet, et inter
piam praedicationem impia contentio poneretur,
necessarium puto ad propositum respondere, et lectoris
arbitrio, quid super his sentiat, derelinquere.
Disputantibus ergo supra, quod animam vel mentem
hominis nulla creatura juxta substantiam possit implere,
nisi sola Trinitas, quia tantummodo secundum
operationem, et voluntatis errorem, sive virtutem,
animus de his quae creata [ <hi>Al.</hi> sociata] sunt
impletur: oborta est quaestio nostra, quasi sententiam
solvens, quod creata substantia, quae in Scripturis
Satanas appellatur, ingrediatur in aliquos,
et cor quorumdam implere dicatur. Nam ad eum
qui medietatem pretii de agro vendito sibi, aliud
<pb n="0151B"/>
profitens, reservaret, a Petro Apostolo dictum est, <hi>Anania, quare implevit Satanas cor tuum 
 <note>(Actor. V, 3)</note>
          </hi>?
Et de Juda loquitur ipse Salvator, quod intraverit
in eum Satanas. Ad quod postea respondendum est.
Interim nunc disputemus adversum id quod scriptum
est, <hi>Quare implevit Satanas cor tuum?</hi> quomodo
Satanas mentem alicujus et principale cordis
impleat, non ingrediens in eum et in sensum ejus,
atque, ut ita dicam, aditum cordis introiens: siquidem
haec potestas solius est Trinitatis: sed quasi
callidus quidam et nequam ac fallax fraudulentusque
deceptor, in eos animam humanam malitiae affectus
trahit, per cogitationes et incentiva vitiorum,
quibus ipse plenus est. Denique et ipse Elymas magus
filius diaboli, juxta malitiam nequitiamque subsistens,
<pb n="0151C"/>
plenus omni dolo et malitia, scribitur <hi>Satana
Patre ejus,</hi> hanc ei voluntatem, quasi ex consuetudine
 vitiorum in naturam vertente. Arguens
itaque eum Apostolus Paulus atque corripiens ait: <hi>O plene omni iniquitate et omni dolo, fili diaboli, inimice
justitiae Dei 
 <note>(Actor. XIII, 10)</note>
          </hi>! Quia enim versipellis
et callidus, omnem in se dolum fraudulentiae
susceperat, appellatur filius diaboli, quia implebat
ipse omne principale <emph>165</emph> illius fraude et iniquitate,
et omni malitia: intantum illiciens eum atque decipiens,
ut ipse Satanas implesse animam ipsius, et
habitare in eodem putaretur, quem ad omnes suae
perversitatis dolos, ministrum sibi ac famulum
praeparaverat.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>61.</head>
          <p>
 Ad id vero quod secundum posueramus [ <hi>Vat.</hi> 
<pb n="0151D"/>
proposueramus] exemplum, quia in Judam introisset
Satanas, hoc dicendum est. Observans diabolus quibusdam
motibus et operationum signis, ad quae potissimum
Judae cor esset vitia proclivius, deprehendit
eum patere insidiis avaritiae, et reperta cupiditatis
<pb n="0152A"/>
janua, misit in mentem ejus quomodo desideratam
pecuniam acciperet, et per occasionem lucri,
proditor magistri et Salvatoris sui existeret, argentum
pro pietate commutans, et suscipiens pretium sceleris
a Pharisaeis atque Judaeis. Haec ergo cogitationis
occasio locum tribuit Satanae, ut in cor ejus
introiens, impleret eum pessima voluntate. Introivit
ergo non secundum substantiam, sed secundum
operationem; quia introire in aliquem, increatae
naturae est ejus, quae participetur a pluribus. Imparticipabilis
ergo diabolus est, non creator, sed creatura
subsistens. Unde et convertibilis atque mutabilis,
e sanctitate decidit atque virtute. Diximus supra <foreign xml:lang="greek">μετοχικὸν</foreign>
 [ <hi>Erat</hi> <foreign xml:lang="greek">μετοχικῶς</foreign>], id est, quod participatione
capiatur, esse incorruptibile et immutabile, et
<pb n="0152B"/>
consequenter aeternum. Quod autem mutari potest,
factum esse et habere principium. Porro quod incorruptibile
sit, esse et retro et deinceps sempiternum.
Non ergo (ut quidam putant) participatione
naturae, sive substantiae implet quempiam diabolus,
aut ejus habitator efficitur, sed per fraudulentiam,
et deceptionem, et malitiam, habitare in eo creditur
quem replevit. Hac autem fallacia etiam presbyteros,
qui adversus Susannam in crudelitatem se verterant,
intravit: implens animas eorum incendio libidinis,
et sera senii voluptate. Scriptum est enim: <hi>Venerunt autem et duo presbyteri, pleni iniqua cogitatione <note>(Dan., XIII, 28)</note>
          </hi>.
His insidiis implevit et universum
populum Judaeorum, dicente Propheta de eo: <hi>Vae, gens</hi> 
 <emph>166</emph> <hi>peccatrix, populus plenus peccatis, semen
<pb n="0152C"/>
pessimum, filii iniqui <note>(Isai. I, 4)</note>
          </hi>. Semen quippe
nequam diabolus, et filii ejus, propter iniquitatem
et plenitudinem, dicti sunt peccatores. Si autem ab
his qui ejus in Scripturis filii nominantur, juxta
substantiae participationem non capitur [ <hi>Al.</hi> nuncupantur],
siquidem impossibile hoc esse in creaturis
frequenter ostensum est, neque alius quis potest eum
capere participatione substantiae, sed tantummodo
assumptione fraudulentissimae voluntatis. Operationem
quippe et studia non solum bonorum operum,
 sed etiam malorum in creaturis diximus; naturam
vero atque substantiam solius in alios posse Trinitatis
intrare.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>62.</head>
          <p>
 Abunde (ut reor) occursum est propositae
quaestioni. Quia vero ineptum et stultum videtur,
<pb n="0152D"/>
adversus fatua respondere, et si quid in buccam ruerit
[ <hi>Al.</hi> irruit] impiorum, hoc velle dissolvere; non
enim tantum impietas est, scelerata proponere,
quantum et de sceleratis cum resistente velle tractare:
idcirco illud quod solent jactare, praetereo,
<pb n="0153A"/>
sacrilega adversus nos audacia proclamantes: Si
Spiritus sanctus creatus non est, aut frater est Dei
Patris, aut patruus est unigeniti Jesu Christi, aut
filius Christi est, aut nepos est Dei Patris, aut ipse
filius Dei est, et jam non erit unigenitus Dominus
Jesus Christus, cum alterum fratrem habeat. Miseri
atque miserabiles, non sentientes de incorporeis et
invisibilibus, juxta corporalium et visibilium disputari
non licere naturam. Fratrem esse vel patruum,
nepotem vel filium, corporum nomina sunt, et imbecillitatis
humanae vocabula. Trinitas vero omnes
has praetergreditur nuncupationes. Et quotiescumque
in aliqua de his cadit: nominibus nostris, et incongruis
vocabulis non suam naturam loquitur. Cum
igitur sancta Scriptura amplius de Trinitate non
<pb n="0153B"/>
dicat, nisi Deum Patrem esse Salvatoris, et Filium
generatum esse a Patre, hoc tantummodo debemus
sentire quod scriptum est. Et ostenso quod Spiritus
sanctus increatus sit, consequenter intelligere, quod
cujus non est creata substantia, recte Patri <emph>167</emph> 
Filioque societur.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>63.</head>
          <p>
 Haec juxta eloquii nostri paupertatem in praesenti
dicta sufficiant: timorem meum, quod de
Spiritu sancto loqui ausus sim, indicantia. Quicumque
enim in eum blasphemaverit: non solum in
hoc saeculo, verum etiam in futuro non dimittetur
ei, nec ulla misericordia et venia reservabitur illi
qui conculcaverit Filium Dei, et injuriam [ <hi>Al.</hi> contumeliam]
<pb n="0154A"/>
fecerit Spiritui gratiae ejus, in quo sanctificatus
est. Quod quidem et in Deo Patre est intelligendum.
Nam qui blasphemaverit in eum, et impie
egerit, sine venia cruciabitur, nullo pro eo Dominum
deprecante, sicut scriptum est, <hi>Qui autem in
Dominum Deum peccaverit, quis orabit pro eo?</hi> Necnon
et qui Filium negaverit coram hominibus, negabitur
ab eo coram Patre, et Angelis ejus. Ergo
quia nulla venia in Trinitatem conceditur blasphemantibus,
omni studio et cautela est providendum, <emph>168</emph> 
 ut ne in brevi quidem parvoque sermone de
ea disputantes, labamur. Quin potius si quis hoc
volumen legere voluerit, quaesumus, ut mundet se
ab omni opere malo, et cogitationibus pessimis:
quo possit illuminato corde ea intelligere quae dicuntur,
<pb n="0154B"/>
et plenus sanctitate atque sapientia, ignoscere
nobis, sicubi voluntatem nostram non implevit
effectus, et tantummodo consideret qua mente
quid dictum sit, non quibus expressum sermonibus.
Sicut enim pietatis sensum nobis audaciter juxta
nostram conscientiam vindicamus, ita quantum de
eo loqui pertinet, venustatem rhetoricam facundiamque,
juxta consequentiam textumque sermonis,
procul abesse simpliciter confitemur. Studii quippe
nostri fuit, de Scripturis sanctis disserentibus, pie
intelligere quae scripta sunt, et imperitiam mensuramque
nostri non ignorare sermonis.

</p>
        </div3>
      </div1>
</body>
  </text>
</TEI>