<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
        schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
         <titleStmt>
              <title>Vita Malchi monachi captivi</title>
              <author ref="http://viaf.org/viaf/95147024">Hieronymus Stridonensis<date>340-420</date>
        </author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
              <edition>early modern edition, no apparatus</edition>
              <editor>Jacques-Paul Migne</editor>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
                 <publisher>J. P. Migne</publisher>
                 <pubPlace>Parisiis</pubPlace>
                 <date>1845</date>
              </publicationStmt>
          <seriesStmt>
           <title>Patrologia Latina, vol. 23</title>
           <idno>HieStr.ViMaMoC</idno>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
  			<note/>
 		  </notesStmt>
  		<sourceDesc>
    		<p>Patrologia Latina</p>
  		</sourceDesc>
 	</fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
        <p>this file was encoded in TEI xml for the University of Zurich's <emph>Corpus Corporum</emph> project (www.mlat.uzh.ch) by Ph. Roelli in 2019</p>
      </projectDesc>
          <editorialDecl>
             <normalization>
          <p>Classical Latin orthography</p>
        </normalization>
          </editorialDecl>
      </encodingDesc>
 	  <profileDesc>
		<creation>
 		<date/>
  		</creation>
  	  <langUsage>
  		<language ident="lat">latin</language>
  	  </langUsage>
  	  <textClass>
  		<keywords>
 		 <list>
 		  <item/>
		  <item/>
	  	 </list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="genre">
  		 <list>
   			<item/>
  		</list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="period">
 		 <list>
   			<item/>
  		 </list>
  		</keywords>
 	   </textClass>
 	</profileDesc>
 </teiHeader>
<text>
 <body>	
<div1>
        <head>Vita Malchi monachi captivi</head>

<pb n="0053"/>
<p>Malchi Monachi ex Maronia Syriae viculo, vitam, quae variis periculis, atque infortuniis exagitata, et captivitate oppressa
est, ob oculos lectoribus ponit.</p>
<p>
          <pb n="0053B"/> <emph>41</emph> 1 <hi>Hieronymus historiam Ecclesiasticam scribere
volebat.</hi> --Qui navali praelio dimicaturi sunt, ante in
portu et in tranquillo mari flectunt gubernacula, remos
trahunt, ferreas manus, et uncos praeparant,
dispositumque per tabulata militem, pendente gradu,
et labente vestigio stare firmiter assuescunt, ut quod
in simulacro pugnae didicerint, in vero certamine non
pertimescant. Ita et ego qui diu tacui (silere quippe
me fecit, cui meus sermo supplicium est), prius exerceri
cupio in parvo opere, et veluti quamdam rubiginem
linguae abstergere, ut venire possim ad latiorem
historiam. Scribere enim disposui (si tamen
vitam Dominus dederit; et si vituperatores mei saltem
fugientem me, et inclusum persequi desierint)
ab adventu Salvatoris usque ad nostram aetatem, id
<pb n="0053C"/>
est, ab apostolis, usque ad nostri temporis fecem,
quomodo et per quos Christi Ecclesia nata sit, et
adulta, persecutionibus creverit, et martyriis coronata
sit; et postquam ad Christianos principes venerit,
potentia quidem et divitiis major, sed virtutibus
minor facta sit. Verum haec alias. Nunc quod imminet
explicemus.</p>
<div3>
          <head>2.</head>
          <p>
 <hi>Adolescentulus morabatur in Syria Hieronymus.</hi> 
--Maronia [ <hi>Mss.</hi> Maronias] triginta ferme millibus
ab Antiochia urbe Syriae, haud grandis ad Orientem
distat viculus. Hic post multos vel dominos, vel patronos,
dum ego adolescentulus morarer in Syria, ad
papae Evagrii necessarii mei possessionem devolutus
<pb n="0054B"/>
est, quem idcirco nunc nominavi, ut ostenderem,
unde nossem quid scripturus sum. Erat igitur illic
quidam senex nomine Malchus, quem nos Latine
 <hi>regem</hi> possumus dicere, Syrus natione <emph>42</emph> et lingua,
ut revera ejusdem loci indigena. Anus quoque
in ejus contubernio valde decrepita, et jam morti
proxima videbatur: tam studiose ambo religiosi, et
sic Ecclesiae limen terentes, ut Zachariam et Elisabeth
de Evangelio crederes, nisi quod Joannes in
medio non erat. De his cum curiose ab accolis quaererem
quaenam esset eorum copula: matrimonii, sanguinis,
an spiritus? omnes voce consona, sanctos et
Deo placitos, et mira nescio quae respondebant. Qua
cupiditate illectus, adorsus sum hominem, et curiosius
 sciscitans rerum fidem, haec ab eo accepi:
<pb n="0054C"/>
</p>
        </div3>
<div3>
          <head>3. </head>
          <p>
 <hi>Malchi Historia.</hi> -- Ego, inquit, mi nate, Nisibeni
agelli colonus, solus parentibus fui. Qui cum
me quasi stirpem generis sui, et haeredem familiae
suae ad nuptias cogerent, monachum potius me velle
esse respondi. Quantis pater minis, quantis mater
blanditiis persecuti sint, ut pudicitiam proderem,
haec res sola indicio est, quod et domum et parentes
fugi. Et quia ad Orientem ire non poteram, propter
vicinam Persidem, et Romanorum militum custodiam,
ad Occidentem verti pedes, pauxillulum nescio
quid portans viatici, quod me ab inopia tantum defensaret.
Quid multa? Perveni tandem ad eremum
Chalcidos, quae inter Immas et Beroam magis
<pb n="0055A"/>
ad austrum sita est. Ibi repertis monachis, eorum
me magisterio tradidi, manuum labore victum quaeritans,
lasciviamque carnis refrenans jejuniis. Post
multos annos incidit mihi desiderium, ut ad patriam
pergerem. Et dum adhuc viveret <emph>43</emph> mater,
jam enim patrem mortuum audieram; solarer viduitatem
ejus, et exinde venundata possessiuncula, partem
erogarem pauperibus, partem monasterio constituerem;
quid erubesco confiteri infidelitatem
meam? partem in sumptuum meorum solatia reservarem.
Clamare coepit abbas meus, diaboli esse tentationem,
et sub honestae rei occasione, latere antiqui
hostis insidias. Hoc esse, reverti canem ad
vomitum suum. Sic multos monachorum esse deceptos,
numquam diabolum aperta fronte se prodere.
Proponebat mihi exempla de Scripturis plurima:
<pb n="0055B"/>
inter quae illud, quod initio Adam quoque et
Evam spe divinitatis supplantaverit. Et cum persuadere
non posset, provulutus genibus obsecrabat, ne
se desererem, ne me perderem, nec, aratrum tenens,
post tergum respicerem. Vae misero mihi, vici monitorem
pessima victoria, putans illum non meam salutem
[ <hi>Mss.</hi> utilitatem], sed suum solatium quaerere.
Prosecutus ergo me de monasterio, quasi funus
efferret, et ad extremum valedicens: Video, ait, te
filii Satanae cauterio notatum: non quaero causas
excusationes non recipio. Ovis quae de ovilibus egreditur,
lupi statim morsibus [ <hi>Al.</hi> faucibus] patet.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>4.</head>
          <p>
 <hi>Captivus adducitur.</hi> --De Beroa Edessam pergentibus,
vicina est publico itineri solitudo, per
quam Saraceni incertis sedibus huc atque illuc semper
<pb n="0055C"/>
vagantur. Quae suspicio frequentiam in illis locis
viatorum congregat, ut imminens periculum auxilio
mutuo declinetur. Erant in comitatu meo viri, feminae,
senes, juvenes, parvuli, numero circiter
septuaginta. Et ecce subito equorum camelorumque
sessores Ismaelitae irruunt, crinitis vittatisque
capitibus, ac seminudo corpore, pallia et latas caligas
trahentes: pendebant ex humero pharetrae; laxos
arcus vibrantes, hastilia longa portabant; non enim
ad pugnandum, sed ad praedam venerant. Rapimur,
dispergimur, in diversa trahimur. Ego interim longo
postliminio haereditarius possessor, et sero mei consilii
poenitens, cum altera muliercula in unius heri
servitutem sortitus venio. Ducimur, immo portamur
sublimes in camelis; et per vastam <emph>44</emph> eremum
<pb n="0055D"/>
semper ruinam timentes, pendemus potius quam
sedemus. Carnes semicrudae, cibus; et lac camelorum,
potus erat.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>5.</head>
          <p>
 <hi>Pascere oves jubetur.</hi> --Tandem grandi amne
transmisso, pervenimus ad interiorem solitudinem,
<pb n="0056A"/>
ubi dominam liberosque ex more gentis adorare
jussi, cervices flectimus. Hic quasi clausus carcere,
mutato habitu, id est, nudus ambulare disco. Nam
aeris quoque intemperies, nihil aliud praeter pudenda
velari patiebatur. Traduntur mihi pascendae oves, et
in malorum comparatione hoc fruor solatio, quod
dominos meos, et conservos rarius video. Videbar
mihi aliquid habere sancti Jacob, recordabar Moysi,
qui et ipsi in eremo quondam fuere pastores. Vescebar
recenti caseo et lacte: orabam jugiter, canebam
psalmos, quos in monasterio didiceram. Delectabat
me captivitas mea; agebamque Dei judicio gratias,
quod monachum, quem in patria fueram perditurus,
in eremo inveneram.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>6.</head>
          <p>
 <hi>Conservam in uxorem cogitur accipere. Virtus
<pb n="0056B"/>
feminae captivae.</hi> --O nihil umquam tutum apud diabolum!
o multiplices et ineffabiles ejus insidiae! Sic
quoque latentem me invenit invidia. Dominus videns
gregem suum crescere, nihilque in me deprehendens
fraudulentiae (sciebam enim Apostolum praecepisse <note>(Ephes. VI, etc.)</note>,
dominis sic quasi Deo fideliter
serviendum), et volens me remunerare, quo fidum sibi
magis faceret, tradidit mihi illam conservam meam,
aliquando captivam. Et cum ego refutarem, diceremque
me Christianum, nec licere mihi uxorem
viventis mariti accipere (siquidem captus nobiscum
vir ejus, ab alio domino fuerat abductus), herus ille
implacabilis in furorem versus, evaginato me coepit
petere gladio. Et nisi confestim brachia tendens,
mulierem praeoccupassem, illico fudisset sanguinem.
<pb n="0056C"/>
Jam igitur venerat tenebrosior solito, et mihi nimium
matura nox. Duco in speluncam semirutam,
novam conjugem: et pronubante nobis moestitia,
uterque detestamur alterum, nec fatemur. Tunc
vere sensi captivitatem meam; prostratusque humi
monachum coepi plangere, quem perdebam, dicens:
Huccine miser servatus sum? ad hoc me mea scelera
perduxerunt, ut incanescente jam capite, <emph>45</emph> 
virgo maritus fierem? Quid prodest parentes, patriam,
rem familiarem contempsisse pro Domino, si
hoc facio, quod ne facerem, illa contempsi: nisi
quod forte propterea haec sustineo, quia patriam
desideravi. Quid agimus, anima? perimus, an vincimus?
Exspectamus manum Domini, an proprio
mucrone confodimur? Verte in te gladium; tua magis
<pb n="0056D"/>
mors timenda est, quam corporis. Habet et servata
pudicitia suum martyrium. Jaceat insepultus Christi
testis in eremo, ipse mihi ero et persecutor et martyr.
Sic fatus, eduxi in tenebris quoque micantem
gladium, et acumine contra me verso: Vale, inquam,
infelix mulier: habeto me martyrem potius quam
<pb n="0057A"/>
maritum. Tunc illa pedibus meis provoluta: Precor
te, inquit, per Jesum Christum, et per hujus horae
necessitatem adjuro, ne effundas sanguinem tuum
in crimen meum. Vel si mori placet, in me primum
verte mucronem. Sic nobis potius conjungamur.
Etiam si vir meus ad me rediret, servarem castitatem,
quam me captivitas docuit; vel interirem potius
quam perderem. Cur moreris, ne mihi jungaris? Ego
morerer, si mihi jungi velles. Habeto me ergo conjugem
pudicitiae; et magis animae copulam amato,
quam corporis. Sperent domini maritum, Christus
noverit fratrem. Facile suadebimus nuptias, cum
nos viderint sic amare. Fateor, obstupui; et admiratus
virtutem feminae, conjugem plus amavi. Numquam
tamen illius nudum corpus intuitus sum: numquam
<pb n="0057B"/>
ejus carnem attigi; timens in pace perdere,
quod in praelio servaveram. Transeunt in tali matrimonio
dies plurimi: amabiliores nos dominis fecerant
nuptiae. Nulla fugae suspicio, interdum et mense
toto aberam fidus gregis pastor per solitudinem.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>7.</head>
          <p>
 <hi>Formicarum exemplo excitatur.</hi> --Post grande
intervallum dum solus in eremo sedeo, et praeter
coelum terramque nihil video, coepi mecum tacitus
volvere, et inter multa, contubernii quoque monachorum
recordari, maximeque vultum Patris mei,
qui me erudierat, tenuerat, perdiderat. Sicque
cogitans, aspicio formicarum gregem angusto calle
fervere. Videres onera majora quam corpora. Aliae
herbarum quaedam semina <emph>46</emph> forcipe oris trahebant;
aliae egerebant humum de foveis; et aquarum
<pb n="0057C"/>
meatus aggeribus excludebant. Illae venturae hiemis
memores, ne madefacta humus in herbam horrea
verteret, illata semina praecidebant; hae luctu celebri,
corpora defuncta deportabant. Quodque magis
mirum est in tanto agmine, egrediens non obstabat
intranti; quin potius si quam vidissent sub fasce et
onere concidisse, suppositis humeris adjuvabant.
Quid multa? pulchrum mihi spectaculum dies illa
praebuit. Unde recordatus Salomonis <note>(Prov. VI et
XXX)</note>, ad formicarum solertiam nos mittentis, et pigras
mentes tali exemplo suscitantis, coepi taedere
captivitatis, et monasterii cellulas quaerere, ac formicarum
illarum desiderare similitudinem, ubi
laboratur in medium, cumque nihil cujusquam
proprium sit, omnium omnia sunt.
<pb n="0057D"/>
</p>
        </div3>
<div3>
          <head>8. </head>
          <p>
 <hi>Fugit.</hi> --Regresso ad cubile occurrit mulier:
tristitiam animi vultu dissimulare non potui. Rogat
cur ita exanimatus sim. Audit causas: hortor ad
fugam: non aspernatur. Peto silentium: fidem tribuit:
et jugi susurro inter spem et metum medii
fluctuamus. Erant mihi in grege duo hirci mirae magnitudinis,
quibus occisis, utres facio, eorumque
<pb n="0058A"/>
carnes viatico praeparo. Et primo vesperi, putantibus
dominis nos secreto cubitare, invadimus iter,
utres et partes carnium portantes. Cumque pervenissemus
ad fluvium, nam decem millibus aberat;
inflatis conscensisque utribus, aquis nos credimus,
paulatim pedibus subremigantes, ut deorsum nos
flumine deferente, et multo longius quam conscenderamus,
in alteram nos exponente ripam, vestigium
sequentes perderent. Sed inter haec madefactae carnes,
et ex parte lapsae, vix tridui cibum pollicebantur.
Bibimus usque ad satietatem, futurae nos siti
praeparantes. Currimus, post tergum semper aspicimus;
et magis noctibus promovemus, quam diebus,
vel propter insidias late vagantium Saracenorum,
vel propter ardorem solis nimium. Pavesco miser
<pb n="0058B"/>
etiam referens: et si tota mente securus, toto tamen
corpore perhorresco.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>9.</head>
          <p>
 <hi>Herus fugientem occupat.</hi> --Post diem vero
tertium, dubio prospectu procul aspicimus duos camelis
insidentes venire concitos [ <hi>Mss.</hi> concite]. Statimque
mens mali praesaga, putare coepit dominum <emph>47</emph> 
 meditari mortem, solem cernere nigrescentem.
Dumque timemus, et vestigiis per arenas nos proditos
intelligimus, offertur ad dexteram nostram spelunca
longe sub terram penetrans. Igitur timentes
venenata animalia (nam solent viperae, reguli, et
scorpiones, caeteraque hujuscemodi, fervorem solis
declinantia, umbras petere) intravimus quidem speluncam;
sed statim in ipso introitu, sinistrae nos foveae
credidimus, nequaquam ultra progredientes, ne
<pb n="0058C"/>
dum mortem fugimus, incurreremus in mortem; illudque
nobiscum reputantes, si juvat Dominus miseros,
habemus salutem; si despicit peccatores, habemus
sepulcrum. Quid putas fuisse nobis animi, quid
terroris, cum ante speluncam, nec longe starent
dominus et conservus, et vestigio indice jam ad latebras
pervenissent? O multo gravior exspectata, quam
illata mors! Rursus cum labore et timore lingua balbutit;
et quasi clamante domino, mutire non audeo.
Mittit servum, ut nos de specu trahat: ipse camelos
tenet; et evaginato gladio, nostrum exspectat adventum.
Interea tribus ferme vel quatuor cubitis introgresso
famulo, nobis ex occulto tergum ejus videntibus
(nam oculorum istiusmodi natura est, ut post
solem umbras intrantibus, caeca sint omnia) vox per
<pb n="0058D"/>
antrum sonat: Exite, furciferi; exite, morituri: quid
statis? quid moramini? exite, dominus vocat, patienter
exspectat. Adhuc loquebatur, et ecce per tenebras
aspicimus leaenam invasisse hominem, et
gutture suffocato, cruentum intro trahere. Jesu bone,
quid tunc terroris nobis, quid gaudii fuit! Spectabamus,
domino nesciente, hostem nostrum perire.
<pb n="0059A"/>
qui cum videret illum moras facere, suspicatus est
duos uni resistere. Sed et iram differre non valens,
sicut tenebat gladium ad speluncam <emph>48</emph> venit; et
clamore rabido servi increpans socordiam, prius
a fera tenetur, quam ad nostras latebras perveniret.
Quis hoc umquam crederet, ut ante os nostrum, bestia
pro nobis dimicaret? Sublato autem illo metu,
similis ante oculos nostros versabatur interitus; nisi
quod potius erat rabiem leonis, quam iram hominis
sustinere. Pavemus intrinsecus; et ne movere quidem
nos ausi, praestolabamur eventum rei, inter tanta
pericula, pudicitiae tantum conscientia pro muro
septi. Leaena insidias cavens, et visam esse se sentiens,
apprehensum mordicus catulum matutina
effert, nobisque cedit hospitium. Neque tamen satis
creduli, statim erumpimus: sed exspectantes diu,
<pb n="0059B"/>
et egredi cogitantes, illius nobis figurabamus occursum.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>10.</head>
          <p>
 <hi>Periculo liberatus ad monachos redit.</hi> -- Sublato
<pb n="0060A"/>
ergo horrore, et illa transacta die, egredimur
ad vesperam; vidimusque camelos, quos ob nimiam
velocitatem dromedarios vocant, praeteritos cibos in
ore volvere, et in alvum missos iterum retrahere.
Quibus ascensis, et nova sitarcia, id est, annona
refocillati, decima tandem die ad Romana per desertum
castra venimus. Oblatique tribuno, rem ordine
pandimus: inde transmissi ad Sabianum Mesopotamiae
ducem, camelorum pretium accepimus. Et
quia jam abbas ille meus dormierat in Domino; ad
haec delatus loca me monachis reddo, hanc trado
virginibus, diligens eam ut sororem, non tamen ei
me credens ut sorori. Haec mihi senex Malchus
adolescentulo retulit. Haec ergo vobis narravi senex,
castis historiam castitatis exposui. Virgines castitatem
<pb n="0060B"/>
custodire exhortor. Vos narrate posteris, ut
sciant inter gladios, et inter deserta et bestias, pudicitiam
numquam esse captivam: et hominem Christo
deditum posse mori, non posse superari.

</p>
        </div3>
      </div1>
</body>
  </text>
</TEI>