<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
        schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
         <titleStmt>
              <title>De situ et nominibus locorum Hebraicorum</title>
              <author ref="http://viaf.org/viaf/95147024">Hieronymus Stridonensis<date>340-420</date>
        </author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
              <edition>early modern edition, no apparatus</edition>
              <editor>Jacques-Paul Migne</editor>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
                 <publisher>J. P. Migne</publisher>
                 <pubPlace>Parisiis</pubPlace>
                 <date>1845</date>
              </publicationStmt>
          <seriesStmt>
           <title>Patrologia Latina, vol. 23</title>
           <idno>HieStr.DeSiEtN</idno>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
  			<note/>
 		  <note>XML corrections by Jan Ctibor in 2023: isolated heads moved to corresponding divs</note>
      </notesStmt>
  		<sourceDesc>
    		<p>Patrologia Latina</p>
  		</sourceDesc>
 	</fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
        <p>this file was encoded in TEI xml for the University of Zurich's <emph>Corpus Corporum</emph> project (www.mlat.uzh.ch) by Ph. Roelli in 2019</p>
      </projectDesc>
          <editorialDecl>
             <normalization>
          <p>Classical Latin orthography</p>
        </normalization>
          </editorialDecl>
      </encodingDesc>
 	  <profileDesc>
		<creation>
 		<date/>
  		</creation>
  	  <langUsage>
  		<language ident="lat">latin</language>
  	  </langUsage>
  	  <textClass>
  		<keywords>
 		 <list>
 		  <item/>
		  <item/>
	  	 </list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="genre">
  		 <list>
   			<item/>
  		</list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="period">
 		 <list>
   			<item/>
  		 </list>
  		</keywords>
 	   </textClass>
 	</profileDesc>
 </teiHeader>
<text>
 <body>	

<div1>
        <head>PRAEFATIO.</head>
<p>
          <pb n="0859A"/> <emph>121-122</emph> Eusebius, qui a beato Pamphilo martyre
cognomentum sortitus est, post decem Ecclesiasticae
Historiae libros: post Temporum Canones,
quos nos Latina lingua edidimus: post diversarum
vocabula nationum, quae quomodo olim apud Hebraeos
dicta sint, et nunc dicantur, exposuit: post
Chorographiam terrae Judaeae, et distinctas tribuum
sortes, ipsius quoque Jerusalem templique in ea
cum brevissima expositione picturam, ad extremum
in hoc opusculo laboravit, ut congregaret nobis de
sancta Scriptura omnium pene urbium, montium,
fluminum, viculorum, et diversorum locorum vocabula:
quae vel eadem manent, vel immutata sunt
<pb n="0860A"/>
postea, vel aliqua ex parte corrupta. Unde et nos
admirabilis viri sequentes studium, secundum ordinem
litterarum, ut sunt in Graeco posita, transtulimus:
relinquentes ea, quae digna memoria non
videntur, et pleraque mutantes. Semel enim et in
Temporum libro praefatus sum, me vel interpretem
esse, vel novi operis conditorem: maxime cum
quidam vix primis imbutus litteris, hunc eumdem
librum ausus sit in Latinam linguam non Latine
vertere: cujus imperitiam, ex comparatione eorum,
quae transtulimus, prudens statim lector inveniet.
Ut enim mihi excelsa non vindico, ita terrae cohaerentia
supergredi posse me credo.</p>
</div1>


<div1>
        <head>INCIPIT LIBER.</head>
        <pb n="0859"/>
        <head>DE GENESI.</head>
<p>
          <pb n="0859B"/> <emph>126</emph> Ararat, Armenia. Si quidem in montibus
Ararat arca post diluvium sedisse perhibetur: et dicuntur
ibidem usque hodie ejus permanere vestigia.
Meminit horum montium et Jeremias in visione
<pb n="0859C"/>
contra Babylonem. Josephus quoque in primo Antiquitatum
Judaicarum libro, saecularium litterarum
Historicos proferens:  « Animadvertens, inquit,
Noe terram diluvio liberatam, septem alios dies
abire permisit: et universa animalia bestiasque
<pb n="0860B"/>
patentibus claustris emittens, ipse cum sua prole
egressus est: immolans Deo hostias, gaudensque
cum liberis. Hunc locum Armenii exitum, vel
egressum vocant. Siquidem ibi cultores illarum
regionum, arcam primum sedisse testantur, et lignorum
<pb n="0860C"/>
quaedam superesse monumenta. Arcae hujus
et diluvii, omnes qui barbaras scripsere historias,
recordantur: quorum unus est Berosus Chaldaeus,
qui super diluvio referens, haec locutus est: Dicitur
hujus navis in Armenia propter montem Carduenorum
<pb n="0861A"/>
pars aliqua permanere, et quosdam bitumen
ex ea avellentes circumferre: quo utuntur vel
maxime hi qui lustrantur et se expiant. Sed et Hieronymus
Aegyptius, qui antiquitates Phoenicum
pulchro sermone conscripsit: et Mnaseas, et
multi alii. Nicolaus quoque Damascenus in <emph>127</emph> 
nonagesimo sexto libro refert: Est in Armenia
super Myniadem mons nomine Beris: ad quem
multos in diluvio confugisse autumant, ibique esse
salvatos. Alios vero in arcae alveo supernatantes, ad
ejus verticem pervenisse, et usque ad multas aetates
ligna arcae monstrari solita: quos quidem ego
puto non esse alios, nisi eos quos Moyses legifer
Judaeorum in suis voluminibus edidit. » </p>
<p> Achad, urbs regni Nemrod in Babylone. (Porro
<pb n="0861B"/>
Hebraei hanc esse dicunt Mesopotamiae civitatem,
quae hodie vocatur Nisibi, a Lucullo quondam Romano
Consule obsessam, captamque et ante paucos
annos a Joviano imperatore Persis traditam.)</p>
<p>Aggai, ad occidentalem plagam vergit Bethelis,
non multum ab ea distans. Sita est autem Bethel,
euntibus Aeliam de Neapoli in laeva parte viae
duodecimo circiter milliario ab Aelia: et usque hodie
parvus licet vicus ostenditur. <note>(Sed et ecclesia
aedificata est ubi dormivit Jacob pergens Mesopotamiam.
Unde et ipsi loco <hi>bethel</hi> ( )</note>, id est
domus Dei, nomen imposuit.) Aggai vero vix parvae
ruinae resident: et locus tantummodo monstratur.
Et sciendum, quod in Hebraeo G litteram non habet,
sed vocatur <hi>ai</hi> ( ), scribiturque per elementum,
quod apud eos dicitur, <hi>ain</hi> ( ).</p>
<p>
          <pb n="0861C"/>Astaroth Carnaim, terra gigantum quondam
in supercilio Sodomorum, quos interfecit Chodorlagomor.
Sunt hodieque duo castella in Batanaea
hoc vocabulo, novem inter se millibus separata
inter Adaram et Abilam civitates.</p>
<p>
          <pb n="0862A"/> <emph>130</emph> Arboc (corrupte in nostris codicibus Arboc
scribitur, cum in Hebraeis legatur <hi>arbee</hi> ( ),
id est, quatuor: eo quod ibi tres patriarchae, Abraham,
Isaac, et Jacob sepulti sunt, et Adam maximus:
ut in Jesu libro scriptum est <note>(Jos. XIV, 15)</note>: licet
eum quidam positum in loco Calvariae suspicentur).
Haec est autem eadem Chebron, olim metropolis
Philistinorum, et habitaculum gigantum, regnumque
( <hi>ubi regia</hi> ) postea David in tribu Juda, civitas
sacerdotalis et fugitivorum. Distat ad meridianam
plagam ab Aelia millibus circiter vigintiduobus: et
quercus Abraham (quae et Mamre, usque ad Constantii
regis imperium monstrabatur): et mausoleum
ejus in praesentiarum cernitur. (Cumque a
nostris jam ibidem ecclesia aedificata sit,) a cunctis
<pb n="0862B"/>
in circuitu gentibus terebinthi locus superstitiose
colitur: eo quod sub ea Abraham angelos quondam
hospitio susceperit. Haec ergo primum Arbee
postea a Chebron uno filiorum Chaleb sortita vocabulum
est. Lege Verba dierum <note>(I Paral. II, 42)</note>.</p>
<p>Ailath, in extremis finibus Palaestinae juncta
meridianae solitudini et mari Rubro: unde ex
Aegypto Indiam, et inde ad Aegyptum navigatur.
Sedet autem ibi legio Romana cognomento Decima:
et olim quidem Ailath a veteribus dicebatur,
nunc vero appellatur Aila. Sed et Elamitarum
quondam natio fuit, cui imperavit Chodorlagomor
(cujus in Actibus quoque Apostolorum fit mentio <note>(Act. II, 9)</note>,
et in Regnorum libris <note>(Reg. X, 17)</note>; urbs
quaedam Palaestinae Aelam scribitur.</p>
<p> <emph>131</emph> Adama, una de quinque civitatibus Sodomorum
<pb n="0862C"/>
eversa cum caeteris.</p>
<p>Asason-Thamar, in hac habitabant quondam
Amorrhaei, quos interfecit Chodorlagomor: juxta
eremum Cades. Est et aliud castellum Thamara,
 unius diei itinere a Mampsis <note>(Al. <hi>Mamphis</hi> )</note> oppido
<pb n="0863A"/>
separatum, pergentibus Ailam de Chebron, ubi
nunc Romanum praesidium positum est.</p>
<p>Allus, regio Idumaeorum, quae nunc Gabalene
dicitur, vicina Petrae civitati.</p>
<p> Aenan, euntibus Thamnam, nunc desertus locus
et proximus Thamnae vico grandi, qui situs est inter
Aeliam et Diospolim. Est et fons in supra dicto
Aena loco: unde et Aenam, id est, fontis nomen
accepit: in quo stans idolum maxima illius regionis
veneratione colitur. <note>(Porro Hebraei affirmant Aenam
non lucum significare, sed bivium: ubi certo intuitu
necessarium sit ad unam e duabus viis eligendam.)</note>
        </p>
<p> Areaatad, locus trans Jordanem, in quo planxerunt
quondam Jacob, tertio a Jericho lapide, duobus
millibus ab Jordane, qui nunc vocatur Bethgla:
<pb n="0863B"/>
quod interpretatur, locus gyri: eo quod ibi
more plangentium circumierint <note>(Al. <hi>circumeunt</hi> )</note> in
funere Jacob.</p>
</div1>

<div1>
        <head>DE EXODO.</head>
<p>Aelim, castra filiorum Israel, et locus in deserto
in quo duodecim fontes, et septuaginta palmarum
arbores (Moyses de mari Rubro exiens reperit).</p>
<p>
          <note>(Aelus, in deserto, ubi filii Israel castrametati
sunt.)</note>
</p>
      </div1>

<div1>
        <head> <emph>134</emph> DE NUMERIS ET DEUTERONOMIO.</head>
<p>Aseroth, pars eremi, ubi Maria et Aaron contra
Moysen locuti sunt. Habitaverunt autem quondam
Evaei in Aseroth usque ad urbem Gazam. (Verum
haec loca non Aseroth, sed Aserim appellari Hebraei
<pb n="0863C"/>
putant.)</p>
<p>Asemona, castra filiorum Israel in deserto.</p>
<p>
          <pb n="0864A"/>Ahetharim: pro quo Aquila et Symmachus, exploratorum
viam interpretati sunt: ubi adversum
Chananaeum, qui ab austro contra Israel eruperat,
in solitudine dimicatur.</p>
<p>Ahie quae et Achalgai: pro hac Symmachus interpretatur,
in collibus. Est autem e regione quondam
Moab, nunc Areopoleos ad orientalem plagam.</p>
<p>Arnon, rupes quaedam in sublime porrecta in
finibus Amorrhaeorum inter Moab et Amorrhaeos.
Moab vero Arabiae civitas est, quae nunc Areopolis
nominatur. Ostendunt regionis illius accolae locum
vallis in praerupta demersae satis horribilem
et periculosum, qui a plerisque usque nunc Arnonas
appellatur: extenditurque ad septentrionem Areopoleos:
<pb n="0864B"/>
in quo et militum ex omni parte praesidia
distributa, plenum sanguinis et formidinis testantur
ingressum. Hic quondam Moabitarum fuit, et postea
Seon rex Amorrhaeorum jure belli <note>(Al. <hi>bellico</hi> )</note>
eum obtinuit: sed et terra filiorum Israel trans Jordanem,
incipiens ab Arnone, usque ad montes Aermon
et Libanum extenditur.</p>
<p>Ar, locus vel oppidum Arnonae: quod a Septuaginta
Interpretibus per extensam vocalem, Er
dicitur.</p>
<p>Aesimon, locus deserti (denique et ipsum vocabulum
incultam terram desertamque significat).</p>
<p> Abelsatim, locus in deserto ad meridiem Moabitarum.</p>
<p> <emph>135</emph> Azor, sive Jazer, terminus urbis Ammon
<pb n="0864C"/>
quae nunc Philadelphia dicitur, dividens eam
Amorrhaeorumque regionem, et est in octavo circiter
<pb n="0865A"/>
lapide ejus ad solis occasum vicus Jazer usque
in praesentem diem permanens.</p>
<p>Aroer, oppidum Moabitarum, quod situm est super
ripam torrentis Arnon, possessum olim a gente veterrima,
Ommim, et postea retentum a filiis Lot,
id est, Moabitis, cum priores accolas subvertissent.
Et ostenditur usque hodie in vertice montis illius:
sed et torrens per abrupta descendens, in mare Mortuum
fluit. Cecidit autem Aroer in sortem tribus Gad
contra faciem Rabba.</p>
<p>Astaroth, antiqua civitas Og regis Basan, in qua
habitaverunt gigantes, quae postea cecidit in sortem
tribus Manasse, regionis Batanaeae, et sex millibus
ab Adra urbe Arabiae separata est. Porro Adra a
Bostra viginti quinque millibus distat. Diximus et
<pb n="0865B"/>
supra de Astaroth Charnaim.</p>
<p>Agri specula, mons est Moabitarum, in quem adduxit
Balac filius Sephor, Balaam divinum ad maledicendum
Israel super verticem, qui propter vehemens
praeruptum, vocatur excisus, et imminet mari
Mortuo haud procul ab Arnone.</p>
<p>Araboth Moab, ubi secundo numeratus est populus,
quod Aquila interpretatur, humilia sive aequalia
Moab (hanc habens consuetudinem, ut eremum
propter planitiem <foreign xml:lang="greek">ὁμαλὴν,</foreign> id est, aequalem interpretetur
et planam). Denique Symmachus pro Araboth
Moab, campestria Moab transtulit: et est usque hodie
locus juxta montem Phogor, euntibus a Libiade
in Esebon Arabiae contra Jericho, qui ita appellatur.</p>
<p>
          <pb n="0865C"/> Araba, hanc ut supra, Aquila transtulit <emph>138</emph> 
planam: Symmachus, interdum campestrem, interdum
inhabitabilem: Theodotion occidentalem.</p>
<p>Altharoth, civitas olim Amorrhaeorum trans Jordanem,
<pb n="0866A"/>
quae postea cecidit in sortem tribus Gad, vocatus
est autem Atharoth et filius Salma, sive Salmon
<note>(Al. Solamon)</note>
          <hi>,</hi> ut in Paralipomenis <note>(Al. <hi>Paralipomenon</hi> )</note>
scriptum est.</p>
<p>Ataroth Sophan, et haec civitas tribus Gad.</p>
<p>Arad, civitas Amorrhaeorum vicina deserto Cades,
et usque nunc ostenditur villa ab oppido Malathis
quarto lapide, a Chebron vicesimo, in tribu Juda.</p>
<p>Asemona, civitas in deserto, ad meridiem Judaeae,
dividens Aegyptum et sortem tribus Judae ad mare
usque tendentem. Posui et supra Asemona, castra
filiorum Israel.</p>
<p> Acrabbi, terminus Judaeae provinciae ad Orientem
respiciens, tribus Judae. Est autem et vicus nunc
usque grandis, novem millibus a Neapoli contra
Orientem descendentibus ad Jordanem et Jerichum,
<pb n="0866B"/>
per eam quae appellatur Acrabittene: sed et confinium
Amorrhaeorum, Acrabbin dicitur; de quo
loco non exterminavit alienigenas tribus Nephthalim,
ut in Judicum libro scriptum est.</p>
<p>Asadada, confinium Judae respiciens ad aquilonem.</p>
<p>Arad, terminus et ipse Judae distans a Chebron
millibus viginti ad meridiem: de quo supra positum
est.</p>
<p>Asarenam, terminus Judaeae ad septentrionem.</p>
<p>Asernai, terminus et ipse Judaeae.</p>
<p> Arbela, terminus Judaeae, ad ortum solis <emph>139</emph> 
aspiciens. Est et usque hodie vicus Arbel trans Jordanem
in finibus Pellae civitatis Palaestinae, et alius
<pb n="0866C"/>
hoc vocabulo in campo praegrandi distans ab oppido
Legionis millibus novem.</p>
<p> Aulon (non Graecum, ut quidam putant, sed
Hebraeum vocabulum est): appellatur autem valtis
<pb n="0867A"/>
grandis atque campestris in immensam longitudinem
se extendens: quae circumdatur ex utraque parte
montibus, sibi invicem succedentibus et cohaerentibus,
qui incipientes a Libano et ultra, usque ad
desertum Pharan perveniunt. Suntque in ipso Aulone,
id est, in valle campestri urbes nobiles, Scythopolis,
Tyberias stagnumque propter eam: sed
et Jericho, mare Mortuum, et regiones in circuitu:
per quas medius Jordanis fluit, oriens de fontibus
Paneadis, et in mare Mortuum interiens.</p>
<p>Amalecites, regio in deserto ad meridiem Judaeae
trans urbem Petram, euntibus Ailam: cujus et
Scriptura recordatur, dicens: <hi>Amalec habitat in
terra ad Austrum <note>(Num. XIII, 20)</note>
          </hi>. Sed et juxta eum
alius Chananaeus habitabat, qui et dimicavit contra
<pb n="0867B"/>
filios Israel in deserto: de quibus scribitur: <hi>Amalec autem et Chananaeus habitant in valle 
 <note>(Num.
XIV 25)</note>
          </hi>.</p>
<p>Araba: Aquila, planam: Symmachus, campestrem
interpretantur: sicut supra dictum est. Porro
est et alia villa Araba nomine, in finibus Diocaesareae
(quae olim Saphorine dicebatur), et alia tribus
millibus a Scythopoli contra occidentem.</p>
<p> <emph>142</emph> Amman, quae nunc Philadelphia, urbs
Arabiae nobilis, in qua habitaverunt olim Raphaim,
gens antiqua, quam interfecerunt filii Lot, habitantes
pro eis in Amman.</p>
<p>Argob, regio Og regis Basan super Jordanem,
quae cecidit in sortem dimidiae tribus Manasse: et est
usque hodie vicus circa Gerasam urbem Arabiae,
<pb n="0867C"/>
quindecim ab ea millibus distans contra occidentem,
qui Arga appellatur: quod interpretatur Symmachus
mensuram.</p>
<p>Asedoth, urbs Amorrhaeorum, quae cecidit in sortem
tribus Ruben: appellatur autem, addito cognomento,
Asedoth Phasga: quod in lingua nostra resonat,
abscissum.</p>
<p>Abarim, mons in quo mortuus est Moses. Dicitur
autem et mons esse Nabau, in terra Moab contra
Jericho supra Jordanem in supercilio Phasga. Ostenditurque
ascendentibus de Liviade in Esbum,
antiquo hodieque vocabulo juxta montem Phogor,
nomen pristinum retinentem, a quo circa eum regio
usque nunc appellatur Phasga.</p>
<p>Avothiair, quod interpretatur <foreign xml:lang="greek">ἐπαύλεις ἰαὶρ,</foreign> haec
<pb n="0867D"/>
est Basan, in qua sunt vici (sexaginta) in monte
<pb n="0868A"/>
Galaad, qui ceciderunt in sortem dimidiae tribus
Manasse: qui locus non vocatur Golam, in terra
Batanaea.
</p>
      </div1>

<div1>
        <head>DE LIBRO JESU.</head>
<p>Antilibanus: ea quae sunt supra Libanum, ad
orientalem plagam respicientia, Antilibanus appellantur,
circa regionem urbis Damasci, quae cecidit in
sortem tribus Manasse.</p>
<p>Azeca, civitas Chananaeorum in parte tribus Judae,
ad quam usque persecutus <emph>143</emph> est Jesus quinque
reges. Sed et hodie vocatur villa Azeca, inter Eleutheropolim
et Aeliam.</p>
<p>Aialon, vallis atque praeruptum, super quod,
orante quondam Jesu, luna stetit juxta villam quae
usque nunc Ailon dicitur, contra orientem Bethelis,
<pb n="0868B"/>
tribus ab ea millibus distans haud procul a Gabaa
et Rama Saluis urbibus. <note>(Porro Hebraei affirmant
Aialon, vicum esse juxta Nicopolim in secundo
lapide, pergentibus Aeliam.)</note>
        </p>
<p>Achor (Hebraice dicitur <hi>emecachor</hi>  : quod
interpretatur Vallis tumultus, vel turbarum: eo
quod ibi tumultuatus et turbatus sit Israel), in qua
lapidaverunt quondam Achan, propter furtum anathematis.
Est autem ad septentrionem Jerichus: et
usque hodie a regionis illius accolis sic nominatur.
(Meminit hujus Osee propheta <note>(Osee II, 15)</note>.</p>
<p>Asedoth, alia haec civitas (non quae supra, licet
eodem nomine vocetur) quam expugnavit quondam
Jesus, rege illius interfecto.</p>
<p>Asor, civitas regni Jabin, quam solam incendit Jesus,
<pb n="0868C"/>
quia metropolis erat omnium regnorum Philistiim.
Est et alia villa usque hodie Asor, in finibus
Ascalonis, contra orientem ejus: quae cecidit in sortem
tribus Juda, cujus et Scriptura meminit <note>(Jos. XIII,
15)</note>, appellans eam ad distinctionem veteris, Asor
novam.</p>
<p>Aermon, regio Evaeorum, quam obtinuit Jesus.
<note>(Hebraeus vero quo praelegente Scripturas didici, affirmat
montem Aermon Paneadi imminere, quem
quondam tenuere Evaei et Amorrhaei: de quo nunc
aestivae nives Tyrum ob delicias deferuntur.)</note>
        </p>
<p>Ahalae, mons quem Aquila interpretatur, dividentem
montem: et Symmachus, <emph>146</emph> laevem montem,
id est, limpidum, sive lubricum.</p>
<p>Aermon, mons Amorrhaeorum, de quo nunc dictum
<pb n="0868D"/>
est: quem Phoenices vocant, <hi>sanior,</hi> et Amorrhaeus
<pb n="0869A"/>
appellavit, <hi>sanir:</hi> diciturque in vertice
ejus insigne templum, quod ab ethnicis cultui habetur
e regione Paneadis et Libani: sed et terra filiorum
Israel trans Jordanem ad solis ortum a praerupto
Arnonis usque ad montem Aermon extenditur.</p>
<p>Anob, civitas quam expugnavit Jesus, et est usque
hodie villa juxta Diospolim, quasi in quarto milliario
 ad orientalem plagam, quae vocatur Bethoannaba.
<note>(Plerique autem affirmant in octavo ab ea milliario
sitam, et appellari Bethannabam.)</note>
        </p>
<p>Asdod, in sorte tribus Judae, quae nunc vocatur
Azotus: in qua derelicti sunt gigantes, qui appellabantur
Enacim, et est usque hodie insigne oppidum
Palaestinae.</p>
<p>Ader, urbs quam expugnavit Jesus, rege illius
<pb n="0869B"/>
interfecto.</p>
<p>Aphec, et haec civitas est, quam, rege ipsius trucidato,
expugnavit Jesus.</p>
<p>Acsaph, et contra hujus regem Jesus pugnasse
describitur: appellaturque hodie villula Chasalus,
in octavo lapide Diocaesareae, ad radicem montis
Thabor, in campestribus.</p>
<p>Accaron, in tribu Dan (sive ut ego arbitror, in
tribu Judae): ad laevam Chananaeorum: urbs una de
quinque olim Satrapiis Palaestinae, et decreta est quidem
tribui Judae, nec tamen tenta ab ea, quia habitatores
pristinos nequivit expellere. Sed et usque
hodie grandis vicus civium Judaeorum Accaron dicitur,
inter Azotum et Jamniam, ad orientem respiciens.
(Quidam putant Accaron turrim Stratonis,
<pb n="0869C"/>
postea Caesaream nuncupatam.)</p>
<p>Azotus, quae supra Asdod, usque hodie non ignobile
municipium Palaestinae, et una de quinque civitatibus
Allophylorum: decreta quidem tribui Judae,
sed non retenta ab ea, quia nequaquam veteres accolas
potuit expellere.</p>
<p> <emph>147</emph> Ascalon, urbs nobilis Palaestinae: quae et
ipsa antiquitus una fuit de quinque Satrapiis Allophylorum:
separata quidem per sortem tribui Judae,
nec tamen retenta ab ea, quia habitatores ejus superare
non potuit.</p>
<p>Apheca, terminus Amorrhaeorum super Jordanem
<pb n="0870A"/>
in sorte tribus Ruben: sed et usque hodie est
castellum grande, Apheca nomine, juxta Hippum,
urbem Palaestinae.</p>
<p> Agad, sita ad radices montis Aermon.</p>
<p>Aemath, urbs quae cecidit in sortem Ruben:
sed et nunc Amathus villa dicitur trans Jordanem
in vigesimo primo milliario Pellae ad meridiem.
Est et alia villa in vicinia Gadarae nomine Amatha,
ubi calidae aquae erumpunt. In regnorum quoque
libris scribitur, <hi>Ab introitu Aemath usque ad
mare Araba <note>(III Reg. VIII, 65)</note>
          </hi>: hoc est, deserti, quod
est mare Mortuum. <note>(Ego autem investigans, reperi
Aemath urbem Coelesyriae appellari, quae nunc
Graeco sermone Epiphania dicitur.)</note>
        </p>
<p>Ammon, trans Jordanem in tribu Gad. Haec est
<pb n="0870B"/>
Ammam, de qua supra diximus, Philadelphia civitas
illustris Arabiae.</p>
<p>Addara, in tribu Juda, juxta desertum. Est quoque
et alia villa in finibus Diospoleos circa Thamniticam
regionem, quae a Thamna villa usque hodie
sic vocatur.</p>
<p>Accarca, vicus in deserto situs in possessione
tribus Judae: pro quo Symmachus interpretatur, pavimentum.</p>
<p>Achor, in tribu Juda: de qua et supra dictum
est.</p>
<p>Adommim, quondam villula, nunc ruinae in sorte
tribus Judae, qui locus usque hodie vocatur Maledomim
(et Graece dicitur <foreign xml:lang="greek">ἀνάβασις πύῤῥων</foreign>: Latine
autem appellari potest, ascensus ruforum, sive rubentium,
<pb n="0870C"/>
propter sanguinem qui illic crebro a latronibus
funditur. Est autem confinium tribus Judae et
Benjamin) descendentibus ab Aelia Jerichum, ubi
et castellum militum situm est (ob <emph>150</emph> auxilia
viatorum. Hujus cruenti et sanguinarii loci, Dominus
quoque in parabola descendentis Jerichum de
Hierosolyma, recordatur).</p>
<p>Amam in tribu Judae.</p>
<p>Aser, in tribu Judae, appellatur autem et nunc
vicus praegrandis pergentibus Ascalonem de Azoto.</p>
<p>Asarsual, in tribu Judae.</p>
<p>Ain, in tribu Judae, urbs sacerdotibus separata.
<pb n="0871A"/>
Est et usque hodie villa Bethennim nomine, in secundo
lapide a Terebintho (hoc est a tabernaculo
Abraham), quatuor millibus a Chebron.</p>
<p>Asthaol, in tribu Judae: et usque hodie villula
vocabulo Astho, inter Azotum et Ascalonem permanet.</p>
<p>Asna, in tribu Judae.</p>
<p>Adollam, in tribu Judae: et usque hodie vicus
non parvus ad orientem Eleutheropoleos in decimo
ejus milliario hoc vocatur nomine.</p>
<p>Adithaim, in sorte tribus Judae. Dicitur autem
et quaedam villula Adia, juxta Gazam, et alia
Aditha, circa Diospolim, quasi ad orientalem plagam
respiciens.</p>
<p> Adasa, in tribu Judae, usque hodie vicus juxta
Guphnas. (Sed miror quomodo Guphnensem regionem
<pb n="0871B"/>
in tribu Judae posuerit, cum perspicuum sit
secundum librum Jesu in sortem eam cecidisse tribus
 Ephraim.)</p>
<p>Ather, in tribu Judae.</p>
<p>Asan, in tribu Judae. Est usque hodie vicus nomine
Bethasan ad Aetiam pertinens, in quinto decimo
ab ea milliario.</p>
<p>Asena, in tribu Judae.</p>
<p>Agziph, in tribu Judae.</p>
<p>Anab, in tribu Judae: nunc usque vicus <emph>151</emph> in
finibus Elcutheropoleos. Est et alia grandis villa
Judaeorum, nomine Anea, in Daroma, contra
australem plagam Chebronis, novem ab ea millibus
separata.</p>
<p>Astemoe, in tribu Judae vicus, et ipse Judaeorum,
<pb n="0871C"/>
in Daroma, ad aquilonem loci Anem.</p>
<p>Anim, in tribu Judae. Est vicus Anea, juxta alterum,
de quo supra diximus, ad orientalem plagam
respiciens, cunctis habitatoribus Christianis.</p>
<p>Apheca, in tribu Judae.</p>
<p>Ammata, in tribu Judae.</p>
<p>Arebba, in tribu Judae.</p>
<p>Atharoth, juxta Rammam, in tribu Joseph.</p>
<p>Atharoth, civitas tribus Ephraim: nunc vicus ad
aquilonem Sebastae, in quarto ejus milliario, Atharus
dicitur.</p>
<p>Adar, civitas tribus Ephraim.</p>
<p>Aser, civitas tribus Manasse: nunc demonstratur
<pb n="0872A"/>
villa descendentibus a Neapoli Scythopolim, in
decimoquinto lapide juxta viam publicam.</p>
<p>Atharoth, civitas tribus Benjamin. Sunt autem
duae Atharoth haud procul ab Aelia.</p>
<p>Anathoth, civitas sortis Benjamin sacerdotibus
separata, in tertio ab Aelia milliario: de qua et
Jeremias Propheta fuit.</p>
<p>Addar, civitas sortis Benjamin.</p>
<p>Aelmon, civitas tribus Benjamin, sacerdotibus
separata.</p>
<p>Amec-Casis (id est, vallis Casis), in tribu Benjamin.</p>
<p> Avim, in tribu Benjamin.</p>
<p>Aphra, in tribu Benjamin. Est et hodie vicus
Effrem, in quinto milliario Bethelis, ad orientem
<pb n="0872B"/>
respiciens.</p>
<p>Amoeniam, in tribu Benjamin.</p>
<p>Aphni, in tribu Benjamin.
 . . . . . .</p>
<p>Arim, in tribu Benjamin. Est et villa juxta Diospolim
(quae nunc usque appellatur Betariph).</p>
<p>Amsa, in tribu Benjamin.</p>
<p>Asar, in tribu Symeonis.</p>
<p>Asan, in tribu Symeonis.</p>
<p> <emph>154</emph> Amarchabob, in tribu Symeonis.</p>
<p>Ain, in tribu Judae, sive Symeonis civitas sacerdotibus
separata.</p>
<p>Asenna, in tribu Symeonis.</p>
<p>Amathar, in tribu Zabulon.</p>
<p>Anua, in tribu Zabulon. Est et alia villa Anua,
<pb n="0872C"/>
euntibus de Neapoli Aeliam in decimo milliario.</p>
<p>Ananthon, in tribu Zabulon.</p>
<p>Aschaseluth, civitas tribus Issachar: appellatur
autem et quidam vicus Chasalus, juxta montem
Thabor, in campestribus, in octavo milliario Diocaesareae
ad orientem respiciens (sicut supra diximus).</p>
<p>Aphraim, civitas tribus Issachar: estque hodie
villa Affarea nomine, in sexto milliario Legionis
 contra septentrionem.</p>
<p>Anerith, in sorte tribus Issachar.</p>
<p>Aemes, in sorte tribus Issachar.</p>
<p>Acsaph, in tribu Aser.</p>
<p>Alimelech, sortis Aser.</p>
<p>
          <pb n="0873A"/>Amath, in tribu Aser.</p>
<p>Abdon, in tribu Aser, civitas separata Levitis.</p>
<p>Aniel, in tribu Aser. Est quaedam villa nomine
Betoaenea, in quintodecimo lapide a Caesarea, sita in
monte contra orientalem plagam, in qua et lavacra
dicuntur esse salubria.</p>
<p>Achran, in tribu Aser.</p>
<p>Amon, in tribu Aser.</p>
<p> <emph>155</emph> Accho, quae nunc Ptolemais appellatur, sortis
Aser, de qua habitatores pristinos non quivit expellere.</p>
<p>Achziph, in tribu Aser, in qua alienigenae permanserunt.
Haec est Ecdippa in nono milliario Ptolemaidis
pergentibus Tyrum.</p>
<p>Amma, sortis Aser.</p>
<p>
          <pb n="0873B"/>Aphec, sortis Aser, in qua habitatores pristini
permanserunt.</p>
<p>Addemme, in tribu Nephthalim.</p>
<p>Assemdim, in tribu Nephthalim.</p>
<p>Amath, in tribu Nephthalim.</p>
<p> Adami, in tribu Nephthalim.</p>
<p>Asor, in tribu Nephthalim, quam rex Assyriorum
populasse scribitur.</p>
<p>
          <pb n="0874A"/>Azanoth, terminus Nephthalim. Est autem et
nunc vicus ad regionem Diocaesareae pertinens in
campestribus.</p>
<p>Aialon, urbs sortis Dan, separata Levitis, et est
hodie vicus Alus haud procul a Nicopoli. Sciendumque
quod pro Aialon, Septuaginta interpretes
ediderunt, <hi>Ubi erant ursi.</hi> </p>
</div1>

<div1>
        <head>DE JUDICUM LIBRO.</head>
<p>Arad, est civitas in qua habitaverunt filii Obab
soceri Mosi in medio Israelis.</p>
<p>Areth, fons apud quem Gedeon castrametatus
est.</p>
<p>Arisoth, civitas Sisarae principis Jabis. Est autem
Jabis trans Jordanem nunc villa praegrandis, a civitate
Pella sex millibus distans, pergentibus Gerasam.</p>
<p>
          <pb n="0874B"/>Ares, ascensus Ares: pro quo Aquila interpretatur,
saltuum: Symmachus, montium.</p>
<p> Aruir, ubi dimicavit Jephte: est hodieque villa
n monte sita, vigesimo ab Aelia lapide ad septentrionem.</p>
<p> <emph>158</emph> Arima, ubi Scriptura refert sedisse Abimelech.</p>
<p>
          <pb n="0875A"/>Ajalim, civitas in terra Zabulon: de qua fuit et
ille Ajalon, qui judicavit populum Israel.</p>
<p>Abel vinearum, ubi dimicavit Jephte, in terra filiorum
Ammon: nam et usque in praesentem diem,
in septimo lapide Philadelphiae, villa Abela cernitur
vinetis consita: alia quoque est civitas nomine
Abela, vini fertilis, in duodecimo a Gadaris milliario
contra orientalem plagam: necnon et tertia in
Phoenice Abela, inter Damascum et Paneadem.
</p>
      </div1>

<div1>
        <head>DE REGNORUM LIBRIS.</head>
<p>Armathem Sophim, civitas Helcanae et Samuelis
(in regione Thamnitica), juxta Diospolim, unde
fuit Joseph, qui in Evangeliis de Arimathia scribitur.</p>
<p>Abenezer, quod interpretatur, lapis adjutorii,
(sive lapis auxiliator). Est autem locus unde tulerunt
<pb n="0875B"/>
Philistiim arcam testamenti, inter Aeliam et
Aschalonem, juxta villam Bethsamis.</p>
<p>Aphes dommim, ubi dimicavit Saul (pro quo
Aquila interpretatus est) in finibus Dommim.</p>
<p>Annegeb, pro quo Aquila, austrum: Symmachus,
meridiem transtulerunt.</p>
<p>Arith, ubi sedit David, est villa Arath nomine,
ad occidentem Aeliae.</p>
<p>Ahialim pro quo Aquila transtulit, cervorum,
Theodotio lapides cervorum.</p>
<p>Aendor, quae est in Jezraela, ubi filii Israel se
ad praelium praeparantes, castra posuerunt. Et est
hodieque grandis vicus Aendor, juxta montem Thabor
ad meridiem in quarto milliario.</p>
<p>
          <pb n="0875C"/>Aphec, juxta Aendor Jezraelis, ubi dimicavit
Saul.</p>
<p>Arma, ad quem locum spoliorum partem misit
David.</p>
<p>Athach, ad hunc quoque locum David misit partem
praedae.</p>
<p> <emph>159</emph> Amma, in desertum euntibus Gabaon.</p>
<p>Aethon Adasai, pro quo Symmachus posuit, inferiorem
viam.</p>
<p>Area Orne, haec est Jerusalem.</p>
<p>Assur, civitas Judaeae, quam aedificavit Salomon.</p>
<p>Abelmaula, urbs unius de principibus Salomonis,
unde fuit et Elisaeus Propheta. Est autem nunc
vicus in Aulone, de quo supra diximus, in decimo
<pb n="0875D"/>
a Scythopoli milliario (contra Australem plagam) nomine
Bethaula. Sed et Abelmea villula nuncupatur
inter Neapolim et Scythopolim.</p>
<p>Avoth Jair, civitas unius de ducibus Salomonis.</p>
<p>Ailath, super littus Rubri maris in terra Edom,
de qua et supra dictum est.</p>
<p>Aheloth, quam exstruxit Azarias.</p>
<p>
          <pb n="0876A"/>Aenda, hujus expugnator atque subversor Asa rex
fuit.</p>
<p>Aziongaber, in hoc loco classis Josaphat, vi tempestatis
attrita est. Fertur autem ipsa esse Essia,
haud procul ab Aila in Rubro mari.</p>
<p>Alleabar Gozan, nomina fluminum in terra Medorum,
ad quorum montes captivus ductus est Israel.</p>
<p>Abana, fluvius Damasci.</p>
<p>Aopsithe, vel Aphusoth, quod Aquila, in libertatem
vertit.</p>
<p>Aian, quam expugnavit rex Assyriorum.</p>
<p>Aia, in Assyriorum regione locus.</p>
<p>Amech, regio Assyriorum.</p>
<p>Asyma, oppidum in terra Judaea, quod aedificaverunt
hi, qui ad eam venerant de Emath.</p>
<p>
          <pb n="0876B"/>Arcem: Josephus refert, hanc esse Petram <emph>162</emph> 
 urbem nobilem Palaestinae.</p>
<p>Adramelech, idolum Assyriorum, quod et Samaritae
venerati sunt.</p>
<p>Aroniim, juxta Isaiam <note>(Cap. XV)</note> viae nomen est,
in visione contra Moab. pro quo Aquila Oronaim
posuit, et Symmachus Orannim.</p>
<p>Agallim, et hujus Isaias meminit in visione contra
Moab. Est autem nunc Aegalim vicus ad australem
partem Areopoleos, distans ab ea millibus octo.</p>
<p>Aelim, puteus Dimon, et hujus loci in eadem
visione Isaias recordatur.</p>
<p>Ariel, hujus quoque Isaias meminit <hi>(XXIX, 1)</hi>,
quam Aquila et Symmachus interpretati sunt, leonem
Dei. Hanc putant esse quidam Areopolim, eo
<pb n="0876C"/>
quod ibi usque nunc Ariel idolum colant, vocatum <foreign xml:lang="greek">ἀπὸ τοῦ ἄρεως,</foreign>
 id est, a Marte, unde et civitatem
dictam suspicantur. <note>(Mihi autem videtur juxta consequentiam
textumque prophetiae, Ariel ibi allegorice
Jerusalem, sive templum significare, hoc est, leonem
Dei, quod forte regnum fuerit et potens. De hoc in
libris Hebraicarum Quaestionum plenius dictum est.)</note>
        </p>
<p>Adama, in Isaia, pro quo Aquila et Symmachus
humum. Theodotio terram interpretantur.</p>
<p>Ager fullonis, et hoc in Isaia scriptum est. Ostenditur
autem nunc usque locus in suburbanis Jerusalem.</p>
<p> Asedech, et hanc Isaias propheta futuram in
Aegypto vaticinatur. Sciendum autem, quod in Hebraeo
pro hoc nomine scriptum sit, AHARES, quod a
<pb n="0876D"/>
siccitate quidam interpretantur in solem, et alii in
testam transferunt, volentes vel Heliopolim significari,
vel Ostracinen. Sed et hujus rei disputationem,
quia longior est, in libris Hebraicarum Quaestionum
reperies.</p>
<p>Arphad, urbs Damasci, quam expugnavit rex Assyriorum,
sicut in Isaia, et Jeremia, et Regnorum
libris scribitur.</p>
<p>
          <pb n="0877A"/> <emph>163</emph> Aneugava, et hujus Isaias meminit <hi>(XXXVII,
13)</hi>, quam Aquila transtulit Ane et Gava (scilicet <hi>u</hi> 
 syllabam, quae in medio nominis posita est,
in conjunctionem, Et, est interpretatus): Symmachus
vero, sollicitavit et humiliavit. Legimus super
hoc et in Regnorum libris <note>(IV Reg. XVIII, 34)</note>.</p>
<p>Armenia, in Isaia, quae est Ararat.</p>
<p>Asael: hujus meminit Zacharias propheta.</p>
<p>Anameel, turris Jerusalem: sicut in Zachariae
libro scriptum est <hi>(XIV, 5)</hi>.</p>
<p>Assameroth, in Jeremia <hi>(XXXI, 40)</hi>: pro quo in
Hebraeo scriptum est: SADEMOTH: quod Aquila interpretatur,
suburbana.</p>
<p>Aenioth, in Jeremia <hi>(XXXVII, 15)</hi>: quod Aquila
vertit, in officinas, vel tabernas.</p>
<p>
          <pb n="0877B"/>Alaoth, in Jeremia <hi>(XLVIII, 5)</hi>: pro quo in Hebraeo
legitur, LUIT.</p>
<p>Aethan, in Jeremia <hi>(XLIX, 19)</hi>: quam Aquila, validam:
Symmachus interpretatur, antiquam.</p>
</div1>

<div1>
        <head>DE EVANGELIIS.</head>
<p>Acheldama, ager sanguinis, qui hodieque monstratur
in Aelia ad australem plagam montis Sion.</p>
<p>Aenou juxta Salim, ubi baptizabat Joannes, sicut
in Evangelio cata Joannem scriptum est <hi>(III, 23)</hi>:
et ostenditur nunc usque locus in octavo lapide
Scythopoleos ad meridiem juxta Salim et Jordanem.
</p>
      </div1>

<div1>
        <head>DE GENESI.</head>
<p>Babel, quae et Babylon, interpretatur confusio.
<pb n="0877C"/>
Erat autem civitas regni Nemrod, in qua eorum
qui aedificaverunt turrim, linguae divisae sunt, quorum
principem Josephus Nemrod fuisse affirmat.
Testem quoque ejus historiae, Sibyllam Graecam
exhibens:  « Locus, inquit, in quo turrim aedificavere,
nunc appellatur Babylon, propter confusionem <emph>166</emph> 
 sermonis eorum, qui altissimam turrim omni
studio fabricabantur. Siquidem Hebraei confusionem
<pb n="0878A"/>
BABEL vocant. De hac turre, et diversitate linguarum
scribit et Sibylla in hunc modum: Cum omnes
mortales una lingua uterentur: quidam ex his
altissimam turrim aedificavere, coelum per eam cupientes
scandere: dii vero turbines ventosque
mittentes, evertere turrim, et propriam atque diversam
unicuique tribuere linguam: unde urbem
quoque appellari contigit Babylonem. » </p>
<p>Bethel, vicus in duodecimo ab Aelia lapide (ad
dexteram euntibus Neapolim), quae primum Luza
(id est amygdalon) vocabatur: et cecidit in sortem
tribus Benjamin juxta Betham et Gai, quam expugnavit
Jesus, rege illius interfecto. (Porro quod
quidam putant secundum errorem Graecorum voluminum,
Ulammaulas antiquitus nuncupatam, vehementer
<pb n="0878B"/>
errant. Verbum quippe Hebraeum et nomen
ipsius civitaculae pariter miscuerunt, cum ULAM
significet prius, id est <foreign xml:lang="greek">πρότερον,</foreign> LUZA vero amygdalon:
et fit sensus: vocabatur autem BETHEL prius,
LUZA. Necnon et hoc quod BETHAUN aliud oppidum
suspicantur, Hebraei putant eamdem esse BETHEL.
Sed ex eo tempore quo ibi ab Jeroboam filio Nabath
vituli aurei fabricati sunt: et a decem tribubus
adorati, vocatum esse Bethaun, id est, domus idoli,
quae ante vocabatur domus Dei. Sed et super hoc in
libris Hebraicarum Quaestionum plenius diximus.)</p>
<p> <emph>167</emph> Bala, quae est Segor, nunc Zoara nuncupatur:
sola de quinque Sodomorum urbibus (Lot precibus)
reservata. Imminet autem mari Mortuo, et
praesidium in ea positum est militum (Romanorum:
<pb n="0878C"/>
habitatoribus quoque propriis frequentatur): et
apud eam gignitur balsamum, et poma palmarum,
antiquae ubertatis indicia. <note>(Nullum autem moveat
quod Segor, eadem Zoara dicitur: cum idem nomen
sit parvulae, vel minoris. Sed SEGOR, Hebraice ZOARA,
Syriace nuncupatur. Bala autem interpretatur absorpta:
super quo in libris Hebraicarum Quaestionum
plenius diximus.)</note>
        </p>
<p>
          <pb n="0879A"/>Balanus (id est quercus luctus), sub qua Rebeccae
nutrix sepulta est.</p>
<p>Barad, inter Cades et Barad, hodieque Agar puteus
demonstratur.</p>
<p> Bethleem, civitas David in sorte tribus Judae
(in qua Dominus noster atque Salvator natus est),
in sexto ab Aelia milliario contra meridianam plagam,
juxta viam quae ducit Chebron, ubi et sepulcrum
Jesse et David ostenditur <note>(et mille circiter
passibus procul turris Ader, quae interpretatur
turris gregis, quodam vaticinio Pastores Dominicae
nativitatis conscios ante significans. Sed et propter
eamdem Bethleem, regis quondam Judaeae Archelai
tumulus ostenditur: qui semitae ad cellulas nostras
e via publica divertentis principium est)</note>. Vocabatur
<pb n="0879B"/>
autem Bethleem et filius Ephratae (id est Mariae),
ut in Paralipomenon volumine plenius legimus <note>(I Paral. II, 19, etc.)</note>.
Lege diligenter historiam.
</p>
      </div1>

<div1>
        <head>DE EXODO.</head>
<p> Beelsefon, in deserto castra filiorum Israel,
juxta mare Rubrum egredientibus Aegyptum.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <emph>170</emph> DE NUMERIS ET DEUTERONOMIO.</head>
<p>Banejacan, in deserto castra itineris filiorum
Israel.</p>
<p>Bamoth, civitas Amorrhaeorum trans Jordanem in
Arnone, quam possederunt filii Ruben.</p>
<p>Basan, super qua scribitur: <hi>Et Og regem Basan <note>(Psal. CXXXIV, 11)</note>
          </hi>.
Hanc autem Machaathi cognominavit
Avoth Jair, hoc est <foreign xml:lang="greek">ἐπαύλεις Ἰαίρ.</foreign> Ceciditque
in sortem dimidiae tribus Manasse, in
<pb n="0879C"/>
terra Galaad, haec est Basanitis, quae nunc Batanaea
dicitur.</p>
<p>Beelphegor, quod interpretatur, simulacrum ignominiae.
Est autem idolum Moab, cognomento Baal,
super montem Phogor <note>(quem Latini Priapum vocant.
Et de hoc in Libris Hebraicarum Quaestionum
plenius dictum est)</note>.</p>
<p>Baean, civitas Amorrhaeorum, quae et ipsa a filiis
Ruben tenta est.</p>
<p>Bethamnaram, trans Jordanem, quam aedificavit
tribus Gad. Est hodieque villa Bethnamaris in
quinto a Libiade milliario contra Aquilonem.</p>
<p> Betharran, trans Jordanem, quam aedificavit
tribus Gad.</p>
<p>
          <pb n="0880A"/>Beelmeon, trans Jordanem, quam aedificaverunt
filii Ruben. Est autem vicus usque nunc grandis
juxta Baaru <note>(Al. <hi>Baara</hi> )</note> in Arabia, ubi aquas calidas
sponte humus effert, cognomento Beelmans,
distans ab Esbus millibus novem, unde et Elisaeus
propheta fuit.</p>
<p>Baal, trans Jordanem, urbs filiorum Ruben.</p>
<p>Buthan, castra filiorum Israel in deserto, quae et
Aetham nuncupatur.</p>
<p>Bela, terminus Judaeae ad Orientem respiciens,
de quo et supra sub nomine Arbelae diximus.</p>
<p>Bosor, in deserto trans Jordanem, quae cecidit in
sortem tribus Ruben ad orientalem <emph>171</emph> partem
Jerichus, civitas sacerdotalis et fugitivorum. Haec
est Bostra metropolis Arabiae. Appellatur autem et
<pb n="0880B"/>
alia Bosor civitas Esau in montibus Idumaeae, cujus
Isaias recordatur dicens: <hi>Quis est iste qui venit de
Edom? fulvida vestimenta ejus ex Bosor <note>(Isai. LXIII, 1,
juxta LXX)</note>
          </hi>.</p>
<p>Beroth, filiorum Jacim, in deserto locus in quo
obiit Aaron; et ostenditur usque hodie in decimo
lapide urbis Petrae in montis vertice.</p>
</div1>

<div1>
        <head>DE JESU.</head>
<p>Bunos, hoc est collis praeputiorum, locus in Galgalis,
ubi circumcidit Jesus populum Israel in secundo
ab Jericho lapide. Et ostenduntur usque hodie
saxa, quae de Jordane illuc translata (Scriptura <hi>(Josue
IV, 8)</hi> commemorat).</p>
<p>Bethoron, ad quam usque inimicos persecutus
est reges Jesus, quae cecidit in sortem filiorum
<pb n="0880C"/>
Joseph, id est, Ephraim. Sunt autem duo vici in
duodecimo ferme ab Aelia lapide Nicopolim pergentibus,
e quibus propter situm unus dicitur Bethoron
superior, quem aedificavit Salomon; et alius Bethoron
inferior datus Levitis in possessionem.</p>
<p>Barne, haec ipsa est, quae et Cades Barne in
deserto, quod extenditur usque ad urbem Pettam.</p>
<p>Baalgad, civitas in campestribus Libani, ad radices
montis Aermon, quam et ipsam cepit Jesus.</p>
<p>Bethfogor, urbs filiorum Ruben trans Jordanem
juxta montem Phogor contra Jericho, sex millibus
supra Libiadem.</p>
<p>Bethsimuth, hoc est, domus, sive locus Isimuth.
Est autem usque hodie vicus Isimuth contra Jericho,
<pb n="0881A"/>
decem ab ea millibus distans in meridiana plaga
juxta mare Mortuum.</p>
<p>Beeroth, sub colle Gabaon. Ostenditur hodieque
villa ab Aelia euntibus Neapolim in septimo
lapide.</p>
<p>Bothnin, trans Jordanem civitas tribus Gad,
quae usque hodie similiter appellatur.</p>
<p>Betharam, civitas tribus Gad juxta Jordanem,
quae a Syris dicitur Bethramta, <emph>174</emph> et (ab Herode
in honorem Augusti) Libias cognominata est.</p>
<p>Bethnemra, urbs tribus Gad juxta Lybiadem trans
Jordanem.</p>
<p>Bethagla (tribus Judae). Est autem vicus euntibus
Gazam de Eleutheropoli in decimo lapide, qui
Agla appellatur. Et alia villa Bethagla maritima in
<pb n="0881B"/>
octavo a Gaza milliario.</p>
<p>Be haraba, in tribu Juda.</p>
<p>Baal, haec est, Cariathiarim, id est, villa silvarum,
sive ut quidam putant, civitas Jarib, in tribu
Juda. Et est usque hodie vicus descendentibus ab
Aelia Diospolim Cariathiarim in decimo milliario.</p>
<p>Balaa, in tribu Juda.</p>
<p>Baloth, in tribu Juda.</p>
<p>Bethfali, in tribu Juda.</p>
<p>Bersabee, in tribu Judae, sive Symeonis: est usque
hodie vicus grandis in vigesimo a Chebron milliario
vergens ad austrum, in quo et Romanorum
militum praesidium positum est. A quo loco termini
Judaeae terrae incipientes tendebantur usque ad Dan,
quae juxta Paneadem cernitur. Interpretatur vero
<pb n="0881C"/>
Bersabee, puteus juramenti, eo quod ibi Abraham
et Isaac foedus cum Abimelech sociavere jurantes.
Nec movere debet quempiam, si interdum civitates
Judae easdem in tribu Symeonis, vel Benjamin reperiat.
Tribus enim Juda bellicosissimis viris pollens,
et crebro adversarios superans, in omnibus
tribubus tenuit principatum: et idcirco etiam aliarum
tribuum sortes in ejus interdum funiculo nuncupantur:
alioquin in medio tribus Judae habitasse
Symeonem, Scriptura manifestissime docet.</p>
<p>Balam, in tribu Juda.</p>
<p>Bascath, in tribu Juda.</p>
<p>Bethdagon, in tribu Juda: sed et usque hodie
grandis vicus Capherdago inter Diospolim et Jamniam
demonstratur.</p>
<p>
          <pb n="0881D"/>Bethaloth, in tribu Juda.</p>
<p>
          <pb n="0882A"/>Bethaphu, in tribu Juda, vicus trans Raphaim
millibus quatuordecim euntibus Aegyptum, qui est
terminus Palaestinae.</p>
<p>Betharaba: pro qua Symmachus transtulit, <emph>175</emph> 
 in locis quae juxta inhabitabilem sunt, significans
eremum.</p>
<p>Beesthara, in tribu Manasse separata Levitis in regione
Basanitidi.</p>
<p>Bethaun, in tribu Benjamin juxta Gai et Bethel
contra Machmas (licet plerique, ut supra dictum
est, eamdem putent esse Bethel).</p>
<p>Baliluth, in tribu Benjamin.</p>
<p>Bethsur, in tribu Juda, sive Benjamin: et est hodie
Bethsoron vicus euntibus nobis ab Aelia Chebron,
in vicesimo lapide, juxta quem fons ad radices
<pb n="0882B"/>
montis ebulliens (ab eadem in qua gignitur, sorbetur
homo). Et Apostolorum Acta <hi>(VIII, 38)</hi> referunt
Eunuchum Candacis reginae in hoc esse a Philippo
baptizatum. Est et alia villa Bethsur in tribu Juda,
mille passibus distans ab Eleutheropoli.</p>
<p> Boon, in tribu Benjamin.</p>
<p>Bethalon, in tribu Benjamin: pro qua Symmachus
interpretatur, in campestribus.</p>
<p>Bethala, in tribu Benjamin.</p>
<p>Beroth, in tribu Benjamin.</p>
<p>Bola, in tribu Symeonis.</p>
<p>Bathul, in tribu Symeonis.</p>
<p>Beth, in tribu Symeonis.</p>
<p>Baaleth, in tribu Symeonis.</p>
<p>Barammoth, in tribu Symeonis.</p>
<p>
          <pb n="0882C"/>Bethlabooth, in tribu Symeonis.</p>
<p>Bethleem, in tribu Zabulon: ad cujus distinctionem
altera Bethleem appellatur Judae.</p>
<p> Bethphases, in tribu Issachar.</p>
<p>Bathne, in tribu Aser, et nunc appellatur vicus
Bethbeten, in octavo milliario Ptolemaidis contra
orientem.</p>
<p> Bethdagon, locus in quo duae tribus Zabulon et
Issachar habent confinia.</p>
<p>Bethemec, quod interpretatur Symmachus, locum
vallis. Est autem sortis Aser.</p>
<p>Bethana, in tribu Nephthalim: et est villa nomine
Batanaea, in quintodecimo a Caesarea lapide, in qua
dicuntur lavacra esse salubria: quam et supra sub
nomine Aneae posuimus.</p>
<p>
          <pb n="0882D"/>Bane, in tribu Dan.</p>
<p>
          <pb n="0883A"/> <emph>178</emph> Barac, in tribu Dan, usque hodie prope
Azotum Barecha viculus appellatur.</p>
</div1>

<div1>
        <head>DE JUDICUM LIBRO.</head>
<p>Bezec, urbs regis Adonibezec: hodieque duae villae
sunt nomine Bezech, vicinae sibi in septimodecimo
lapide a Neapoli descendentibus Sythopolim.</p>
<p>Bethsan, ex hoc oppido tribus Manasse accolas
pristinos non potuit expellere: et nunc appellatur
Scythopolis, urbs nobilis Palaestinae, quam interdum
Scriptura cognominat domum San, quod in
nostra lingua interpretatur, inimicus.</p>
<p>Bethsames, civitas sacerdotalis in tribu Benjamin,
quae usque hodie demonstratur de Eleutheropoli
pergentibus Nicopolim in decimo milliario contra
orientalem plagam.</p>
<p>
          <pb n="0883B"/>Bethnath, in sorte tribus Nephthalim. Sed nec
de hac pristinos accolas tribus Nephthalim valuit expellere.</p>
<p>Bethsames altera, in tribu Nephthalim, in qua et
ipsa cultores pristini permansere.</p>
<p>Baal Aermon, mons circa Libanum in finibus Allophylorum.</p>
<p>Baaleth, in tribu Dan.</p>
<p>Bethbera <note>(Al. <hi>Bethara</hi> )</note>, quod interpretatur,
domus aquae, sive putei, quam expeditione bellandi
occupavit Gedeon.</p>
<p>Bethasetta <note>(Al. <hi>Bethasepta</hi> )</note>, ubi terga vertit Madian.</p>
<p>Balanus, id est quercus Sicimorum, ubi regnavit
Abimelech, quae usque hodie ostenditur in suburbano
<pb n="0883C"/>
rure Neapoleos propter sepulcrum Joseph.</p>
<p>Borconni, quod vertit Aquila, in spinas, Symmachus
vertit, in tribulos.</p>
<p>Bera, ubi cum Abimelech Joatham fugisset, habitavit.
Distat autem vicus Bera ab Eleutheropoli
octo millibus ad aquilonem.</p>
<p>Baalthamar, juxta Gabaa, ubi filii Israel adversus
tribum Benjamin iniere certamen, et usque hodie
Bethamari in supra dictis locis viculus appellatur.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <emph>179</emph> DE REGNORUM LIBRIS.</head>
<p>Bethcur, usque ad hunc locum populus Israel fugientes
alienigenas persecutus est, appellans eum,
Lapidem adjutorii.</p>
<p>Bama, ubi Saul ungendus in regem, cum Samuele
<pb n="0883D"/>
cibum sumpsit. Porro Bama, Aquila semper, Excelsum
transtulit.</p>
<p>Boses, nomen petrae (super qua in libris Hebraicarum
Quaestionum diximus).</p>
<p>Besor, torrens, ad quem venit David.</p>
<p>
          <pb n="0884A"/>Borasan, ad quem locum David praedae partem
misit.</p>
<p>Baurim, locus ad quem usque prosecutus est Michol
filiam Saulis vir suus lacrymans.</p>
<p>Baalasor, juxta Ephraim, ubi Abessalon pecora
tondebantur.</p>
<p>Bethmacha, usque ad hanc persecutus est Joab
perduellem Sabee; et postea, eam ab Assyriorum
rege captam legimus. Est autem ascendentibus de
Eleutheropoli Aeliam in octavo lapide, nunc villa
quae Machamim dicitur.</p>
<p>Ballath, urbs quam aedificavit Salomon.</p>
<p>Bethsarisa unde venit homo cum muneribus ad
Elisaeum prophetam. Est autem villa in finibus Diospoleos,
quindecim ferme ab ea millibus distans
<pb n="0884B"/>
contra septentrionem in regione Thamnitica.</p>
<p>Bethagan, via per quam Ochoziam fugisse legimus.</p>
<p>Bazechath, urbs antiqua Judaeae.</p>
<p>Bethacath, vicus Samariae, ad quem venit Jeu
rex Israel, qui in latissimo campo situs, non amplius
quindecim millibus a Legionis oppido separatur:
pro quo Aquila interpretatus est, domum curvantium:
Symmachus, domum singulorum (eo quod
angustus et humilis introitus, singulos tantum, et
nec ipsos stantes ingredi sustineret).</p>
<p>Benith, quam construxerunt Samaritani, qui de
Babylonis regione transierant.</p>
<p>Byblos, civitas Phoenicis, cujus meminit Ezechiel <hi>(XXVII, 9)</hi>:
pro qua in Hebraico continetur
<pb n="0884C"/>
GOBEL.</p>
<p> <emph>182</emph> Bubastus, civitas Aegypti: juxta Ezechiel <hi>(XXX, 7)</hi>.</p>
<p>Boz, in terra Cedar, sicut scribit Jeremias <hi>(XXV, 23)</hi>.</p>
<p>Bel, idolum Babylonium.
</p>
      </div1>

<div1>
        <head>DE EVANGELIIS.</head>
<p> Bethsaida, civitas in Galilaea Andreae, Petri et
Philippi Apostolorum, prope stagnum Genesareth.</p>
<p>Bethphage, villula in monte Oliveti, ad quem
venit Dominus Jesus.</p>
<p>Bethania, villa in secundo ab Aelia milliario, in
latere montis Oliveti: ubi Salvator Lazarum suscitavit,
cujus et monumentum Ecclesia nunc ibidem
exstructa demonstrat.</p>
<p>
          <pb n="0884D"/>Bethabara, trans Jordanem, ubi Joannes in poenitentiam
baptizabat, unde et usque hodie plurimi de
fratribus, hoc est de numero credentium, ibi renasci
cupientes, vitali gurgite baptizantur.</p>
<p>Bethesda, piscina in Jerusalem, quae vocabatur
<pb n="0885A"/> <foreign xml:lang="greek">προβατικὴ</foreign>
 (et a nobis interpretari potest, pecualis).
Haec quinque quondam porticus habuit, ostendunturque
gemini lacus, quorum unus, hibernis pluviis
impleri solet: alter, mirum in modum rubens, quasi
cruentis aquis, antiqui in se operis signa testatur.
Nam hostias in eo lavari a sacerdotibus solitas ferunt,
unde et nomen acceperit.</p>
</div1>

<div1>
        <head>DE PENTATEUCHO.</head>
<p>Carnaim Astaroth, Carnaim nunc vicus est
grandis in angulo Batanaeae et appellatur Carnaea
trans fluenta Jordanis: traduntque ibi fuisse domum
Job. Sed et supra meminimus Carnaeae viculi,
in nono ab Aelia milliario.</p>
<p>Cades, ubi fons judicii: est et Cadesbarne in
deserto, quae conjungitur civitati Petrae in Arabia:
<pb n="0885B"/>
ibi occubuit Maria: <emph>183</emph> et Moses, rupe percussa,
aquam sitienti populo dedit. Monstratur ibidem
usque in praesentem diem sepulcrum Mariae; sed et
principes Amalec ibi a Chodorlagomer caesi sunt.</p>
<p>Cene, regio principum Idumaeorum.</p>
<p>Cariathaim, civitas quam exstruxerunt filii Ruben.
Nunc autem est vicus Christianis omnibus florens,
juxta Medaban urbem Arabiae, et appellatur Corojatha
in decimo milliario supradictae urbis, contra
occidentalem plagam, vicinus ejus loci, qui appellatur
Baare.</p>
<p>Cariatharbee (id est villula quatuor), quae et
Chebron, de qua jam supra diximus.</p>
<p>Canath, vicus Arabiae, qui nunc Canatha dicitur:
quem cum cepisset Nabau, appellavit Naboth. Fuit
<pb n="0885C"/>
autem in tribu Manasse in regione Trachonitidi juxta
Bostran.</p>
<p>Cata ta chrysea (id est ad aurea). Sunt autem
montes auri fertiles in deserto, procul undecim
 mansionibus a Choreb, juxta quos Moses Deuteronomium
<pb n="0886A"/>
scripsisse perhibetur. Sed et metallo aeris
Fano (quod nostro tempore corruit), montes venarum
auri plenos olim fuisse vicinos aestimant</p>
<p>Cademoth, desertum, ex quo loco misit legatos
Moses ad Seon (regem Amorrhaeorum).</p>
<p>Cariath, vicus qui sub Gaba metropoli fuit.</p>
<p>Cedes, civitas quam cepit Jesus, rege ipsius interfecto.
Est autem in sorte tribus Judae.</p>
<p>Cademoth, altera civitas filiorum Ruben.</p>
<p>Cedson, in tribu Ruben, urbs separata Levitis.
</p>
      </div1>

<div1>
        <head>DE LIBRO JESU.</head>
<p>Capseel, in tribu Juda.</p>
<p>Cina, in tribu Juda.</p>
<p> <emph>186</emph> Ceila, in tribu Juda, ubi quondam sedit David,
et nunc est villa Cela ad orientalem plagam
<pb n="0886B"/>
Eleutheropoleos pergentibus Chebron, quasi in
octavo milliario, in qua sepulcrum monstratur prophetae
Ambacuc.</p>
<p>Cariathbaal, civitas Jarim in tribu Juda.</p>
<p>Cana, in tribu Ephraim.</p>
<p>Campsaim, in tribu Ephraim.</p>
<p>Cane, in tribu Manasse.</p>
<p>Cariathiarim, quae et Cariathbaal, civitas saltuum,
una de urbibus Gabaonitarum pertinens ad
tribum Judae, euntibus ab Aelia Diospolim <note>( <hi>Al. Heliopolim</hi> )</note>
in milliario nono. De hac fuit Urias propheta,
quem interfecit Joacim in Jerusalem, sicut
scribit Jeremias <hi>(XXVI, 20)</hi>. Sed et in Paralipomenon
libro <note>(Par. II, 50)</note>, filius Sobal appellatur Cariathiarim.</p>
<p>
          <pb n="0886C"/>Cision, in tribu Issachar, civitas separata Levitis.</p>
<p>Cartha, in tribu Zabulon, civitas separata Levitis.</p>
<p> Cotta, in tribu Zabulon, civitas separata Levitis.</p>
<p> Cana, usque ad Sidonem majorem (est quippe
et altera minor, ad cujus distinctionem major haec
<pb n="0887A"/>
dicitur). Fuit autem Cana in tribu Aser, ubi Dominus
noster atque Salvator aquas vertit in vinum. Unde
Nathanael verus Israelita Salvatoris testimonio comprobatur
(et est hodie oppidulum in Galilaea gentium).</p>
<p>Cedes, sortis Nephthalim, civitas sacerdotalis ac
fugitivorum, in Galilaea super montem Nephthalim.
Sed et hanc cepit rex Assyriorum, quae nunc Cidissus
appellatur, in vicesimo Tyri milliario juxta Paneadem.</p>
<p>Chartham, in tribu Nephthalim, civitas separata
Levitis.
</p>
      </div1>

<div1>
        <head> <emph>187</emph> DE JUDICUM LIBRO.</head>
<p>Cethron, in tribu Zabulon, in qua pristini remansere
cultores.</p>
<p>
          <pb n="0887B"/>Carcar, ubi filii erant Zebee et Salmana, quos interfecit
Gedeon: et est usque hodie castellum cognomento
Carcaria, unius diei itinere ab urbe Petra
distans.</p>
<p>Camon, civitas Jair, in qua et sepultus est, cum
primum judicasset populum Israel. Appellatur autem
hodieque vicus Cimona, in campo latissimo sex millibus
a Legione ad septentrionalem plagam pergentibus
Ptolemaidem.</p>
<p>Cison, torrens, juxta montem Thabor: ubi contra
Sisaram dimicatum est.</p>
<p>Cadomi, torrens, juxta quem Debbora bellum
gessit.</p>
<p>Coelas Titanorum (id est vallis Gigantum), adversus
quos praeliatus est David.</p>
<p>
          <pb n="0887C"/>Clauthmon, id est, fletuum locus, a planctu nomen
accipiens.</p>
</div1>

<div1>
        <head>DE REGNORUM LIBRIS.</head>
<p>Ceni, regio Philistiim.</p>
<p>Carmelus, ubi Nabal quondam Carmelius fuit, et
nunc villa est Chermela nomine, in decimo lapide
oppidi Chebron, vergens ad orientalem plagam, ubi
et Romanum praesidium positum est.
. . . . . . . . . . .</p>
<p>Cedron, appellatur torrens, sive vallis Cedron,
juxta Jerusalem (ad orientalem plagam: cujus et
Joannes Evangelista meminit).</p>
<p>Cyrene (in finibus Aegypti), ad quem locum rex
Assyriorum transtulit Damascenos.</p>
<p> <emph>190</emph> Coa, quae est juxta Aegyptum.</p>
<p>
          <pb n="0887D"/>Carchedon, id est Carthago: cujus Isaias et Ezechiel
<pb n="0888A"/>
in visione Tyri recordantur: pro quo in Hebraico
THARSIS scriptum est. Sed et de hac in
libris Hebraicarum Quaestionum plenius diximus.</p>
<p>Coelas, id est vallis Josaphat inter Jerusalem et
montem Oliveti. <note>(Lege Prophetam Joel III, 2.)</note> </p>
<p>Cedem, in Ezechiel: quod Aquila et Symmachus
interpretantur orientem.</p>
<p>Cedar, in Ezechiel, <hi>principes Cedar (XXVII, 21)</hi>.
Sed et Isaias et Jeremias in visione Arabiae, hujus
vocabuli recordantur. Est autem regio in eremo
 Saracenorum, a filio Ismaelis Cedar ita cognominata.</p>
<p>Carioth, in regione Moabitarum: sicut Jeremias
scribit.</p>
<p>Capharnaum, juxta stagnum Gennezar: usque
<pb n="0888B"/>
hodie oppidum in Galilaea gentium situm, in finibus
Zabulon et Nephthalim.</p>
<p> <hi>Hucusque per</hi> C <hi>litteram, id est Graecum</hi> KAPPA <hi>legere
debemus: exinde per elementum</hi> CHI, <hi>quod aspirationem
in se continet, et a Latinis minime habetur,
scribendum pariter ac legendum.</hi> 
</p>
      </div1>

<div1>
        <head>DE GENESI.</head>
<p> Chalanne, civitas regni Nemrod in Babylone:
cujus et Isaias meminit, dicens <hi>Et Chalanne, ubi
turris aedificata.</hi> </p>
<p>Chalach, urbs Assyriorum, quam aedificavit Assur
egrediens de terra Sennaar.</p>
<p>Charran, civitas Mesopotamiae (trans Edessam),
quae usque hodie Charra dicitur (ubi Romanus est
<pb n="0888C"/>
caesus exercitus, et Crassus dux captus).</p>
<p>Chebron, quae quondam appellabatur Arbe <note>(licet
male in Graecis codicibus habeatur Arboc: condita
est autem ante septem annos, quam Tanis urbs
Aegypti conderetur. Diximus de hac et supra. Fuit
autem metropolis Enacim (quos gigantes et potentes
intelligere debemus)</note>.</p>
<p>Chobaa, ad laevam partem Damasci. Est autem et villa
Chobaa, in iisdem <emph>191</emph> regionibus, habens accolas
Hebraeos, qui credentes in Christum <note>(omnia legis
praecepta custodiunt. Et a principe haereseos)</note> <foreign xml:lang="greek">Ἐβιωνῖται</foreign>
 ( <hi>Ebionitae</hi> ) nuncupantur. <note>(Contra istiusmodi
dogma Paulus Apostolus scribit ad Galatas.)</note>
        </p>
<p>Chabratha, quod interpretatur Aquila <foreign xml:lang="greek">καθ' ὁδὸν,</foreign>
id est, juxta viam, quae ducit in Ephrata, id est Bethleem:
<pb n="0888D"/>
ubi Rachel cum Benjamin peperisset, occubuit.
<pb n="0889A"/>
Super hoc verbo quid nobis videatur, in
libris Hebraicarum Quaestionum diximus.</p>
<p>Chazbi, ubi geminos Judae filios Thamar edidit.
Ostenditur autem nunc locus desertus juxta Odollam
in finibus Eleutheropoleos. De hoc quoque in libris
Hebraicarum Quaestionum plenius disputatum est.</p>
</div1>

<div1>
        <head>DE NUMERIS ET DEUTERONOMIO.</head>
<p>Choreb, mons Dei in regione Madian, juxta montem
Sina super Arabiam in deserto <note>(cui jungitur
mons et desertum Saracenorum, quod vocatur Pharan.
Mihi autem videtur, quod duplici nomine
idem mons, nunc Sinai, nunc Choreb vocetur)</note>.</p>
<p>Charada, castra filiorum Israel.</p>
<p>Chennereth, mare ubi est Judaeae terminus in
tribu Nephthalim. (Sed et oppidum quod in honorem
<pb n="0889B"/>
postea Tiberii Caesaris, Herodes rex Judaeae instauratum
appellavit Tyberiadem, ferunt hoc primum
appellatum nomine.)</p>
</div1>

<div1>
        <head>DE LIBRO JESU.</head>
<p>Chephira, vicus ad civitatem pertinens Gabaon in
tribu Benjamin.</p>
<p>Chasalon, in tribu Juda, et in finibus Aeliae villa
praegrandis.</p>
<p>Chisil, in tribu Juda.</p>
<p>Chabon. in tribu Juda.</p>
<p> <emph>194</emph> Chaphtis, in tribu Juda.</p>
<p>Chermel, unde Nabal Charmelius fuit, de qua et
supra dictum est.. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</p>
<p>
          <pb n="0889C"/>Chilon, in tribu Juda.</p>
<p>Chephri, in tribu Benjamin.</p>
<p>Chasselath Thabor, in tribu Zabulon.</p>
</div1>

<div1>
        <head>DE REGNORUM LIBRIS.</head>
<p>Chetthiim, terra Chetthiim, Cyprus dicitur, in qua
civitatem condidit Luza. <note>(Nam et urbs hodieque Cypricittium
nuncupatur.)</note>
        </p>
<p>Charri, ad quem locum persecutus est Joab res
novas molientem Sabee.</p>
<p>Chomarim, ubi Josias simulacra combussit.</p>
<p>Chalanne, ubi turris aedificata est, juxta Isaiam
(sicut supra diximus).</p>
<p>
          <note>(Charran, civitas Assyriorum in regione Themath,
juxta Isaiam.)</note>
        </p>
<p>Chaselath, juxta Thabor, terminus Zabulon:
<pb n="0889D"/>
diximus de ea et supra sub nomine Chasalus.</p>
<p>Chabol, terminus Aser.</p>
<p>Chalab, de hac cultores pristinos Aser non valuit
expellere.</p>
<p>Chorath, torrens trans Jordanem (in quo absconditus
est Elias, e regione ejusdem fluminis).</p>
<p>Chotha, regio Assyriorum.</p>
<p>
          <pb n="0890A"/>Chobar, flumen Babylonium, sicut in Ezechiel.</p>
<p>Charchamis, civitas juxta flumen Euphraten.</p>
<p>Chamoam, villula juxta Bethleem.</p>
<p>Chaelon, quae et Ealon, oppidum Moab sicut in Jeremia
scribitur.</p>
<p>Chamos, idolum Moab.</p>
</div1>

<div1>
        <head>DE EVANGELIIS.</head>
<p>Chorozain, oppidum Galileae, quod Christus propter
incredulitatem miserabiliter deplorat et plangit.
Est autem nunc desertum in secundo lapide a Capharnaum.</p>
<p>Chimarrus, id est, torrens Cedron de <emph>195</emph> quo
et supra diximus, inter montem Oliveti et Jerusalem,
ubi Dominum Salvatorem Joannes evangelista narrat
traditum.
</p>
      </div1>

<div1>
        <head>DE LIBRO GENESEOS.</head>

<pb n="0890B"/>
<p>Dasem, urbs Assyriorum nobilis, quam exstruxit
Assur, inter Niniven et Chalach.</p>
<p>Drys, id est, quercus Mambre, juxta Chebron
(quae usque ad aetatem infantiae meae, et Constantii
regis imperium, terebinthus monstrabatur pervetus,
et annos magnitudine indicans), sub qua habitavit
Abraham. <note>(Miro autem cultu ab ethnicis habita est,
et veluti quodam insigni numine consecrata.)</note>
        </p>
<p>Damascus, nobilis urbs Phoenicis. Eodem autem
vocabulo et Masec, ancillae Abraham filius, appellatus
est. <note>(Porro Masec quid sibi velit, in libris Hebraicarum
Quaestionum plenius disputavi: hic tantum interpretis
sum functus officio, non quod ancillam Abrahae
Masec nuncupatam, probem.)</note>
        </p>
<p>
          <pb n="0890C"/>Dan, viculus est in quarto a Paneade milliario
euntibus Tyrum: qui usque hodie sic vocatur, terminus
Judaeae provinciae contra septentrionem, de
quo et Jordanis flumen erumpens. (A loco sortitus
est nomen: Jor, quippe <foreign xml:lang="greek">ῥεῖθρον,</foreign> id est fluvium, sive
rivum Hebraei vocant.)</p>
<p>Dannaba, civitas Balac, filii Beor regis Edom,
post quem regnavit Job (licet mihi videatur longe
aliter). et est usque hodie villa Dannaia, in octavo
milliario <foreign xml:lang="greek">Ἀρεοπόλεως</foreign> pergentibus Arnonem; et altera
Dannaba super montem Phogor in septimo
lapide Esbus.</p>
<p>Dothaim, ubi invenit Joseph fratres suos pecora
pascentes, qui et usque hodie in duodecim milliario
a Sebaste, contra Aquilonis plagam ostenditur.
</p>
      </div1>

<div1>
        <head>DE NUMERIS ET DEUTERONOMIO.</head>

<pb n="0890D"/>
<p>Debon, quae et Dibon, in solitudine castra filiorum
Israel. Est autem et alia Dibon, villa praegrandis juxta
Arnonem, quae cum prius fuisset filiorum Moab,
et post eam Seon rex Amorrhaeorum <emph>198</emph> belli jure tenuisset,
a filiis Israel capta atque possessa, in partem
<pb n="0891A"/>
venit tribus Gad. Meminit hujus Jeremias et Isaias
 in visione contra Moab.</p>
<p>Debongad, filiorum Israel castra.</p>
<p>Dysmemoab, id est, ad occidentem Moab, juxta
Jordanem contra Jerichum: ubi Balac rex Moab et
majores natu Madian, Israelem insidiis deceperunt,
 in quo loco et Moses scripsit Deuteronomium.</p>
</div1>

<div1>
        <head>DE LIBRO JESU.</head>
<p>Dabira, civitas in tribu Dan, cujus regem interfecit
Jesus. Est autem et alia villula Judaeorum
in monte Thabor regionis ad Diocaesaream pertinentis.</p>
<p>Dornapheth (quod Symmachus transtulit, Dor
maritima). Haec est Dora in nono milliario Caesareae
Palaestinae pergentibus Tyrum nunc deserta:
<pb n="0891B"/>
quae cum cecidisset in sortem tribus Manasse, eam
possidere non potuit, quia habitatores in illa pristini
permansere.</p>
<p>Dabir, in tribu Juda, quae vocabatur civitas litterarum,
hanc praeoccupavit Gothoniel frater Caleb
interfectis in ea Enacim. Fuit autem et ipsa sacerdotibus
separata. <note>(Porro Gothoniel quidam arbitrantur
filium fratris Caleb.)</note>
        </p>
<p>Dabir, super Jordanem civitas Amorrhaeorum.</p>
<p>Dimona, in tribu Juda.</p>
<p>Dadan, in tribu Juda.</p>
<p>Denna, in tribu Juda, eadem est autem quae et
Dabir civitas litterarum.</p>
<p> Dahiva, sive Dahiud, in tribu Juda.</p>
<p>Duma, in tribu Juda, vicus grandis in Daroma,
<pb n="0891C"/>
hoc est, ad australem plagam in finibus <foreign xml:lang="greek">Ἐλευθεροπόλεως,</foreign>
decem et septem ab ea millibus distans.</p>
<p>Damna, in tribu Zabulon, Levitis separata civitas.</p>
<p>Dasbath, in tribu Zabulon.</p>
<p>Dabrath, in tribu Issachar, urbs separata Levitis.
</p>
      </div1>

<div1>
        <head>DE LIBRO JUDICUM.</head>
<p>Drys, id est, quercus, in Ephrata, in tribu Manasse
unde fuit Gedeon. <emph>199</emph> Et de hac quid nobis visum
<pb n="0892A"/>
sit, in libris Hebraicarum Quaestionum diximus.
Quaeritur enim, quomodo Ephrata in tribu Manasse
nunc esse dicatur.)</p>
</div1>

<div1>
        <head>DE REGNORUM LIBRIS.</head>
<p>Dibon, de qua supra diximus, cujus meminit
Isaias in visione contra Moab.</p>
<p>Deseth, quod Aquila transtulit, parietem: Symmachus,
murum.</p>
<p>Dodanim, de qua Isaias in visione scribit Arabiae.
Est autem juxta Areopolim.</p>
<p>Darom, hujus meminit Ezechiel <hi>(XX, 46, apud
LXX)</hi>, quod Symmachus vertit, in Aphricum.</p>
<p>Diospolis civitas Aegypti, sicut scribit Ezechiel.</p>
<p>Dadan, in regione Cedar, de qua scribit Jeremias.</p>
<p>Deblataim, in terra Moab, sicut scribit Jeremias.</p>
<p>
          <pb n="0892B"/>Dedan, in regione Idumaea, super qua scribit Jeremias.
Est autem in quarto milliario a Metallofeno
contra aquilonem.</p>
<p>Decapolis, sicut in Evangelio legimus. Est autem
regio decem urbium trans Jordanem circa Hippum
et Pellam et Gadaram.</p>
</div1>

<div1>
        <head>DE GENESI.</head>
<p>Eden, sacri paradisi locus ad Orientem, quod in
voluptatem deliciasque transfertur.</p>
<p>Evila, ubi aurum purissimum (quod Hebraice dicitur <hi>zaab</hi> 
 ( ) et gemmae pretiosissimae, carbunculus,
smaragdusque nascuntur. Est autem regio
ad Orientem vergens, quam circumit de paradiso
Phison egrediens: quem nostri, mutato nomine,
Gangen vocant. Sed et unus de minoribus Noe,
<pb n="0892C"/>
Evila dictus est, quem Josephus refert cum fratribus
suis a flumine Cephene et regione Indiae, usque
ad eum locum qui appellatur Hieria, possedisse.
Sed et Ismael in solitudine Evila habitasse
scribitur: quam ait sancta Scriptura esse in deserto
Sur contra faciem Aegypti, et tendere usque ad
terram Assyriorum.</p>
<p> <emph>202</emph> Euphrates, fluvius Mesopotamiae, in paradiso
oriens. (Porro Sallustius auctor certissimus
<pb n="0893A"/>
asserit tam Tigris quam Euphratis in Armenia
fontes demonstrari. Ex quo animadvertimus aliter de
paradiso et fluminibus ejus intelligendum.)</p>
<p>Ellasar, civitas regis Arioch.</p>
<p>Ephratha, regio Bethleem civitatis David, in qua
natus est Christus. Est autem in tribu Juda ( licet
plerique male aestiment in tribu Benjamin), juxta
viam ubi sepulta est Rachel quinto milliario ab
Jerusalem, in eo loco qui a Septuaginta vocatur Hippodromus.
Legimus Ephrathan in Paralipomenon libro <note>(I Paral. II, 50)</note>,
sicut supra dictum est.</p>
</div1>

<div1>
        <head>DE NUMERIS ET DEUTERONOMIO.</head>
<p>Ebrona, in deserto castra filiorum Israel.</p>
<p>Emath, quam transierunt exploratores, qui ab Jesu
missi sunt.</p>
<p>
          <pb n="0893B"/>Erma, ubi pars populi caesa est Israelis ab Amalec
et Chananaeo, quem in Deuteronomio Amorrhaeum
Scriptura vocat.</p>
<p>Esebon, civitas Seon regis Amorrhaeorum in terra
Galaad: quae cum fuisset ante Moabitarum, ab Amorrhaeis
belli jure possessa est. Meminit hujus Jeremias,
Isaias quoque in visione contra Moab. Porro nunc
vocatur Esbus, urbs insignis Arabiae, in montibus
qui sunt contra Jericho, viginti a Jordane millibus
distans. Fuit autem in tribu Ruben separata Levitis.</p>
<p>Edrai, ubi interfectus est Og rex Basan, gigas
et potens, omnisque illius caesus exercitus. Nunc autem
est Adra insignis Arabiae civitas in vicesimo
quarto lapide a Bostra.</p>
<p>Eleale, civitas Amorrhaeorum in Galaad, quae
<pb n="0893C"/>
cecidit in sortem tribus Ruben. <emph>203</emph> Meminit hujus
et Isaias in visione contra Moab, et Jeremias: sed et
usque hodie villa grandis ostenditur in primo ab
Esbus milliario.</p>
<p>Euna, quae est juxta desertum Cades.</p>
<p>Ermon, mons Ermon, quem Phoenices cognominant
Sanior: jam et supra positus.
</p>
      </div1>

<div1>
        <head>DE LIBRO JESU.</head>
<p>Emec Achor, quod interpretatur, vallis Achor
(id est tumultus atque turbarum), ubi Achan lapidibus
oppressus est, eo quod quaedam de anathemate
sustulisset. Est autem locus juxta Jericho haud procul
a Galgalis. ( Male ergo quidam putant vallem
Achor, a nomine ejus qui lapidatus est, nuncupatam,
cum ille Achan dictus sit, et non Achor, vel
<pb n="0893D"/>
Achar.)</p>
<p>Eglom, quae et Odollam, in tribu Judae: cujus
regem nomine Dabir, interfecit Jesus. Est autem
<pb n="0894A"/>
nunc villa praegrandis, in duodecimo ab Eleutheropoli
lapide contra Orientem: de qua et supra diximus.</p>
<p>Esrom quae et Asor, juxta eremum in tribu Juda:
de qua et supra dictum est.</p>
<p>Enacim, et in hac interfecit Jesus Enacim gigantes
de regione montana in Chebron. <note>(Sed mihi videtur
non esse nomen loci <hi>Enacim,</hi> sed habitatorum
Chebron.)</note>
        </p>
<p>Ephron, in tribu Juda. Est et villa praegrandis
Ephraea nomine contra septentrionem in vicesimo
ab Aelia milliario.</p>
<p>Edre, in tribu Juda.</p>
<p>Ethnam, in tribu Juda.</p>
<p>Ebeziuthia, in tribu Juda.</p>
<p>
          <pb n="0894B"/>Evim, in tribu Juda.</p>
<p>Elolath, in tribu Juda.</p>
<p>Ereb, in tribu Juda. Est hodieque villa in Daroma,
id est, ad Austrum, quae et Eremiththa nuncupatur.</p>
<p>Esan, in tribu Juda.</p>
<p>Elul, in tribu Juda. Est et hodie in regione ad
Aeliam pertinente villa nomine Alula, juxta Chebron.</p>
<p>
          <super>l</super> Elthece <note>(Al. <hi>Elthei</hi> )</note>, in tribu Juda: est hodieque <emph>206</emph> 
 Thecua vicus in nono <note>(leg. <hi>duodecimo</hi> )</note> ab Aelia
milliario contra meridianam plagam, de quo fuit
Amos propheta, cujus et sepulcrum ibidem ostenditur.</p>
<p>Engaddi, in tribu Juda: ubi absconditus est David
in solitudine, quae est in Aulone Jerichus, hoc
<pb n="0894C"/>
est in regione illa campestri, de qua supra diximus.
Vocatur autem usque hodie vicus praegrandis Judaeorum
Engadda, juxta mare Mortuum, unde et opobalsamum
venit (quas vineas Engaddi Salomon <note>(Cant. I, 13)</note> 
 nuncupat).</p>
<p>Esthemo, civitas sacerdotalis, nunc autem ostenditur
praegrandis vicus Judaeorum in Daroma, qui
locus ad Eleutheropoleos pertinet regionem.</p>
<p>Emec Raphaim, id est, vallis Raphaim, in tribu
Benjamin.</p>
<p>Edomia, in tribu Benjamin: nunc vero ostenditur
villa Eduma in Acrabittene duodecim ferme millibus
distans a Neapoli contra Orientem.</p>
<p>Erma, et hanc Jesus cepit, rege illius interfecto:
quae fuit in sorte Symeonis, sive Judae.</p>
<p>
          <pb n="0894D"/>Ether, sortis Symeonis, et nunc est villa praegrandis
nomine Jeththira, in interiori Daroma juxta
Malatham.</p>
<p>
          <pb n="0895A"/>Eththa, in tribu Symeonis.</p>
<p>Elcath, in tribu Aser, Levitis separata civitas.</p>
<p>Edrai, in tribu Nephthalim.</p>
<p>Esthaul, in tribu Dan, ubi mortuus est Samson:
quae usque hodie ostenditur in decimo Eleutheropoleos
milliario contra aquilonem pergentibus Nicopolim.</p>
<p>Eltheco, in tribu Dan, separata Levitis.</p>
<p>Elba, de hac tribus Aser accolas pristinos non
quivit expellere.</p>
<p>Eremmon, vicus Judaeorum praegrandis in sexto
decimo ab Eleutheropoli milliario contra meridiem
in Daroma.</p>
<p>Emathdor, in tribu Nephthalim, separata Levitis.</p>
<p>Emath, terminus Allophylorum in regione Damasci.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <emph>207</emph> DE REGNORUM LIBRIS.</head>

<pb n="0895B"/>
<p>Ergab, ad quem locum Jonathan filius Saul veru
dirigit, militaribus jaculis se exercens. Pro quo Aquila
et Symmachus interpretati sunt lapidem, licet in
alio loco Symmachus pro hoc <foreign xml:lang="greek">τὴν περίμετρον</foreign> dixerit.</p>
<p>Echela, ubi absconditus est David: nunc vero
Eccela villa dicitur in septimo ab Eleutheropoli milliario,
juxta quam et sepulcrum Ambacuc prophetae
ostenditur.</p>
<p>Elmoni, locus quispiam interpretatur: pro quo
Aquila et Theodotio transtulerunt <foreign xml:lang="greek">τόνδε τινὰ,</foreign> quod
nos dicere possumus, <hi>hunc vel illum.</hi> (Porro diligens
lector agnoscat, quod in principio quoque libri hujus
<pb n="0895C"/>
aliqua ex parte perstrinxi, me non omnia quae
transfero comprobare: sed idcirco quaedam juxta
auctoritatem Graecam relinquere, quia de his in
Libris Hebraicarum Quaestionum plenius disputavi.)</p>
<p>Esthama, ad quem locum misit David.</p>
<p>Eloth, quam aedificavit rex Azarias.</p>
<p>Emath, in Isaia civitas Damasci, quam oppugnavit
rex Assyriorum. Meminit hujus Zacharias et Ezechiel.
In Amos quoque <hi>Emath Rabba</hi> scribitur
(quod nobiscum sonat, <hi>Emath magna</hi> ). Diximus de
hac et supra, quod nobis videretur hanc esse Epiphaniam
juxta Aemesam <note>(quae usque hodie Syro sermone
sic dicitur.)</note>
        </p>
<p>
          <pb n="0896A"/>Eser, urbs quam aedificavit Salomon, Elcese, de
quo loco et Naum propheta fuit, nam appellatur Elcesaeus.</p>
<p>Emacim, quod Symmachus et Aquila transtulerunt,
vallium.
</p>
      </div1>

<div1>
        <head>DE EVANGELIIS.</head>
<p>Emmaus, de quo loco fuit Cleophas, cujus Lucas
Evangelista meminit: haec est nunc Nicopolis insignis
civitas Palaestinae.</p>
<p> <emph>210</emph> Ephraim, juxta desertum, ad quam venit
Dominus Jesus cum discipulis suis. Diximus de hac
et supra sub Ephon vocabulo.</p>
<p> <hi>Hucusque per correptam litteram</hi> E, <hi>nominum sunt
lecta principia. Exinde per extensum legamus elementum,
quod Graece dicitur heta.</hi> </p>
</div1>

<div1>
        <head>DE GENESI.</head>

<pb n="0896B"/>
<p>Elath. regio principum Edom, et civitas Esau, in
decimo a Petra milliario contra Orientem.</p>
<p>Eroum ( <hi>Gesse</hi> ), civitas in Aegypto, ad quam Joseph
occurrit patri suo Jacob.</p>
<p>Heliopolis, civitas solis, urbs in Aegypto, pro qua
in Hebraeo scriptum est <hi>on,</hi> in qua Petefres sacerdos
fuit. Meminit hujus et Ezechiel.</p>
<p>Etham, castra filiorum Israel in deserto, quae appellantur
Ebutham <note>(f. <hi>et Butham</hi> )</note>.
</p>
      </div1>

<div1>
        <head>DE LIBRO JESU.</head>
<p>Engannim, in tribu Juda, nunc est vicus juxta
Bethel.</p>
<p>Enaim, in tribu Juda, hodieque villa est Bethenim
circa Terebinthum.</p>
<p>
          <pb n="0896C"/>Endor, in tribu Manasse, ubi Pythonissa a Saule
rege Judaeae consulitur. Diximus et supra de Endor,
quae est juxta oppidum Naim, in cujus portis
Salvator filium viduae suscitavit. Est autem circa
Scythopolim.</p>
<p>Enganni, in tribu Issachar civitas separata Levitis.
Sed et alia quaedam civitas Enganna dicitur,
circa Gerasam trans Jordanem.</p>
<p>Enadda, in tribu Issachar. Est autem usque hodie
quaedam villa Ennadab pergentibus de Eleutheropoli
Aetiam, quasi in decimo milliario.</p>
<p>Enasor, in tribu Nephthalim, posita est et supra
Asor.</p>
<p>
          <pb n="0897A"/>Ereccon, terminus tribus Dan, juxta Joppen.</p>
</div1>

<div1>
        <head>DE JUDICUM LIBRO.</head>
<p>Etam, ubi habitabat Samson, in spelunca Etam,
juxta torrentem.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <emph>211</emph> DE REGNORUM LIBRIS.</head>
<p>Ela, legimus vallem Ela: quam Aquila et Theodotio
interpretantur, vallem quercus.</p>
<p>Engaddi, desertum, in quo absconditus est David.
Posuimus et supra Engaddi in tribu Juda juxta
mare Mortuum, contra Occidentem.</p>
<p>Emath, regio Allophylorum. Porro juxta Jeremiam
civitas Damasci.</p>
<p>Enam, terminus Damasci, sicut in Ezechiel legitur,
ad Orientem vergens a Themam et Palmetis:
quae caeteri interpretes ediderunt, Thamar.
</p>
      </div1>

<div1>
        <head>DE GENESI.</head>

<pb n="0897B"/>
<p>Fison, quod interpretatur, caterva: fluvius
quem nostri ( <hi>Graeci</hi> ) Gangen vocant, de paradiso
exiens, et pergens ad Indiae regiones, post quas
erumpit in pelagus. Dicit autem Scriptura circumiri
ab hoc universam regionem Evila, ubi aurum
praecipuum nascitur et Carbunculus lapis et Prasinus.</p>
<p>Faran, nunc oppidum trans Arabiam junctum Saracenis,
qui in solitudine (vagi errant) Per hoc iterfecerunt
filii Israel, cum de monte Sina castra movissent.
Est ergo, ut diximus, trans Arabiam contra
australem plagam, et distat ab Aila contra Orientem,
itinere trium dierum. In deserto autem Pharan
Scriptura <note>(Gen. XXI)</note> commemorat habitasse
<pb n="0897C"/>
Ismaelem. Unde et Ismaelitae (qui nunc Saraceni).
Legimus quoque Chodorlagomor regem percussisse
eos, qui erant in deserto Pharan.</p>
<p>Fitistiim, quae nunc dicitur Ascalon, et circa eam
regio palaestinae.</p>
<p>Fanuel, locus in quo Jacob tota nocte colluctans,
Israelis vocabulum meruit, juxta torrentem
Jaboc (Fanuel autem interpretatur facies Dei, ab
eo quod Jacob ibi Deum viderit).</p>
<p>Fogo, civitas Adad regis, quae est in regione
Gabalitica.</p>
<p>Fenon, castra filiorum Israel in deserto. Fuit
autem quondam civitas principum <emph>214</emph> Edom,
nunc viculus in deserto, ubi aeris metalla (damnatorum
suppliciis effudiuntur), inter civitatem Petram
<pb n="0897D"/>
et Zoaram (de quo et supra diximus).
</p>
      </div1>

<div1>
        <head>DE EXODO.</head>
<p>Fithom, civitas Aegypti, quam aedificaverunt filii
Israel.</p>
</div1>

<div1>
        <head>DE NUMERIS ET DEUTERONOMIO.</head>
<p>Fin, castra filiorum Israel in deserto.</p>
<p>Fathura, civitas trans Mesopotamiam, unde fuit Balaam
hariolus: sed et juxta Eleutheropolim quaedam
villa nomine Fathura euntibus Gazam nuncupatur.</p>
<p>Fagor, et Bethfogor, mons Moabitarum, ad quem
Balaac rex adduxit Balaam hariolum in supercilio
<pb n="0898A"/>
Liviadis. Sed et alia villa Fogor haud procul a Bethleem
cernitur (quae nunc Phaora nuncupatur).</p>
<p>Fasga, civitas Amorrhaeorum. Est autem et mons
contra orientalem plagam Fasga, pro quo Aquila
interpretatur, excisum. Sed et Septuaginta interpretes
Fasga in quodam loco, excisum transtulerunt.
</p>
      </div1>

<div1>
        <head>DE LIBRO JUDICUM.</head>
<p>Fanuel, civitas quam aedificavit Jeroboam.</p>
<p>Fanuel, turris quam subvertit Gedeon. Sed et
unus de filiis Hor vocatus est Fanuel <note>(I Paral. XLIV)</note>.</p>
<p>Fraaton, unde fuit Abdon judex populi Israel in
monte Amalec.</p>
</div1>

<div1>
        <head>DE REGNORUM LIBRIS.</head>
<p> Felmoni almoni, quod Aquila interpretatur,
illum vel istum. Symmachus <emph>215</emph> vero, nescio quem
<pb n="0898B"/>
locum. Theodotio, illum locum Elmon (de quo in
libris Hebraicarum Quaestionum plenius disputatum
est).</p>
<p>Fogo, civitas regni Edom.</p>
<p>Farfar. fluvius Damasci.</p>
<p>Fathore, regio Aegypti juxta Ezechielem et Jeremiam,
in qua profugi habitavere Judaei.
</p>
      </div1>

<div1>
        <head>DE GENESI.</head>
<p>Geon, fluvius, qui apud Aegyptios Nilus vocatur,
in paradiso oriens, et universam Aethiopiam circumiens.</p>
<p>Gomorrha, una de quinque civitatibus Sodomorum,
quae cum reliquis divina ultione subversa est.</p>
<p>Gerara, ex cujus nomine nunc Geraritica vocatur
<pb n="0898C"/>
regio trans Daroma, procul ab Eleutheropoli millibus
viginti quinque ad meridiem. Erat autem olim
terminus Chananaeorum ad australem plagam, et civitas
metropolis Palaestinae. Scriptura commemorat
fuisse eam inter Cades et Sur, hoc est inter duas
solitudines: quarum una Aegypto jungitur, ad quam
populus trans fretum Rubri maris pervenit; altera
vero Cades, usque ad Saracenorum eremum extenditur.</p>
<p>Galaad, mons ad quem septimo die profectionis
e Charris Jacob profugus venit. Est autem ad tergum
Phoenices et Arabiae, collibus Libani copulatus: extenditurque
per desertum usque ad eum locum, ubi
trans Jordanem habitavit quondam Seon rex Amorrhaeorum.
Cecidit supradictus mons in sortem filiorum
<pb n="0898D"/>
Ruben <note>(et Gad, et dimidiae tribus Manasse; sed
et Jeremias (XLII. 6)</note> loquitur, <hi>Galaad tu mihi initium
Libani</hi> ), a quo monte et civitas in eo condita,
sortita vocabulum est: quam cepit de Amorrhaeorum
manu Galaad filius Machis, filii Manasse.</p>
<p>Gader, turris, ubi habitante Jacob, Ruben patris
violavit torum (quae absque G littera, in Hebraeo <hi>ader</hi> 
 ( ) scribitur).</p>
<p>Getthaim, pro qua in Hebraeo positum <emph>218</emph> est
AVITH, civitas Adad, qui quartus regnavit in terra
Idumaea, quae nunc Gebalene dicitur.</p>
<p>
          <pb n="0899A"/>Gesem, regio Aegypti, in qua habitavit Jacob cum
liberis suis.</p>
</div1>

<div1>
        <head>DE NUMERIS ET DEUTERONOMIO.</head>
<p>Gasiongaber, castra in solitudine filiorum Israel,
sicut in Numerorum libro scriptum est. Porro juxta
Deuteronomium civitas est Esau, quam nunc Esiam
nuncupari putant, juxta mare Rubrum et Ailam.</p>
<p>Gai, in solitudine castra filiorum Israel: et usque
hodie Gaia urbs dicitur Palaestinae, juxta civitatem
Petram.</p>
<p>Gelmon Deblathaim, castra, id est, mansio filiorum
Israel in deserto.</p>
<p>Gadgad, mons in deserto, ubi castrametati sunt
<pb n="0899B"/>
filii Israel.</p>
<p>Gaza, civitas Evaeorum, in qua habitavere Cappadoces,
pristinis cultoribus interfectis. Apud veteres
erat terminus Chananaeorum juxta Aegyptum, ceciditque
in sortem tribus Judae: sed eam tenere non
potuit, quia Enacim, id est gigantes, Allophylorum
fortissimi, restiterunt; et est usque hodie insignis
civitas Palaestinae. <note>(Quaeritur autem quomodo in
quodam Propheta dicatur Gaza futura in tumulum
sempiternum: quod solvitur ita: antiquae civitatis
locum vix fundamentorum praebere vestigia, hanc
autem quae nunc cernitur in alio loco, pro illa quae
corruit, aedificatam.)</note>
        </p>
<p>Gargasi, civitas trans Jordanem, juncta monti Galaad,
quam tenuit tribus Manasse. Et haec esse
<pb n="0899C"/>
nunc dicitur Gerasa, urbs insignis Arabiae. Quidam
autem ipsam esse Gadaram aestimant. Sed et Evangelium
meminit Gergesenorum.</p>
<p>Gaggada, ubi aquarum torrentes sunt. Est autem
locus in solitudine.</p>
<p>Gaulon, sive Golam, in tribu Manasse civitas sacerdotalis
et fugitivorum, in regione Basanitide.
Sed et nunc Gaulon vocatur villa praegrandis in Batanaea,
ex cujus nomine et regio sortita vocabulum
est.</p>
<p>Gebal, mons in terra repromissionis, ubi ad imperium
Mosis altare constructum <emph>219</emph> est. Sunt
autem juxta Jericho duo montes vicini contra se
invicem respicientes, e quibus, unus Garizim, alter
Gebal dicitur. Porro Samaritani arbitrantur, hos
<pb n="0899D"/>
duos montes juxta Neapolim esse; sed vehementer
errant: plurimum enim inter se distant, nec possunt
invicem benedicentium sive maledicentium inter se
audiri voces (quod Scriptura commemorat).</p>
<p>Garizin, mons super quem steterunt hi qui maledicta
resonabant, juxta supra dictum montem Gebal.</p>
<p>Golgol, quae et Galgal, juxta quam montes esse
<pb n="0900A"/>
scribuntur Garizin et Gebal. Galgal autem, locus est
juxta Jericho. <note>(Errant igitur Samaritani, qui juxta
Neapolim Garizin et Gebal montes ostendere volunt,
cum illos juxta Galgal esse Scriptura testetur.)</note>
        </p>
<p>Gai, in Moab, quod interpretatur, vallis Moab,
juxta Phogor, ubi sepultus est Moses.
</p>
      </div1>

<div1>
        <head>DE LIBRO JESU.</head>
<p>Galgala, haec est quam supra posuimus Golgol, ad
orientalem plagam antiquae Jerichus cis Jordanem,
ubi Jesus secundo populum circumcidit, et Pascha
celebravit, et deficiente manna, triticeis panibus
usus est Israel. In ipso loco lapides quoque, quos
de alveo <note>(Al. <hi>alveolo</hi> )</note> Jordanis tulerant, statuerunt:
ubi et tabernaculum testimonii fixum multo tempore
<pb n="0900B"/>
fuit. Cecidit autem in sortem tribus Judae, et ostenditur
usque hodie locus desertus in secundo Jerichus
milliario, ab illius regionis mortalibus miro
cultu habitus. Sed et juxta Bethel quidam aliam
Galgalam suspicantur.</p>
<p>Gai, juxta Bethan et Bethel, quam expugnavit
Jesus, rege illius interfecto, et habitavit in illa quondam
citra <note>(Al. <hi>circa</hi> )</note> Jordanem Amorrhaeus, nunc desertus
tantum ostenditur locus.</p>
<p>Gabaon, unde Gabaonitae supplices venerunt ad
Jesum: erat olim metropolis et regalis civitas Evaeorum,
ceciditque in sortem tribus Benjamin. Et
nunc ostenditur villa eodem nomine in quarto <emph>222</emph> 
milliario Bethelis contra occidentalem plagam,
juxta Rama et Remmon: ubi Solomon hostiis immolatis,
<pb n="0900C"/>
divinum meruit oraculum. Fuit autem et
ipsa separata Levitis.</p>
<p>Gabe, sortis Benjamin, et haec Levitis civitas separata.</p>
<p>Gazer, in sorte tribus Ephraim, urbs separata
Levitis: quam et ipsam expugnavit Jesus, rege illius
interfecto. Aedificata est autem postea a Solomone:
nunc Gazara villa dicitur in quarto milliario Nicopoleos
contra septentrionem. Verumtamen sciendum,
quod alienigenas ex ea Ephraim non potuit
expellere.</p>
<p>Goson, et hanc expugnavit Jesus.</p>
<p>Geth, in hac gigantes, qui vocabantur Enacim, et
Philistinorum accolae permanserunt. Ostenditur vicus
in quinto milliario ab Eleutheropoli euntibus Diospolim.</p>
<p>
          <pb n="0900D"/>Gesom, civitas alienigenarum, quae est in Gargasi
in Basanitide: de qua filii Israel expellere non valuerunt
Gesuri.</p>
<p>Gader, et hujus regem interfecit Jesus. Legimus
quod Jacob trans turrim Gader fixerit tabernaculum
suum <note>(Gen. XXXV, 16, apud LXX)</note>.</p>
<p>
          <pb n="0901A"/>Goim in Gelgel: quod Aquila et Symmachus
interpretantur, gentes in Gelgel.</p>
<p>Gelgel, et hanc cepit Jesus: et nunc ostenditur
villa nomine Galgulis, ab Antipatride in sexto milliario
contra septentrionem.</p>
<p>Golathmaim, locus qui intepretatur possessio
aquae.</p>
<p>Gadda, in tribu Juda. Est autem hodieque villa
in extremis finibus Daromae contra orientem, imminens
mari Mortuo.</p>
<p>Gadera, in tribu Juda: nunc appellatur villa ad
regionem civitatis Aeliensis pertinens, nomine Gadora,
circa Terebinthum.</p>
<p>Gahedur, in tribu Juda: hodieque vocatur Gedrus,
vicus praegrandis in decimo milliario Diospoleos
<pb n="0901B"/>
pergentibus Eleutheropolim.</p>
<p>Gabli, terra Allophylorum.</p>
<p>Gison, in tribu Juda.</p>
<p>Gelon, in tribu Juda</p>
<p>Gaderoth, in tribu Juda.</p>
<p> <emph>223</emph> Getremmon, in tribu Manasse, civitas separata
Levitis.</p>
<p>Gai, vallis, sive praeruptum.</p>
<p>Gehennom, quod interpretatur, vallis Ennom, et
ab hac quidam putant appellatam geliennam. Cecidit
autem in sortem tribus Benjamin juxta murum
Jerusalem contra orientem (super qua in libris Hebraicarum
Quaestionum plenius dictum est).</p>
<p>Gethepher, in tribu Zabulon.</p>
<p>Gefthael, id est vallis Efthael, in tribu Zabulon.</p>
<p>
          <pb n="0901C"/>Gabathon, in tribu Dan, civitas separata Levitis.
Est quoque oppidum, quod vocatur Gabe, in sextodecimo
milliario Caesareae, et alia villa Gabatha
in finibus Diocaesareae juxta grandem campum Legionis:
necnon Gaba et Gabatha, viculi contra orientalem
plagam Daromae. Sed et alia Gabatha in tribu
Benjamin, ubi fuit domus Saul: alienigenarum quoque
in Regnorum Libris quaedam Gabatha scribitur
(et juxta Bethleem in tribu Juda).</p>
<p>Getremmon, alia civitas in tribu Dan, separata
Levitis. Est autem nunc villa praegrandis in duodecimo
milliario Diospoleos pergentibus ad eam de
Eleutheropoli.</p>
<p>
          <pb n="0902A"/>Galiloth, locus juxta Jordanem in tribu Benjamin:
ubi altare Domino constituerunt filii Ruben.</p>
<p>Gaas, mons in tribu Ephraim, in cujus septentrionali
plaga sepultus est Jesus filius Nave, et usque
hodie juxta vicum Thamna sepulcrum ejus insigne
monstratur.</p>
<p>Gabaath, in tribu Benjamin, urbs Phinees filii
Eleazar: ubi sepultus est Eleazarus. Est autem nunc
Gabatha, villa in duodecimo lapide Eleutheropoleos,
ubi et sepulcrum Ambacuc prophetae ostenditur.</p>
<p> <emph>226</emph> Gabaam, usque ad hanc bellatum est contra
tribum Benjamin, sicut in libro Judicum scribitur <note>(Jud. 20)</note>.
</p>
      </div1>

<div1>
        <head>DE REGNORUM LIBRIS.</head>
<p>Geththa, ad quem locum transtulerunt arcam testamenti
<pb n="0902B"/>
de Azoto: nunc vicus grandis vocatur Giththam,
inter Antipatridem et Jamniam. Sed et alia
villa appellatur Geththim.</p>
<p>Gallim, unde fuit Phalthi, qui post fugam David,
Michol uxorem ejus acceperat. Meminit
hujus loci et Isaias. Dicitur autem esse quidam
juxta Accaron vicus, qui vocetur Gallaa.</p>
<p>Gelamsur, regio Allophylorum.</p>
<p>Gelboe, montes alienigenarum, in sexto lapide
a Scythopoli, in quibus et vicus est grandis, qui
vocatur Gelbus.</p>
<p>Gedud, ad quam descendit David: pro quo
Aquila, <foreign xml:lang="greek">τὸν εὔζωνον,</foreign> id est, expeditum, vel accinctum;
Symmachus, latronum cuneum, transtulerunt.</p>
<p>Gazera, ubi percussit David alienigenas. Posuimus
<pb n="0902C"/>
et supra Gazer.</p>
<p>Gesur, regio alienigenarum in Syria.</p>
<p>Gilon, unde fuit Achitophel.</p>
<p>Gob, ubi commissum est praelium <note>(II Reg. XXI, 18)</note>.</p>
<p>Galilaea: duae sunt Galilaeae, e quibus una Galilaea
gentium vocatur, vicina finibus Tyriorum, ubi
et Salomon viginti civitates donavit Chiram regi
Tyri, in sorte tribus Nephthali: altera vero Galilaea
dicitur circa Tyberiadem et stagnum Genezareth,
in tribu Zabulon.</p>
<p>Gion, ubi Salomon est unctus in regem.</p>
<p>Ger, locus in quo percussit Jeu rex Israel Ochoziam
regem Judaeae, juxta Jeblaam.</p>
<p>
          <pb n="0903A"/>Gettha - Chopher, unde Jonas Propheta fuit.</p>
<p>Gaddi, quam percussit Azael rex Damasci. Posita
est et supra Gadda.</p>
<p>Gemala, regio Idumaeorum, pro qua Aquila et
Symmachus interpretantur, vallem salis.</p>
<p>Gebin, meminit hujus Isaias. Et est villa Geba,
in quinto milliario a Guphnis euntibus Neapolim.</p>
<p> <emph>227</emph> Gozan, in regione Emath: et hujus meminit
Isaias. Est autem in finibus Damasci.</p>
<p>Gareb, collis juxta Jerusalem, sicut scribit Jeremias.</p>
<p> Gebarth: pro quo Aquila interpretatur, in sepibus:
Symmachus vero, in coloniis. <note>(Lege Jeremiam.)</note>
        </p>
<p>Gepha, nomen regionis, ut in Isaia scriptum est.</p>
<p>Gamem, sive Gamon, regio Moabitarum, juxta
<pb n="0903B"/>
Isaiam.</p>
</div1>

<div1>
        <head>DE EVANGELIIS.</head>
<p>Gadara, urbs trans Jordanem, contra Scythopolim
et Tyberiadem ad orientalem plagam sita in
monte, ad cujus radices aquae calidae erumpunt,
balneis desuper aedificatis.</p>
<p>Gergesa, ubi eos qui a daemonibus vexabantur,
Salvator restituit sanitati, et hodieque super montem
viculus demonstratur, juxta stagnum Tyberiadis,
in quod porci praecipitati sunt. Diximus de hoc
et supra.</p>
<p>Gethsemani, locus ubi Salvator ante Passionem
oravit. Est autem ad radices montis Oliveti nunc
Ecclesia desuper aedificata.</p>
<p>Golgotha locus Calvariae, in quo Salvator pro
<pb n="0903C"/>
salute omnium crucifixus est, et usque hodie ostenditur
in Aelia ad septentrionalem plagam montis
Sion.
</p>
      </div1>

<div1>
        <head>DE GENESI.</head>
<p>Jaboc, fluvius, quo transmisso, luctatus est Jacob
adversus cum, qui sibi apparuerat, vocatusque
est Israel. Fluit autem inter Amman, id est, Philadelphiam,
et Gerazan (in quarto milliario ejus),
et ultra procedens, Jordani fluvio commiscetur.</p>
<p>Idumaea, regio Esau: quae ex eo quod ille Edom
vocabatur, nomen accepit. Est autem circa urbem
Petram, quae nunc dicitur Gabalene.</p>
<p> <emph>230</emph> Itheth, regio principum Edom, in eadem,
de qua supra diximus, Gebalene.</p>
</div1>

<div1>
        <head>DE EXODO.</head>
<p>
          <pb n="0903D"/> Iroth, locus deserti, ad quem venerunt filii Israel,
mare Rubrum transfretantes.</p>
</div1>

<div1>
        <head>DE NUMERIS ET DEUTERONOMIO.</head>
<p>Jetabatha, castra in solitudine filiorum Israel.</p>
<p>Incendium, id est <foreign xml:lang="greek">ἐμπυρισμὸς,</foreign> locus in deserto,
ubi quamdam partem populi flamma consumpsit.</p>
<p>Inthaath, castra in deserto filiorum Israel.</p>
<p>Janna, quae est in campo Moab, subtus verticem
<pb n="0904A"/>
Phasga, id est, excisi, quod respicit ad desertum
juxta Arnon.</p>
<p>Jassa, ubi adversus Sehon Amorrhaeorum regem
dimicatur. Meminit hujus Isaias in visione contra
Moab: sed et Jeremias. Et usque hodie ostenditur
inter Medaban et Debus.</p>
<p>Jazer, civitas Amorrhaeorum, in decimo lapide
Philadelphiae ad solis occasum, trans Jordanem,
quae fuit terminus tribus Gad, extenditurque usque
Aroer, quae et ipsa respicit ad Rabba. Meminit
urbis Jazer et Isaias in visione contra Moab, sed et
Jeremias. Fuit autem separata Levitis, et distat ab
Esebon millibus quindecim, e qua magnum flumen
erumpens, a Jordane suscipitur.</p>
<p>Jordanes, fluvius dividens Judaeam, Arabiam et
<pb n="0904B"/>
Aulonem, de quo supra diximus, et usque ad mare
Mortuum fluens, qui post multos circumitus juxta
Jericho, Mortuo commixtus mari, nomen amittit.</p>
<p>Jetabatha, locus in deserto, ubi torrentes aquarum
demonstrantur.</p>
<p>Jericho, urbs, quam, Jordane transgresso, subvertit
Jesus, rege illius interfecto: pro <emph>231</emph> quo
exstruxit aliam Ozam de Bethel, ex tribu Ephraim,
quam Dominus noster atque Salvator sua praesentia
illustrare dignatus est. Sed et haec eo tempore, quo
Jerusalem oppugnabatur a Romanis propter perfidiam
civium capta atque destructa est. Pro qua tertia
aedificata est civitas, quae usque hodie permanet,
et ostenduntur utriusque urbis vestigia usque in
praesentem diem.</p>
</div1>

<div1>
        <head>DE JESU NAVE.</head>

<pb n="0904C"/>
<p>Jerusalem, in qua regnavit Adonibesec, et postea
eam tenuere Jebusaei, e quibus et sortita vocabulum
est, quos multo post tempore David exterminans,
totius eam Judaeae provinciae metropolim fabricatus
est: eo quod ibi locum templi emerit (et impensas
structurae Salomoni filio dereliquerit: Hanc
esse Josephus refert), quae in Genesi scribitur Salem,
sub rege Melchisedech. Fuit autem in tribu
Benjamin.</p>
<p>Jebus, ipsa est quae et Jerusalem.</p>
<p>Jarim, civitas Gabaonitarum.</p>
<p>Jarimuth, civitas quam subvertit Jesus, in tribu
Juda, quarto distans ab Eleutheropoli lapide, juxta
<pb n="0904D"/>
villam Esthaol.</p>
<p>Isimoth, ubi absconditus est David: de qua et supra
quid nobis videretur diximus, ponentes Bethsimuth.
Sed et in Regnorum libro primo, pro Isimuth,
Aquila interpretatur, dissipatam: Symmachus
vero, desertam.</p>
<p>Jedna, in sexto ab Eleutheropoli lapide pergentibus
Chebron.</p>
<p>
          <pb n="0905A"/>Jeconam, civitas Carmeli, quam cepit Jesus, rege
illius interfecto.</p>
<p>Jair, civitas tribus Manasse.</p>
<p>Jamnel, in tribu Juda, usque hodie oppidum Palaestinae
Jamnia, inter Diospolim et Azotum.</p>
<p>Jabir, civitas litterarum in tribu Juda.</p>
<p>Jathur, in tribu Juda.</p>
<p>Jermus, in tribu Juda. Est autem usque hodie
villa Jermucha, in decimo ab Eleutheropoli lapide
ascendentibus Aeliam.</p>
<p>Jectael, in tribu Juda.</p>
<p> <emph>234</emph> Jectan, in tribu Juda.</p>
<p>Jether, in tribu Juda, civitas sacerdotalis. Et
nunc est villa praegrandis Jethira nomine, in vicesimo
milliario Eleutheropoleos: habitatores quoque
<pb n="0905B"/>
ejus omnes christiani sunt. Sita est autem in interiori
Daroma, juxta Malathan. Diximus de hac et
supra.</p>
<p>Janum, in tribu Juda: est villa Janua, in tertio
milliario Legionis contra Meridiem. Sed non videtur
ipsa esse quae scribitur.</p>
<p>Jetan, in tribu Juda, civitas sacerdotalis, est hodieque
vicus praegrandis Judaeorum in decimo octavo
lapide ab Eleutheropoli ad australem partem in
Daroma.</p>
<p> Jesrael, in tribu Juda: sed non est ipsa quae supra.</p>
<p>Jezrael, in tribu Manasse: hodieque praegrandis
vicus ostenditur in Campo maximo inter Scythopolim
et Legionem. Fuit autem terminus Issachar. Sed
<pb n="0905C"/>
et unus de posteris Ephratae, sicut in Paralipomenon <note>(I Par. V, 3)</note> 
 legimus <note>(supp. <hi>libris</hi> )</note>, vocatus est Jezrael.</p>
<p>Jecdaan, in tribu Juda.</p>
<p>Jephlethi, in tribu Joseph.</p>
<p>Jano, in tribu Ephraim. Hanc quoque cepit rex
Assyriorum: et hodieque vicus ostenditur Jano, in
Acrabittena regione, in duodecimo lapide Neapoleos
contra Orientem.</p>
<p>Jamin: pro quo Aquila et Symmachus interpretantur,
dexteram.</p>
<p> Jaseb <note>(Al. <hi>Jasen</hi> )</note>: pro quo Hebraei, habitatores
legunt.</p>
<p>Inemec: pro quo Aquila et Symmachus transtulerunt,
in vallem.</p>
<p>
          <pb n="0905D"/>Jeblaam, in tribu Manasse, de qua alienigenas
non valuit expellere.</p>
<p>Jerphel, in tribu Benjamin.</p>
<p>
          <pb n="0906A"/>Jecnal, in tribu Zabulon, Levitis civitas separata.</p>
<p>Jasthie, in tribu Zabulon: nunc usque Joppe vocatur,
ascensus Japho. Sed et oppidum Sycaminum
nomine, de Caesarea Ptolemaidem pergentibus super
mare, propter montem Carmelum Epha dicitur.</p>
<p> <emph>235</emph> Jephthael, in tribu Zabulon.</p>
<p>Jadela, in tribu Zabulon.</p>
<p>Jermoth, in tribu Issachar, urbs sacerdotibus
separata. Posuimus et supra Jerimuth, cujus et Osee
propheta meminit.</p>
<p>Icoc, sortis Nephtali, in confinio trium tribuum:
id est, in tribu Zabulon ad australem plagam, in
tribu Aser ad occidentem, porro in tribu Juda ad
solis ortum.</p>
<p>
          <pb n="0906B"/>Jabnel, in tribu Nephtali.</p>
<p>Jeron, in tribu Nephtali.</p>
<p>Jethlam, in tribu Dan.</p>
<p>Jelon, in tribu Dan.</p>
<p>Jud, in tribu Dan.</p>
<p>Jerachon, aquae, in tribu Dan.</p>
<p>Inlechi: pro quo Aquila interpretatur, in maxilla.</p>
<p>Jabis Galaad, et hanc oppugnaverunt filii Israel.
Nunc autem est vicus trans Jordanem in sexto milliario
civitatis Pellae, super montem euntibus Gerasa.</p>
</div1>

<div1>
        <head>DE REGNORUM LIBRIS.</head>
<p>Joar, saltus, in quo examen apum fuit.</p>
<p>Jerameli, regio Allophylorum.</p>
<p>Jether, ad quam misit David: nunc est villa in Daroma,
<pb n="0906C"/>
nomine Jetthira, de qua supra diximus.</p>
<p>Jecmaam, civitas principum Salomonis.</p>
<p>Itabyrium: pro quo Aquila et Symmachus in Osee
propheta transtulerunt, Thabor. Est autem mons
Thabor in Campo maximo ad orientalem plagam
Legionis.</p>
<p>Jecthoel, nomen petrae in Regnorum libris.</p>
<p>Jethaba, urbs antiqua Judaeae.</p>
<p>Inaczeb: pro quo Symmachus transtulit, in
valle Zeb.</p>
<p>Inachim, sive Inbachim: pro quo Aquila et
Symmachus transtulerunt, in fletu. Meminit hujus
et Michaeas propheta.</p>
<p> <emph>238</emph> Joppe, oppidum Palaestinae maritimum in
tribu Dan.</p>
<p>
          <pb n="0906D"/>Inaraba: pro quo Aquila transtulit, in humili,
vel plano: porro Symmachus, in campestri.</p>
<p>Ituraea et Trachonitis regio, cujus Tetrarcha fuit
<pb n="0907A"/>
Philippus: sicut in Evangeliis legimus. Trachonitis
autem dicitur terra juxta desertum Arabiae, quod
Bostrae jungitur.. . . . . . . . . . . . . .
</p>
      </div1>

<div1>
        <head>DE GENESI.</head>
<p>Lasa, terminus Chananaeorum circa Sidonem.</p>
<p>Luza, in tribu Benjamin, quam postea Jacob cognominavit
Bethel. Est autem usque hodie villa
in sinistra parte viae de Neapoli pergentibus
Aeliam.</p>
<p>Luza, haec altera est, quae cecidit in sortem filiorum
Joseph, juxta Sichem in tertio lapide <foreign xml:lang="greek">Νεαπόλεως.</foreign>
        </p>
<p>Lotan, urbs ducum Edom.
</p>
      </div1>

<div1>
        <head>DE NUMERIS ET DEUTERONOMIO.</head>

<pb n="0907B"/>
<p>Lebona in deserto, castra filiorum Israel.</p>
<p>Lobon, locus solitudinis trans Jordanem, in quo
Moyses Deuteronomium legit.
</p>
      </div1>

<div1>
        <head>DE LIBRO JESU.</head>
<p>Lochis, in tribu Juda: sed et hanc cepit
Jesus, rege ipsius interfecto. Meminit hujus Isaias
et Jeremias: et nunc est villa in septimo milliario
ab Eleutheropoli euntibus Daromam.</p>
<p>Lebna, in tribu Juda, civitas sacerdotalis, quam
tenuit Jesus, rege illius interfecto: nunc est villa
in regione Eleutheropolitana, quae appellatur Lobna.
Scribit de hac et Isaias.</p>
<p>Lasaron, et hanc cepit Jesus, rege illius interfecto.</p>
<p>
          <pb n="0907C"/>Lapis Boen, filiorum Ruben: est autem terminus
tribus Judae.</p>
<p>Laboth, in tribu Juda.</p>
<p>Lamas, in tribu Juda.</p>
<p> <emph>239</emph> Labaoth, in tribu Symeonis.</p>
<p>Labanath, in tribu Aser.</p>
<p>Lacum, terminus Nephtalim:</p>
</div1>

<div1>
        <head>DE JUDICUM LIBRO.</head>

<pb n="0908A"/>
<p>Laboemath: pro quo Aquila interpretatur, ingressus
Emath.</p>
<p>Lesem: hanc filii Dan vi captam, cognominaverunt
Dan.</p>
<p>Luza altera, juxta Bethel, in terra Cetthim,
quam condidit ille qui abierat de Bethel, sicut narrat
historia.</p>
<p>Lechi: pro quo Aquila et Theodotio interpretantur,
maxillam (de qua jam et supra diximus).</p>
<p>Laisa, hanc filii Dan captam manu, possederunt,
cum esset procul a Sidone, et vocaverunt
eam Dan. Fuit autem terminus terrae Judaeae, contra
Septentrionem, a Dan usque ad Bersabee se tendentis.
Meminit hujus et Isaias. Sita est autem juxta
<pb n="0908B"/>
Paneadem, de qua Jordanis fluvius erumpit.</p>
</div1>

<div1>
        <head>DE REGNORUM LIBRIS.</head>
<p>Lamatthara, ad quem locum Jonathan jacula dirigebat,
pro quo Aquila interpretatur, ad signum:
Symmachus, ad condictum.</p>
<p>Ladabar, ubi erat Miphibosthe.</p>
<p>Lodabar, unde fuit Machir.</p>
<p>Libanus, mons Phoenicis altissimus.</p>
<p>Luith, hujus meminit Isaias: et est usque
hodie vicus inter Areopolim et Zoaram nomine Luitha.</p>
</div1>

<div1>
        <head>DE GENESI.</head>
<p>Messe, regio Indiae, in qua habitaverunt filii Jectan,
filii Heber.</p>
<p>Mambre, haec est Chebron, juxta quam sepultus
<pb n="0908C"/>
est Abraham cum Isaac et Jacob: de qua et supra
diximus. Mambre autem vocabatur et unus amicorum
Abraham.</p>
<p> <emph>242</emph> Madian, urbs ab uno filiorum Abraham ex
Chetthura sic vocata. Est autem trans Arabiam
ad meridiem in deserto Saracenorum contra orientem
maris Rubri: unde vocantur Madianaei, et Madianaea
regio. Legimus et filias Jobab soceri Mosis,
<pb n="0909A"/>
filias Madian. Sed haec alia civitas est <foreign xml:lang="greek">ὁμώνυμος</foreign>
ejus, juxta Arnonem et Areopolim, cujus nunc ruinae
tantummodo demonstrantur.</p>
<p>Moab, ab uno filiorum Lot, qui vocabatur Moab,
urbs Arabiae, quae nunc Areopolis dicitur, sic vocata
est: cujus et supra meminimus. Appellatur autem
Moab ex nomine urbis et regio. Porro ipsa civitas,
quasi proprium vocabulum possidet. Rabbath
Moab (id est grandis Moab).</p>
<p>Masseca, civitas regni Edom, circa Gebalenen.</p>
<p>Mabsar, usque ad praesentem diem vicus grandis
in regione Gebalena, appellatur Mabsara ad urbem
Petram pertinens.</p>
<p>Magediel, et haec in regione Gebalena possessa
<pb n="0909B"/>
quondam a ducibus Edom.</p>
</div1>

<div1>
        <head>DE EXODO.</head>
<p>Magdolus, ad quem filii Israel, cum exissent de
Aegypto, pervenerunt, antequam transirent mare
Rubrum. Legimus et in Ezechiel de Magdolo usque
Syenen. Porro Jeremias Judaeos, qui secum fugerant,
Babyloniorum impetum declinantes, in hac
urbe Aegypti habitasse refert.</p>
<p>Merra, quod interpretatur amaritudo. <emph>243</emph> Est
autem locus, in quo amaras aquas jactu ligni Moses
in dulcem vertit saporem.
</p>
      </div1>

<div1>
        <head>DE NUMERIS ET DEUTERONOMIO.</head>
<p>Memoriae, id est, sepulcra concupiscentiae, castra
filiorum Israel in deserto, ubi post esum carnium
ascendit ira Dei super illos.</p>
<p>
          <pb n="0909C"/> Maceloth, castra filiorum Israel in solitudine.</p>
<p>Masuruth, castra filiorum Israel in deserto.</p>
<p>Matthane, quae nunc dicitur Masechana. Sita est
autem in Arnone, duodecimo procul milliario contra
orientalem plagam Medabus.</p>
<p>Misor, civitas Og regis Basan. <note>(Significat autem
Misor, loca plana atque campestria.)</note>
        </p>
<p>Machanarath, terminus urbis Amman, quae et
Philadelphia dicitur.</p>
<p>Madobares, quam nos vocamus eremum, hanc
Hebraei <hi>Madrarim</hi> nominant.</p>
<p>Misaida, filiorum Jacim, locus in solitudine, in
quo obiit Aaron.
</p>
      </div1>

<div1>
        <head>DE LIBRO JESU.</head>
<p>Maceda, in hac conclusit Jesus quinque reges in
<pb n="0909D"/>
spelunca, quos interfecit cum rege Maceda, quae
fuit in tribu Juda: et nunc est in octavo milliario
Eleutheropoleos contra solis ortum.</p>
<p>Madon, civitas in qua fuit rex Jobab, adversus
quem Jesus bellum gessit.</p>
<p>Massepha, in tribu Juda, apud quam habitabat
<pb n="0910A"/>
Jephte juxta Cariathiarim, ubi quondam arca testamenti
fuit, et Samuel populum judicavit. Meminit
hujus et Jeremias.</p>
<p>Merrom, aquae ad quas, exercitu praeparato, castra
sunt posita. Est autem nunc vicus Merrus nomine
in duodecimo milliario urbis Sebastae juxta
Dothaim.</p>
<p>Massephothmaim, pro quo Aquila, Massephoth
aquae: Symmachus, Massephoth maris, interpretati
sunt.</p>
<p>Machathi, urbs Amorrhaeorum super Jordanem
juxta montem Aermon, de qua exterminare non valuerunt
filii Israel Machathaeum.</p>
<p>Marom, et hanc cepit Jesus, rege illius <emph>246</emph> interfecto.
<note>(Posita est et supra Marrus.)</note>
        </p>
<p>
          <pb n="0910B"/>Mageddo (et hanc cepit Jesus, rege illius interfecto):
quae cum cecidisset in sortem tribus Manasse,
nequaquam possedit eam, quia pristinos habitatores
nequivit expellere.</p>
<p>Misor: pro quo Aquila et Symmachus, humilem
interpretati sunt. Est autem civitas tribus Ruben,
separata Levitis in regione Gabalena.</p>
<p>Medaba, usque hodie urbs Arabiae, antiquum nomen
retinens juxta Esebon.</p>
<p>Maphaath, in tribu Benjamin. Sed et alia est
trans Jordanem, in qua praesidium Romanorum militum
sedet propter viciniam solitudinis.</p>
<p>Masapha, in tribu Gad, separata Levitis. Est autem
et alia nunc Maspha, in finibus Eleutheropoleos
contra septentrionem pergentibus Aeliam,
<pb n="0910C"/>
pertinens ad tribum Judae.</p>
<p>Maanaim, in tribu Gad, separata Levitis, in regione
Galaaditide.</p>
<p> Moladab, in tribu Judae, sive Simeonis. Medemena,
in tribu Judae, cujus meminit Isaias: et
nunc est Menois oppidum juxta civitatem Gazam.</p>
<p>Magdala, in tribu Juda.</p>
<p>Maresa, in tribu Juda: cujus nunc tantummodo
sunt ruinae in secundo lapide Eleutheropoleos.</p>
<p>Maon, in tribu Juda, contra solis ortum Daromae.</p>
<p>Maroth, in tribu Juda.</p>
<p>Maddi, in tribu Juda.</p>
<p>Masfa, in tribu Benjamin.</p>
<p>Machoth, in tribu Manasse.</p>
<p>
          <pb n="0910D"/>Marala, ascensus Zabulon.</p>
<p>Masan, in tribu Aser, juxta Carmelum ad mare,
civitas separata Levitis.</p>
<p> <emph>247</emph> Mare Salinarum, quod vocatur Mortuum,
sive mare Asphalti, id est, bituminis, inter Jericho
et Zoaram.</p>
<p>
          <pb n="0911A"/>Meeleb terminus Nephtalim.</p>
<p>Magdiel, in tribu Nephtalim, et hodieque parvus
vicus ostenditur in quinto milliario Dorae, pergentibus
Ptolemaidem.</p>
<p>Mons Olivarum, ad orientem Jerusalem, in quo
discipulos erudiebat Jesus.</p>
</div1>

<div1>
        <head>DE LIBRO JUDICUM.</head>
<p>Mosphetaim: pro quo Aquila interpretatur, sortium:
Symmachus, viciniarum.</p>
<p>More, nomen est collis (de quo in Libris Hebraicarum
Quaestionum plenius disputatum est).</p>
<p>Mennith, ubi Jephte praeliatus est: nunc autem
ostenditur Manith villa in quarto lapide Esbus pergentibus
Philadelphiam.</p>
<p>Machmas, usque hodie vicus grandis ostenditur in
<pb n="0911B"/>
finibus Aeliae, antiquum nomen retinens, novem ab
ea millibus distans juxta villam Rama.
</p>
      </div1>

<div1>
        <head>DE REGNORUM LIBRIS.</head>
<p>Messab, hostile oppidum juxta Gaba.</p>
<p>Magdon, sive Magron, ubi sedit Saul.</p>
<p>Massepha, in Moab, ad quam profugus David, cum
Saulis insidias declinaret, venit.</p>
<p>Masereth, in qua sedit David, nunc deserta: pro
quo Aquila interpretatur, munitiones: Symmachus,
refugia: Theodotio, speluncas.</p>
<p>Masbach, hostilis civitas regis Adrazar.</p>
<p>Mela, id est, Gemela: quam Aquila et Symmachus
transferunt, vallem Salis (diximus de hac et
supra).</p>
<p>Maacha, regio regis Gesur.</p>
<p>
          <pb n="0911C"/> Modeim, vicus juxta Diospolim, unde fuerunt
Macchabaei: quorum hodieque <emph>250</emph> ibidem sepulcra
monstrantur (satis itaque miror, quomodo Antiochiae
eorum reliquias ostendunt, aut quo hoc
certo auctore sit creditum.</p>
<p>Mabsar Tyri: pro quo Aquila et Symmachus interpretantur,
munitam Tyrum.</p>
<p>Magau, urbs quam aedificavit Salomon.</p>
<p>Meeber: pro quo Aquila transtulit, <foreign xml:lang="greek">ἀπὸ πέραν</foreign>:
<pb n="0912A"/>
Symmachus, <foreign xml:lang="greek">ἐξεναντίας,</foreign> id est, trans, vel de contra.</p>
<p>Maces, urbs unius principum Salomonis.</p>
<p>Mello, civitas quam aedificavit Salomon. <note>(Porro
 Symmachus et Theodotio, adimpletionem transtulerunt.
Et de hac in libris Hebraicarum Quaestionum
plenius dicitur.)</note>
        </p>
<p>Maedam, civitas quam aedificavit Salomon.</p>
<p>Memphis, civitas Aegypti, cujus Osee, et Ezechiel,
et Jeremias, prophetae recordantur; sed et
Judaei, qui cum Jeremia de Jerosolymis profugi exierant,
habitaverunt in Memphis.</p>
<p>Machaas, in Osee, pro quo Aquila et Symmachus,
concupiscentias interpretantur.</p>
<p>Miletus, civitas Asiae, de qua Ezechiel scribit.</p>
<p>Mariboth, cujus meminit Ezechiel dicens: <hi>Usque
<pb n="0912B"/>
ad aquam Mariboth <note>(Ezech. XLVIII, 28, juxta LXX)</note>
          </hi>,
pro quo Aquila, lites: Symmachus, jurgia, vel contradictiones
interpretantur.</p>
<p>Morasthi, unde fuit Micheas propheta. Est autem
vicus contra orientem Eleutheropoleos.</p>
<p>Masagam, regio Moabitarum, ut scribit Jeremias.</p>
<p>Misor, regio Moab, juxta Jeremiam.</p>
<p>Mophath, regio Moabitarum: sicut in Jeremia legimus.
Posita est autem et supra Memphrua.</p>
<p>Maon, regio Moabitarum, juxta Jeremiam.</p>
<p>Melchom, idolum Ammonitarum, sicut scribit
Jeremias.</p>
<p> Magedan, ad cujus fines Matthaeus <emph>251</emph> Evangelista
scribit, Dominum pervenisse; sed et Marcus
ejusdem nominis recordatur: nunc autem regio dicitur
<pb n="0912C"/>
Magedena, circa Gerasam.</p>
</div1>

<div1>
        <head>DE QUINQUE MOSIS LIBRIS.</head>
<p> Naid, terra in qua habitavit Cain, vertitur autem
in salum, id est, motum, sive fluctuationem.</p>
<p>Nineve, urbs Assyriorum, quam aedificavit Assur
egrediens de terra Senaar. Est et alia usque hodie
civitas Judaeorum nomine Nineve in angulo Arabiae
(quam nunc correpte Nineve vocant).</p>
<p>
          <pb n="0913A"/>Naaliel, juxta Arnonem castra filiorum Israel.</p>
<p>Nabau (quod Hebraice dicitur <hi>Nebo</hi> ), mons supra
Jordanem contra Jerichum in terra Moab, ubi Moses
mortuus est: et usque hodie ostenditur in sexto milliario
urbis Esbus contra orientalem plagam.</p>
<p>Nabo, civitas filiorum Ruben in regione Galaad:
cujus meminit Isaias in visione contra Moab, et Jeremias.
Est vero et cujusdam viri vocabulum Nabau,
qui Caan ( <hi>Chanaath</hi> ), et caeteros vicos, qui circum
eam erant, ex suo nomine nuncupavit Naboth ( <hi>Nobe</hi> ).
Sed et usque hodie ostenditur desertus locus Naba,
distans a civitate Esbus millibus octo contra meridianam
plagam.</p>
<p>Negeb, Auster: apud Hebraeos <hi>Nageb</hi> dicitur, quod
Symmachus interpretatur, meridiem. (Sciendum
<pb n="0913B"/>
autem quod eadem plaga apud Hebraeos tribus vocabulis
appellatur, <hi>Nageb, Theman, Darom,</hi> quod nos
possumus Austrum, Africum, et Meridiem, sive
Eurum interpretari.)
</p>
      </div1>

<div1>
        <head> <emph>254</emph> DE LIBRO JESU.</head>
<p>Nepheddor (quod Symmachus interpretatur maritimam);
Dor autem est oppidum jam desertum in
nono milliario Caesareae, pergentibus Ptolemaidem.</p>
<p>Naftho, nomen fontis in tribu Benjamin.</p>
<p>Naama, civitas tribus Judae.</p>
<p>Neesib, in tribu Juda, quae nunc vocatur Nasibi,
in septimo milliario Eleutheropoleos pergentibus
Chebron.</p>
<p>
          <pb n="0913C"/>Nepsam in tribu Juda.</p>
<p>Naaratha, in tribu Ephraim, et nunc est Naorath
villula Judaeorum, in quinto milliario Jerichus.</p>
<p>Napheth, in tribu Manasse.</p>
<p>Naalol, in tribu Zabulon, civitas separata Levitis.</p>
<p>Neceb, in tribu Nephtalim.</p>
</div1>

<div1>
        <head>DE LIBRO JUDICUM.</head>
<p>Neela, de hac alienigenas Zabulon non valuit expellere.
Est hodieque in regione Batanaea viculus
nomine Neila.</p>
<p>Nabbe, sive Nobba, ad quam ascendit Gedeon,
urbs sacerdotibus separata, quam postea legimus
Saulis furore subversam.</p>
<p>Nemra, civitas tribus Ruben in terra Galaad: et
<pb n="0913D"/>
usque ad praesens vicus grandis Namara, in regione
Batanaea.</p>
</div1>

<div1>
        <head>DE REGNORUM LIBRIS.</head>

<pb n="0914A"/>
<p>Navioth, locus in Rama, ubi sedit David (et de hoc
in libris Hebraicarum Quaestionum diximus).</p>
<p>Nachon, area Nachon: pro quo Aquila interpretatur,
area praeparata.</p>
<p>Nephath, civitas unius principum Salomonis.</p>
<p>Nerigel, et hanc exstruxerunt in regione Judaea
Samaritani, qui de Babylonia sunt profecti.</p>
<p>Nezab, quam condiderunt Evaei in terra Judaea.</p>
<p>Nazareth, idolum Assyriorum.</p>
<p> <emph>255</emph> Nemerim, cujus meminit Isaias in visione contra
Moab, et Jeremias: nunc autem est vicus nomine
Bennamarim ad septentrionalem plagam Zoarae.</p>
<p>Nebeoth, regio de qua scribit Isaias.
</p>
      </div1>

<div1>
        <head>DE EVANGELIIS.</head>

<pb n="0914B"/>
<p>Nazareth: unde et Dominus noster atque Salvator
Nazaraeus vocatus est: sed et nos apud Veteres quasi
opprobrio Nazaraei dicebamur, quos nunc Christianos
vocant. Est autem usque hodie in Galilaea viculus
contra Legionem, in quintodecimo ejus milliario
ad orientalem plagam juxta montem Thabor (nomine
Nazara).</p>
<p>Naim, oppidulum, in quo filium viduae a mortuis
Dominus suscitavit, et usque hodie, in secundo
milliario Thabor montis ostenditur, contra meridiem
juxta Aendor.
</p>
      </div1>

<div1>
        <head>DE GENESI.</head>
<p>Orech, civitas regni Nemrod in Babylone.</p>
<p>Oolibama, civitas principum Edom.</p>
<p>
          <pb n="0914C"/>Odollam, diximus de hoc et supra, cujus meminit
et Isaias.</p>
</div1>

<div1>
        <head>DE EXODO.</head>
<p>Oothon, ubi secundo filii Israel castrametati sunt,
egredientes de Soccoth juxta desertum, quando de
Aegypto profecti sunt.</p>
</div1>

<div1>
        <head>DE LIBRO JESU.</head>
<p>Opher, hanc cepit Jesus, rege illius interfecto.</p>
<p>Ooli, civitas in tribu Aser.</p>
<p>Ophra, via Ophra, ducens ad terram Soal.</p>
<p> <hi>Hucusque per</hi> O <hi>brevem litteram legimus: exin per
extensum legamus elementum.</hi> 
</p>
      </div1>

<div1>
        <head> <emph>258</emph> DE PENTATEUCHO.</head>
<p>On, urbs in Aegypto, quae Heliopolis Graece dicitur,
id est, civitas solis, quam aedificaverunt filii
<pb n="0914D"/>
Israel, sicut Septuaginta Interpretes arbitrantur.
Alioquin in Hebraicis voluminibus non habetur. Et
<pb n="0915A"/>
recte: siquidem antequam Jacob ingrederetur Aegyptum,
erat exstructa jam civitas, quae et sacerdotem
habuit Petefrem, patrem Aseneth.</p>
<p>Or, mons in quo mortuus est Aaron, juxta civitatem
Petram, ubi usque ad praesentem diem ostenditur
rupes, qua percussa, Moses aquas populo
dedit.</p>
<p>Oboth, in deserto castra filiorum Israel.</p>
</div1>

<div1>
        <head>DE JESU ET REGNORUM LIBRIS.</head>
<p>Osa, in tribu Aser.</p>
<p>Oram, in tribu Nephtalim.</p>
<p>Ophir, unde sicut in Regnorum libris legimus,
aurum afferebatur Salomoni. Fuit autem unus de
posteris Heber, nomine Ophir, ex cujus stirpe venientes
a fluvio Cophene, usque ad regionem Indiae,
<pb n="0915B"/>
quae vocatur Hieria, habitasse, refert Josephus, a
quo puto et regionem vocabulum consecutam.</p>
<p>On, civitas Samariae, pro qua in Hebraico scriptum
est <hi>aun</hi> ( ), quod et Aquila et Symmachus interpretatur,
inutile; Theodotion, iniquitatem.</p>
<p>Ocho, civitas sacerdotalis.</p>
<p>Oronaim, urbs Moabitarum, sicut in Jeremia
scriptum est.
</p>
      </div1>

<div1>
        <head>DE GENESI.</head>
<p>Putens juramenti, quem fodit Abraham, id est,
Bersabee, in regione Geraritica. Diximus de hoc
et supra.</p>
<p>Puteus visionis, in deserto, apud quem habitavit
Isaac.</p>
<p>Putens Judicii, usque in praesentem diem in regione
<pb n="0915C"/>
Geraritica. Vocatur autem <emph>259</emph> villa nomine
Berdan (quod Latine dicitur Puteus judicii).</p>
<p>Puteus juramenti, ubi juraverunt Isaac et Abimelech,
vocaturque oppidum Isaac. Sunt autem et
alii plures putei in sanctis Scripturis, qui hodieque
in Geraritica regione, et juxta Ascalonem demonstrantur.</p>
<p>Petra, civitas Arabiae in terra Edom, quae cognominata
est Jectael, et a Syris Recem dicitur.. . . . . . . . . . . . . . . . .</p>
</div1>

<div1>
        <head>DE PENTATEUCHO.</head>
<p>Rooboth, civitas Assyriorum, quam aedificavit Assur,
egrediens de terra Sennaar (Et de hac in libris
Hebraicarum Quaestionum plenius diximus).</p>
<p>Rooboth, urbs alia juxta fluvium ubi erat rex
<pb n="0915D"/>
Edom, et usque hodie est praesidium in regione
Gabalena (et vicus grandis qui hoc vocabulo nuncupatur).</p>
<p>
          <pb n="0916A"/>Ramesse, urbs quam aedificaverunt filii Israel
in Aegypto: olim autem et universa provincia sic
vocabatur, in qua habitavit Jacob una cum liberis
suis.</p>
<p>Roob, quam transierunt exploratores, qui ab
Jesu filio Nave missi sunt, et usque hodie vicus
Rooba in quarto lapide Scythopoleos sic vocatur,
qui et Levitis separatus fuit.</p>
<p>Raphaca, in deserto ubi filii Israel castrametati
sunt.</p>
<p>Raphidim, locus in deserto juxta montem Choreb,
in quo de petra fluxere aquae, cognominatusque est
Tentatio: ubi et Jesus adversus Amalec dimicat
prope Pharan.</p>
<p>Rathma (in deserto), castra filiorum Israel.</p>
<p>
          <pb n="0916B"/>Remmon Phares, ubi filii Israel castrametati
sunt.</p>
<p>Ressa, castra filiorum Israel.</p>
<p>Rammoth, in tribu Gad, civitas sacerdotalis et fugitivorum
in terra Gallaaditide. Nunc autem est vicus
in quinto <emph>262</emph> decimo milliario Philadelphiae
 contra Orientem.</p>
<p>Recem, haec est Petra civitas Arabiae, in qua regnavit
 Recem, quem interfecerunt filii Israel. Dicitur
ipse rex quoque Madian.</p>
</div1>

<div1>
        <head>DE LIBRO JESU.</head>
<p>Remmon, in tribu Simeonis, vel Judae: hodieque
est vicus nomine Remmon, juxta Aeliam contra
Aquilonem in quintodecimo ejus milliario.</p>
<p>Rogel, nomen fontis in tribu Benjamin.</p>
<p>
          <pb n="0916C"/>Rama, in tribu Benjamin civitas Saulis in sexto
milliario ab Aelia ad septentrionalem plagam contra
Bethel. Meminit hujus et Jeremias.</p>
<p>Recem, in tribu Benjamin.</p>
<p>Remmon, petra Remmon, in tribu Simeonis, sive
Zabulon.</p>
<p>Rabboth, in tribu Issachar: est usque hodie
alia villa Rebbo in finibus Eleutheropoleos ad solis
ortum.</p>
<p>Rethom, in tribu Issachar.</p>
<p>Roob, in tribu Aser, civitas separata Levitis.</p>
<p>Rama, in tribu Aser, usque ad civitatem munitam
Tyriorum.</p>
<p>Rama in tribu Nephtalim.</p>
<p> <hi>Idcirco eadem nomina viculorum tribubus variis assignantur,
<pb n="0916D"/>
quia cum apud nos unum nomen sonare videantur,
apud Hebraeos diversis scripta sunt litteris.</hi> Reccath, in tribu Nephtalim.</p>
<p>
          <pb n="0917A"/>Ruma, quae et Aria, ubi sedit Abimelech, sicut in
libro Judicum <hi>(IX, 41)</hi> scriptum est, quae nunc appellatur
Remphis. Est autem in finibus Diospoleos,
et a plerisque Arimathaea nunc dicitur.
</p>
      </div1>

<div1>
        <head>DE REGNORUM LIBRIS.</head>
<p>Remmath, ad quam David praedae partem misit.</p>
<p>Rachel, et ad hanc David spoliorum partem misit.</p>
<p>Remmoth Galaad, villa trans Jordanem juxta fluvium
Jaboc. Diximus de hac et supra.</p>
<p> <emph>263</emph> Rabbath, civitas regni Ammon, nunc Philadelphia,
cujus meminit Jeremias.</p>
<p>Roos, quam pertransivit David: pro quo Aquila et
Symmachus interpretantur, arcem.</p>
<p>Rogellim, unde fuit Berzellai Gallaadites (amicus
David).</p>
<p>
          <pb n="0917B"/>Raphaim, vallis Allophylorum ad septentrionalem
plagam Jerusalem.</p>
<p>Remmam, civitas regum Syriae juxta Damascum.</p>
<p>Reth, hanc percussit Asa rex.</p>
<p>Rothem, pro quo Aquila interpretatur <foreign xml:lang="greek">ἄρκευθον,</foreign>
id est, juniperum: Symmachus, umbraculum.</p>
<p>Remmon, hujus meminit Isaias in visione contra
Moab.</p>
<p>Raseph, civitas Syriae.</p>
<p>Raphet, urbs Assyriorum in regione Theman,
de qua in Isaia scribitur.</p>
<p>Rebla, in terra Emath: unde (victor) Pharao (adductum)
Joacha transtulit (in Aegyptum).</p>
<p>Remma, mons in Isaia: pro quo Aquila interpretatur,
<pb n="0917C"/>
mons Emmona; Symmachus, in Armenia.
Est et villa Remmus in Daroma. Porro in Regnorum
libris Remmam, domus dicitur idoli Damasceni.</p>
<p>Reblatha, regio Babyloniorum (sive urbs quam
nunc Antiochiam vocant).</p>
<p> Ramale: pro quo Aquila interpretatur, exaltabitur:
scriptum est in Zacharia <hi>(XIV, 10)</hi>. Est autem et
alius locus in tribu Benjamin juxta Bethleem, de quo
dicitur: <hi>Vox in Rama audita est <note>(Matt. II, 18)</note>
          </hi>. <note>(Et
de hoc in libris Hebraicarum Quaestionum plenius
dicitur.)</note>
        </p>
<p>
          <pb n="0918A"/>Rhinocorura, civitas Aegypti, cujus meminit
Isaias. <note>(Sciendum autem, quod hoc vocabulum in
libris Hebraicis non habetur, sed a Septuaginta Interpretibus
propter notitiam loci additum est.)</note>
        </p>
<p> <emph>266</emph> <hi>Quod in libro Hebraicorum nominum diximus,
hoc etiam nunc in</hi> S <hi>litterae videtur titulo praenotandum:
apud Hebraeos tria esse</hi> S, <hi>hoc est samec, sade,
et sin. Quae cum apud Graecos et Latinos sono simili
proferantur, in sua lingua aliter atque aliter resonant.
Unde accidit, ut eadem nomina apud nos diversum
sonare videantur, et plus quam caeterae litterae haec
habeat. Non enim ex una, sed ex tribus litteris, loca
et urbes et viculi describuntur.</hi> </p>
</div1>

<div1>
        <head>DE GENESI.</head>
<p>Sidon, urbs Phoenices insignis, olim terminus
<pb n="0918B"/>
Chananaeorum ad Aquilonem respiciens, et postea
regionis Judaeae. Cecidit autem in sortem tribus
Aser, sed non eam possedit, quia hostes nequaquam
valuit expellere.</p>
<p>Sennaar, campus Babylonis, in quo turris exstructa
est. Unde egressus Assur aedificavit Ninevem. Meminit
hujus loci Josephus in primo Antiquitatum
libro, ita scribens:  « De campo qui in Babylonia
regione vocatur Sennaar, narrat Hestiaeus historicus,
dicens: Quidam sacerdotum profugi de templo
 Enyalii Jovis sacra rapientes, in Sennaar campum
Babyloniae pervenere.</p>
<p>Sichem et Salem, quae (Latine et Graece) Sicima
vocata est, civitas Jacob, nunc deserta. Ostenditur
<pb n="0918C"/>
autem locus in suburbanis Neapoleos juxta sepulcrum
Joseph; quam subvertit Abimelec, et seminavit
in ea salem, sicut in libro Judicum <note>(Jud. IX,
45)</note> scriptum est. Postea vero instaurata est a Jeroboam,
ut Regnorum narrat historia <note>(III Reg. XII, 25)</note>,
et sita est in finibus tribus Ephraim. Sed et filius
Emmor appellabatur Sichem, a quo et locus nomen
acceperat. Fuit autem et altera Sichem in monte
Ephraim, civitas fugitivorum.</p>
<p>Sennaar, unde fuit Amarfal, qui adversus reges
Sodomorum bellum gessit.</p>
<p>
          <pb n="0919A"/>Sodoma, civitas impiorum divino igne consumpta,
juxta mare Mortuum.</p>
<p> <emph>267</emph> Seboim, et haec civitas impiorum in aeternos
cineres dissoluta, juxta urbem quondam Sodomam.</p>
<p>Sophera, mons orientis in India, juxta quem habitaverunt
filii Jectan, filii Heber. Quos Josephus
refert a Cophene flumine et Indiae regionibus usque
ad id locorum pervenisse, ubi appellatur regio Hieria:
sed et classis Salomonis per triennium hinc
quaedam commercia deportabat.</p>
<p>Soora, urbs juxta Sodomam, quae et Segor et
Zoara (de qua et supra diximus).</p>
<p>Save, civitas antiqua in qua habitaverunt Amorrhaei,
gens valida, super regionem Sodomae, quam
<pb n="0919B"/>
excidit Chodologomor.</p>
<p>Seir, mons in terra Edom, in qua habitavit Esau
in regione Gebalena: quae ex eo quod Esau pilosus
esset et hispidus, Seir, id est, pilosi nomen accepit.
In quibus locis antea habitavit Chorraeus, quem interfecit
Chodologomor. Meminit montis Seir et Isaias
in visione Idumaeae.</p>
<p>Salem, civitas Sicimorum, quae est Sichem; sed
et alia villa ostenditur usque in praesentem diem
(Juxta Aeliam contra occidentalem plagam hoc
nomine; in octavo quoque lapide a Scythopoli in
campo vicus Salumias appellatur: Josephus vero
Salem esse affirmat <note>(Antiqq. lib. I, cap. 11)</note>, in
qua regnavit Melchisedec, quae postea dicta est Solyma,
et ad extremum, Jerosolymae nomen accepit).</p>
<p>
          <pb n="0919C"/> Sur, ubi invenit Angelus ancillam Sarae Agar,
inter Cades et Barad. Extenditur autem desertum
Sur usque ad mare Rubrum, quod ad Aegypti confinia
pervenit. Porro Cades, solitudo est super urbem
Petram: sed et Scriptura desertum Cades contra
faciem Aegypti extendi memorat, ad quod primum
venere Hebraei, Rubro mari transvadato.</p>
<p> <emph>270</emph> Segor, quae et Bala et Zoara, una de quinque
civitatibus Sodomorum ad preces Lot de incendio
reservata, quae usque nunc ostenditur. Meminit
hujus et Isaias in visione contra Moab, de qua et
supra diximus.</p>
<p>Sene, id est, tabernacula, locus in quo habitavit
Jacob regressus de Mesopotamia (qui lingua Hebraica
appellatur <hi>Soccoth</hi> ).
</p>
      </div1>

<div1>
        <head>DE EXODO.</head>

<pb n="0920A"/>
<p>Soccoth, prima mansio filiorum Israel in deserto,
postquam de Aegypto sunt profecti, antequam
mare transiret Rubrum.</p>
<p>Sin, desertum inter mare Rubrum et solitudinem
Sina. Nam de hoc deserto filii Israel venerunt in Raphidim,
et a Raphidim in desertum Sina, juxta montem
Sina, ubi Moyses tabulas legis accepit. Desertum
autem Sin idem dicit esse Scriptura quod et
Cades, sed et hoc juxta Hebraeos. Caeterum in Septuaginta
Interpretibus non habetur.
</p>
      </div1>

<div1>
        <head>DE NUMERIS ET DEUTERONOMIO.</head>
<p>Selmona, castra filiorum Israel in deserto.</p>
<p>Saphar, mons Saphar in deserto, castra filiorum
Israel.</p>
<p>
          <pb n="0920B"/>Sattim, ubi populus pollutus est fornicatione filiarum
Moab. Est autem juxta montem Phogor:
unde et Jesus exploratores ad investigandam et
noscendam misit Jericho.</p>
<p>Sabama, civitas Moab, in terra Galaad, quae cecidit
in sortem tribus Ruben. Meminit et hujus
Isaias in visione contra Moab.</p>
<p> Selcha, civitas regis Og, in regione Basanitide.</p>
<p>Senna, terminus Judaeae, et usque hodie ostenditur
in septimo lapide Jerichus contra septentrionalem
plagam villa quaedam nomine Magdalsena (quod
interpretatur, turris Senna).</p>
<p> <emph>271</emph> Sephama, terminus Judae ad solis ortum.</p>
<p>Sadada, terminus Judae.
</p>
      </div1>

<div1>
        <head>DE LIBRO JESU.</head>
<p>
          <pb n="0920C"/>Someron, et hanc cepit Jesus, rege illius interfecto.
Dicunt autem nunc pro ea Sebasten vocari
oppidum Palaestinae, ubi S. Joannis Baptistae reliquiae
conditae sunt. Legimus in Regnorum libris <note>(III Reg.
XVI, 24)</note>, quod Zamri rex Israel emerit montem Semeron,
a quodam Semer, et aedificaverit in vertice
ejus civitatem, quam ex nomine domini appellaverit
Semeron.</p>
<p>Seira, et hanc cepit Jesus.</p>
<p> Selcha, civitas in regione Basanitide.</p>
<p>Sior, locus contra faciem Aegypti. Sed et hodie
ostenditur villa nomine Sior inter Aeliam et Eleutheropolim
in tribu Juda. <note>(Super hoc in libris Hebraicarum
Quaestionum plenius diximus.)</note>
        </p>
<p>Saorth, in tribu Ruben, super Jordanem.</p>
<p>
          <pb n="0921A"/> Sochoth, in tribu Gad, super Jordanem.</p>
<p>Syphon, in tribu Gad, super Jordanem.</p>
<p>Sacharoma, in tribu Juda.</p>
<p>Samem, in tribu Juda.</p>
<p>Saal, in tribu Juda, vel Simeon.</p>
<p>Sicelech, quam Achis rex alienigenarum dedit ad
inhabitandum David. Est autem in Daroma sortis
Judae, vel Simeonis.</p>
<p>Sansana, in tribu Juda.</p>
<p>Selei, in tribu Juda.</p>
<p>Saara, vicus in finibus Eleutheropoleos contra
septentrionem pergentibus Nicopolim, quasi in decimo
milliario, in tribu Dan, sive Juda.</p>
<p>Soccho (in tribu Juda). Sunt autem usque hodie
viculi duo pergentibus Aeliam de Eleutheropoli, in
<pb n="0921B"/>
nono milliario viae publicae: unus in monte, alter in
campo situs, qui Sochoth nuncupantur.</p>
<p>Sarain, in tribu Juda.</p>
<p>Senam, in tribu Juda.</p>
<p>Saphir, villa in montanis sita inter Eleutheropolim
et Ascalonem, in tribu Juda.</p>
<p> <emph>274</emph> Soccho, de qua et supra dictum est. Dicuntur
autem Samaritani, qui de Babylone profecti
sunt, hunc viculum condidisse.</p>
<p> Sacha, in tribu Juda.</p>
<p>Selo, in tribu Ephraim, in quo loco arca testamenti
mansit, et tabernaculum Domini usque ad
tempora Samuelis. Est autem in decimo milliario
Neapoleos in regione Acrabittena. Sed et Judae Patriarchae
filium Selon appellatum legimus.</p>
<p>
          <pb n="0921C"/>Sechem, in tribu Manasses, civitas sacerdotalis et
fugitivorum, in monte Ephraim, ubi sepelierunt ossa
Joseph, de qua et supra diximus.</p>
<p>Sames, id est fons Sames, in tribu Benjamin: pro
quo Aquila interpretatur, fontem solis.</p>
<p>Semri, in tribu Benjamin.</p>
<p>Sela, in tribu Benjamin.</p>
<p>Sabee, in tribu Simeon.</p>
<p>Sarith, terminus Zabulon.</p>
<p>Sams: pro quo Theodotio et Symmachus transtulerunt,
solis.</p>
<p>Semerom, in tribu Zabulon.</p>
<p>Sunem, in tribu Issachar, et usque hodie vicus
ostenditur nomine Sulem, in quinto milliario montis
Thabor contra australem plagam.</p>
<p>
          <pb n="0921D"/>Seon, sive Soen, in tribu Issachar: hodieque ostenditur
villa juxta montem Thabor.</p>
<p>Sasima, terminus Issachar.</p>
<p>Sior, in tribu Aser.</p>
<p>Sennanim, quercus pertinens ad terminum Nephtalim.</p>
<p>Sorech, in tribu Dan, ubi Samson fuisse legimus,
juxta Estaol (de qua jam supra diximus).</p>
<p>
          <pb n="0922A"/>Samer, in tribu Dan: de qua et supra memoravi,
sub nomine Bethsamis.</p>
<p>Salabim, in tribu Dan, usque hodie grandis vicus
ostenditur in finibus Sebastenes <note>( <hi>Al.</hi> Sebastenis)</note>
nomine Salaba.</p>
<p>Sepheth, locus Chananaeorum.
</p>
      </div1>

<div1>
        <head> <emph>275</emph> DE JUDICUM LIBRO.</head>
<p>Sirotha, quo confugit judex Ahud. Diximus et supra
de Seira.</p>
<p>Sur Choreb, quod interpretatur, petra Choreb.</p>
<p>Selmon, mons quem conscendit Abimelec adversus
Sicimam dimicans.</p>
<p>Sephina: pro quo Aquila et Symmachus interpretantur,
aquilonem.</p>
<p>Sorech, nomen torrentis, de quo loco fuit Dalila,
<pb n="0922B"/>
illa Samsonis: sed et usque hodie ad septentrionalem
plagam Eleutheropoleos vicus ostenditur, nomine
Capharsorech, juxta villam Saar, unde et
Samson fuit.</p>
</div1>

<div1>
        <head>DE REGNORUM LIBRIS.</head>
<p>Sophim, mons Ephraim in monte Armathem.</p>
<p>Salisa, quam pertransiit Saul.</p>
<p>Senna, nomen petrae.</p>
<p>Saalim, villa quam pertransiit Saul in finibus
Eleutheropoleos contra Occidentem, septem ab ea
millibus distans.</p>
<p>Sim, ubi Samuel invenit Saulem.</p>
<p>Sabim, ubi Saul praeliatus est.</p>
<p>Sonam, unde fuit illa mulier Sunamitis. Est autem
usque hodie vicus in finibus Sebastae in regione
<pb n="0922C"/>
Acrabittena, vocabulo Sanim.</p>
<p>Sophamoth, ad quem locum misit David.</p>
<p>Seira, nomen putei, a quo Joab fecit reverti
principem exercitus Abenner.</p>
<p>Suba, cujus regem percussit David.</p>
<p>Sarthan, quae est ad radices Jezraelae.</p>
<p>Sophera, quae est et Sophir, unde veniebant naves
Salomonis: de qua et supra diximus. Est autem
mons Orientis pertinens ad Indiae regionem.</p>
<p>Serora, civitas pergentibus Edom.</p>
<p>Saba, civitas regalis Aethiopiae, quam Josephus a
Cambyse rege Meroen cognominatam ex sororis
vocabulo, refert.</p>
<p> <emph>278</emph> Sela, ubi percussus est Joas.</p>
<p>Saffarvaim, de quibus locis Assyrii transmigrantes,
<pb n="0922D"/>
habitaverunt in Samaria: et ab ipsis Samaritanorum
gens sumpsit exordium. Meminit horum et
Isaias.</p>
<p>Sademoth, ubi Josias rex idolorum signa combussit.</p>
<p>Saresta, oppidum Sidoniorum in via publica situm:
ubi habitavit quondam Elias.</p>
<p>Saron, cujus et Isaias meminit, dicens, <hi>In paludes
<pb n="0923A"/>
versus est Saron <note>(Isai. XXXIII, 9)</note>
          </hi>. Usque in praesentem
autem diem, regio inter montem Thabor et
stagnum Tyberiadis, Saronas appellatur. Sed et a
Caesarea Palestinae, usque ad oppidum Joppe, omnis
terra quae cernitur, dicitur Saronas.</p>
<p>Sephela, sicut scribit Isaias: pro quo Aquila,
campestrem, Symmachus; vallem interpretatur. Usque
hodie omnis regio juxta Eleutheropolim campestris
et plana, quae vergit ad Aquilonem et Occidentem,
Sephela dicitur.</p>
<p>Sennaar: pro quo Aquila, Sennam: Symmachus
interpretatur, uberem. Meminit hujus et Michaeas
propheta.</p>
<p>Sedrach, terra Damasci: legimus in Zacharia <note>(IX, 1; Vid. Hadrach)</note>.</p>
<p>
          <pb n="0923B"/>Sion, mons urbis Jerusalem.</p>
<p>Samaria, civitas regalis in Israel, quae nunc Sebaste
dicitur. Sed et omnis regio quae circa eam fuit,
a civitate quondam nomen acceperat.</p>
<p>Sor, Tyrus, metropolis Phoenicis, in tribu Nephtalim.</p>
<p>Soene, civitas Thebaidis, sicut scribit Ezechiel.</p>
<p>Sais, civitas Aegypti, cujus meminit Ezechiel: a
qua et Saitis pagus.</p>
<p>Sadala, terminus Judaeae, sicut et scribit Ezechiel.</p>
<p>Sabarim, inter Damascum et Aemath, sicut scribit
Ezechiel.</p>
<p>Salisa pro quo Aquila interpretatur, triennalem.
Meminit hujus Jeremias.</p>
<p> <emph>279</emph> Sichar, ante Neapolim, juxta agrum quem
<pb n="0923C"/>
dedit Jacob filio suo Joseph, in quo Dominus noster
atque Salvator secundum Evangelium Joannis, Samaritanae
mulieri ad puteum loquitur, ubi nunc Ecclesia
fabricata est.</p>
</div1>

<div1>
        <head>DE GENESI.</head>
<p>Tigris, fluvius de paradiso exiens, juxta Scripturae
fidem, pergensque contra Assyrios: et post multos
circuitus, ut vult Josephus, in mare Rubrum influens.
Vocatur autem hoc nomine propter velocitatem,
instar bestiae nimia pernicitate currentis.</p>
<p>Terebinthus, in Sicimis, sub qua abscondit Jacob
idola, juxta Neapolim.
</p>
      </div1>

<div1>
        <head>DE LIBRO JESU.</head>
<p>Tina, in tribu Juda.</p>
<p>Talem, in tribu Juda.</p>
<p>
          <pb n="0923D"/>Tesan, in tribu Juda.</p>
<p>Tyrus, in tribu Nephtalim.
</p>
      </div1>

<div1>
        <head>DE LIBRO JUDICUM.</head>
<p>Tabath, ubi pugnatum est adversus Madian.</p>
<p>Tob, terra in qua habitavit Jephte.</p>
<p>Topheth, in valle filiorum Ennom, ubi populus
Israel gentium simulacra veneratur. Est autem locus
in suburbanis Jerusalem.</p>
<p>
          <pb n="0924A"/>Tanis, civitas Aegypti, sicut Isaias et Ezechiel
scribunt.</p>
<p>Taphnas, civitas Aegypti. Lege Osee, Ezechiel et
Jeremiam. In hac habitaverunt Judaei, qui ob metum
Babyloniorum cum Jeremia fugerunt.</p>
</div1>

<div1>
        <head>DE EVANGELIO.</head>
<p>Trachonitis regio, sive Ituraea, cujus tetrarcha fuit
Philippus, juxta Evangelium Lucae. Diximus de hac
et supra. Est autem trans Bostram Arabiae <emph>282</emph> 
civitatem in deserto, contra australem plagam, quasi
ad Damascum respiciens.</p>
<p> <hi>Hucusque per</hi> T <hi>simplicem litteram legerimus. Verum
quoniam quae sequuntur apud Hebraeos, non ex teth,
sed ex thau, id est, theta Graeco, scribuntur, cum
aspiratione legere debemus.</hi> 
</p>
      </div1>

<div1>
        <head>DE GENESI.</head>

<pb n="0924B"/>
<p>Theman, regio principum Edom in terra Gebalitica,
a Theman filio Eliphaz filii Esau sortita vocabulum.
Sed et usque hodie est villa Theman nomine,
distans ab urbe Petra quinque millibus, ubi
et Romanorum militum praesidium sedet, de quo loco
fuit Eliphaz rex Themanorum. Unus quoque filiorum
Ismael appellabatur Theman. Sciendum autem,
quod omnis Australis regio Hebraice Theman dicitur.</p>
<p>Thamna, ubi oves suas totondit Judas: ostenditur
hodieque vicus praegrandis in finibus Diospoleos
euntibus Aeliam, in tribu Dan, sive Judae.</p>
<p>Thamna, alia civitas principum Edom; sed et concubina
Eliphaz filii Esau, Thamna appellata est, quae
<pb n="0924C"/>
peperit ei Amalec, unde Amalecitae.</p>
</div1>

<div1>
        <head>DE DEUTERONOMIO.</head>
<p>Thaphol, locus in deserto trans Jordanem, in
quo Deuteronomium scribit Moyses, contra Jericho.</p>
<p>Thaath, castra filiorum Israel.</p>
<p>Thara, castra filiorum Israel.</p>
</div1>

<div1>
        <head>DE LIBRO JESU.</head>
<p>Thaffu, in tribu Juda civitas, quam expugnavit Jesus,
rege illius interfecto. Diximus et supra de termino
Palaestinae et Aegypti qui appellatur Bethtaphu.</p>
<p>Thaanach, civitas quam expugnavit Jesus, rege
istius interfecto. Fuit autem in tribu Manasse separata
Levitis, et nunc in quarto milliario oppidi Legionis
hoc nomine vicus ostenditur.</p>
<p>
          <pb n="0924D"/>Thenath, in tribu Joseph: hodieque <emph>283</emph> est
villa Thena in decimo milliario Neapoleos contra
Orientem, descendentibus in Jordanem.</p>
<p>Thaffue, in tribu Joseph.</p>
<p>Thaphuth, in tribu Manasse.</p>
<p>Theco, usque hodie juxta desertum civitatis Aeliae
vicus ostenditur, unde et Amos propheta fuit.</p>
<p>Thesram, et hanc cum rege suo cepit Jesus.</p>
<p>
          <pb n="0925A"/>Therama, in tribu Benjamin.</p>
<p>Tholad, in tribu Juda, sive Simeonis.</p>
<p>Thabor, terminus Zabulon. Est autem mons in
medio Galilaeae campo (mira rotunditate sublimis),
distans a Diocaesarea decem millibus, contra orientalem
plagam: qui confinium quoque inter tribum
Issachar et Nephtalim fuit.</p>
<p>Thalcha, in tribu Simeon: nunc vicus grandis
Judaeorum vocatur Thella, quasi in sextodecimo milliario
Eleutheropoleos contra australem plagam.</p>
<p> Thamnathsara, civitas Jesu filii Nave, in monte
sita; de qua et supra sub nomine Thamnae diximus:
in qua usque in praesentem diem sepulcrum ejus ostenditur
in tribu Dan.. . . . . . . . . . . . . . . . .
</p>
      </div1>

<div1>
        <head>DE LIBRO JUDICUM.</head>

<pb n="0925B"/>
<p>Thaanach, civitas juxta quam Debbora adversum
Sisaram dimicavit, in tribu Manasse, separata Levitis,
quam tenere non potuit, pristinis cultoribus nequaquam
ejectis. Est autem nunc villa praegrandis
distans a Legione millibus tribus.</p>
<p>Thebes, urbs quam cum oppugnaret Abimelech,
fragmine molae ictus interiit. Est autem usque hodie
vicus nomine <emph>286</emph> Thebes, in finibus Neapoleos
pergentibus Scythopolim, quasi in tertio decimo ejus
lapide.</p>
<p>Thamnatha: posuimus et supra Thamnam, in
tribu Juda.</p>
</div1>

<div1>
        <head>DE REGNORUM LIBRIS.</head>
<p>Thelamuge, locus in quo Abenner misit ad David.
<pb n="0925C"/>
Sed sciendum quod pro hoc verbo Aquila interpretatur,
extemplo: Symmachus, pro semetipso.</p>
<p>Thaad, juxta Galaad.</p>
<p>Thamsa, terminus regni Salomonis.</p>
<p>Thermoth, civitas quam aedificavit Salomon in deserto
(cujus in libris Hebraicarum Quaestionum
fecimus mentionem).</p>
<p>Tharsis, unde aurum Salomini deferebatur: hanc
putat Josephus Tarsum urbem esse Ciliciae. Porro
juxta Ezechiel prophetam Carthago sentitur. Siquidem
in eo loco, ubi apud Septuaginta Interpretes
<pb n="0926A"/>
legimus Carthaginem, in Hebraeo scriptum habet <hi>Tharsis.</hi> 
 Nonnulli Indiam putaverunt (et de hoc tam
in libro Epistolarum <note>(Epist. num. 37)</note>, quas ad Marcellam
scripsimus, quam in libris Hebraicarum
Quaestionum plenius dictum est).</p>
<p>Thersa, ubi Asa rex Israel fuit.</p>
<p>Thersila, unde fuit Manaen: usque hodie est viculus
Samaritanorum in regione Batanaea, qui
Thersila dicitur.</p>
<p>Therba, unde ortus est Elias propheta, Thesbites.</p>
<p>Theman, juxta Ezechielem civitas Idumaeae.
Porro Isaias in visione eam ponit Arabiae. Meminit
hujus et Jeremias. Abdias autem scribit civitatem
Esau. Sed et unus filiorum ejus Theman appellabatur
sicut supra diximus.</p>
<p>
          <pb n="0926B"/> <emph>287</emph> Tharac, quam in terra Judaea Evaei condidere.</p>
<p>Thalassar, regio Syriae.</p>
<p>Thogarma, legimus in Ezechiel.</p>
<p>Taphet, legimus in Jeremia <hi>(VII, 32)</hi> aram <hi>Thaphet.</hi> 
Est autem in suburbanis Aeliae usque hodie
locus, qui sic vocatur, juxta piscinam Fullonis, et
agrum Acheldema.</p>
</div1>

<div1>
        <head>DE GENESI.</head>
<p>Ur Chaldaeorum, ubi mortuus est Aram, frater
Abrahae: cujus hodieque, sicut Josephus refert, tumulus
ostenditur. <note>(Et super hoc quid nobis videatur
in libris Hebraicarum Quaestionum plenius diximus.)</note>
        </p>
<p>Ulammaus, pro quo in Hebraeo scriptum habet <hi>Luza.</hi> 
 Eadem est autem quae et Bethel, sicut supra
<pb n="0926C"/>
diximus. Sed et quaedam villa nomine Ulamma in
duodecimo Diocaesareae lapide ostenditur contra solis
ortum.</p>
<p>Us, unde fuit Job de regione Ausitidi, sed et
unus de posteris Esau, appellabatur Us. <note>(De quo
 in libris Hebraicarum Quaestionum diximus.)</note>
        </p>
</div1>

<div1>
        <head>DE LIBRO JUDICUM.</head>
<p>Xil, in tribu Juda.</p>
</div1>

<div1>
        <head>DE GENESI.</head>
<p>Zaphoim, regio Edom principum, in terra quae
nunc vocatur Gebalena.</p>
</div1>

<div1>
        <head>DE NUMERIS ET DEUTERONEMIO.</head>

<pb n="0927A"/>
<p>Zoob, civitas Amorrhaeorum sita in Arnone:
de qua scriptum est. <emph>290</emph> <hi>Propterea dicitur in libro
Bellorum Domini: Zoob inflammavit et torrentes Arnon <note>(Num. XXI, 14, apud LXX)</note>
          </hi>.</p>
<p>Zephrona, terminus Judaeae <note>(Al. <hi>Judae</hi> )</note> ad septentrionem.</p>
<p>Zared, vallis Zared in parte deserti.</p>
</div1>

<div1>
        <head>DE LIBRO JESU.</head>
<p>Zeph, in tribu Juda.</p>
<p>Zannohua, in tribu Juda, usque hodie in finibus
Eleutheropoleos pergentibus Aeliam, villa Zanua
nuncupatur.</p>
<p>
          <pb n="0927B"/>Zib, in octavo milliario Chebron contra Orientem,
usque in praesens vicus ostenditur, ubi absconditus
<pb n="0928A"/>
est David. Fuit autem tribus Judae in Daroma in finibus
Eleutheropoleos.</p>
</div1>

<div1>
        <head>DE LIBRIS REGNORUM.</head>
<p>Ziph, mons squalidus, vel caligans, sive nebulosus,
juxta Ziph, in quo sedit David prope Chermelam,
quae in Scripturis sanctis Carmelus appellatur,
vicus hodie Judaeorum, unde fuit Nabal
Carmelius. Sed et unus de posteris Caleb dictus est
Ziph. Lege Paralipomenon <note>(I Paral. II, 42)</note>.</p>
<p>Zogora, in Jeremia civitas Moabitarum: haec est
quae nunc vocatur Zoara, sive Segor, una de quinque
civitatibus Sodomorum.</p>
<p>Zeb, civitas Amman, hodieque villa Zia ostenditur
in quintodecimo lapide Philadelphiae, contra
Occidentem, de qua scribit Jeremias.</p>
<p>
          <pb n="0928B"/>Zoeleth, nomen lapidis, ubi Adonias immolavit
victimas juxta fontem Rogel.

</p>
      </div1>
</body>
  </text>
</TEI>