<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
        schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
         <titleStmt>
              <title>Excerpta de aliquot Palestinae locis</title>
              <author ref="http://viaf.org/viaf/95147024">Hieronymus Stridonensis<date>340-420</date>
        </author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
              <edition>early modern edition, no apparatus</edition>
              <editor>Jacques-Paul Migne</editor>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
                 <publisher>J. P. Migne</publisher>
                 <pubPlace>Parisiis</pubPlace>
                 <date>1845</date>
              </publicationStmt>
          <seriesStmt>
           <title>Patrologia Latina, vol. 23</title>
           <idno>HieStr.ExDeAlP</idno>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
  			<note/>
 		  </notesStmt>
  		<sourceDesc>
    		<p>Patrologia Latina</p>
  		</sourceDesc>
 	</fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
        <p>this file was encoded in TEI xml for the University of Zurich's <emph>Corpus Corporum</emph> project (www.mlat.uzh.ch) by Ph. Roelli in 2019</p>
      </projectDesc>
          <editorialDecl>
             <normalization>
          <p>Classical Latin orthography</p>
        </normalization>
          </editorialDecl>
      </encodingDesc>
 	  <profileDesc>
		<creation>
 		<date/>
  		</creation>
  	  <langUsage>
  		<language ident="lat">latin</language>
  	  </langUsage>
  	  <textClass>
  		<keywords>
 		 <list>
 		  <item/>
		  <item/>
	  	 </list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="genre">
  		 <list>
   			<item/>
  		</list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="period">
 		 <list>
   			<item/>
  		 </list>
  		</keywords>
 	   </textClass>
 	</profileDesc>
 </teiHeader>
<text>
 <body>	

<div1>
        <head>IN CONSEQUENTEM GEOGRAPHICAM TABULAM PALAESTINAE ADMONITIO.</head>
<p>Perlecto Hieronymi, sive Eusebii de Palaestinae urbibus et vicis libro, nihil utilius, nihilque ad eorum
mentem probe retinendam, fructumque ex iis debitum lectu percipiendum, necessarium est magis, quam
Geographica Mappa totius terrae, quam describunt, situs et loca ad se invicem uno conspectu repraesentare:
quae veluti Commentarii vicem suppleat, immo cujus ope, quod prolixis Commentariis aegre admodum obtineas,
percurrente picturam oculo consequaris.
<l>Segnius irritant animos demissa per aures,</l>
<l>Quam quae sunt oculis subjecta fidelibus, et quae</l>
<l>Ipse sibi tradit spectator. . . . . .</l>  <hi>Hor. de Arte Poetic. v. 180 et seqq.</hi> 
Verum si ad horum modo Patrum documenta Tabulam adumbrare oporteat, solisque eorum sit vestigiis
insistendum, vix uniuscujusque regionis seorsim multas describas, unam quae simul universam <foreign xml:lang="greek">ἐν γραφῆς
τύπῳ,</foreign> ut Eusebius loquitur, Palaestinam exhibeat, ne vix quidem. Nam quod cl. Relando pridem observatum
est, Eusebius, ejusque interpres Hieronymus, in unaquaque regione terrae Israeliticae intervalla locorum
ab urbe illius regionis praecipua definiunt: ipsam vero urbem, quo loco sita sit, dicere praetermittunt.
Exemplo sit, quod ab Eleutheropoli metiuntur plusquam viginti locorum situm, ipsa vero Eleutheropolis,
utpote quae in Scripturis non memoratur, quem tractum occupet, nusquam docent. Idem de reliquis fere
urbibus usu venit, quas in Judaea, a Nicopoli dimetiuntur, vel Diospoli: in Samaritide, a Neapoli et Sebaste:
in Galilaea, a Diocaesarea et Legione: denique trans Jordanem, a Pella et Philadelphia. Nempe supervacaneam
duxerunt esse operam, primarias eas urbes, suisque temporibus longe notissimas, quibus
haberentur distantiis, designare: easque adeo vel omnino dissimulant, vel <foreign xml:lang="greek">πόλεις ἐπισήμους,</foreign> <hi>urbes nobiles,</hi> 
dixisse contenti sunt. Nunc vero quando nobiles esse desierunt, suis quasque locare sedibus, habito ad se
invicem respectu, si eorum tantum indiciis nitimur, non est expeditum.</p>
<p>Alterum accedit huic malo incommodum, quod ipsarummet urbium, quas a praecipua uniuscujusque regionis
deducto intervallo Patres collocant, non usque adeo diligens notatio sit respectu plagarum mundi,
cum quatuor dumtaxat vulgaribus illis Ortu, Occasu, Septentrione, et Meridie utantur, reliquas singulis
hisce intermedias negligant. Minime autem credibile fit, omnes urbes Eusebio memoratas recta eam plagam
respexisse, ad quam referuntur, omnesque ad eamdem veluti lineam remotas fuisse ab ea urbe, unde
distantia earum petitur. Nihil jam de caeteris dico, quae in hoc scriptorum pari desiderat laudatus Relandus,
<pb n="0929"/>
ac multis exaggerat, fortasse etiam supra verum: reipsa enim aut parum negotii facessunt, aut rectissime
se habent, quemadmodum in praefixa huic tomo Praefatione ostendimus. Satis ex his duobus, quae
adduximus, liquet, universae Palaestinae imaginem ad Eusebii ac Hieronymi ingenium ex hisce eorum monimentis,
tametsi omnium longe luculentissimis, non posse delineari; sed quaedam necesse esse prius ex
aliorum Geographorum maxime veterum auctoritate constituere, quibus demum ipsa, quae in incerto apud
Eusebium sive Hieronymum haerent, asserantur.</p>
<p>Hoc porro est, quod in hac exstruenda Mappa supplere debui, siquidem in promptu erat ex alienis testimoniis
huic descriptioni suppetias ferre; nec erit, opinor, qui studio meo veluti propositum praetergresso
succenseat homo sacrae Geographiae cupidus, quoniam ut tot singulares tabulas regionum adumbrarem, a
me ipso impetrare non potui, vixque aliter fructus ab eximio hoc libro poterat obtineri. Recensui autem, ac
disposui suis quaeque nominibus loca, prout ex Septuragintavirali editione hoc libro enuntiantur, nec ferme
alia praetermisi, quam quae appellativae, ut vocant, significationis, non propriae sunt, aut certe ignobilium
sunt viculorum, quae nullis distantiis annotantur, et quae adeo satius erat praeteriisse, quam fucum lectoribus
facere, si certis incerta miscerentur. Praesto autem fuit ipse Hieronymus suis aliis scriptis, et cum
primis in epistola ad Dardanum, in nostra recensione 129, ubi universae possessionis Judaeorum longitudinem
quidem metitur <hi>a Dan usque Bersabee, quae vix centum sexaginta millium in longum spatio tenditur:</hi> latitudinem
vero <hi>a Joppe usque ad viculum Bethleem quadraginta sex millium, cui succedit vastissima solitudo
plena ferocium Barbarorum.</hi> Licuit hic intelligere totidem millium regionem contra Orientem recto ad Jordanem
tramite, atque a Jordane ad Chesbon, Peraeae urbem, sive, ut Eusebio placet, ad usque Philadelphiam,
quae decem supra Chesbon millibus a Jordane protendebatur. Nam et si Judaeae latitudo paulo est
incertior, quod quantum ultra Jordanem excurreret, non satis inter auctores conveniat: sentiebam tamen,
non ex variorum, et plerumque recentium viatorum opinione, ne dicam ex Thalmude, ac Judaeorum somniis
mihi fuisse describendos Palaestinae fines, sed ex hujusmodi rerum solertissimo, tum ob eruditionis
laudem, tum ob loci viciniam Caesariensi episcopo, ejusque interprete magno Hieronymo, qui sedes illas et
curiosius peragravit, et multos annos incoluit. Quamobrem et multi facienda sum arbitratus ipsa ex Hieronymo <hi>Excerpta,</hi> 
 quae ad locorum intervalla faciunt, et sic satis studiose post Martianaeum collegi, ut jam
sint maximam partem auctiora. Praetermisi autem alia, quae ex temetipso recolas ex epistola 108, sive
S. Paulae epitaphio, a n. 8 ad 15, atque ex illa, quae de <hi>Mansionibus ad Fabiolam</hi> inscribitur, in nostra
recensione 78, quae erant ferme ex integro describendae, si quae ibi de Terrae sanctae urbibus traduntur,
fuisset animus exhibere.</p>
</div1>

<div1>
        <head>EX HIERONYMI LIBRIS EXCERPTA DE ALIQUOT PALESTINAE LOCIS.</head>
        <p>

<pb n="0929"/>
<list>
<item>
<pb n="0929A"/> <emph>293</emph> <hi>Adadremmon</hi> urbs est juxta Jezraelem,
quae hoc olim vocabulo nuncupata est, et hodie vocatur
Maximianopolis, in campo Mageddon, in quo
Josias rex a Pharaone cognomento Nechao vulneratus
est <note>(Zach. XII)</note>.</item>
<item> <hi>Ahila.</hi> Mare Rubrum, in cujus littore Ahila posita
est, ubi nunc moratur legio, et praesidium Romanorum <note>(Ezech. XLVII)</note>.</item>
<item> <hi>Anathot</hi> est viculus in tertio milliario ab urbe
( <hi>Jerusalem</hi> ) situs <note>(Prooem. in lib. I Comment. in Osee)</note>,
contra septentrionem Jerusalem in tertio milliario <note>(Jerem. I)</note>.</item>
<item> <hi>Apedno.</hi> Figat tabernaculum suum in Apedno juxta
Nicopolin, quae prius Emmaus vocabatur, ubi incipiunt
montana Judaeae consurgere <note>(Dan. XI)</note>.</item>
        </list>

<pb n="0929B"/> <hi>Azotus.</hi> Mare autem novissimum intellige hoc quod
ad occidentem est, et quod ducit in Aegyptum, in
cujus littore Gaza, et Ascalon, Azotusque et Joppe,
<list>
<item> <hi>Arabia.</hi> Rex Babylonis . . . egredietur quidem uno
itinere Chaldaeorum, sed cum venerit per desertum
et solitudinem <emph>294</emph> ad bivium terrae Arabiae, quae
<pb n="0930A"/>
appellatur filiorum Ammon, quarum una via Jerusalem
ducit ad dexteram partem, sinistra vero ad
Rabbath filiorum Ammon, quae est civitas metropolis,
et hodie Philadelphia nominatur, etc. <note>(Ezech. XXI)</note>.</item>
<item> <hi>Ar,</hi> civitas metropolis regionis Moab, quae provincia
est Arabum. Hodie ex Hebraeo et Graeco sermone
composita, Areopolis nuncupatur; non ut plerique
aestimant, quod <foreign xml:lang="greek">Ἄρεος,</foreign> id est, <hi>Martis</hi> civitas sit <note>(Isai. XV)</note>.</item>
<item> <hi>Arnon,</hi> est terminus Amorrhaeorum et Moabitarum <hi>(Ibid)</hi>.</item>
        </list>

<pb n="0930B"/> <hi>Bersabee.</hi> Ubi et Bersabee usque hodie oppidum
<list>
<item>
et Caesarea, et caeterae urbes maritimae sitae sunt <note>(Joel. II)</note>.</item>
        </list>

<pb n="0931A"/> <hi>Carmelus.</hi> Duo sunt montes, qui vocantur hoc nomine;
alter in quo fuit Nabal Carmelius, maritus
Abigail, ad Australem plagam: Alter juxta Ptolemaidem
<list>
<item>
est: quae provincia ante <emph>295</emph> non grande tempus ex
divisione Praesidum Palaestinae, Salutaris est dicta <note>(Quaest. ad Gen. XVII, 30)</note>.</item>
<item> <hi>Beth-aven.</hi> Quae quondam vocabatur Bethel, est
urbs in tribu Ephraim, post Benjamin; ubi enim
tribus finitur Benjamin, haud procul in tribu Ephraim
haec urbs condita est <note>(Osee V)</note>.</item>
<item> <hi>Bethulia.</hi> Cum infinito agmine prosequentium venit
Bethuliam . . . quinto die venit Pelusium <note>( <hi>In Vit. S.
Hilarionis</hi> )</note>.</item>
<item> <hi>Cadesbarne.</hi> In deserto est, quod extenditur usque
ad urbem Petram <note>(Ezech. XLVIII)</note>.</item>
        </list>

<pb n="0931B"/>
<list>
<item>
( <hi>juxta Phoenicis terminos</hi> ), quae prius vocabatur
Acho, mari imminens, in quo Elias propheta
flexis genibus pluvias impetravit <note>(Amos. I)</note>.</item>
<item> <hi>Carmelus.</hi> Si absconditi fuerint in vertice Carmeli,
vel juxta Phoenices terminos, in Septentrionali plaga
ad meridiem, propter eremi vastitatem, ubi habitavit
quondam Nabal Carmelius <hi>(Amos, VIII)</hi>.</item>
<item> <hi>Carmelus mons</hi> in confinio Palaestinae et Phoenices
Ptolemaidi imminet, licet et alius in Scripturis sanctis
mons Carmelus appellatur, in quo fuit Nabal Carmelius <note>(Isai. XXIX)</note>.</item>
<item> <hi>Cedar,</hi> quae quondam inhabitabilis fuit, regio trans
Arabiam Saracenorum <note>(Isai. XLII)</note>.</item>
<item> <hi>Dan</hi> in terminis terrae Judaicae, ubi nunc Paneas
est <note>(Amos. VIII)</note>.</item>
        </list>

<pb n="0931C"/> <hi>Duma</hi> Regio Idumaea, quae ad Austrum vergit, et ab
urbe Palaestinae, quae hodie dicitur Eleutheropolis 20
<list>
<item> <hi>Dan.</hi> Septima Dan usque ad Joppem, ubi sunt
turres Ailon, et Selebi, et Emmaus, quae nunc appellatur
Nicopolis, licet postea legerimus, quod ceperint
sibi, transcensis aliis tribubus, urbem Lesem
in tribu Dan, quae hodie appellatur Paneas <note>(Ezech.
XLVIII)</note>.</item>
<item> <hi>Dimon et Dibon.</hi> Ne quis Scriptoris vitium putet,
et errorem emendare dum vult, faciat; una urbs et
per <hi>m</hi> et per <hi>b</hi> litteram scribitur: e quibus Dimon, <hi>silentium</hi> 
 interpretatur; Dibon, <hi>fluens;</hi> indito utroque
nomine propter latices, qui tacite fluant. Usque
hodie indifferenter et Dimon et Dibon hoc oppidulum
dicitur <note>(Isai. XV)</note>.</item>
        </list>

<pb n="0931D"/>
<list>
<item>
distat millibus <note>(Isai. XXI)</note>.</item>
<item> <hi>Edomia.</hi> Unus ergo atque idem tribus nominibus
appellatur, Esau, Edom, <emph>296</emph> Seir, posseditque
eam regionem, quae nunc Gebalena dicitur, et in finibus
est Eleutheropoleos, ubi ante habitaverant Horraei,
qui interpretantur <hi>liberi,</hi> unde ipsa urbs postea
sortita vocabulum est. Quod ergo Hebraice Edom,
et Graece dicitur <foreign xml:lang="greek">Ἰδουμαία,</foreign> nunc viculus Palaestinae
est, a conditore sic imposito nomine <note>(Abdiae I)</note>.</item>
<item> <hi>Emath minor,</hi> ad distinctionem Emath magnae,
quae nunc Antiochia vocatur, urbs est in terminis
Terrae sanctae, qui solem respiciunt. Postea dicta est
Epiphania ab Antiocho, cui cognomentum Epiphanes <hi>(Amos, VI)</hi>.</item>
        </list>

<pb n="0932A"/>
<list>
<item> <hi>Emmaus.</hi> Juxta Nicopolim, quae prius Emmaus
vocabatur, ubi incipiunt montana Judaeae consurgere <note>(Dan. XII)</note>.</item>
<item> <hi>Emmaus.</hi> Judae Macchabaei significat tempora, qui,
de vico Modin, fratribus ac propinquis secum annitentibus,
et multis de populo Judaeorum, Antiochi
duces superat juxta Emmaus, quae nunc Nicopolis
dicitur <note>(Dan. VIII)</note>.</item>
<item> <hi>Engallim</hi> in principio est maris Mortui, ubi Jordanus
ingreditur. Engaddi vero, ubi finitur, atque
consumitur <note>(Ezech. XLVII)</note>.</item>
<item> <hi>Esebon.</hi> Inter Esebon et Sabama vix quingenti
passus sunt <note>(Ibid., XVI)</note>.</item>
<item> <hi>Gabaa.</hi> Urbs est in tribu Benjamin, juxta Rama <hi>(Osee, V)</hi>.</item>
        </list>

<pb n="0932B"/>
<list>
<item> <hi>Galaad,</hi> quam possedit dimidia tribus Manasse,
trans Jordanem Scriptura commemorat. In quo
monte Laban fugientem consecutus est Jacob, et
mons juxta Genesim nomen accepit <foreign xml:lang="greek">σωρός,</foreign> id est, <hi>tumulus</hi> 
 testimonii, eo quod ibi Jacob Labanque juraverint
in acervum lapidibus congregatis. Est autem
caput, sive principium Libani montis excelsi, qui
universus cedris consitus est <note>(Hieronym., in c. XXII
Jeremiae)</note>.</item>
<item> <hi>Genesareth.</hi> Lacus Jordane influente efficitur, in
cujus littore Chapharnaum, et Tiberias, et Bethsaida,
et Chorozaim sitae sunt <note>(Isai. IX)</note>.</item>
<item> <hi>Geraris.</hi> Notandum, quod de Geraris usque ad
montem Moria, id est sedem Templi, iter dierum
trium sit <note>(Quaest. in Genes. c. XXII, 3)</note>.</item>
        </list>

<pb n="0932C"/> <hi>Helkesi</hi> usque hodie in Galilaea viculus est, parvus
<list>
<item> <hi>Geth</hi> (ut Regnorum quoque testatur historia) una
est de quinque urbibus Palaestinae, vicina Judaeae
confinio, et de Eleutheropoli euntibus Gazam, nunc
usque vicus vel maximus; unde fuit et Goliad ille
Getthaeus, quem David occidit in praelio <note>(In cap. I
Mich. haec urbs abs Hieronymo ibid. vocatur Palaestinae
metropolis)</note>.</item>
<item> <emph>297</emph> <hi>Geth,</hi> quae est in Opher, haud grandis est
viculus in secundo Sephorim milliario, quae hodie
appellatur Diocaesarea euntibus Tyberiadem; additur
Opher, ad distinctionem aliarum Getth urbium
<note>( <hi>Hieron. Prooem. in Jonam</hi> )</note>.</item>
<item> <hi>Geth</hi> vicina atque confinis est Azoto quae Hebraice
dicitur <hi>Esdod <note>(Jerem. XXV)</note>
            </hi>.</item>
        </list>

<pb n="0932D"/> <hi>Jerusalem</hi> in tribu Benjamin sitam nullus ignorat.
<list>
<item>
quidem, et vix ruinis veterum aedificiorum indicans
vestigia; sed tamen notus Judaeis, et mihi
quoque a circumducente monstratus <note>( <hi>Prooem. in
Nahum</hi> )</note>.</item>
<item> <hi>Jasa,</hi> urbs quae Mortuo mari imminet, ubi est terminus
provinciae Moabitarum <note>(Isai. XV)</note>.</item>
<item> <hi>Idumaea.</hi> Idumaeos quoque a Meridiana plaga vix
septuaginta quinque millibus ab Jerosolyma separatos
<note>( <hi>In epist. ad Dardan</hi> )</note>.</item>
<item> <hi>Idumaea.</hi> Omnis Australis regio Idumaeorum de
Eleutheropoli usque Petram, et Ahilam (haec est
enim possessio Esau) in specubus habitatiunculas
habet <note>(Abdiae I)</note>.</item>
        </list>

<pb n="0933A"/>
<list>
<item>
Thecuam quoque viculum esse in monte situm, et
duodecim millibus ab Jerosolymis separatum quotidie
oculis cernimus <note>(Jerem. c. VI)</note>.</item>
<item> <hi>Jezrael,</hi> quae nunc juxta Maximianopolim est, fuit
metropolis regni Samariae; prope quam sunt campi
latissimi, et vallis nimiae vastitatis, quae plusquam
decem millium tenditur passibus. In hac commisso
certamine, ab Assyriis caesus est Israel <hi>(Osee, I)</hi>.</item>
<item> <hi>Joppe.</hi> Joppen portum esse Judaeae et in Regnorum,
et Paralipomenon libris legimus, ad quem
Hiram quoque Rex Tyri ligna de Libano ratibus
transferebat, quae Jerusalem terreno itinere perveherentur . . .
sed et juxta regionis naturam de montanis
et arduis ad Joppen et campestria veniens
propheta, recte dicitur descendisse <note>(Jonae I)</note>.</item>
        </list>

<pb n="0933B"/> <hi>Rabbath.</hi> Metropolis nomine Rabbath, quae hodie
<list>
<item> <hi>Madian.</hi> Nulli dubium est, Madianitas et totam
eremi vastitatem adjacere terrae Arabiae <note>(Ezech.
XXV)</note>.</item>
<item> <hi>Mambre.</hi> A Mambre usque ad Montem Moria vix
unius diei iter plenum est <note>(Quaest. in Genes. c.
XXII, 3)</note>.</item>
<item> <hi>Morasthi</hi> usque hodie juxta Eleutheropolim urbem
Palaestinae, haud grandis est viculus <note>( <hi>Prooem.
Comm. in Michaeam</hi> )</note>.</item>
<item> <hi>Nemrim,</hi> oppidum super mare Mortuum <note>(Isai.
XV)</note>.</item>
<item> <emph>298</emph> <hi>Petra.</hi> Quae et ipsa urbs Palestinae est <note>(Isai.
XLII)</note>.</item>
<item> <hi>Pharan.</hi> Vicinus est locus monti Sina <note>(Abac. III)</note>.</item>
        </list>

<pb n="0933C"/> <hi>Samaria.</hi> Altera urbs fuit metropolis decem tribuum,
quae postea ab Augusto Caesare appellata est
<list>
<item>
a rege Aegypti Ptolemaeo, cognomento Philadelpho,
qui Arabiam tenuit, cum Judaea Philadelphia
nuncupata est <note>(Ezech. XXV)</note>.</item>
<item> <hi>Rama</hi> est urbs in tribu Benjamin, in septimo lapide
ab Jerosolymis sita <hi>(Osee, V)</hi>.</item>
<item> <hi>Ramoth Galaad.</hi> Urbs trans Jordanem in possessione
tribus Gad. Ipsa fugitivorum civitas fuit.</item>
<item> <hi>Rhinocorura</hi> est oppidum in Aegypti Palaestinaeque
confinio <note>(Isai. XXVII)</note>.</item>
<item> <hi>Rhinocorura.</hi> Urbs ad torrentem deserti, sive occidentis,
ut LXX transtulerunt; inter eam et Pelusium
rivus Nili sive torrens de eremo veniens, mare
ingreditur <hi>(Amos, VI)</hi>.</item>
        </list>

<pb n="0933D"/>
<list>
<item>
Augusta, id est, Sebaste: in qua et ossa Joannis
Baptistae condita sunt <hi>(Osee, I)</hi>.</item>
<item> <hi>Saron</hi> omnis juxta Joppen Liddamque appellatur
regio, in qua latissimi campi fertilesque tenduntur <note>(Isai. XXXIII)</note>.</item>
<item> <hi>Segor</hi> in finibus Moabitarum sita est, dividens ab
iis terram Philistiim.</item>
        </list>

<pb n="0934A"/> <hi>Thecue</hi> est oppidum quod sex millibus ad meridianam
<list>
<item> <hi>Sochoth.</hi> Est usque hodie civitas trans Jordanem hoc
vocabulo in parte Scythopoleos <note>(Genes. XXXIII, 17)</note>.</item>
<item> <hi>Solitudo.</hi> Quae a Majoma, Gazae emporio, per littus
euntibus Aegyptum ad laevam flectitur <note>( <hi>In vit.
S. Hilarionis</hi> )</note>.</item>
<item> <hi>Thabatha.</hi> Hilarion ortus vico Thabatha, qui circiter
quinque millia a Gaza urbe Palaestinae ad austrum
situs est <note>(Ibid.)</note>.</item>
<item> <hi>Thabor</hi> est mons in Galilaea, situs in campestribus,
rotundus atque sublimis, et ex omni parte finitur
aequaliter <hi>(Osee, V)</hi>.</item>
<item> <hi>Tharsis</hi> vel regio Indiae est, ut vult Josephus:
vel certe omne pelagus Tharsis appellatur, et coeli
habet similitudinem <note>(Jeremiae X)</note>.</item>
        </list>

<pb n="0934B"/> <hi>Thophet.</hi> Ara Thophet, quae est in valle filii Ennom,
illum locum significat, qui Siloe fontibus irrigatur;
<list>
<item>
plagam abest a sancta Bethleem, quae mundi
genuit Salvatorem; et ultra nullus est viculus,
ne agrestes quidem casae. Tanta est eremi vastitas,
quae usque ad mare Rubrum, Persarumque et
Aethiopum atque Indorum terminos dilatatur <note>( <hi>In
Prooem. Com. in Amos</hi> )</note>.</item>
<item> <hi>Thecuam</hi> viculum esse in monte situm, <emph>299</emph> et
duodecim millibus ab Jerosolymis separatum quotidie
oculis cernimus <note>(Jerem. II, 7)</note>.</item>
<item> <hi>Theman</hi> Idumaeorum regio est, et vergit ad Australem
plagam; quae provincia non solum Theman,
sed et Daron, et Nageb dicitur, eo quod Eurum et
Austrum, Africumque respiciat <note>(Ibid.)</note>.</item>
        </list>

<pb n="0934C"/>
<list>
<item>
et est amoenissimus atque nemorosus, hodieque
hortorum praebet delicias. Hic autem gentilitatis
error omnes provincias occupavit, ut ad capita
fontium lucosque amoenissimos victimas immolarent,
et omnis pravae superstitionis religio servaretur.
Thopheth lingua Hebraea interpretatur latitudo:
scriptumque fertur in libro Josue filii Nun, de hoc
loco qui <emph>300</emph> est in valle filii Ennom, et Hebraice dicitur <hi>ge Ennom. Ge</hi> 
 quippe <foreign xml:lang="greek">φάραγγα,</foreign> hoc est, <hi>vallem;</hi> et <hi>Ennom</hi> 
 vel hominis nomen, vel <hi>gratiam</hi> sonat. Traduntque
Hebraei ex hoc loco appellatam Gehennam,
quod scilicet omnis populus Judaeorum ibi perierit,
offendens Deum. In quo loco etiam filios suos in
igne idolis consecrarint, sive holocaustum obtulerint,
quod non praeceperit eis, nec ulla legis jusserit
<pb n="0934D"/>
sanctione <note>(Jerem. VII)</note>.</item>
<item> <hi>Tyrus</hi> et <hi>Sidon</hi> in Phoenicis littore principes civitates . . .
quarum Carthago colonia <note>(Jerem. XXV)</note>.</item>
<item> <hi>Vallis,</hi> seu Torrens spinarum, est locus juxta Liviadem
trans mare Mortuum, sexto ab ea distans
milliario, ubi quondam cum Madianitis fornicatus
est Israel <note>(Joel. III)</note>.</item>
        </list>

</p>
      </div1>
</body>
  </text>
</TEI>