<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
        schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
         <titleStmt>
              <title>Commentaria in Malachiam</title>
              <author ref="http://viaf.org/viaf/95147024">Hieronymus Stridonensis<date>340-420</date>
        </author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
              <edition>early modern edition, no apparatus</edition>
              <editor>Jacques-Paul Migne</editor>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
                 <publisher>J. P. Migne</publisher>
                 <pubPlace>Parisiis</pubPlace>
                 <date>1845</date>
              </publicationStmt>
          <seriesStmt>
           <title>Patrologia Latina, vol. 25</title>
           <idno>HieStr.CoInMa2</idno>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
  			<note/>
 		  </notesStmt>
  		<sourceDesc>
    		<p>Patrologia Latina</p>
  		</sourceDesc>
 	</fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
        <p>this file was encoded in TEI xml for the University of Zurich's <emph>Corpus Corporum</emph> project (www.mlat.uzh.ch) by Ph. Roelli in 2019</p>
      </projectDesc>
          <editorialDecl>
             <normalization>
          <p>Classical Latin orthography</p>
        </normalization>
          </editorialDecl>
      </encodingDesc>
 	  <profileDesc>
		<creation>
 		<date/>
  		</creation>
  	  <langUsage>
  		<language ident="lat">latin</language>
  	  </langUsage>
  	  <textClass>
  		<keywords>
 		 <list>
 		  <item/>
		  <item/>
	  	 </list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="genre">
  		 <list>
   			<item/>
  		</list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="period">
 		 <list>
   			<item/>
  		 </list>
  		</keywords>
 	   </textClass>
 	</profileDesc>
 </teiHeader>
<text>
 <body>	

<div1>
        <head>Prologus.</head>
<p>
          <pb n="1541B"/> <emph>939-940</emph> Ultimum duodecim prophetarum Malachi
[ <hi>Al.</hi> Malachim] interpretari volumus, cujus
nomen LXX transtulerunt, <hi>Angelus ejus,</hi> dicentes: <hi>Assumptio verbi Domini super Israel in manu Angeli
ejus:</hi> 
 pro quo in Hebraeo legitur MALACHI ( ),
quod rectius et expressius dicitur, <hi>Angelus,</hi> id est <hi>nuntius meus.</hi> 
 Nec putandum est, juxta quorumdam
( <hi>Origenistarum</hi> ) opinionem, angelum venisse de coelo,
et assumpsisse corpus humanum, ut Israeli quae
a Domino sunt mandata, loqueretur. Si enim interpretanda
sunt nomina, et ex nominibus non spiritualis
intelligentia, sed historiae ordo texendus
est: ergo et <hi>Osee,</hi> qui <hi>salvator</hi> dicitur, et <hi>Joel</hi> qui
interpretatur <hi>Dominus Deus,</hi> sive <hi>incipiens,</hi> et caeteri
prophetae non erunt homines; sed vel angeli,
<pb n="1541C"/>
vel Dominus atque Salvator, quia hoc eorum
nomina resonant. Denique exceptis Septuaginta,
alii interpretes nomen MALACHI ita ut in Hebraeo
legitur, transtulerunt. Malachi autem Hebraei
Ezram aestimant sacerdotem, quia omnia quae in libro
illius continentur, etiam hic propheta commemorat,
dicens: <hi>Labia sacerdotis custodient scientiam,
et Legem requirent ex ore ejus, quid angelus Domini
<pb n="1542B"/>
exercituum est <note>(Mal. II, 7)</note>
          </hi>. Tempus quoque <emph>941-942</emph> 
 titulusque conveniunt: quod et in
Psalmis diximus, qui titulos non frabent, eorum
esse credendos, quorum priores psalmi nominibus
praenotati sunt. Igitur et Malachi, id est, Ezras,
post Aggaeum et Zachariam, qui sub Dario prophetaverunt,
fuisse credendus est. Et propterea titulum
non habere, quia liber ejus pro titulo sit: in quo
discimus, quod in regno Artaxerxis regis Persarum,
Ezras filius Saraiae, et caeterorum, usque ad
eum locum ubi dicitur: <hi>Filius Phinees, filii Eleazar,
filii Aaron sacerdotis;</hi> ab initio ascenderit de Babylone,
et dederit ei rex secundum manum Domini
Dei sui, omnem petitionem ejus: ascenderintque
cum illo de filiis Israel, et de filiis sacerdotum, et
<pb n="1542C"/>
de filiis Levitarum, et de cantoribus, et de janitoribus,
et de Nathineis in Jerusalem, anno septimo
Artaxerxis regis, et venerint in Jerusalem mense
quinto: ipse est annus septimus regis, quia in primo
die mensis primi coepit ascendere de Babylone, et in
primo mensis quinti venit in Jerusalem. Haec, mi
Minervi [ <hi>Al.</hi> Minerve], et Alexander, non tam sanguine,
quam religione concordes, ne susceptum
<pb n="1543A"/>
opus dimitterem prophetarum, et extraordinario vobis
labore sudarem, breviter in Prooemio sum locutus:
ut proponens verba Malachi, primum juxta
Hebraicam veritatem, deinde juxta LXX interpretes,
orationum vestrarum fultus auxilio, edisseram
quae sequuntur. Scripsit in hunc librum Origenes
tria volumina; sed historiam omnino non tetigit, et
more suo totus in allegoriae interpretatione versatus
est, nullam [ <hi>Al.</hi> non ullam] Ezrae faciens mentionem;
<pb n="1544A"/>
 sed angelum putans fuisse qui scripsit, secundum
illud quod de Joanne legimus: <hi>Ecce ego
mitto angelum meum ante faciem tuam <note>(Mat. XI, 10)</note>
          </hi>.
Quod nos omnino non recipimus, ne animarum de
coelo ruinas suscipere compellamur. Alios commentarios
in hunc prophetam legisse me nescio: excepto
Apollinaris brevi libello, cujus non tam interpretatio
quam interpretationis puncta dicenda
sunt.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>INCIPIT LIBER.</hi> </head>
<pb n="1543B"/>

<div2 id="I">
          <head>
            <note>(CAP. I)</note>
          </head>
<div3>
            <head>
              <note>(Cap. I.--Vers. 1.)</note>
            </head>
            <p>
 <hi>Onus verbi Domini ad Israel, in
manu Malachi.</hi> LXX: <hi>Assumptio verbi Domini super
Israel, in manu angeli ejus.</hi> Quid significet <hi>onus,</hi> id
est, <hi>pondus,</hi> quod Hebraice MASSA ( ), et ab
<pb n="1543C"/>
Aquila <foreign xml:lang="greek">ἅρμα</foreign> dicitur, vel quid <foreign xml:lang="greek">λῆμμα,</foreign> id est, <hi>assumptio,</hi> 
quod et Septuaginta et caeteri interpretes
transtulerunt, in aliis prophetis diximus. Nam et
Naum scribit: <hi>Onus Ninive: liber Visionis Naum
Elcesaei <note>(Num. II)</note>
            </hi>. Et Abacuc: <hi>Onus quod vidit
Abacuc propheta <note>(Abac. I)</note>
            </hi>. Et Zacharias: <hi>Onus verbi
Domini in terra Adrach, et Damasci requiei ejus <note>(Zach. IX et XII)</note>
            </hi>.
Et rursum in consequentibus: <hi>Onus verbi Domini super Israel.</hi> 
 Illa itaque simus
explanatione <emph>943</emph> contenti: et nunc hoc tantum dicamus,
quod pondus verbi Domini ad Israel, sive,
ut LXX dicunt, <hi>super Israel,</hi> grave quidem sit, quia
pondus appellatur, sed consolationis aliquid habeat,
quod non contra Israel, sed ad Israel sumitur. Aliud
est enim quando, verbi gratia, ad illum vel illum
<pb n="1543D"/>
scribimus, aliud quando contra illum et illum: quia
in altero pars amicitiae, in altero inimicitiarum
aperta confessio est. Sciendumque quod abducto in
captivitatem Israel, id est, decem tribubus, indifferenter
pristino nomine, et duae tribus Juda et Benjamin
appellentur Israel. Quod autem dicitur: <hi>In
manu angeli ejus,</hi> sive <hi>Malachi,</hi> manum pro operibus
accipite. Unde et in manu Aggaei, et in manu Jeremiae,
et in manu Moysi factus est sermo Dei. In
<pb n="1544B"/>
quorum enim manibus est iniquitas, et quorum dextra
repleta est muneribus, et quorum manus plenae sunt
sanguine, in his non fit sermo Dei; sed qui lavant
inter innocentes manus suas <note>(Psal. XXV)</note>. Quibus
<pb n="1544C"/>
aquis et Pilatus manus lavare conatus est, ne Judaeorum
blasphemiis consentiret <note>(Matt. XXVII)</note>, de
quibus Psalmista laetatur, dicens: <hi>Super aquas refectionis
educavit me <note>(Ps. XXII, 2)</note>
            </hi>. De hac aqua per
prophetam Dominus pollicetur: <hi>Aspergam vos aqua
mundissima <note>(Ezech. XXXVI)</note>
            </hi>. Qui autem peccator est,
inebriatur calice Babylonio, et dicitur de eo: <hi>Spinae
nascuntur in manu ebriosi <note>(Prov. XXVI, 9)</note>
            </hi>.
</p>
            <p>LXX: <hi>Ponite super corda vestra.</hi> Hoc in Hebraico
non habetur, sed puto de Aggaeo additum, in quo legimus: <hi>Et nunc ponite super corda vestra a die hac et
supra 
 (Aggaei II, 16)</hi>. Post titulum igitur prophetae sive
prooemium, dupliciter accipiendum est: <hi>Ponite super
corda vestra,</hi> id est, animadvertite et considerate,
id quod supra dictum est: <hi>Assumptio verbi Domini
<pb n="1544D"/>
super Israel in manu Angeli ejus.</hi> Sive diligenter
animadvertite, quae dicenda sunt postea, ut ea
non corporis auribus, sed animi et cordis intelligentia
cognoscatis, et faciatis vobis thesauros, in
quibus recipiatis divitias sermonum Dei: et sapientia
agat fiducialiter, cum dilatati fueritis, et repleto
corde sermonibus Dei, pepuleritis cogitationes
pessimas, quae egrediuntur de corde, homicidia,
adulteria, fornicationes, <emph>944</emph> furta <note>(Matt. XV)</note>, et
<pb n="1545A"/>
reliqua, et impleatis quod a Salvatore dictum est: <hi>Qui habet aures audiendi, audiat 
 <note>(Luc. VIII, 8)</note>
              </hi> </p>
<p> <hi>Dilexi vos, dicit Dominus. Et dixistis, in quo dilexisti
nos? Nonne frater erat Esau Jacob, dicit Dominus:
et dilexi Jacob, Esau autem odio habui? Et
posui montes ejus in solitudinem, et haereditatem ejus
in dracones deserti. Quod si dixerit Idumaea, destructi
sumus, sed revertentes aedificabimus quae destructa
sunt: haec dicit Dominus exercituum. Isti aedificabunt,
et ego destruam: et vocabuntur termini impietatis, et
populus cui iratus est Dominus usque in aeternum. Et
oculi vestri videbunt, et vos dicetis: Magnificetur Dominus
super terminum Israel.</hi> LXX: <hi>Dilexi vos, dicit
Dominus: et dixistis, in quo dilexisti nos? Nonne frater
erat Esau Jacob, dicit Dominus: et dilexi Jacob,
<pb n="1545B"/>
Esau autem odio habui: et posui terminos ejus
in desolationem, et haereditatem ejus in domata
deserti. Quia dicet Idumaea, destructa est: revertamur
et reaedificemus deserta. Haec dicit Dominus omnipotens:
Ipsi aedificabunt, et ego destruam: et vocabuntur
eis termini iniquitatis, et populus super
quem praeparatus est Dominus usque in aeternum. Et
oculi vestri videbunt, et vos dicetis: Magnificatus est
Dominus super terminos Israel.</hi> Israel, hoc est, Judas,
ad quem solebat fieri verbum Dei et visio Domini,
onus ejus et pondus suppliciorum gravissimum
portare compellitur, ut graviora peccata deponat,
et sentiat per tormenta, quae non sensit per
beneficia. Et ne poena in suos videatur injusta, subjicit
Dominus: <hi>Dilexi vos: Quem enim diligit Dominus
<pb n="1545C"/>
corripit: castigat autem omnem filium quem recipit <note>(Hebr. XII, 6)</note>
              </hi>:
Et dicendo <hi>dilexi,</hi> praesens
negat, dum praeteritum confitetur. Illique respondent
temeritate qua peccant, obliti beneficiorum
ejus: <hi>In quo dilexisti nos?</hi> Ad quae Dominus: Ut
caetera, inquit, taceam, et quod nuper de Babylonia
captivitate venistis, incunabula vestra tractabo, antequam
nasceremini, immo priusquam Rebecca
Esau et Jacob utero suo funderet <note>(Gen. XXV)</note>: in Jacob
vos dilexi: in Esau Idumaeos odio habui. Quem
locum apostolus Paulus mystica disputatione eventilans,
scribit ad Romanos, duo pariter testimonia de <emph>945</emph> 
 Genesi Malachique [ <hi>Al.</hi> Malachiaque] conjungens: <hi>Sed et Rebecca de uno concubitu habens Isaac
patris nostri. Nam cum nondum nati essent, aut aliquid
<pb n="1545D"/>
egissent boni vel mali, ut secundum electionem
propositum Dei maneat: non ex operibus, sed ex vocante
dictum est ei: quia major serviet minori, sicut
scriptum est: Jacob dilexi, Esau autem odio habui <note>(Rom. IX, 10, et seqq.)</note>
              </hi>.
Hoc enim quod dicitur: <hi>Sicut
scriptum est,</hi> et ad Geneseos librum, et ad prophetam
Malachi refertur. Non solum, ait, dilexi Jacob
antequam nasceretur, et odio habui Esau priusquam
ex utero matris funderetur; sed in posteros
eorum amorem meum et odium conservavi: odium in
Esau cujus montes qui appellantur Seir, redegi in
solitudinem, et urbes feci esse desertas, et a serpentibus
<pb n="1546A"/>
ac bestiis obtineri. Si autem dixerit Edom, hoc
est, Esau: destructi quidem sumus, ad iram Dei,
rursum aedificabimus civitates: haec Domino praedicente
cognoscite: quod illis aedificantibus, ego destruam,
et iram meam aeterna eorum vastitas approbabit.
Odium igitur in Esau rebus ostendi, amorem
autem in vos, hoc est, in Jacob, sequentibus approbabo.
Illis destructis atque redactis ad solitudinem,
videbunt oculi vestri, et dicetis: <hi>Magnificetur Dominus
super terminum Israel;</hi> et ex comparatione malorum
quae frater vester patitur, Dei in vos beneficia
sentietis. Judaei falso sibi blandiuntur, Edom Romanos
et Israel in consummatione mundi se prophetari:
quod destructo Romano imperio, hoc est, Idumaeo,
regnum orbis veniat ad Judaeos. Haec prout
<pb n="1546B"/>
potuimus, historiae fundamenta jacientes, locuti sumus:
nunc veniamus ad intelligentiam spiritualem.
Israel, <hi>vir,</hi> vel <hi>sensus cernens Deum,</hi> sive ut ego melius
puto, <foreign xml:lang="greek">εὐθύτατος Θεοῦ,</foreign> id est, <hi>rectissimus Dei,</hi> 
diligitur a Domino, et vult dilectionis ejus in se scire
rationem. Dominusque respondit, Esau et Jacob de
una stirpe generatos, hoc est, vitia atque virtutes ex
uno cordis fonte procedere: dum ex arbitrii libertate
in utramque partem ut volumus, declinamus;
sed priora nascuntur vitia per infantiam, pueritiam,
juventutem, quae postea aetas firmior corripit atque
supplantat. Major frater hispidus est et sanguinarius <note>(Genes. XXV)</note>:
 <emph>946</emph> venationibus, silvis et bestiis
delectatur. Minor levis et simplex, et innocenter
habitans domum. Deus fines Idumaeae, hoc est, terrenae
<pb n="1546C"/>
et sanguinariae ponit in solitudinem, et nihil
de terra crescere sinit et esse perpetuum. Quod si
impudens malitia ea quae sunt Dei sermone destructa,
rursum aedificare nitatur, Dominus se eorum
quae instaurantur a vitiis, adversarium profitetur. Et
postquam fuerint hostilium terminorum cuncta subversa:
tunc oculos possumus videre Israelis, et
sanctos quosque dicere: <hi>Magnificetur Dominus in
terminis eorum, qui mente conspiciunt Deum <note>(Sapient.
XI)</note>
              </hi>. Porro dilectio et odium Dei vel ex praescientia
nascitur futurorum, vel ex operibus: alioquin novimus
quod omnia Deus diligat, nec quidquam eorum
oderit quae creavit; sed proprie eos suae vindicet
charitati, qui vitiorum hostes sunt et rebelles. Et
econtrario illos odit, qui a Deo destructa cupiunt
<pb n="1546D"/>
rursum exstruere. Odisse autem Deus <foreign xml:lang="greek">ἀνθρωποπάθως</foreign>
dicitur: ut flere, ut dolere, ut irasci: ut quando audimus
odium ejus in malos, ea quae Deum intelligimus
odisse, fugiamus.
</p>
          </div3>
<div3>
            <head>
              <note>(Vers. 6.)</note> </head>
            <p>
 <hi>Filius honorat patrem, et servus dominum
suum: si ergo pater ego sum, ubi honor meus
est? et si dominus ego sum, ubi est timor meus? dicit
Dominus exercituum.</hi> LXX: <hi>Filius glorificat patrem,
et servus dominum suum timebit. Et si pater ego sum,
ubi est gloria mea? Et si dominus ego sum, ubi est
timor meus? dicit Dominus omnipotens.</hi> Licet priusquam
nasceremini, in Jacob quasi filios amare vos
<pb n="1547A"/>
coeperim: tamen eligite quo me vocabulo nominetis,
aut pater sum vester, aut dominus. Si pater, debitum
patri honorem reddite, et dignam parente offerte
pietatem. Si dominus, cur me contemnitis? cur dominum
non timetis? Loquitur autem ad eos qui sub
Zorobabel et Jesu filio Josedec, et Ezra sacerdote,
et Neemia, de captivitate Babylonia sunt reversi <note>(I Esdr. III)</note>,
exstructoque altari, necdum templum
aedificaverant, nec muros exstruxerant civitatis, et
nihilominus in peccatis pristinis permanebant, Deum
nec amore, nec timore venerantes. Quod autem <hi>gloriam</hi> 
diximus, vel <hi>honorem,</hi> et apud Graecos <foreign xml:lang="greek">δόξα,</foreign> et
apud Hebraeos <emph>947</emph> CHABOD ( ), unum verbum
est; sed nos pro Latinae linguae proprietate, <hi>honorem</hi> 
posuimus. Nam et in Evangelio ubi loquitur Dominus,
<pb n="1547B"/>
et Salvator: <hi>Pater, venit hora, clarifica Filium
tuum, ut Filius tuus clarificet te <note>(Joan. XVII, 1)</note>
            </hi>,
apud Graecos <foreign xml:lang="greek">δόξασον</foreign> legitur, id est, <hi>glorifica.</hi> Quem
locum plerique Latinorum <hi>honorifica,</hi> interpretati
sunt. Simulque consideremus, quod filius ac servus
in Scripturis sanctis voluntate fiat, non necessitate
naturae. Qui enim spiritum adoptionis acceperit, in
filium Dei vertitur: qui autem spiritum servitutis in
timorem, Dei servus efficitur <note>(Rom. VIII)</note>. Vult itaque
primum Deus, ut filii ejus simus, et bonum voluntate
faciamus: si hoc consequi volumus, ut saltem
servos nos habeat, et a malis per suppliciorum
formidinem recedamus. Legimus in malam partem
filios: <hi>Eramus filii irae, et filii gehennae <note>(Ephes. II, 3)</note>
            </hi>,
quos Pharisaei, mari terrisque circuitis, dignos genuere
<pb n="1547C"/>
tormentis <note>(Matth. XXIII)</note>. Et Judas proditor, <hi>filius
perditionis</hi> appellatur <note>(Joan. XVII)</note>; et in octogesimo
octavo psalmo de Domino scribitur: <hi>Filius iniquitatis
non apponet nocere ei <note>(Ps. LXXXVIII, 23)</note>
            </hi>. In Osee
quoque filii fornicationis vocantur, qui sunt de matre
meretrice generati, de qua scriptum est: <hi>Fornicata
est mater vestra <note>(Osee II, 5)</note>
            </hi>. Et in Evangelio
Judaei filii diaboli sugillantur: <hi>Vos de patre diabolo
nati estis, et desideria patris vestri vultis facere <note>(Joan.
VIII, 44)</note>
            </hi>. In bonam partem filios legimus, ut filios
Dei: <hi>Quotquot eum receperunt, dedit eis potestatem
filios Dei fieri <note>(Joan. I, 12)</note>
            </hi>. Et filios sapientiae,
Evangelio proclamante: <hi>Justificata est sapientia, a
filiis suis <note>(Matth. XI, 19)</note>
            </hi>: Et filios Abraham: <hi>Amen
amen dico vobis, potest Deus de lapidibus istis suscitare
<pb n="1547D"/>
filios Abraham <note>(Matth. III, 9)</note>
            </hi>. Et filios Apostoli: <hi>Filioli mei, quos iterum parturio, donec Christus formetur
in vobis 
 <note>(Galat. IV, 19)</note>
            </hi>, et multa istiusmodi.
Filius ergo honorat, sive clarificat patrem, juxta illud
quod scriptum est: <hi>Sic luceat lux vestra coram
hominibus: ut videant vestra opera, et glorificent
Patrem vestrum qui est in coelis <note>(Matth. V, 16)</note>
            </hi>. Servus
quoque honorat dominum suum non eadem charitate
qua filius; sed <foreign xml:lang="greek">ἀπὸ κοινοῦ</foreign> subauditur, honorat
filius patrem, servus dominum suum; et tamen Deus
omnipotens sciens differentiam filii et servi, et a filio
gloriam, a servo timorem expetit: <hi>Principium enim
<pb n="1548A"/>
sapientiae timor Domini <note>(Eccl. I, 16)</note>
            </hi>, ut de timore
servorum, <emph>948</emph> ad filiorum gloriam transeamus.
</p>
          </div3>
<div3>
            <head>
              <note>(Vers. 7.)</note> </head>
            <p>
 <hi>Ad vos, o sacerdotes, qui despicitis nomen
meum, et dixistis: In quo despeximus nomen
tuum? Offertis super altare meum panem pollutum, et
dicitis: In quo polluimus te? in eo quod dicitis, mensa
Domini despecta est.</hi> LXX: <hi>Vos, sacerdotes, qui despicitis
nomen meum, et dixistis: In quo despeximus
nomen tuum? Offerentes ad altare meum panes pollutos,
et dixistis: In quo polluimus ipsos? in eo quod dicitis,
mensa Domini despecta est ÷ et quae superposita
sunt, despexistis</hi> ÷ Quod autem sequitur: <hi>Et quae superposita
sunt despexistis,</hi> obelo praenotavimus, quia
in Hebraico non habetur, et de sequentibus additum
est. <hi>Ad vos,</hi> igitur, <hi>o sacerdotes, qui despicitis nomen
<pb n="1548B"/>
meum,</hi> iste sermo dirigitur: qui reversi de Babylone,
metu praeteritae servitutis, debueratis ad Dominum
plena mente converti: et non solum hoc non facitis,
sed imitantes Cain, superbis contra Deum vocibus
respondentes, sciscitamini ab eo quem occulta non
fallunt, et dicitur: <hi>In quo despeximus nomen tuum <note>(Gen. IV)</note>
            </hi>?
ut dissimulationis impudentia, vulnus
conscientiae protegatis. Vultis ergo scire in quo despexeritis
nomen meum? Offertis super altare meum
panem pollutum: panes videlicet propositionis, quos
juxta traditiones Hebraicas, ipsi serere, ipsi demetere,
ipsi molere, ipsi coquere debebatis: et nunc
sumitis quoscumque de medio, et voce temeraria
respondetis, et dicitis, <hi>in quo polluimus eos,</hi> sive <hi>te?</hi> 
Dum enim sacramenta violantur, ipse cujus sunt sacramenta
<pb n="1548C"/>
violatur. Hoc autem quod sequitur: <hi>In
eo quod dicitis, mensa Domini despecta est,</hi> possumus
ita interpretari: Quod reversi de Babylone, necdum
templo aedificato, manentes in casulis, et in ruinis
urbis antiquae, altare tantum exstruxerant, non ejusdem
gloriae, cujus pristinum fuerat, et putabant
deesse religionis sanctimoniam, quia deerat aedificationis
ambitio. Tenues lineas duximus, quibus imprimenda
est explanatio spiritualis. Corripit sermo
divinus episcopos, atque presbyteros et diaconos
negligentes, sive quoniam genus sacerdotale et regale
sumus, omnes qui baptizati in Christo, Christi
censentur [ <hi>Al.</hi> censemur] nomine, cur despiciant
nomen Dei: et interrogantibus, <emph>949</emph> in quo despexerint
nomen ejus, causas monstrat offensae: Offertis,
<pb n="1548D"/>
inquit, super altare meum panem pollutum. Polluimus
panem, id est, corpus Christi, quando indigni
accedimus ad altare, et sordidi mundum sanguinem
bibimus, et dicimus, mensa Domini despecta est;
non quod hoc aliquis audeat dicere, et quod impie
cogitat scelerata voce, proferre; sed opera peccatorum
despiciunt mensam Dei. Possumus et aliter
dicere: Doctor Ecclesiae qui spiritualem conficit
panem, et eum populis dividit, si vel propter humanam
gloriam, vel lucra saeculi quae gloriam consequuntur,
loquatur in populis et divitibus blandiatur,
et honoret peccatores, et juxta Jacobum suscipiat
<pb n="1549A"/>
eos, qui cum annulis aureis ad se veniunt <note>(Jacob. II)</note>, et
pauperes sanctos repellat, nomen Dei despicit, et
panem polluit doctrinarum, et in ipsum Deum jacit
contumelias, mensam Scripturarum ejus mensis idolorum
saecularisque doctrinae putans esse communem.
</p>
          </div3>
<div3>
            <head>
              <note>(Vers. 8.)</note> </head>
            <p>
 <hi>Si offeratis caecum ad immolandum, nonne
malum est? Et si offeratis claudum et languidum,
nonne malum est? offer illud duci tuo, si placuerit ei,
aut si susceperit faciem tuam, dicit Dominus exercituum.</hi> 
LXX: <hi>Quia si offeratis caecum in sacrificium,
nonne malum est? Et si offeratis claudum et languidum,
nonne malum est? offer illud duci tuo, si susceperit
te, si acceperit faciem tuam, dicit Dominus omnipotens.</hi> 
De diversitate victimarum, et quae vel offerri debeant,
vel non offerri, in Levitico plenius discimus
<pb n="1549B"/> <note>(Levit. XXI et XXII)</note>.
Reversi itaque de Babylone sacerdotes
et Levitae, janitores atque cantores, et Nathinnaei
servique Salomonis, quorum Ezras scribit <foreign xml:lang="greek">κατάλογον,</foreign>
 illicitas Deo victimas offerebant, caecas
videlicet et claudas, ac varia debilitate confectas <note>(I Esd. II)</note>;
hoc est enim quod dicit languidum, uno
cuncta sermone comprehendens. Si istiusmodi, inquit,
duci tuo offeres munera, nonne respueret?
nonne sibi factam putaret injuriam? et hoc audetis
offerre Deo, quod dare hominibus non audetis?
Longum est nunc omnium victimarum aperire mysteria:
de his tantum loquar quae praesenti capitulo
continentur. Caeca est animae victima, quae non illustratur
Christi lumine, nec habet oculum de Evangelio
contuentem <note>(Matth. 6)</note>. <emph>950</emph> Clauda est rogantis
<pb n="1549C"/>
oratio, quae duplici mente accedit ad precandum,
et audit cum populo Judaeorum: <hi>Usquequo
claudicatis utroque pede <note>(III Reg. XVIII, 21)</note>
            </hi>? Et languida,
et omni infirmitate cooperta, quae non habet
Christi Dei virtutem, Deique sapientiam. Istiusmodi
preces, quae sine lumine veritatis sunt, et non habent
sapientiae firma vestigia, et debilitatibus variis
contabescunt, si offerantur Ecclesiarum principi,
aut cuilibet erudito sapientique doctori, nonne repudiabuntur,
et in contumeliam ejus recident, qui
talia est ausus offerre?
</p>
          </div3>
<div3>
            <head>
              <note>(Vers. 9.)</note> </head>
            <p>
 <hi>Et nunc deprecamini vultum Dei ut misereatur
vestri: de manu enim vestra factum est hoc,
si quomodo suscipiat facies vestras, dicit Dominus
exercituum. Quis est in vobis qui claudat ostia, et incendat
<pb n="1549D"/>
altare meum gratuito?</hi> LXX: <hi>Et nunc deprecamini
faciem Dei vestri, et rogate eum: in manibus
vestris facta sunt haec, si suscipiam ex vobis facies
vestras, dicit Dominus omnipotens: quia et in vobis
claudentur ostia, et non succendetur altare meum gratis.</hi> 
Multum in hoc loco Septuaginta interpretes ab
Hebraica veritate discordant: et necesse est, ubi
diversa est interpretatio, ut diversus et sensus sit.
Quia obtulistis claudas et caecas et debiles victimas,
vos enim haec quae dixi universa fecistis: agite poenitentiam,
si quo modo misereatur vestri Deus:
<pb n="1550A"/>
nullus enim in vobis usque ad extremum ministerium,
non dico pontifex, non sacerdos, non Levita,
non cantor, sed nec janitor quidem, et is qui ignem
supponit altari ad cremandum holocausta, qui non a
me mercedem accipiat laboris sui. Hoc autem dicens,
decimas significat omnium frugum, quae offeruntur
a populis. Ex quo ostenditur, acceptiorem
esse Domino servitutem, quae mercedem in praesentiarum
non postulat. Unde et Apostolus gratis praedicat
Evangelium <note>(I Thess. II)</note>; et nocte et die manibus
suis laborat, ne cui oneri sit et hanc gloriam
suam gratuitae predicationis in gentibus, nequaquam
evacuandam esse testatur <note>(II Thess. III)</note>. Porro LXX
alium multo suggerunt sensum: O sacerdotes, qui
hostias debiles immolatis, convertimini ad poenitentiam,
<pb n="1550B"/>
et vultum Domini deprecamini et orate pro
operibus manuum vestrarum. Quod autem infert: <hi>Si</hi> 
 <emph>951</emph> <hi>suscipiam ex vobis facies vestras,</hi> nescio an
conveniat exhortationi poenitentiae. Nemo enim
dicit, ora me, et non parcam tibi. Sequitur: <hi>In vobis
claudentur ostia,</hi> Patris videlicet, et Filii, et Spiritus
sancti. Unde Salvator loquitur: <hi>Ego sum ostium <note>(Joan. X, 9)</note>
            </hi>.
Sive aliter: Non vobis aperientur ostia
Scripturarum, nec perspicere poteritis sancta sanctorum,
nec Domini sacramenta cognoscere; nec
succendere thymiama ejus ad altare: quia orationes
vestrae ad illum non pervenient. Et hoc quod dicitur <foreign xml:lang="greek">δωρεὰν,</foreign>
 et nos interpretati sumus <hi>gratuito:</hi> qui hanc
sequuntur intelligentiam quam nunc exponimus,
vertunt in <hi>gratiam,</hi> ut videlicet gratiam non habeant
<pb n="1550C"/>
altari Domini serviendi.
</p>
          </div3>
<div3>
            <head>
              <note>(Vers. 10 seqq.)</note> </head>
            <p>
 <hi>Non est mihi voluntas in vobis,
dicit Dominus exercituum, et munus non suscipiam de
manu vestra: ab ortu enim solis usque ad occasum
magnum est nomen meum in gentibus, et in omni loco
sacrificatur, et offertur nomini meo oblatio munda,
quia magnum est nomen meum in gentibus, dicit Dominus
exercituum. Et vos polluistis illud, in eo quod
dicitis: Mensa Domini contaminata est, et quod super
ponitur, contemptibile est cum igne qui illud devorat.
Et dixistis: Ecce de labore, et exsufflastis illud, dicit
Dominus exercituum. Et intulistis de rapinis claudum,
et languidum, et intulistis munus: numquid suscipiam
illud de manu vestra? dicit Dominus.</hi> LXX: <hi>Non est voluntas mea in vobis, dicit Dominus omnipotens,
<pb n="1550D"/>
et sacrificium non suscipiam de manibus vestris,
quia ab ortu solis usque ad occasum nomen meum
gloriosum est in gentibus: et in omni loco incensum
offertur nomini meo, et sacrificium mundum, quia
magnum est nomen meum in gentibus, dicit Dominus
omnipotens. Vos autem contaminastis illud, in eo quod
dicitis, mensa Domini polluta est, et qui superponuntur
despecti sunt cibi ejus, et dixistis, 
 haec de afflictione
sunt, et exsufflastis ea, dicit Dominus omnipotens.
Et inferebatis rapinas, et clauda</hi> <emph>952</emph> <hi>et debilia,
et offferebatis sacrificium: si suscipiam ea de manibus
<pb n="1551A"/>
vestris, dicit Dominus omnipotens?</hi> Regula Scripturarum
est: Ubi manifestissima prophetia de futuris
texitur, per incerta allegoriae non extenuare
quae scripta sunt. Ergo proprie nunc ad sacerdotes
Judaeorum sermo fit Domini, qui offerunt caecum et
claudum, et languidum ad immolandum; ut sciant
carnalibus victimis spirituales victimas successuras.
Et nequaquam taurorum hircorumque sanguinem;
sed thymiama, hoc est, sanctorum orationes Domino
offerendas, et non in una orbis provincia Judaea, nec
in una Judaeae urbe Jerusalem; sed in omni loco
offerri oblationem, nequaquam immundam, ut a populo
Israel; sed mundam, ut in caeremoniis Christianorum.
Ab ortu enim solis usque ad occasum
magnum est nomen Domini in gentibus, dicente
<pb n="1551B"/>
Salvatore: <hi>Pater, manifestavi nomen tuum hominibus <note>(Joan. XVII, 6)</note>
            </hi>.
Cumque, inquit, nomen meum
magnum in gentibus sit futurum, o vos principes Judaeorum,
polluistis illud atque polluitis. Sic enim
futurorum texit vaticinium, ut praesens tempus non
deserat. Propterea autem, o sacerdotes et principes
Judaeorum, in omni loco mihi offertur oblatio
munda, et magnum est nomen meum in gentibus,
quia dicitis mensa Domini contaminata est, et quod
superponitur, contemptibile est cum igne qui illud
devorat. Reversus de Babylone populus, altare tantum
fortuitis et impolitis lapidibus, juxta Ezrae librum
exstruxerunt <note>(I Ezr. VI)</note>, absque templo, absque
urbis aedificiis, absque exstructione murorum,
et putabat minorem esse cultum religionis, quia
<pb n="1551C"/>
templi ornatus deerat. Ad quos Dominus loquitur:
Pollutum putatis altare, et holocausta ac victimas
quae supra imponuntur: ignem quoque qui victimas
devorat, esse pollutum; nec intelligitis omnipotentem
Deum, non aurum, gemmasque, et hostiarum
multitudinem quaerere, sed offerentium voluntates. <emph>953</emph> 
 Qui autem arbitrantur non altare, sed
mensam debere intelligi, in qua panes ponebantur,
quomodo hoc interpretari possint quod sequitur, <hi>cum igne qui illud devorat,</hi> 
 omnino non video: neque
enim ignis devorat panes propositionis, quos semper
novos [ <hi>Al.</hi> novis] pro veteribus commutabant, et
ablati cedebant in usus sacerdotum <note>(Levit. II, 4)</note>.
Aut certe ita intelligendum: Polluistis nomen meum
in eo quod dicitis: quid prodest si offeramus optima?
<pb n="1551D"/>
qualiacumque fuerint quae offeruntur, igne
sunt devoranda. Fructus autem altaris ignis est, cibusque
ignis hostiae vel holocausta. Nec sufficit prioris
sermonis impietas, sed etiam hoc dixistis: <hi>Ecce
<pb n="1552A"/>
de labore, et exsufflastis illud, dicit Dominus exercituum.</hi> 
Cujus orationis hic sensus est: Dixistis, de
captivitate reversi sumus, hostibus praedae fuimus,
multum in longo itinere laboravimus, pauperes sumus,
quidquid habere potuimus, viae labore consumptum
est: qualiacumque habemus, offerimus; et
haec dicendo exsufflastis vestra sacrificia, id est, exsufflatione
mea digna fecistis: sive ut in Hebraeo
legi potest: <hi>Et exsufflastis me</hi> haec dicendo; non sacrificio,
sed mihi cui sacrificabatis, fecistis injuriam.
Quamobrem nequaquam suscipiam illud de manu
vestra, dicit Dominus omnipotens. Quidam putant
hoc quod ad Judaeos specialiter dicitur, eo quod victimae
eorum immundae sint atque pollutae, et sacrificium
transferatur ad gentes, intelligi debere super
<pb n="1552B"/>
Ecclesiae sacerdotibus, qui negligenter offerunt victimas
Domino. Quod si recipimus: ergo ab Ecclesia
rursum ad aliam religionem victimae transferendae
sunt. Et quomodo Legi Evangelium, sic rursum
Evangelio ea quae non sunt futura, succedent.
Mensam quoque Domini contaminatam ad sanctas
Scripturas referunt, si aliter quam scriptae sunt, intelligantur.</p>
          </div3>
        </div2>
<div2 id="II">
          <head>
            <note>(CAP. II)</note>
          </head>
<div3>
            <head>
              <note>(Cap. II.--Vers. 1, 2.)</note> </head>
            <p>
 <hi>Maledictus dolosus qui
habet in grege suo masculum, et votum faciens immolat
debile Domino. Quia rex magnus ego sum</hi> [Vulg.
tacet <hi>sum], dicit Dominus exercituum, et nomen
meum horribile in gentibus.</hi> + <hi>Et nunc ad vos mandatum
hoc, o sacerdotes: Si nolueritis audire, et si
nolueritis ponere super cor, ut detis gloriam nomini
<pb n="1552C"/>
meo, ait Dominus exercituum: mittam in vos egestatem,
et maledicam benedictionibus</hi> <emph>954</emph> <hi>vestris et maledicam
illis, quoniam non posuistis super cor.</hi> LXX: <hi>Et maledictus qui erat potens, et habebat in grege suo
masculum, et votum ejus super eo, et immolat debile
Domino: quia rex magnus ego sum, dicit Dominus omnipotens,
et nomen meum illustre in gentibus. Et nunc
mandatum hoc ad vos, o sacerdotes, si non audieritis,
et si non posueritis cor vestrum, ut detis gloriam nomini
meo, dicit Dominus omnipotens: mittam super
vos maledictionem, et maledicam benedictioni vestrae, et
maledicam ei * et dissipabo benedictionem vestram ÷ et
non erit vobis; quia vos non ponitis in cor vestrum.</hi> 
Hoc quod scriptum est, <hi>et dissipabo benedictionem
vestram,</hi> a LXX additum est, et in Hebraico non habetur.
<pb n="1552D"/>
Quidquid potest in excusationem peccati sui
humanus animus invenire, et falsa se satisfactione
defendere, hoc praevidens sermo divinus corripit atque
condemnat. Et est sensus, quia offertis caecum
<pb n="1553A"/>
et claudum et languidum, et hoc ipsum non de
vestro, sed de rapinis, et spoliis fletibusque miserorum,
et insuper dicitis, de labore et paupertate offerimus
quod habemus: propterea ego dico generaliter,
ut vos arguat propria conscientia. Certe obtenditis
paupertatem et captivitatis injuriam, et
tenuitatem rei familiaris: audite quod infero: <hi>Maledictus
dolosus qui habet in grege suo masculum, et votum
faciens immolat debile Domino.</hi> Si non habes
masculum, nihil tibi nocet maledictio. Haec autem
dicendo, ostendit eos habere quae optima sunt, et offerre
quae mala sunt. Ad vos igitur, o sacerdotes,
hoc mandatum est, fecistis quod impium est in contemptum
mei. Sed quia malo poenitentiam peccatoris,
quam mortem, etiam nunc dico: Si me audire
<pb n="1553B"/>
nolueritis, nec intelligere, ut detis nomini meo gloriam,
quod est horribile in gentibus, veram in vos
mittam penuriam, ut nequaquam mentientes; sed
omnium rerum coacti egestate, dicatis vos non habere
optima, quae offeratis. Et maledicam, inquit,
benedictionibus vestris, hoc est, his quae nunc meis
benedictionibus possidetis: sive quidquid a vobis benedicetur
[ <hi>Al.</hi> benedicitur], a me maledictum erit. <hi>Et maledicam illis,</hi> 
 subauditur <hi>benedictionibus vestris;</hi> 
quoniam noluistis intelligere quae dicuntur; hoc est
enim quod dicitur: <hi>non posuistis super cor.</hi> <emph>955</emph> 
Possumus maledictum et dolosum accipere populum
Judaeorum, qui cum haberet in grege suo masculum
Dominum Salvatorem, et immaculatum agnum, qui
tollit peccata mundi <note>(Joan. I)</note>, et omnium prophetarum
<pb n="1553C"/>
vaticinatione commonitus, ut immolaret atque
susciperet arietem, qui haerebat ex cornibus in virgulto
Sabec <note>(Gen. XXII)</note>, hoc facere noluit; sed immolat
debile Domino, crucifigens Salvatorem, et
eligens Barabbam latrocinii et seditionis auctorem <note>(Joan. XVIII)</note>,
qui juxta mysticos intellectus refertur
ad diabolum: illisque comtemnentibus, et praeferentibus
diabolum Salvatori, nomen Christi horribile
est in gentibus, quae passionem Domini susceperunt,
et eum formidoloso honore venerantur. De nobis
quoque dici potest: Si creati a Deo sapientes, habentesque
naturam sacris congruam disciplinis, nostrum
negligamus ingenium, et nos dedamus vitiis
atque luxuriae, et habentes masculum, immolemus
debile Domino. Debilis autem est, et maculata nostra
<pb n="1553D"/>
oratio, quando ira, invidia, inimicitiis, et alia animi
perturbatione corrumpitur: si offerentes munus ad
altare, et recordati quod aliquid frater noster habeat
adversum nos, non ante pergimus, et satis ei facimus <note>(Mat. V, 23)</note>.
Unde et Apostolus praecipit: <hi>Volo 
 ergo viros orare in omni loco, levantes sanctas manus
sine ira et disceptatione <note>(I Tim. II, 8)</note>
            </hi>. Pastorque cogitationum
nostrarum atque virtutum sensus est, de
quo in centesimo secundo Psalmo <note>(Vers. 1)</note> dicitur: <hi>Benedic, anima mea, Domino, et omnia quae intra me
sunt nomini sancto ejus.</hi> 
 Qui si gregem suum bene
rexerit, impletur in eo illa benedictio: <hi>Benedicta armenta
<pb n="1554A"/>
boum tuorum, et greges ovium tuarum <note>(Deut.
XXVIII, 4)</note>
            </hi>. Sin autem habens naturaliter masculum,
id est, forte, rigidum ac robustum, immolet leve vel
nimia mollitia femineum atque lascivum, vel diversis
animae perturbationibus debile atque corruptum,
sentiet in se completum esse quod scriptum est: <hi>Potentes
potenter tormenta patientur <note>(Sap. VI, 7)</note>
            </hi>. Et: <hi>Cui
plus dederint, plus exigent ab eo <note>(Luc. VIII)</note>
            </hi>. Unde
proprie sacerdotibus dicitur, quod si audire noluerint,
et corde retinere, ut dent gloriam nomini Domini
per bonam <emph>956</emph> conversationem <note>(Rom. II)</note>; sed
econtrario nomen illius propter eos maledicatur in
gentibus, mittat in illos egestatem bonorum omnium,
et benedictiones eorum, vertat in maledictionem.
Qui sanitate abutuntur in libidinem, et divitias
<pb n="1554B"/>
vertunt in luxuriam, bonamque famam sordida
conversatione deturpant, hi benedictiones Dei mutant
in maledictionem. Vel certe, quia ad Sacerdotes
proprie mandatum est, vertuntur benedictiones eorum
in maledictionem, quando non benedicunt sanctis
ex vero cordis affectu, sicut Isaac Jacob, et Jacob
patriarchis, et Moyses duodecim tribubus <note>(Gen. XXVII
et XLIX, et Deut. XXIII)</note>, sed per dulces sermones et
benedictiones decipiunt corda innocentium <note>(Rom.
XVI)</note>, et qui inique agunt benedicuntur ab eis, adulanturque
peccatoribus dummodo divites sint atque
eorum vitiis blandiuntur, de quibus dicitur: <hi>Populus
meus, qui beatos vos dicunt, seducunt vos, et semitas
pedum vestrorum supplantant <note>(Isai. III, 11)</note>
            </hi>.
</p>
          </div3>
<div3>
            <head>
              <note>(Vers. 3, 4.)</note> </head>
            <p>
 <hi>Ecce ego projiciam vobis branchium, et
<pb n="1554C"/>
dispergam super vultum vestrum stercus solemnitatum
vestrarum, et assumet vos secum. Et scietis quia misi
ad vos mandatum istud</hi> [Al. <hi>vestrum], ut esset pactum
meum cum Levi, dicit Dominus exercituum.</hi> LXX: <hi>Ecce ego separabo vobis humerum, et dispergam ventriculum
super faciem vestram, ventriculum solemnitatum
vestrarum, et suscipiam vos simul: et cognoscetis,
quia ego misi ad vos mandatum hoc, ut esset testamentum
meum ad Levitas, dicit Dominus omnipotens.</hi> 
Quia ad sacerdotes loquitur: Projiciam, inquit, in
facies vestras, ea quae sanctiora putatis in Lege, et
vobis a Deo pro virtutum munere ex hostiis condonata: <hi>Brachium,</hi> 
 pro quo LXX <hi>humerum</hi> interpretati
sunt, id est, <hi>armum</hi> animalis <hi>dextrum.</hi> Et dispergam,
inquit, <foreign xml:lang="greek">ἔνυστρον</foreign> id est, <hi>ventriculum;</hi> sive juxta Hebraeos,
<pb n="1554D"/> <hi>stercus,</hi> 
 id est, PHARES ( ), <foreign xml:lang="greek">μετωνυμικῶς,</foreign>
pro eo quod continet, id quod continetur appellans,
et armum enim et pectusculum, et linguam, et
ventriculum, et ea quae in Levitico describuntur, accipiebant
ex hostiis sacerdotes <note>(Levi. VII et IX)</note>. Quae
omnia pro peccatis eorum se abjicere, et in facies
sacerdotum mittere contestatur <note>(Num. XVIII; Deut.
XVIII)</note>, ut scilicet tales sint qui offerunt, qualia et illa <emph>957</emph> 
 quae offeruntur. <hi>Et assumet vos,</hi> inquit, <hi>secum,</hi> 
id est, <hi>stercus solemnitatum vestrarum,</hi> ut fetentes
facies putida stercoris commixtione turpentur, et
ex eo quod vos abjicio, intelligatis ipsum esse me,
<pb n="1555A"/>
qui quondam elegi patrem vestrum Levi, et per Levi
Aaron, et vobis sacerdotii gloriam condonavi, ut
esset pactum meum sive testamentum cum Levi, et
aeterno mihi sacerdotio ministraret. Notandum, quod
BRITH ( ) verbum Hebraicum, Aquila <foreign xml:lang="greek">συνθήκην,</foreign>
id est, <hi>pactum</hi> interpretatur. LXX: semper <foreign xml:lang="greek">διαθήκην,</foreign>
id est, <hi>testamentum,</hi> et in plerisque Scripturarum
locis, testamentum non voluntatem defunctorum
sonare, sed pactum viventium. Voluit autem Deus,
et omnes quidem homines, sed praecipue sacerdotes,
maculam non habere, et sive humerum, sive brachium
ornare bonis operibus. In pectusculo significatur
bona conscientia: in lingua, sancta confessio:
ut quod corde credimus ad justitiam, ore confiteamur
in salutem <note>(Rom. X)</note>. In ventriculo quoque
<pb n="1555B"/>
nihil habere mortiferum; sed quod nostram vitam
sustentet ac vegetet: nisi enim cibi in ventriculo
concoquantur, et eorum succo corpus irrigetur,
attenuatum viribus caret, et fertur in mortem. Nos
autem omnia in contrarium vertimus, ut projiciat
nobis Dominus brachium, sive separet opera nostra
a sanctorum operibus, et quibus praeceptum est ungere
caput nostrum <note>(Matt. VI)</note>, et lavare faciem a peccatorum
sordibus jejunantes, et revelata facie gloriam Domini
contemplari <note>(III Cor. III)</note>, nunc dicimus: <hi>Confusio
vultus mei operuit me <note>(Ps. XLIII, 16)</note>
            </hi>, et juxta Cain
concidit facies nostra <note>(Gen. IV)</note>, nec possumus illud
implere quod praeceptum est: <hi>Levate oculos vestros
et videte <note>(Jer. XIII, 20)</note>
            </hi>; sed stercore vitiorum habemus
litas facies atque pollutas, et dicimus: <hi>Putruerunt
<pb n="1555C"/>
et corruptae sunt cicatrices meae, a facie insipientiae
meae <note>(Ps. XXXVII, 6)</note>
            </hi>. Unde omnia ista in stercus
versa sunt, dicente Scriptura: <hi>Et assumet vos secum
stercus,</hi> videlicet quo litae sunt facies nostrae, qui
debueramus pleni ac mundi venire in solemnitatibus
Dei, et vel carnes agni comedere calciati <note>(Exod. XII)</note>,
vel expletis septem hebdomadibus, fructus operum
nostrorum offerre Deo <note>(Lev. XXIII)</note> vel in tabernaculis
hujus saeculi vivere transeuntes, <emph>958</emph> et dicere: <hi>Advena sum ego et preregrinus, sicut omnes
patres mei 
 <note>(Ps. XXXVIII)</note>
            </hi>. Et quia pro eo quod nos
vertimus: <hi>assumet vos secum stercus,</hi> interpretati
sunt Septuaginta, <hi>et assumam vos simul,</hi> subjicitur
intelligentia, quod postquam turpidutine, et ignominia
cooperti fuerint sacerdotes, et intellexerint
<pb n="1555D"/>
peccatum suum, et egerint poenitentiam, tunc assumantur
a Domino, et huic sensui convenire quod
sequitur: <hi>Et cognoscetis quia ego miserim ad vos
mandatum hoc.</hi> Sed superior mihi vera videtur interpretatio,
ne inter verba comminationis, verba
posuerit blandientis, maxime cum et ea quae sequuntur,
Dei indignationem sonent.
</p>
          </div3>
<div3>
            <head>
              <note>(Vers. 5 seqq.)</note> </head>
            <p>
 <hi>Pactum meum fuit cum eo vitae et
pacis, et dedi ei timorem, et timuit me, et a facie nominis
mei pavebat. Lex veritatis fuit in ore ejus, et
iniguitas non est inventa in labiis ejus: in pace et in
<pb n="1556A"/>
aequitate ambulavit mecum, et multos avertit ab iniquitate.
Labia enim sacerdotis custodient scientiam,
et Legem requirent ex ore ejus, quia angelus Domini
exercituum est.</hi> LXX: <hi>Testamentum meum fuit cum
eo vitae et pacis, et dedi ei timorem ut timeret me, et
a facie nominis mei formidaret. Lex veritatis</hi> [Al. <hi>veritas]
fuit in ore ejus, et iniquitas non est inventa in
labiis ejus. In pace dirigens ambulavit mecum, et
multos convertit ab iniquitate. Quoniam labia sacerdotis
custodient scientiam, et lex requiretur ex ore
ejus: quia angelus Domini omnipotentis est.</hi> Describitur
ex persona Dei, perfecti officium sacerdotis,
qualis esse debeat, et qualem eum esse voluerit,
qui esse praecepit. Supra enim dixerat: <hi>Ut esset
pactum meum cum Levi, dicit Dominus exercituum;</hi> 
<pb n="1556B"/>
et per Levi patriarcham pervenit ad posteros,
Aaron et Eleazarum, Phinees et caeteros, qui de ejus
stirpe generati sunt: nunc in fine ait: <hi>Irritum fecistis
pactum Levi, dicit Dominus exercituum.</hi> Ex quo
perspicuum est, omne quod dicitur per Levi, ad
sacerdotes et specialiter ad pontificem pertinere.
Legimus in Numeris de Phinees, qui Zamri cum
scorto Madianitide pugione percussit: <hi>Phinees filius
Eleazar, filii Aaron sacerdotis, requiescere fecit furorem
meum a filiis Israel, quoniam aemulatus est zelum
meum contra eos, et non perdidi filios Israel in zelo
meo,</hi> <emph>959</emph> <hi>sic dicens: Ecce ego dabo</hi> [Vulg. <hi>do] ei
testamentum pacis, et erit ipsi et semini ejus post eum
testamentum sacerdotii sempiterni: pro eo quod zelatus
est Deo suo, et exoravit pro filiis Israel (Num.
<pb n="1556C"/>
XXV, 11)</hi>. Vitae autem testamentum, sive pactum,
non hujus arbitremur quae nobis cum bestiis et cunctis
animantibus communis est, sed illius quae dicit: <hi>Ego sum vita 
 <note>(Joan. XIV, 7)</note>
            </hi>. <hi>Etenim vita nostra cum
Christo abscondita est in Deo <note>(Col. III, 3)</note>
            </hi>: de quo
possumus dicere, quod et ipse pax nostra sit, Apostolo
confirmante: <hi>Ipse enim est pax nostra <note>(Ephes.
II, 14)</note>
            </hi>. Dedit ergo Dominus Levi, et per eum posteris
ejus, ut timerent eum: <hi>Principium enim
sapientiae timor Domini <note>(Ps. CX, 10)</note>
            </hi>, et a facie
ejus formidarent, sive subtraherent se atque
contraherent, mentis formidinem horrore corporis
indicantes, juxta illud quod scriptum
est: <hi>Super quem requiescam, nisi super humilem
et quietum et trementem verba mea <note>(Isai. LXVI, 2)</note>
            </hi>?
<pb n="1556D"/>
Lex veritatis fuit in ore ejus, hoc est, doctrina
 populorum, quae in sacerdote nullo debet mendacio
deturpari; sed tota de veritatis fonte procedere.
Et iniquitas non est inventa in labiis ejus, ut imitetur
Dominum suum, de quo dicitur: <hi>Qui peccatum
non fecit, nec dolus inventus est in ore ejus <note>(I Pet. II,
22)</note>
            </hi>. In pace et in aequitate ambulavit mecum, ut et
ipse in se pacem habeat, et caeteros pacificet, nulliusque
personam accipiat in judicio, et idcirco
ambulet cum Deo, sicut ambulavit Enoch, qui translatus
est ad Dominum, et non inveniebatur <hi>(Genes.
<pb n="1557A"/>
V)</hi>; <hi>Et multos avertit ab iniquitate.</hi> Qui sacerdos est,
et non corripit delinquentes, sacerdotis officium
praeterit. <hi>Labia sacerdotis custodient scientiam:</hi> non
dixit, <hi>proferent,</hi> sed, <hi>custodient,</hi> ut loquantur in
tempore, dentque conservis cibaria in tempore suo, <hi>Et legem requirent ex ore ejus.</hi> 
 In Aggaeo hoc idem
scribitur: <hi>Interrogate sacerdotes legem Domini (Aggaei II, 12)</hi>.
Ad sacerdotis pertinet disciplinam
interrogatam respondere de lege. Qui si ignorantiam
in caeteris diligentem, in Scripturis sanctis
obtenderit negligentem, frustra jactat dignitatem,
cujus opera non exhibet. Hoc est quod apostolus
Paulus scribit ad Titum: <hi>Ut potens sit exhortari in
doctrina sana, et contradicentes revincere <note>(Titum. I, 9)</note>
            </hi>.
Et ad Timotheum: <emph>960</emph> <hi>Quoniam ab infantia sacras
<pb n="1557B"/>
litteras nosti, quae te possint instruere ad salutem, ut
peccantes coram omnibus arguas <note>(II Tim. III, 13)</note>
            </hi>. Sequitur: <hi>Quia angelus Domini exercituum est.</hi> 
 Exponit
nomen suum Ezras sacerdos Dei, hoc est, <hi>Malachi,</hi> 
quod <hi>angelus Domini</hi> interpretatur; angelus autem,
id est, nuntius, sacerdos Dei verissime dicitur,
quia Dei et hominum sequester est, ejusque ad populum
nuntiat voluntatem: et idcirco in sacerdotis
pectore rationale est <note>(Exod. XXIX)</note>, et in rationali
doctrina et veritas ponitur, ut discamus, sacerdotem
doctum esse debere, et praeconem dominicae
veritatis. Quidam hoc quod ad Levi et per Levi ad
sacerdotes dicitur, falso putant intelligendum esse
de Christo, non respicientes ea quae sequuntur,
personae Christi esse contraria.
<pb n="1557C"/>
</p>
          </div3>
<div3>
            <head>
              <note>(Vers. 8, 9.)</note>
            </head>
            <p>
 <hi>Vos autem recessistis de via, et scandalizastis
plurimos in lege: irritum fecistis pactum
Levi, dicit Dominus exercituum. Propter quod et ego
dedi vos contemptibiles, et humiles omnibus populis,
sicut non servastis vias meas, et accepistis faciem in
lege.</hi> LXX: <hi>Vos autem declinastis de via mea, et infirmos
fecistis multos in lege, corrupistis testamentum
Levi, dicit Dominus omnipotens. Et ego dedi vos contemptibiles,
et dissolutos in omnes gentes, pro eo quod
non custodistis vias meas, sed accipiebatis personas in
lege.</hi> Haec ad Christi non pertinere personam, nec
ad eos qui illius cultui dedicati sunt, etiamsi ego
taceam prudens lector intelligit. Et est sensus: Ego
vos volui facere quae priori capitulo continentur, et
de quibus per Moysen in Deuteronomio sum locutus:
<pb n="1557D"/> <hi>Date Levi doctrinam ejus, et veritatem viro justo <note>(Deut. XXXIII, 8, sec. LXX)</note>
            </hi>,
et reliqua: vos autem
recessistis de via recta, sive declinastis, dicente
me: <hi>Non declines neque ad dextram, neque ad sinitram <note>(Deut. V, 32)</note>
            </hi>;
et infirmos fecistis multos in
lege, sive scandalizastis, ut Aquila et Symmachus
verterunt. Declinare ad dextram, est abstinere a cibis
quos Deus creavit ad utendum: condemnare nuptias,
et in illud incurrere, quod in alio loco scriptum est: <hi>Ne sis justus multum 
 <note>(Eccl. VII, 17)</note>
            </hi>. Ad sinistram divertere,
est cum quis luxuriae se tradit et libini, et
scandalizat multos in lege: cui melius est, ut mola
<pb n="1558A"/> <emph>961</emph> 
 asinaria ligetur circa collum, et in mare praecipitetur,
quam scandalizet unum de minimis. Infirmos
autem faciunt multos, qui cum credentes in
Christo fidei robur acceperint, infirmari eos faciunt
negligentia conversationis suae, quibus rectissime
dicitur: <hi>Irritum fecistis pactum Levi,</hi> pactum vitae et
pacis, et caetera, quae pertinere ad officium diximus
sacerdotis. Quam ob causam, et ego, inquit, dedi
vos contemptibiles et humiles omnibus populis, ut
vos contemnerent, et pro honore et gloria, quasi
dejectos humilesque calcarent: <hi>Sicut non servastis
vias meas, et accepistis faciem in lege.</hi> Inter omnia
peccata Levi, sive eorum qui ex Levi sunt, sacerdotum
Dei, illud et ultimum et maximum ponitur, quare
accipiant faciem in lege, ut non causas, sed personas
<pb n="1558B"/>
considerint, justumque pauperem despicientes, iniquos
divites suscipiant et honorent. Ad quos in octogesimo
primo psalmo dicitur: <hi>Usquequo judicatis
iniquitatem, et facies peccatorum sumitis <note>(Psal. LXXXI,
2)</note>
            </hi>? et Paulus ad Galatas: <hi>Deus,</hi> inquit, <hi>personam
hominis non accipit <note>(Gal. XXVI)</note>
            </hi>. Pleniusque apostolus
Jacobus hoc peccatum arguit, atque condemnat <note>(Jac.
2)</note>. Quidquid autem priori populo dicitur, etiam nobis
dictum putemus ut cautiores recedamus a vitiis,
et faciem non suscipiamus in lege, nec qui sumus
cultores Dei, veritati mendacium praeferamus.
</p>
          </div3>
<div3>
            <head>
              <note>(Vers. 10 seqq.)</note> </head>
            <p>
 <hi>Numquid non Pater unus omnium
nostrum? Numquid non Deus unus creavit nos? Quare
ergo despicit unusquisque nostrum fratrem suum, violans
pactum patrum nostrorum? Transgressus est Juda,
<pb n="1558C"/>
et abominatio facta est in Israel, et in Jerusalem: quia
contaminavit Juda sanctificationem Domini, quam dilexit,
et habuit filiam Dei alieni. Disperdet</hi> [Al. <hi>disperdat]
Dominus virum qui fecerit hoc, magistrum et discipulum
de tabernaculis Jacob, et offerentem munus
Domino exercituum.</hi> LXX: <hi>Nonne Pater unus omnium
vestrum? Nonne Deus unus creavit vos? Quare reliquistis
unusquisque fratrem suum, ut abominabile faceret
testamentum patrum vestrorum. Derelictus est Judas,
et abominatio facta est in Israel, et in Jerusalem, quia
contaminavit Judas sancta Domini, in quibus dilexit,
et adinvenit deos alienos. Disperdat Dominus hominem
qui facit haec,</hi> <emph>962</emph> <hi>donec exturbetur de tabernaculis
Jacob, et de his, qui offerunt sacrificium Domino omnipotenti.</hi> 
Antequam de praesenti capitulo disputemus,
<pb n="1558D"/>
Hebraeorum est ponenda traditio, immo Scripturae
veritas explicanda. Legimus in volumine, quod Ezrae
titulo praenotatur, ex persona ipsius Ezrae loquentis: <hi>Accesserunt ad me principes, dicentes: Non est separatus
populus Israel, et sacerdotes et Levitae a populis
terrarum, et de abominationibus eorum, Chananaei videlicet,
et Ethaei, et Pheresaei, et Jebusaei, et Ammonitarum,
et Moabitarum, et Aegyptiorum, et Amorrhaeorum.
Tulerunt enim de filiabus eorum sibi, et filiis
suis, et commiscuerunt semen sanctum cum populis
terrarum. Manus etiam principum et magistratuum fuit
in trangressione hac prima. Cumque audissem sermonem
<pb n="1559A"/>
istum, scidi pallium meum et tunicam, et evelli
capillos capitis mei et barbae, et sedi moerens 
 <note>(I Esdr.
IX 1 seqq.)</note>
            </hi> Et rursum in consequentibus: <hi>Inventique
sunt de filiis sacerdotum, qui duxerunt uxores alienigenas
de filiis Jesu, filii Josedec, et fratres ejus, Maasia,
et Eleazar, et Jarib, et Godolia, et dederunt manus
suas, ut ejicerent uxores suas, et pro delicto suo arietem
de ovibus offerrent <note>(I Esdr. X, 18, 19)</note>
            </hi>. In fine quoque
capituli post enumerationem eorum, qui uxores
alienigenas acceperant [ <hi>Al.</hi> acciperent], Scriptura
commemorat: <hi>Omnes hi acceperunt uxores alienigenas:
et fuerunt ex eis mulieres quae pepererant filios.</hi> 
Reversi ergo de captivitate Babylonia, tam principes,
et sacerdotes, ac Levitae, quam reliquus populus abjecerunt
uxores suas Israelitici generis, quae paupertate
<pb n="1559B"/>
et injuria longioris viae, et fragilitate sexus
non ferentes laborem, confectae erant, et infirmitatem
ac deformitatem corporum contraxerant: et
cum alienigenis vel aetate florentibus vel cultu corporum
pulchrioribus, vel potentum ac divitum filiabus
matrimonia copularant. Corripit itaque eos Ezras
propheta, et ad repudium novarum conjugum provocat,
ut uxores quas dimiserant, recipiant: <hi>Nonne,</hi> 
inquit, <hi>pater unus Abraham omnium nostrum est?</hi> de
quo in Isaia scribitur: <hi>Respicite in Abraham patrem
vestrum, et in Saram, quae genuit vos, quia unus erat,
et vocavi eum <note>(Isai. LI, 2)</note>
            </hi>. Nonne Deus unus creavit
nos, qui ex Abraham nostrum <emph>963</emph> elegit genus?
Quare ergo veteres uxores contemnimus, et fratrum
nostrorum abjicimus filias, ut relinquamus pactum
<pb n="1559C"/>
patrum nostrorum, et non ex Lege accipiamus uxores?
Transgressus est Juda (haec enim tribus reversa
est de Babylone cum sacerdotibus ac Levitis, et abominatio
facta est in Israel, et in Jerusalem. Nequaquam
in decem tribubus, quae ab Assyriis tenebantur;
sed in his qui ad Cyri regis imperium sub
Zorobabel et Ezra, et Neemia de Babylonia sunt
reversi. <hi>Quia contaminavit Juda sanctificationem Domini,
quam dilexit, et habuit filiam Dei alieni,</hi> miscendo
cum alienigenis semen Israel, et gentilium;
id est, ethnicorum filias, idolis servientes, sumendo
uxores. Quia igitur hoc fecerunt, prophetae ad eos
sermo dirigitur, et a peccato maledictionibus retrahuntur. <hi>Disperdat Dominus virum qui fecerit hoc.</hi> 
Quam pulchre non abscidit errori veniam, nec dixit,
<pb n="1559D"/>
maledicat Dominus ei qui fecit hoc; sed qui fecerit,
in futurum tendens maledictionem, ut peccatores
ad poenitentiam provocet. Doctorem, inquit, atque
discipulum de tabernaculis Jacob, sive ille sacerdos
sit, sive laicus, una maledictione ferientur, et non
erit in eis poenae diversitas, in quibus peccata sunt
paria. Et offerentem munus Domino exercituum:
subauditur, disperdat Dominus et eum, qui pro hujuscemodi
hominibus voluerit ad altare munus offerre,
quorum solum remedium est, non facere quae
fecerunt. Quidam hunc locum non intelligentes, nec
scientes historiae veritatem, id quod ait: <hi>Nonne pater
<pb n="1560A"/>
unus omnium nostrum?</hi> de Abraham sic intelligunt,
ut etiam gentium patrem Abraham esse commemorent,
secundum illud quod scriptum est: <hi>Potest
Deus de lapidibus istis suscitare filios Abrahae <note>(Mat.
III, 9)</note>
            </hi>? Vel certe unum Deum Patrem affirmant juxta
illud quod in Deuteronomio legimus: <hi>Nonne iste ipse
est Pater, qui possedit te, et fecit te, et creavit te <note>(Deut.
XXXII, 6)</note>
            </hi>? Et rursum: <hi>Deum qui te creavit, reliquisti <note>(Ibid., 18)</note>
            </hi>.
Et alibi: <hi>Filios genui et exaltavi: ipsi
autem reliquerunt me <note>(Isai. I, 2)</note>
            </hi>. Et in Psalmorum
volumine: <hi>Filii alieni mentiti sunt mihi: filii alieni
inveterati sunt, et claudicaverunt a semitis suis <note>(Ps.
XVII, 46)</note>
            </hi>. <emph>964</emph> Et ab hoc uno patre, qui peccaverunt,
recedentes, multos vitiorum suorum patres fecere: <hi>Omnis enim qui facit peccatum, de diabolo natus
<pb n="1560B"/>
est.</hi> 
 Idque quod sequitur: <hi>Quare despicit unusquisque
nostrum fratrem suum, violans pactum patrum nostrorum,</hi> 
sic interpretati sunt, ut dicerent: Nos cunctos
ab uno patre generatos, unum esse debere, et unum
confessionis habere labium; sed postea per superbiam
et aedificationem turris contra Deum in multas
linguas atque sententias esse divisos <note>(Gen. XI)</note>. Ad
eleemosynam quoque referunt, ut dicant: Despicere
nos fratres nostros, quando non communicamus eis
quae a Deo ad sustentandam vitam accepimus. Et
ad hoc transeunt, ut asserant fratrem nostrum, secundum
Scripturas, dominum appellari, qui praecepit
Mariae Magdalenae, ut nuntiet fratribus suis, Dominum
surrexisse <note>(Joan. XX)</note>, et loquitur in Psalmo: <hi>Narrabo nomen tuum fratribus meis, in medio Ecclesiae
<pb n="1560C"/>
cantabo tibi 
 <note>(Ps. XXI, 23)</note>
            </hi>. Deseruerunt ergo Judaei
fratrem suum, et contaminaverunt pactum patrum
suorum, quod Deus pepigerat ad Abraham,
Isaac, et Jacob, ut in semine eorum, quod interpretatur <hi>Christus,</hi> 
 benedicerentur omnes gentes. Haec
varie suspicantur, quia certam viam non reperiunt.
Denique et hoc quod sequitur juxta LXX: <hi>Derelictus
est Judas, et abominatio facta est in Israel, et in Jerusalem,</hi> 
sic edisserunt: Desertos esse Judaeos, quia
blasphemaverunt Dominum Salvatorem, et sustinuisse
quod scriptum est: <hi>Secundum multitudinem
impietatum eorum expelle eos, quoniam irritaverunt
te, Domine <note>(Ps. V, 11)</note>
            </hi>, ut in cunctas provincias vagi,
et profugi spargerentur. Contaminaverunt enim
sancta Domini, pro Dei Filio diligentes, et adinvenientes
<pb n="1560D"/>
sibi deos alienos: <hi>Qui enim non recipit Filium,
non recipit Patrem, qui misit eum <note>(Luc. IX, 43)</note>
            </hi>.
Et idcirco quia hoc fecerunt, tamdiu disperire donec
humilientur, vel captivitatis injuria, vel ob conscientiam
peccatorum: et projiciantur de tabernaculis
Jacob, ut destructo templo, atque altari, nequaquam
apud eos offerantur hostiae [ <hi>Al.</hi> bestiae]. Nec hac explanatione
contenti (quia <hi>Judas</hi> [ ] interpretatur <hi>Domini confessio</hi> 
) ad poenitentem, intelligentiam
transferunt, qui postquam Dominum confessus est, <emph>965</emph> 
 si peccaverit, abominationem facit in Israel,
et in Jerusalem, in sensu vidente Deum, et in visione
<pb n="1561A"/>
pacis. Polluit enim Christi mysteria, indigne accipiens
corpus ejus et sanguinem <note>(I Cor. XI)</note>, pro eo
quod dilexerit vitia, et adinvenerit sibi deos alienos,
secundum numerum peccatorum habens numerum
deorum. Juxta apostolum Paulum: Voracium Deus
venter est <note>(Phil. III)</note>, et secundum Petrum [ <hi>Al.</hi> Jacobum]. <hi>A quo quis vincitur, ei subjicitur 
 <note>(II Petr. II,
19)</note>
            </hi>. Et qui hoc fecerit, exterminabitur [ <hi>Al.</hi> exterminatur]
de Ecclesia, et de tabernaculis Jacob, qui
supplantat vitia atque peccata, donec humilietur in
bonum suum, et offeratur pro eo victima Domino
omnipotenti.
</p>
          </div3>
<div3>
            <head>
              <note>(Vers. 13 seqq.)</note> </head>
            <p>
 <hi>Et hoc rursum fecistis, operiebatis
lacrymis altare Domini fletu, et gemitu</hi> [Vulg. <hi>mugitu],
ita ut non respiciam ultra ad sacrificium, nec
<pb n="1561B"/>
accipiam placabile quid de manu vestra. Et dixistis:
quam ob causam? Quia Dominus testificatus est inter
te et uxorem pubertatis tuae, quam tu despexisti: et haec
particeps tua, et uxor foederis tui. Nonne unus fecit,
et residuum spiritus ejus est? et quid unus quaerit, nisi
semen Dei? Custodite ergo spiritum vestrum, et uxorem
adolescentiae tuae noli despicere. Cum odio habueris,
dimitte, dicit Dominus Deus Israel; operiet autem iniquitas
vestimentum ejus, dicit Dominus exercituum:
custodite spiritum vestrum, et nolite despicere.</hi> LXX: <hi>Et haec quae oderam, fecistis: operiebatis lacrymis altare
Domini planctu et gemitu, de laboris adhuc dignum
respicere sacrificium, aut suscipere acceptabile de manibus
vestris. Et dixistis, propter quid? Quia Dominus
testificatus est inter te et uxorem adolescentiae tuae, quam
<pb n="1561C"/>
tu reliquisti, et haec particeps tua, et uxor testamenti
tui, et non alius fecit, et reliquiae spiritus tui. Et dixistis:
quid aliud praeter semen quaerit Deus? et custodite
in spiritu vestro, et uxorem adolescentiae tuae ne
derelinquas: sed si odio habens dimiseris eam, dicit
Dominus Deus Israel, operiet impietus cogitationes tuas,
dicit Dominus omnipotens: et custodite in spiritu vestro,
et nolite derelinquere.</hi> 
 Interpretemur historiam,
et singulis versiculis breves sententias coaptantes,
quod nobis ab Hebraeis sit traditum, disseramus. Derelictae
uxores Israeliticae, et in thoris maritorum
alienarum gentium feminas contemplantes, ad Dei
solius auxilium confugiebant, diebus ac noctibus ante
altare Domini <emph>966</emph> provolutae lacrymis, gemitu, atque
ejulatibus invidiam faciebant ejus providentiae;
<pb n="1561D"/>
quod non respiceret humana, et [ <hi>Al.</hi> misera] miserias
non juvaret. Unde dicit Deus, sacrificium et hostiam
de manibus sacerdotum, qui ista commiserunt, se accipere
non posse, uxorum fletu et planctibus impeditum,
et insuper eos quaerere: quam ob causam de manibus
eorum non accipiat sacrificium, statimque infert:
Quia Dominus testificatus est inter te, et uxorem
pubertatis tuae, quam tu despexisti, dicens: <hi>Propter hoc relinquet homo patrem et matrem, et adhaerebit
uxori suae, et erunt duo in una carne 
 <note>(Genes. II,
24)</note>
            </hi>: et idcirco particeps dicitur, et uxor conjunctionis,
et foederis, quae a Deo de costa viri facta est.
Et residuum spiritus ejus, sive Dei, ut quidam putant,
sive mariti, ut alii suspicantur, quod propter
<pb n="1562A"/>
affectam quodammodo una anima in duobus esse videatur,
conjunctis spiritu, mente sociatis. Cum ergo
unus utrumque fecerit, et virum et mulierem: propterea
a Deo facta est utriusque conjunctio, ut liberi
nascerentur. Unus enim Deus, quid quaerit nisi semen
Dei, hoc est filios de Israelitica stirpe generatos?
Cum ergo habeatis fecundas conjuges, et liberis
gaudeatis, quid pulchritudinem uxorum quaeritis,
quae meretricibus apta est, non uxoribus? Praecipit
itaque per prophetam Deus, et dicit: <hi>Custodite spiritum
vestrum;</hi> ne abducamini libidine, ne alienigenarum
amore vincamini. <hi>Et uxorem adolescentiae tuae noli despicere,</hi> 
ut quae tibi virginali primum juncta est matrimonio,
perseveret usque ad senectutem. Sed poterat
fieri, ut principes, sacerdotes, Levitae, populus responderent:
<pb n="1562B"/>
Praecepit Deus per Moysen, ut cum odio habuerimus
uxores, dimittamus eas. Et legendum est:
Dicis mihi scriptum est: <hi>Cum odio habueris uxorem
tuam, dimitte, dicit Dominus Deus Israel <note>(Deut. XXIV)</note>
            </hi>.
Statimque respondit: hoc quidem in Lege praeceptum
est, sed propter duritiam cordis vestri. Quod plenius
Dominus in Evangelio prosequitur: Quicumque
autem, excepta causa fornicationis, uxorem inique
dimiserit <note>(Mat. V, 52)</note>, operiet vestimentum ejus iniquitas,
id est, corpus quo anima vestitur, dicit Dominus
exercituum: ut in quo peccavit, in ipso puniatur.
Quapropter, hac quaestiuncula dissoluta, inculcat <emph>967</emph> 
 et replicat quod supra dixerat: <hi>Custodite spiritum
vestrum, et nolite despicere,</hi> vel custodiam spiritus
vestri, vel certe uxorem, si pauper est, aut deformis.
<pb n="1562C"/>
Quod nos specialiter juxta Ezrae librum
super uxoribus exposuimus derelictis: hoc alii generaliter
contra eos dictum putant, qui aliena diripiunt,
et injuste divitias congregantes, audent offerre munera,
Deo, quae dicit se nequaquam posse suscipere,
lacrymis eorum, qui vastati sunt, et fletu, ac gemitibus
prohibitum, et congruere locum istum illi testimonio: <hi>Honora Deum ex justis tuis laboribus 
 (Prov,
III, 9)</hi>. Sed et istum sensum interserunt, eos qui propter
rei familiaris amissionem, et interitum liberorum,
et naufragium, et caetera quae ad damnum pertinent
rerum saecularium, vertuntur in fletus, et totos
se tradunt planctui, et gemitibus: nec animi
robore, et spe in Deum, et praemiis futurorum
cuncta contemnunt: etiamsi dirigant ad
<pb n="1562D"/>
Deum orationem, non suscipi ab eo, quia indecoris
et incongruis viro planctibus deturpentur. Hoc autem
quod sequitur: <hi>Quia Dominus testificatus est inter te,
et uxorem pubertatis tuae,</hi> sive <hi>adolescentiae quam tu
despexisti: et haec est particeps</hi> [Al. <hi>pars] tua, et uxor
pacti,</hi> vel <hi>testamenti tui; et non alius fecit: et reliquiae
spiritus tui,</hi> sic interpretantur, ut uxorem adolescentiae
naturalem dicant intelligentiam, et legem in
corde perscriptam, quae omnibus hominibus insita
est. Unde et gentes non habentes legem Dei, ea quae
sunt Legis, operantur. Et de hac conjuge in Proverbiis
praedicari: <hi>A Deo conjungitur uxor viro <note>(Prov.
XIX, 24)</note>
            </hi>; et jubemur ut de nostris aquis bibamus et
fontibus: nullusque in potando sit particeps, et ut
<pb n="1563A"/>
laetemur cum uxore adolescentiae nostrae. Haec uxor
impellit etiam in credulos dicere: <hi>Deus judicet, et
Deus videat <note>(Judic. VII, 13)</note>
            </hi>: et ipsi cuncta inter me
et te dijudicanda permitto, de qua et Ecclesiastes
loquitur: <hi>Et vive vitam cum muliere quam dilexisti
omnibus diebus vanitatis tuae, qui tibi dati sunt sub
sole <note>(Eccl. IX, 9)</note>
            </hi>. Haec uxor residuum spiritus nostri
est, quia nostro semper sensui copulatur: quae si
recedat a nobis, statim offendimus Deum, <emph>968</emph> et
operit nos nostra impietas. Unde rursum ingeritur: <hi>Custodite spiritum vestrum 
 <note>(Galat. VI)</note>
            </hi>, non carnem
in qua qui sunt, Deo placere non possunt, non animam: <hi>Animalis</hi> 
 enim <hi>homo non recipit ea, quae spiritus
sunt <note>(I Cor. II, 14)</note>
            </hi>; sed spiritum: <hi>quia spiritus
interpellat pro nobis gemitibus ineffabilibus <note>(Rom.
VIII, 16)</note>
            </hi>.
<pb n="1563B"/>
</p>
          </div3>
<div3>
            <head>
              <note>(Vers. 17.)</note>
            </head>
            <p>
 <hi>Laborare fecistis Dominum in sermonibus
vestris, et dixistis: in quo eum fecimus laborare?
In eo quod dicitis: omnis qui facit malum, bonus est
in conspectu Domini, et tales ei placent: aut certe ubi
est Deus judicii?</hi> LXX: <hi>Qui provocastis Dominum in
sermonibus vestris: et dixistis, in quo provocavimus te? In eo quod dicitis, omnis qui facit malum, bonus
est in conspectu Domini, et in his sibi complacet; et ubi
est Deus justitiae?</hi> 
 Hunc locum plenius septuagesimus
secundus psalmus exsequitur, cujus principium est: <hi>Quam bonus Israel Deus his qui recto sunt corde! Mei
autem pene moti sunt pedes: pene effusi sunt gressus
mei: Quia zelatus sum super iniquis, pacem peccatorum
videns: Quia non est respectus morti eorum, et
<pb n="1563C"/>
firmamentum in plaga eorum. In labore hominum non
sunt, et cum hominibus non flagellabuntur 
 <note>(Ps. LXXII,
1 seqq)</note>
            </hi>. Ac deinde; <hi>et dixi, ergo sine causa justificavi
cor meum: et lavi inter innocentes manus meas.</hi> Reversus
ergo populus de Babylone, et videns cunctas
in circuitu nationes, ipsosque Babylonis idolis servientes,
abundare divitiis, vigere corporibus, omnia
quae bona putantur in saeculo possidere; se vero qui
habeat [ <hi>Al.</hi> habebat] notitiam Dei, squalore, inedia,
servitute coopertum, scandalizatur et dicit: Non est
in rebus humanis providentia, omnia casu feruntur
incerto, nec Dei judicio gubernantur, quin potius
mala [ <hi>Al.</hi> mali <hi>et</hi> boni] ei placent, et bona displicent:
aut certe si Deus cuncta dijudicat, ubi est illius
aequum justumque judicium? Istiusmodi quaestionem
<pb n="1563D"/>
mens incredula futurorum quotidie suscitat
Deo, et cum viderit iniquos potentes, sanctos humiles
illos rebus omnibus affluere, hos ne ea quidem
quae ad victum necessaria sunt, habere; et interdum
surdis auribus caecisque oculis, et omni parte membrorum
ulceribus, et infirmitate depressos, qualis in
<pb n="1564A"/>
Evangelio <note>(Luc. XVI)</note> Lazarus legitur, qui ante fores
divitis <emph>969</emph> purpurati, desiderabat micis, quae abjiciuntur
de mensarum reliquiis, inopem animam
sustentare; divitem vero tantae feritatis et crudelitatis,
ut non misereatur homo hominis, cujus etiam
canum lingua miseretur, non intelligentes tempus
judicii, nec vera bona illa esse, quae perpetua sunt,
dicunt: Mali ei placent, <hi>et ubi est Deus judicii?</hi> </p>
          </div3>
        </div2>
<div2 id="III">
          <head>
            <note>(CAP. III)</note>
          </head>
<div3>
            <head>
              <note>(Cap. III.--Vers. 1.)</note> </head>
            <p>
 <hi>Ecce ego mitto.</hi> [Al. <hi>mittam] angelum
meum, et praeparabit viam ante faciem meam: et statim
veniet ad templum suum dominator quem vos quaeritis,
et angelus testamenti quem vos vultis.</hi> LXX: <hi>Ecce ego
mittam angelum meum, et praeparabit viam ante faciem
meam: et subito veniet ad templum suum Dominus quem
vos quaeritis, et angelus justitiae quem vos vultis.</hi> Hoc
<pb n="1564B"/>
interpretatus est Dominus in Evangelio de Joanne
Baptista, dicens: <hi>Iste est de quo scriptum est; Ecce
ego mittam angelum meum ante faciem tuam, et praeparabit
viam tuam coram me <note>(Matth. XI, 10)</note>
            </hi>; nec
eisdem usus est verbis, quae LXX interpretes transtulerunt.
Marcus quoque evangelista duo testimonia
Malachiae, et Isaiae sub unius prophetae sermone
contexens ita exorsus est: <hi>Initium Evangelii Jesu
Christi, sicut scriptum est in Isaia propheta: Ecce
ego mitto angelum meum ante faciem tuam, qui praeparabit
viam tuam <note>(Marc. I, 2)</note>
            </hi>. Hoc licet verbis aliis
in Malachia legimus. Quod autem sequitur: <hi>Vox
clamantis in deserto, parate viam Domini; rectas facite
semitas ejus <note>(Isai. XL, 3)</note>
            </hi>, ab Isaia propheta dicitur:
statimque utrumque testimonium de quo dicatur,
<pb n="1564C"/>
exponens: <hi>Fuit,</hi> inquit, <hi>Joannes in deserto, baptizans,
et praedicans baptismum poenitentiae, in remissionem
peccatorum <note>(Marc. I, 4)</note>
            </hi>. Sed et evangelistae vaticinium
prophetarum super Joanne interpretati sunt
cumque in sensu consentiant, in verbis discrepant.
Pro eo enim quod LXX transtulerunt: <hi>Rectas facite
semitas Dei nostri,</hi> Marcus Lucasque dixerunt: <hi>Rectas
facite semitas ejus.</hi> Joannes autem: <hi>Dirigite,</hi> ait, <hi>viam Domini.</hi> 
 Ex quo perspicuum est, apostolos, et
evangelistas, et ipsum Dominum Salvatorem non
LXX interpretum auctoritatem sequi, qua Hebraeae
linguae habentes scientiam, non <emph>970</emph> indigent; sed
ex Hebraeo transferre quod legerint: non curantes
de syllabis punctisque verborum; dummodo sententiarum
veritas transferratur. Quod quidem et in pluribus
<pb n="1564D"/>
locis eos fecisse docuimus, et maxime in eo libro
qui a nobis inscriptus est, <hi>de optimo genere interpretandi,</hi> 
multis simul testimoniis approbatum est.
Hoc ergo quod dicitur: <hi>Ecce ego mitto angelum meum
et praeparabit viam ante faciem meam,</hi> ex persona
Christi dicitur, quod Joannem miserit in deserto
<pb n="1565A"/>
Judaeae praedicare baptismum poenitentiae, in remissionem
peccatorum. Quod autem sequitur: <hi>Et statim
veniet ad templum suum dominator quem vos quaeritis,
et angelus testamenti quem vos vultis,</hi> ita de se
quasi de altero loquitur, juxta consuetudinem Scripturarum.
Nullisque dubium est quin Dominator iste
salvator sit, qui Creator est omnium, et angelus
testamenti, et magni consilii Angelus appellatur. Alii
vero hoc quod dicitur: <hi>Ecce ego mitto angelum meum
et praeparabit viam ante faciem meam,</hi> ex persona
Patris dictum putant: et quod sequitur: <hi>Statim veniet
ad templum suum dominator quem vos quaeritis,
et angelus testamenti quem vos vultis,</hi> de Domino Salvatore
ab eo dictum intelligunt. Praeparat autem
viam Joannes, et rectas facit semitas Dei nostri in
<pb n="1565B"/>
cordibus credentium, in quibus propter pravitatem,
et incredulitatem, prius Deus ambulare non poterat.
Templum autem vel Ecclesiam interpretantur, vel
unumquemque credentium in Ecclesia: <hi>Aedificamini
domos spirituales, sacerdotium sanctum: offerentes
spirituales victimas, et acceptabiles Deo per Christum
Jesum <note>(I Petr. II, 5)</note>
            </hi>. Eos vero qui crediderint: <hi>Nescitis
quod templum Dei estis, et spiritus Dei habitat
in vobis <note>(I Cor. III, 16)</note>
            </hi>? Judaei hoc quod dicitur: <hi>Ecce ego mitto angelum meum,</hi> 
 de Elia propheta dictum
intelligunt, et quod sequitur: <hi>Statim veniet ad
templum suum dominator quem vos quaeritis; et angelus
testamenti quem vos vultis,</hi> referunt <foreign xml:lang="greek">ἠλειμμένον,</foreign>
hoc est, <hi>Christum</hi> suum, quem dicunt ultimo tempore
esse venturum. Sed miror quomodo eos rerum-exitus
<pb n="1565C"/>
non doceat veritatem. Quod enim templum <emph>971</emph> 
suum inveniet dominator, quod usque ad fundamenta
destructum est, aut si ab alio exstruendum est antequam
Christus adveniat, quid Christus eorum amplius
facturus est, cum ab alio restituta sint omnia?
Dominus noster in Evangelio Eliam prophetam, Joannem
Baptistam interpretans loquitur: <hi>Si vultis scire,
ipse est Elias qui venturus est <note>(Mat. XI, 14)</note>
            </hi>, de quo
et hic idem propheta quem nunc disseruimus, scribit
in fine: <hi>Ecce ego mitto vobis Eliam prophetam, antequam
veniat dies Domini magnus et horribilis (Infra
IV, 5)</hi>. Quomodo autem Elias Joannes sit, dedit nobis
viam intelligentiae, in virtute et spiritu Eliae eum
venisse, commemorans.
</p>
          </div3>
<div3>
            <head>
              <note>(Vers. 2. seqq.)</note> </head>
            <p>
 <hi>Ecce venit, dicit Dominus exercituum,
<pb n="1565D"/>
et quis poterit cogitare diem adventus ejus? Et
quis stabit ad videndum eum? Ipse enim quasi ignis
conflans, et quasi herba fullonum. Et sedebit conflans,
et emundans quasi</hi> [Vulg. tacet <hi>quasi] argentum, et
purgabit filios Levi, et colabit eos quasi aurum et quasi
argentum: et erunt Domino offerentes sacrificia in justitia.
Et placebit Domino sacrificium Juda, et Jerusalem,
sicut dies saeculi, et sicut anni antiqui. Et accedam
ad vos in judicio, et ero testis velox maleficis et
<pb n="1566A"/>
adulteris, et perjuris, et qui calumniantur mercedem
mercenarii, viduas et pupillos, et opprimunt peregrinum:
nec timuerunt me, dicit Dominus exercituum. Ego
enim Dominus, et non mutor.</hi> LXX: <hi>Ecce veniet</hi> [Al. <hi>venit], dicit Dominus omnipotens, et quis sustinebit diem
introitus ejus? aut quis ferre poterit ut aspiciat eum?
Quia ipse ingreditur quasi ignis conflatorii, et quasi
herba lavantium: et sedebit conflans et emundans sicut
argentum, et sicut aurum, et emundabit filios Levi, et
fundet eos sicut aurum et sicut argentum, et erunt Domino
offerentes hostias in justitia</hi> 
 [Al. <hi>justitia]: et placebit
Domino sacrificium Juda et Jerusalem, sicut diebus
pristinis, et sicut annis prioribus. Et accedam ad
vos in judicio, et ero testis velox super maleficos, et super
adulteros, et super eos qui jurant in nomine meo
<pb n="1566B"/>
mendaciter. Et qui fraudant mercede mercenarios, et
opprimunt per potentiam viduas, et percutiunt pupillos
et pervertunt judicium advenae, et qui non timent me,
dicit Dominus</hi> <emph>972</emph> <hi>omnipotens: quoniam ego Dominus
Deus vester, et non mutor.</hi> Supra legimus motam
Domino quaestionem ab his qui dicunt: Omnis qui
facit malum, bonus est in conspectu Domini, et tales
ei placent, aut certe si displicent, ubi est Deus
judicii? hoc est, ubi est justitiae veritas? Ad quam
dissolvendam Domini sermo respondit: Mittam angelum
meum, qui praeparabit viam meam, et veniet
ad templum suum dominator quem vos quaeritis, qui
judex est veritatis, de quo dicitur in Psalmo: <hi>Deus,
judicium tuum regi da: et justitiam tuam filio regis <note>(Psal. LXXI, I)</note>
            </hi>.
 <hi>Non enim Pater judicat quemquam;
<pb n="1566C"/>
sed judicium omne dedit Filio <note>(Joan. V, 22)</note>
            </hi>. Et ille
est angelus testamenti quem vos quaeritis, cui mala
non placent, qui personam in judicio non accipit <note>(Coloss. III, 25)</note>,
qui nulla nec misericordia, nec severitate
mutatur: <hi>Calix enim in manu Domini vini
meri plenus mixto, et inclinavit ex hoc in hoc <note>(Psal.
LXXIV, 9)</note>
            </hi>, id est, misericordia justitiam temperat, et
justitia misericordiam. Iste igitur statim et velociter
veniet ad templum suum, id est, Ecclesiam <hi>Et quis
poterit cogitare diem adventus ejus?</hi> Si cogitare prae
potentia majestatis ejus nemo potest, ferre quis poterit?
Et quis stabit ad videndum eum, hoc est, quis
eum poterit lippientibus et caecutientibus oculis in
sua claritate conspicere, qui est sol justitiae, et in cujus
pennis est sanitas? Ipse veniet quasi ignis conflans,
<pb n="1566D"/>
et quasi herba fullonum <note>(Inf. 2)</note>: Ignis enim
in conspectu ejus ardebit, et in circuitu ejus tempestas
valida <note>(Ps. XLIX)</note>. Tunc vocabit coelum desuper,
et terram ut dijudicet populum suum, flumina ignis
 trahent ante eum, peccatores quosque volventia.
Ignis autem dicitur Dominus, et ignis consumens <note>(Deut. IV)</note>,
ut ligna nostra, fenum, stipulamque comburat.
Et non solum ignis; sed et herba fullonum,
quae Hebraice BORITH ( ) appellatur, et LXX <foreign xml:lang="greek">πόαν</foreign>
<pb n="1567A"/>
id est, herbam fullonum, vertunt. Ipse his qui peccant
graviter, ignis conflans est, atque consumens:
qui autem levia peccata committunt, herba fullonum,
ut lotis munditiam restituat, secundum <emph>973</emph> 
 illud quod scriptum est in Isaia: <hi>Lavabit Dominus
sordes filiorum et filiarum Sion, et sanguinem
emundabit de medio eorum, spiritu judicii, et spiritu
combustionis <note>(Isai. IV, 4)</note>
            </hi>. Qui sordes habent, spiritu
judicii indigent, ut laventur: qui sanguine pleni
sunt, spiritu combustionis, ut sanguis qui in eis extrinsecus
litus est, auferatur. Et sedebit conflans et
emundans sicut argentum, ut secundum Ezechielem <note>(Cap. XXII)</note>,
quidquid in auro nostro et argento, id
est, sensu et eloquio, aere, stanno, ferro, plumboque
commixtum est, in camino Domini percoquatur, ut
<pb n="1567B"/>
purum aurum remaneat, et argentum. Unde et Dominus
in Evangelio loquitur: <hi>Ignem veni mittere super
terram, et quam</hi> [Al. <hi>quem] volo ut ardeat <note>(Luc. XII, 49)</note>
            </hi>;
et purgabit filios Levi. <hi>Tempus est enim ut judicium
incipiat a domo Dei <note>(I Petr. IV, 17)</note>
            </hi>. Et alibi scribitur: <hi>A sanctis meis incipite 
 <note>(Ezech. IX, 6)</note>
            </hi>. In filiis
autem Levi: omnem sacerdotalem intellige dignitatem.
Si autem sacerdotes purgandi sunt et colandi,
ut purum aurum remaneat et argentum, quid de caeteris
est dicendum? Qui cum emundati fuerint et
colati, tunc offerent Domino justa sacrificia, et placebit
sacrificium eorum, quod offerunt pro Juda, et
Jerusalem, hoc est, pro his qui Dominum confitentur,
et pacem ejus mente conspiciunt, <hi>sicut dies saeculi,
et sicut anni antiqui;</hi> ut quomodo in principio
<pb n="1567C"/>
placuerunt Deo, sic post peccatum et poenitentiam
placere incipiant; cum omni fuerint peccatorum
sorde purgati. <hi>Et accedam,</hi> inquit, <hi>ad vos in judicio,
et ero testis velox.</hi> Quanta formido judicii, cum ipse
sit testis et judex. Testis est autem cunctis maleficis
et adulteris, haec enim crimina perpetrantur occulte,
et ideo proferuntur in medium, ne diu lateant. Post
maleficos ponuntur adulteri: post adulteros perjuri:
post perjuros, qui calumniantur mercedem mercenarii,
et nolunt reddere pro operis labore quod debent.
Viduas quoque et pupillos, subauditur calumniantur,
et opprimunt peregrinum et alienigenam,
vel certe catechumenum, qui necdum in civitate
Christi civis effectus est. Et si ista universa non fecerint,
sufficit eis solum crimen ad poenam, quod
<pb n="1567D"/>
non timuerunt Dominum. Nequaquam igitur levia
putemus esse peccata perjurium, et mercedem <emph>974</emph> 
non reddere laboranti, et calumniari viduam et pupillum,
et opprimere alienigenam et peregrinum:
quae maleficio, et veneficiis, et adulterio comparantur.
Haec et juxta historiam, et juxta tropologiam intelligimus,
ut quod eo tempore dicebatur ad principes
Judaeorum, nunc dicatur ad principes Ecclesiarum:
Quodque sequitur: <hi>Ego dominus et non mutor,</hi> idcirco
ponit, quia supra dixerat: <hi>ipse quasi ignis conflans,
<pb n="1568A"/>
et quasi herba fullonum,</hi> ne putemus eum divinitatis
mutare naturam, quum pro pro nobis aut
angelus, aut ignis, aut BORITH nominatur.
</p>
          </div3>
<div3>
            <head>
              <note>(Vers, 6.)</note> </head>
            <p>
 <hi>Et vos, filii Jacob, non estis consumpti.
A diebus enim patrum vestrorum recessistis a legitimis
meis, et non custodistis.</hi> LXX: <hi>Et vos, filii Jacob, non
recessistis a peccatis patrum vestrorum, declinastis a
legitimis meis, et non custodistis.</hi> Supra dixerat: Ero
testis velox maleficis, et adulteris, et perjuris, et
qui calumniantur mercedem mercenarii, viduas et
pupillos, et opprimunt peregrinum, nec timuerunt
me, dicit Dominus exercituum. Justumque judicem
esse se dicens: quod non accipiat personam in judicio,
intulit: <hi>Ego Dominus et non mutor.</hi> Et est
sensus: Vos per maleficia, et adulteria, et perjuria,
<pb n="1568B"/>
et calumnias, et violentiam quotidie mutamini, ego
in judicio nulla personarum varietate commutor.
Cumque severum, et justum judicem esse me fatear,
o filii Jacob: tamen non estis tormentorum diversitate
consumpti, juxta illud quod scriptum est in Jeremia: <hi>Sine causa percussi filios vestros, disciplinam
non recepistis 
 <note>(Jer. II, 30)</note>
            </hi>: nec hoc nuper facitis,
nec semel, ut erroris mereamini, veniam, sed haereditariam
habebis impietatem, ex diebus patrum
vestrorum a legitimis meis recedendo, et non custodiendo
quae praecepi. Filios autem Jacob secundum <foreign xml:lang="greek">ἀναγωγὴν</foreign>
 supplantatoris, et germani primitiva rapientis,
qui non recedant a peccatis patrum suorum,
et declinent a legitimis, et non custodiant quae praecepta
sunt, intelligamus eos qui in Ecclesia constituti
<pb n="1568C"/>
non recedunt a vitiis, et falsum sibi religionis
Christianae nomen assumunt.
</p>
          </div3>
<div3>
            <head>
              <note>(Vers. 7 seqq.)</note> </head>
            <p>
 <hi>Revertimini ad me, et revertar ad
vos, dicit Dominus exercituum.</hi> Et dixistis, in quo revertemur?
Si affiget homo Deum, quia vos configitis
me? Et dixistis: In <emph>975</emph> <hi>quo confiximus te? in decimis
et primitivis. In</hi> [Vulg. <hi>Et in] penuria vos maledicti
estis, et me vos confixistis, gens tota. Inferte
omnem decimam in horreum, et sit cibus in domo mea,
et probate me super hoc, dicit Dominus: si non aperuero
vobis cataractas coeli, et effudero vobis benedictionem
usque ad abundantiam. Et increpabo pro vobis
devorantem, et non corrumpet fructum terrae</hi> [Al. <hi>vineae]
vestrae, nec erit sterilis vinea in agro, dicit Dominus
exercituum. Et beatos vos dicent omnes gentes: eritis
<pb n="1568D"/>
enim vos terra desiderabilis, dicit Dominus exercituum.</hi> 
LXX: <hi>Revertimini ad me, et revertar ad vos, dicit
Dominus omnipotens. Et dixistis, in quo revertemur?
Si supplantat homo Deum, quia vos supplantastis me?
Et dixistis: in quo supplantavimus te? quia decimae et
primitiae vobiscum sunt, et vos videntes respicitis, et me
vos supplantatis</hi> [Al. <hi>supplantastis]: annus impletus est,
et intulistis fructus in thesauros, et erit rapina in domibus
vestris. Revertimini ergo in hoc, dicit Dominus
omnipotens: Nisi aperuero vobis cataractas coeli, et
<pb n="1569A"/>
effudero vobis benedictionem meam usque dum sufficiat,
et dividam vobis cibos, et non disperdam fructum
terrae vestrae, et non infirmabitur vinea vestra in agro,
dicit Dominus omnipotens: et beatos vos dicent omnes
gentes, quia eritis vos terra voluntaria, dicit Dominus
omnipotens.</hi> Et in principio diximus, Malachi prophetam
Ezram sacerdotem debere intelligi; omniaque
quae in illius scribuntur historia, in hoc quoque
volumine contineri: et nunc dicimus, temporibus
ejus et Neemiae (quos simul vixisse manifestum est)
famem fuisse gravissimam, et ob famem seditionem,
et pauperes rerum necessitate compulsos, filios suos
et filias, et omnem possessionem, universamque substantiam
vendidisse. Denique dicunt: <hi>Filii nostri, et
filiae nostrae multae sunt nimis, accipiamus pro pretio
<pb n="1569B"/>
eorum frumentum, et comedamus et vivamus. Et erant
qui dicerent: Agros nostros et vineas, et domos nostras
apponamus, et accipiamus frumentum in fame. Et iratus
sum,</hi> inquit Ezras. <hi>nimis cum audissem clamorem
eorum secundum verba haec: cogitavitque</hi> <emph>976</emph> <hi>cor
meum mecum, et increpavi optimates et magistratus <note>(Num. V, 2 seqq.)</note>
            </hi>,
et reliqua: Famis igitur tempore
annona charissima, intantum, ut suos filios vendere
cogerentur, et hi qui parum habebant, et qui in
horrea multas fruges congesserant, pro necessitate
vel pro pretii magnitudine Levitis decimas nolebant
reddere, qui non habebant partem in haereditate Judaeae;
sed primitiae et decimae erant haereditas eorum.
Quod ne putetur nostrum esse, ponamus Ezrae
testimonium: <hi>Et ego cognovi.</hi> inquit, <hi>quoniam partes
<pb n="1569C"/>
Levitarum non fuissent datae, et fugisset unusquisque
in regionem suam de Levitis, et de cantoribus, et de
his qui ministrabant: et egi causam adversum magistratus,
et dixi: Quare dereliquimus domum Dei?
Et congregavi eos, et feci stare in stationibus suis. Et
omnis Juda apportabat decimas frumenti, vini et olei
in horrea, et constituimus super horrea Selemiam sacerdotem,
et Sadoch scribam <note>(Neem. XIII, 10 seqq.)</note>
            </hi>,
et caetera. Audivimus Ezrae historiam, nunc prophetae
verba repetamus, diligentius intuentes an
prophetia historiaque concordent. Quando dicitur:
Revertimini ad me, et ego revertar ad vos, dicit Dominus
omnipotens, quos hortatur ut redeant, perspicuum
est a Domino recessisse. Et vide clementiam
Domini, par pari repromittit, ut in qua mensura
<pb n="1569D"/>
mensi fuerint, rementiatur eis <note>(Matth. VII, 1)</note>. Et
sicut in Levitico scribitur: <hi>Si ambulaveritis ad me
perversi, et ego ambulabo contra vos furore perverso <note>(Lev. XVI, 27, 28)</note>
            </hi>.
Sic et nunc populum cohortatur
<pb n="1570A"/>
ad reditum, ut ipse quoque ad eos redeat. Qui non intelligentes
se a Domino recessisse, impudenter interrogant: <hi>In quo revertemur?</hi> 
 Et dicunt: Quando enim
recessimus, ut merito redire cogamur? Dominus respondit: <hi>Si affiget</hi> 
 [Al. <hi>affigit] homo Deum, quia vos
configitis me?</hi> Verbum Hebraicum, quod scribitur
HAJECBA ( ), LXX interpretati sunt <hi>si supplantat:</hi> 
pro quo Aquila, et Symmachus, et Theodotio posuerunt, <hi>si fraudat,</hi> 
 ut sit sensus: Si fraudat homo
Deum, quia vos fraudastis [ <hi>Al.</hi> fraudatis] me? Et
revera secundum historiae ordinem, quia decimas
et primitias Levitis populus non reddebat, <emph>977</emph> 
seipsum fraudem, dicit Dominus, sustinere, cujus
ministri fame coacti, et penuria templum deseruerint.
Si enim per alios visitatur in carcere, et
<pb n="1570B"/>
aegrotus suscipitur, et esuriens sitiensque cibum accipit
atque potatur, cur non in ministris suis ipse
decimas accipiat, et si non dentur, parte sua ipse
privetur? Hoc quod diximus HAJECBA, lingua Syrorum
et Chaldaeorum interpretatur, <hi>si affiget:</hi> 
unde et nos ante annos plurimos ita vertimus, magis
ad mysterium Dominicae passionis, in qua homines
crucifixerunt Deum, quam ad decimas ac
primitias ( quibus visitatur in carcere, et aegrotus
suscipitur, et esuriens sitiensque cibum accipit, atque
potatur) scripta referentes. Quaerat prudens
lector quomodo nostra interpretatio cum his congruat,
quae sequuntur: <hi>In decimis et primitiis,</hi> et videat
an possimus haec dicere: <hi>Ut me affigeretis cruci:</hi> 
ut sceleratas manus injiceretis Deo vestro, multarum
<pb n="1570C"/>
ante rerum meditatione fecistis, subtrahendo
decimas et primitias, non dico sacerdotibus meis et
Levitis, sed mihi, qui eas per Moysen jussi dari [ <hi>Al.</hi> 
dare] <note>(Exod. XXIII)</note>. Hoc de verbo uno a nobis dictum
sit, lectoris arbitrio intelligentiae judicium relinquentibus;
nunc sequamur ordinem prophetiae. Quia
mihi non reddidistis decimas et primitias, idcirco
in fame et penuria maledicti estis, et vos me supplantatis,
sive fraudatis atque privatis, gens tota
Pro <hi>gente,</hi> quae in Hebraico scribitur AGGOI ( ), <hi>annum</hi> 
 Septuaginta interpretati sunt <foreign xml:lang="greek">ἔτος</foreign> pro <foreign xml:lang="greek">ἔθνος.</foreign>
Et est sensus. Ecce annus expletus est, et nihil in
meos thesauros, sed in vestra horrea comportastis:
Et pro decimis et primitivis [ <hi>Al.</hi> primitiis], quae
parva erant, si a vobis darentur, ubertatem possessionum
<pb n="1570D"/>
vestrarum, et omnem frugum abundantiam
perdidistis. Ut autem sciatis, me hoc irascente
perfectum, quia fraudastis me parte mea, hortor
vos, atque commoneo, ut inferatis decimas in horrea,
<pb n="1571A"/>
hoc est, in thesauros templi, et habeant sacerdotes
atque Levitae, qui mihi ministrant, cibos: et <emph>978</emph> 
 probate me, si non tantas pluvias effundero,
ut cataractae coeli apertae esse credantur. <hi>Et effundam
vobis benedictionem usque ad abundantiam.</hi> Verbum
effusionis, nomen largitatis ostendit. Sed fieri potest
ut agros irrigantibus pluviis, sit quidem fertilitas;
verum aut locusta aut bruchus, aut erugo aut
eruca destruant, et labores hominum pereant;
propterea jungit et dicit: <hi>Et increpabo pro vobis devorantem,</hi> 
locustam videlicet, et reliqua quae diximus:
et non corrumpet fructum terrae vestrae.
Vinea quoque implebit torcularia, et cunctae per
circuitum nationes mirabuntur fertilitatem terrae
vestrae, intantum ut omnes in ea habitare desiderent,
et abundantia rerum omnium cunctis gentibus
<pb n="1571B"/>
sitis exemplo. Quod de decimis primitiisque
diximus, quae olim dabantur a populo sacerdotibus
ac Levitis, in Ecclesiae quoque populis intelligite,
quibus praeceptum est, non solum decimas dare et
primitias; sed et vendere omnia quae habent, et
dare pauperibus, et sequi Dominum Salvatorem <note>(Matth. XIX, et Marc. X)</note>.
Quod si facere nolumus,
saltem Judaeorum imitemur exordia, ut pauperibus
partem demus ex toto, et sacerdotibus ac Levitis
honorem debitum deferamus. Unde dicit et Apostolus: <hi>Honora viduas, quae vere viduae sunt 
 <note>(I Tim. V,
3)</note>
            </hi>: et presbyterum duplici honore honorandum,
maxime qui laborat in verbo et doctrina Dei. Quod
qui non fecerit, Deum fraudare et supplantare convincitur,
et maledicitur ei in penuria rerum omnium:
<pb n="1571C"/>
ut qui parce severit, parce et metat; et qui in
benedictione seminaverit, in benedictionibus fructus
colligat abundanter <note>(II Cor. IX, 6)</note>. Si quando fames
et penuria, et rerum omnium egestas opprimunt
mundum: sciamus hoc ex Dei ira descendere, qui
in pauperibus, si non accipiant eleemosynam, fraudari
se loquitur, et sua portione [ <hi>Al.</hi> possessione]
privari. Possumus decimas et primitias et sic interpretari:
Si quis doctus et eruditus in Lege [ <hi>Al.</hi> legem]
Dei, potest caeteros erudire, non debet suae
assignare prudentiae, ingenioque quod possidet: sed
gratias agat <emph>979</emph> primum Deo, qui cuncta largitur;
deinde sacerdotibus ejus ac magistris, a quibus
doctus est. Si enim non egerit gratias, sed sibi scientiam
vindicaverit, in penuria maledicetur. Quod
<pb n="1571D"/>
si intelligens largitorem Deum, et his agens gratias,
per quos a Deo eruditus est, humiliaverit se, et in
horreum Dei intulerit cibos, hoc est, Scripturae
sanctae alimenta in Ecclesia populis ministraverit:
statim aperientur super eum cataractae coeli, et effundetur
pluvia spiritualis, et mandabit Deus nubibus
suis, ut pluant super eum imbrem, et abundantia
rerum omnium perfruetur, et increpabit
etiam pro eo devorantem, contrarias scilicet fortitudines,
et labor ipsius afferet fructum, et consequetur
illud quod scriptum est: <hi>Beatus qui in aures
<pb n="1572A"/>
loquitur audientium <note>(Eccl. XXV)</note>
            </hi>. Levabit quoque
oculos suos, et videbit regiones, quoniam jam albae
sunt ad metendum <note>(Joan. IV)</note>: et colliget fructus
in vitam aeternam. Nec erit sterilis vinea in agro
ejus, ille qui dicit in Evangelio: <hi>Ego sum vitis <note>(Joan.
XV, 1)</note>
            </hi>. Et qui loquitur per prophetam: <hi>Ego te plantavi
vineam frugiferam, omnem veram <note>(Jer. II, 21)</note>
            </hi>;
et tantam (per humilitatis confessionem, et gratiarum
actionem in Deum, ac magistros Ecclesiae ejus)
beatitudinem consequetur ut omnes beatum illum
dicant gentes, et in terra ejus atque doctrina habitare
desiderent, qui illum in Ecclesia audierint
disputantem.
</p>
          </div3>
<div3>
            <head>
              <note>(Vers. 13, seqq.)</note> </head>
            <p>
 <hi>Invaluerunt super me verba
vestra, dicit Dominus, et dixistis: quid locuti sumus
contra te? Dixistis, vanus est qui servit Deo, et quod
<pb n="1572B"/>
emolumentum, quia custodivimus praecepta ejus, et
quia ambulavimus tristes coram Domino exercituum?
Ergo nunc beatos dicimus arrogantes, siquidem aedificati
sunt facientes impietatem: et tentaverunt Deum,
et salvi facti sunt.</hi> LXX: <hi>Ingravastis super me verba
vestra, dicit Dominus. Et dixistis, in quo locuti sumus
contra te? Et dixistis, vanus est qui servit Deo: et
quid amplius, quia custodivimus mandata ejus, et quia
ambulavimus supplices ante faciem Domini omnipotentis?
Et nunc nos beatos dicimus alienos, et aedificantur
omnes qui faciunt iniquitatem, et restiterunt
Deo, et salvi facti sunt.</hi> Prius dixerat: Laborare fecistis
Dominum in sermonibus vestris, et dixistis,
in quo eum fecimus laborare? In eo cum <emph>980</emph> diceretis:
Omnis qui facit malum, bonus est in conspectu
<pb n="1572C"/>
Domini, et tales ei placent: aut certe ubi est
Deus judicii? nunc idem plenius repetit: Populus
enim qui de Babylone reversus videbatur Dei habere
notitiam, et observare legem, et intelligere
peccatum suum, et pro peccato offerre victimas,
decimas reddere, observare sabbatum, et caetera
quae Dei Lege praecepta sunt, cernens cunctas in
circuitu nationes rebus omnibus abundare, se in
penuria, et fame, et miseria constitutum, scandalizabatur
ad singula, atque dicebat: Quid mihi prodest,
quia unum et verum Deum colo, abominor
idola, et compunctus conscientia delictorum, ante
Deum tristis incedo? Quem locum ut supra diximus,
septuagesimus et secundus Psalmus plenius latiusque
prosequitur. Unde propheta, qui est medicus spiritualis,
<pb n="1572D"/>
medetur cunctis vulneribus, et verba blasphemiae
in Creatorem recidere contestatur, et dicit
ex persona Dei: Invaluerunt super me verba vestra,
sive ingravata sunt: etenim juxta Zachariam,
iniquitas sedet super talentum plumbi <note>(Zach. V)</note>:
et quod contra Deum dicitur, gravi blasphemiarum
mole deprimitur. Qui non intelligentes verba gravissima,
et blasphemiam suam, interrogant, quid
locuti sumus contra te? Quibus respondit Dominus:
Dixistis: Vanus est qui servit Deo, et quod emolumentum,
quia custodivimus praecepta ejus? In praesenti
<pb n="1573A"/>
saeculo mercedem pro Dei exigunt servitute,
ideo non recipiunt. Et quia ambulavimus tristes coram
Domino, juxta illud quod scriptum est in
Psalmis: <hi>Tota die tristis ingrediebar <note>(Psal. XXXVII,
7)</note>
            </hi>. Beatos igitur dicimus arrogantes, qui superbiunt
contra Deum, et impia blasphemiarum verba jaculantur.
Si quidem aedificati sunt, et post scelera
atque blasphemias prosperis omnibus perfruuntur.
Tentaverunt Deum, sive restiterunt Deo, et salvi
facti sunt. Salutem, felicitatem praesentis saeculi putant:
et idcirco decipiuntur erroribus. Haec et de
haereticis Marcione et Valentino, et caeteris, qui
vetus non recipiunt Testamentum, et contra Creatorem
mundi loquuntur, intelligere possumus, quod
proficiant in impietate sua, et multos sceleris socios
<pb n="1573B"/>
habeant: ad quos scandalizati, <emph>981</emph> qui in Ecclesia
perseverant, et ignorantes causas judicii Dei,
prophetae verba contexunt.
</p>
          </div3>
<div3>
            <head>
              <note>(Vers. 16.)</note> </head>
            <p>
 <hi>Tunc locuti sunt timentes Deum</hi> [Vulg. <hi>Dominum], unusquisque cum proximo suo.</hi> 
 LXX: <hi>Haec locuti sunt, qui timent Dominum, unusquisque
ad proximum suum.</hi> 
 Juxta Hebraeos ita intelligendum
est: illis de Dei judicio blasphemantibus, qui
timent Deum ad invicem sunt locuti, quod retributio
bonorum vel malorum, non sit in praesenti et
braevi saeculo, sed in futuro et aeterno; et quod homo
non possit Dei scire judicia, et de illius aequitate
ac justitia disputare; et caetera quae debet justus
cum justo loqui. Nec dixit, quae sint locuti; sed ex
eo quod intulit: <hi>Tunc locuti sunt timentes Deum,
<pb n="1573C"/>
unusquisque cum proximo suo,</hi> intelligere debemus
ea locutos timentes Deum, quae omnium Scripturarum
vocibus continentur. Juxta LXX vero <foreign xml:lang="greek">ἐξαίρετον</foreign>
legendum, et pressa voce, ut dicamus: Haec sunt
locuti, qui timent Dominum, unusquisque ad proximum
suum: hoc est, qui frustra jactitant et dicunt,
quod emolumentum, quia custodivimus praecepta
ejus, et ambulavimus tristes coram Domino? Si
enim timerent Dominum, ista non dicerent.
</p>
          </div3>
<div3>
            <head>
              <note>(Vers. 17, 18.)</note> </head>
            <p>
 <hi>Et attendit Dominus, et audivit,
et scriptus est liber monumenti coram eo timentibus
Dominum, et cogitantibus nomen ejus. Et erunt mihi,
ait Dominus exercituum, in die qua ego facio, in peculium,
et parcam eis, sicut parcit vir filio suo servienti
sibi. Et convertimini, et videbitis quid sit inter
<pb n="1573D"/>
justum, et impium: et inter servientem Deo, et non
servientem ei.</hi> LXX: <hi>Et attendit Dominus, et audivit,
et scripsit librum monumenti in conspectu suo his qui
timent Dominum, et qui reverentur</hi> [Al. <hi>et verentur]
nomen ejus. Et erunt mihi, dicit Dominus omnipotens,
<pb n="1574A"/>
in die qua ego facio, in acquisitionem, et eligam eos
sicut eligit homo filium suum qui servit ei: et convertimini,
et videbitis quid sit inter justum, et iniquum,
et inter servientem Deo, et eum qui non servit ei.</hi> Haec
justis loquentibus, et timentibus Deum, singulis
cum proximo suo, qui verba blasphemiae, nec audire
voluere <emph>982</emph> nec dicere, attendit Dominus et
audivit, et scriptus est liber monumenti coram eo,
timentibus, et cogitantibus nomen ejus: ut cum
dies judicii venerit, reddat et blasphemantibus poenas,
et timentibus praemia. Liber autem scriptus est,
de quo in Daniele legimus: <hi>Throni positi sunt, et
libri aperti sunt <note>(Dan. VII, 10)</note>
            </hi>. Et erunt Domino
exercituum in peculium timentes Dominum, in die
qua judicii tempus advenerit. Pro <hi>peculio</hi> in Hebraeo
<pb n="1574B"/>
legitur SGOLLA ( ), quod Aquila <foreign xml:lang="greek">περιούσιον,</foreign>
et caeteri <foreign xml:lang="greek">περιποίησιν</foreign> interpretati sunt. Timentes
igitur Dominum, qui locuti sunt cum proximo suo,
et ad verba blasphemiae responderunt, erunt in die
judicii in peculium, et parcet eis: quia omnis homo
sub peccato. Sive eliget eos, sicut eligere solet
homo filium suum servientem sibi. In quo duplex
affectus est, et pietatis in filium, et servitutis in
famulum. Et tunc qui nunc blasphematis et dicitis: <hi>Quod emolumentum, quia custodivimus praecepta ejus,
et ambulavimus tristes coram Domino?</hi> 
 ex illorum
electione et beatitudine, et vestram miseriam cognoscetis,
et versi in poenitentiam, videbitis quid
sit inter justum et impium, et inter servientem Deo,
et non servientem ei.
<pb n="1574C"/>
          </p>
          </div3>
        </div2>
<div2 id="IV">
          <head>
            <note>(CAP. IV)</note>
          </head>
<div3>
            <head>
              <note>(Cap. IV.--Vers. 1 seqq.)</note>
            </head>
            <p>
 <hi>Ecce enim dies veniet,
succensa quasi caminus, et erunt omnes superbi, et
omnes facientes impietatem, stipula: et inflammabit
eos dies veniens, dicit Dominus exercituum, quae non
relinquet eis radicem et germen. Et orietur vobis timentibus
nomen meum sol justitiae, et sanitas in pennis
ejus, et egrediemini, et salietis sicut vituli de armento.
Et calcabitis impios cum fuerint cinis sub planta
pedum vestrorum, in die qua ego facio, dicit Dominus
exercituum.</hi> LXX: <hi>Quia ecce dies venit ardens sicut
clibanus, et comburet eos, et erunt omnes alienigenae,
et universi qui faciunt iniquitatem, stipula:
succendet eos dies veniens, dicit Dominus omnipotens,
et non relinquetur in eis radix neque ramus. Et orietur
vobis qui timetis nomen meum sol justitiae, et sanitas
<pb n="1574D"/>
in pennis ejus, et egrediemini, et salietis sicut vituli de
vinculis relaxati, et</hi> <emph>983</emph> <hi>conculcabitis iniquos, et erunt
cinis subter</hi> [Al. <hi>inter] pedes vestros, in die qua ego
facio, dicit Dominus omnipotens.</hi> Quia laborare me
fecerunt impii in sermonibus suis, et dixerunt:
<pb n="1575A"/>
Omnis qui facit malum, bonus est in conspectu Domini,
et tales ei placent: et, vanus est qui servit
Deo: et, quod emolumentum, quia custodivimus
praecepta ejus, et ambulavimus tristes coram Domino
exercituum <note>(Sap. II, in fin.)</note>? Et adversum
eorum verba temeraria locuti sunt timentes Deum,
et unusquisque cum suo proximo contulerunt ea
quae ad timorem Dei pertinent: attendit Dominus
et audivit, et scriptus est liber monumenti his qui
timent Dominum, et cogitant nomen ejus, et cum
dies venerit, habere se eos in peculium pollicetur,
et parcere eis sicut parcit homo filio suo servienti
sibi, pleniusque inculcat, et dicit: <hi>Ecce dies veniet,</hi> 
id est, dies judicii, quae sanctis lux erit, et peccatoribus
tenebrae; et ipsa dies erit succensa quasi
<pb n="1575B"/>
caminus, sive clibanus, ut omnes impii vertantur
in stipulam, et camini crementur ardoribus. Cumque
eos inflammaverit atque combusserit, non relinquet
in eis ullam radicem et germen malitiae. Hoc
de impiis quid in die judicii sint passuri. Econtrario
dicitur quid timentibus nomen Dei eveniet: <hi>Et
orietur vobis timentibus nomen meum sol justitiae:</hi> 
qui [ <hi>Al.</hi> quia] vera omnia judicabit: et nec bona
nec mala, nec virtutes, nec vitia latere patietur. Et
sanitas erit in pennis ejus, ut sanatos per poenitentiam
portet in humeris suis, juxta id quod in Deuteronomio
scriptum est: <hi>Expandens alas suas suscepit
eos, et in humeris suis portavit illos <note>(Deut. XXII, 11)</note>
            </hi>.
Tunc egredientur qui nunc saeculo quasi carcere
sunt inclusi, et salient quasi vituli de armento,
<pb n="1575C"/>
sive quasi vituli de vinculis liberati. Unde
Apostolus dicit: <hi>Cupio dissolvi, et esse cum Christo <note>(Philip. I, 23)</note>
            </hi>,
ut egrediatur et saliat sicut
vitulus de vinculis liberatus, et sicut victima
Domini. Nec hoc laetitiae fine contentus est; sed calcabit
impios, cum fuerint cinis. Unde et ad justos
fit imprecatio: <hi>Deus autem conterat</hi> [Al. <hi>conteret]
Satanam sub pedibus vestris velociter <note>(Rom. XVI, 20)</note>
            </hi>.
Abraham locutus est ad Dominum, comparatione
divinae <emph>984</emph> majestatis cinerem esse se sentiens: <hi>Ego sum terra et cinis 
 <note>(Gen. XVIII, 27)</note>
            </hi>; et propterea
videbit solem justitiae, et requiescet inter medios
ejus cleros, atque ipso portante ad coelestia sublevabitur.
Qui vero per superbiam dixit: <hi>Ponam super
sidera sedem meam, ero similis Altissimo <note>(Isai. XIV, 13)</note>
            </hi>,
<pb n="1575D"/>
deducetur in terram, et erit quasi cinis sub sanctorum
pedibus, cum dies Domini advenerit judicantis.
</p>
          </div3>
<div3>
            <head>
              <note>(Vers. 4.)</note> </head>
            <p>
 <hi>Mementote legis Moysi servi mei, quam
mandavi ei in Oreb, ad omnem Israel praecepta et judicia.</hi> 
 LXX similiter. Justa meritorum in futuro
erit retributio, quando superborum radicem, et
germen devorans flamma consumet et comburet, et
timentibus Dominum orietur sol justitiae, et sanitas
<pb n="1576A"/>
in pennis ejus. Igitur mementote legis Moysi servi
mei, quam ei dedi in monte Oreb, qui est Sina, ad
omnem Israel praecepta et judicia. Dicente autem
Apostolo: <hi>Scimus quia lex spiritualis est <note>(Rom.
VII, 14)</note>
            </hi>: et beato David: <hi>Revela oculos meos, et
considerabo mirabilia de lege tua <note>(Ps. CXVIII, 18)</note>
            </hi>:
et quia spiritualiter omnes coeleste manna comedebant,
et universus populus Israel de eadem spirituali,
et sequente eos bibebant petra, petra autem erat
Christus. <note>(I Cor. X, 3, 4)</note>: qui credunt in Christo,
spiritualiter debent legis praecepta servare, quae dedit
in OREB ( ), quod interpretatur, <hi>siccitas,</hi> 
per quam omnium vitiorum humor excoquitur, et
ad radios solis justitiae, libidinis rheuma siccatur.
Locutus est autem Dominus ad universum Israel,
<pb n="1576B"/>
qui sensu cernit Deum, et de quibus in Evangelio
dicitur: <hi>Beati mundo corde, quoniam ipsi Deum videbunt <note>(Matt. V, 8)</note>
            </hi>.
</p>
          </div3>
<div3>
            <head>
              <note>(Vers. 5, 6.)</note> </head>
            <p>
 <hi>Ecce ego mittam vobis Eliam prophetam,
antequam veniat dies Domini magnus et horribilis:
et convertet eor patrum ad filios, et cor filiorum
ad patres eorum: ne forte veniam et percutiam terram
anathemate.</hi> LXX: <hi>Ecce ego mittam vobis Eliam
Thesbiten, antequam veniat dies Domini magna et
illustris: qui convertet cor patris ad filium, et cor hominis
ad proximum suum; ne forte veniens percutiam
terram penitus.</hi> Post Moysen (cujus mandata spiritualiter
docuimus esse servanda) Eliam dicit esse
mittendum: in Moyse, Legem, in Elia, <emph>985</emph> prophetiam
significans, dicente Abraham ad quemdam
<pb n="1576C"/>
divitem purpuratum: <hi>Habent Moysen et prophetas,
illos audiant <note>(Luc. XVI, 29)</note>
            </hi>. Et Dominus atque Salvator
transfiguratus in monte, loquentes secum habebat
Moysen et Eliam in candidis vestibus, qui et
dicebant ei quae passurus esset in Jerusalem <note>(Marc. IX)</note>:
Lex enim et omnis prophetarum chorus Christi
praedicat passionem. Igitur antequam veniat dies
judicii, et percutiat Dominus terram anathemate,
sive omnino, vel subito, ut LXX transtulerunt: hoc
enim significat <foreign xml:lang="greek">ἀρδὴν,</foreign> mittet Dominus in Elia (qui
interpretatur, <hi>Deus meus,</hi> et est de oppido Thesbi,
quod <hi>conversionem, et poenitentiam</hi> sonat) omnem
prophetarum chorum, qui convertat cor patrum ad
filios, Abraham videlicet et Isaac et Jacob, et
omnium patriarcharum, ut credant posteri eorum
<pb n="1576D"/>
in Dominum Salvatorem, in quem et illi crediderunt: <hi>Abraham enim vidit diem Domini, et laetatus
est 
 <note>(Joan. VIII, 56)</note>
            </hi>: sive cor patris ad filium, id
est, <emph>986</emph> cor Dei ad omnem, qui spiritum adoptionis
acceperit. Et cor filiorum ad patres eorum,
ut Judaei et Christiani, qui nunc inter se discrepant,
pari in Christum religione consentiant. Unde dicitur
ad apostolos, qui seminarium in toto orbe Evangelii
<pb n="1577A"/>
prodiderunt: <hi>Pro patribus tuis nati sunt tibi filii <note>(Ps. XLIV, 17)</note>
            </hi>.
Si enim Elias non cor patrum ad
filios ante converterit, et cor filiorum ad patres eorum,
cum venerit dies magnus et horribilis (magnus
sanctis, horribilis peccatoribus), percutiet
verus et justus judex, non coelum, nec eos qui versantur
in coelo; sed terram anathemate, qui faciunt
<pb n="1578A"/>
opera terrena. Judaei, et judaizantes haeretici ante <foreign xml:lang="greek">ἠλειμμένρν</foreign>
 suum Eliam putant esse venturum, et
restituturum omnia. Unde et Christo in Evangelio
proponitur quaestio: <hi>Quid quod Pharisaei dicunt,
quod Elias venturus est?</hi> Quibus ille respondit: <hi>Elias
quidem veniet, et si creditis, jam venit <note>(Mar. IX,
10, 12)</note>
            </hi>, in Elia Joannem intelligens.

</p>
          </div3>
        </div2>
      </div1>
</body>
  </text>
</TEI>