<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
        schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
         <titleStmt>
              <title>Commentaria in Epistolam ad Philemonem</title>
              <author ref="http://viaf.org/viaf/95147024">Hieronymus Stridonensis<date>340-420</date>
        </author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
              <edition>early modern edition, no apparatus</edition>
              <editor>Jacques-Paul Migne</editor>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
                 <publisher>J. P. Migne</publisher>
                 <pubPlace>Parisiis</pubPlace>
                 <date>1845</date>
              </publicationStmt>
          <seriesStmt>
           <title>Patrologia Latina, vol. 26</title>
           <idno>HieStr.CoInEpA17</idno>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
  			<note/>
 		  </notesStmt>
  		<sourceDesc>
    		<p>Patrologia Latina</p>
  		</sourceDesc>
 	</fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
        <p>this file was encoded in TEI xml for the University of Zurich's <emph>Corpus Corporum</emph> project (www.mlat.uzh.ch) by Ph. Roelli in 2019</p>
      </projectDesc>
          <editorialDecl>
             <normalization>
          <p>Classical Latin orthography</p>
        </normalization>
          </editorialDecl>
      </encodingDesc>
 	  <profileDesc>
		<creation>
 		<date/>
  		</creation>
  	  <langUsage>
  		<language ident="lat">latin</language>
  	  </langUsage>
  	  <textClass>
  		<keywords>
 		 <list>
 		  <item/>
		  <item/>
	  	 </list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="genre">
  		 <list>
   			<item/>
  		</list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="period">
 		 <list>
   			<item/>
  		 </list>
  		</keywords>
 	   </textClass>
 	</profileDesc>
 </teiHeader>
<text>
 <body>	

<div1>
        <head>PROLOGUS.</head>
<p>
          <pb n="0599D"/> <emph>741-742</emph> Qui nolunt inter Epistolas Pauli eam recipere
quae ad Philemonem scribitur, aiunt, non semper
<pb n="0600D"/>
 Apostolum, nec omnia, Christo in se loquente, dixisse:
quia nec humana imbecillitas unum tenorem
<pb n="0601A"/>
sancti Spiritus ferre potuisset: nec hujus corpusculi
necessitates [ <hi>Al.</hi> necessitas] sub praesentia Domini
semper complerentur: velut disponere prandium,
cibum capere, esurire, saturari, ingesta digerere,
exhausta complere; taceo de caeteris, quae exquisite
et coacte [ <hi>Al.</hi> coacta] replicant: ut affirment fuisse
aliquod tempus in quo Paulus dicere non auderet: <hi>Vivo, jam non ego, vivit vero in me Christus 
 <note>(Galat.
II, 20)</note>
          </hi>; et illud: <hi>An experimentum quaeritis ejus qui
in me loquitur Christus <note>(II Cor. XIII, 3)</note>
          </hi>? Quale, inquiunt,
experimentum Christi est, audire: <hi>Penulam
quam reliqui Troade apud Carpum, veniens tecum affer <note>(II Tim. IV, 13)</note>
          </hi>.
Et illud ad Galatas: <hi>Utinam et
excidantur qui vos conturbant <note>(Gal. V, 12)</note>
          </hi>. Et in hac
ipsa Epistola: <hi>Simul autem et praepara mihi hospitium.</hi> 
<pb n="0601B"/>
Hoc autem non solum apostolis, sed prophetis
quoque similiter accidisse: unde saepius scriptum
feratur: <hi>Factum est verbum Domini ad Ezechiel <note>(Ezech. XXII)</note>
          </hi>,
sive ad quemlibet alium prophetarum:
quia post expletum vaticinium, rursum in semet revertens,
homo communis fieret e propheta; et excepto
Domino nostro Jesu Christo in nullo sanctum
Spiritum permansisse [ <hi>Al.</hi> remansisse]. Quod signum
et Joannes Baptista acceperat, ut super quem vidisset
Spiritum sanctum descendentem et manentem in
eo, ipsum esse cognosceret <note>(Joan. I)</note>. Ex quo ostendit
[ <hi>Al.</hi> ostenditur] <emph>743-744</emph> super multos quidem
descendere Spiritum sanctum; sed proprium
hoc esse Salvatoris insigne, quia permaneat in eo.
His et caeteris istiusmodi, volunt aut Epistolam non
<pb n="0601C"/>
esse Pauli, quae ad Philemonem scribitur: aut etiam
si Pauli sit, nihil habere quod aedificare nos possit;
et a plerisque veteribus repudiatam, dum commendandi
tantum scribatur officio, non docendi. At
econtrario qui germanae auctoritatis eam esse defendunt,
dicunt numquam in toto orbe a cunctis Ecclesiis
fuisse susceptam, nisi Pauli apostoli crederetur:
et hac lege ne secundam quidem ad Timotheum, et
ad Galatas eos debere suscipere, de quibus et ipse
humanae imbecillitatis exempla protulerit: <hi>Penulam
quam reliqui Troade apud Carpum, veniens tecum affer;</hi> 
et: <hi>Utinam excidantur qui vos conturbant.</hi> Inveniri
plurima et ad Romanos, et ad caeteras Ecclesias
maximeque ad Corinthios remissius et quotidiano
pene sermone dictata, in quibus Apostolus
<pb n="0601D"/>
loquatur: <hi>Caeteris autem ego dico, non Dominus.</hi> Quas
et ipsas quia aliquid tale habent, aut Pauli epistolas
<pb n="0602A"/>
non putandas: aut si istae recipiuntur, recipiendam
esse et ad Philemonem, ex praejudicio similium receptarum.
Valde autem eos et simpliciter errare, si
putent cibum emere, hospitium praeparare, vestimenta
conquirere, esse peccatum, et asserere fugari
Spiritum sanctum, si corpusculi paulisper necessitatibus
serviamus. <hi>Nolite,</hi> inquit Apostolus, <hi>contristare
Spiritum sanctum, in quo signati estis in die
redemptionis <note>(Ephes. IV, 30)</note>
          </hi>. Quibus operibus Spiritus
sanctus contristetur propheta commemorat, multis
in ordine vitiis peccatisque digestis, ad extremum
inferens: <hi>In omnibus istis contristabas me.</hi> Alioqui
calicem aquae frigidae porrigere, pedes lavare, immolare
vitulum, prandium praeparare, peccatum sit:
cum sciamus ex his rebus in Dei quosdam filios
<pb n="0602B"/>
adoptari? Non est hujus temporis ad omnia respondere:
quia nec omnia, quae illi proponere solent, intulimus.
Quod si non putant eorum esse parva quorum
et magna sunt, alterum mihi Conditorem, juxta Valentinum,
Marcionem et Apellen, formicae, vermium,
culicum, locustarum: alterum coeli, terrae, maris,
et angelorum debent introducere. An potius ejusdem
potentiae est, ingenium quod in majoribus exercueris,
etiam in minoribus non negare? Et quoniam
Marcionis fecimus mentionem, Pauli esse Epistolam
ad Philemonem saltem Marcione auctore doceantur.
Qui cum caeteras Epistolas ejusdem vel non susceperit,
vel quaedam in his mutaverit atque corroserit,
in hanc solam manus non est ausus mittere: quia
sua illam brevitas defendebat. Sed mihi videntur,
<pb n="0602C"/>
dum epistolam simplicitatis arguunt, suam imperitiam
prodere, non intelligentes quid in singulis sermonibus
virtutis ac sapientiae lateat. Quae, orantibus
vobis, et ipso nobis sancto Spiritu suggerente,
quo scripta sunt, suis locis explanare conabimur.
Si autem brevitas habetur contemptui, contemnatur
Abdias, Naum, Sophonias, et alii duodecim prophetarum
[ <hi>Al.</hi> prophetae], <emph>745-746</emph> in quibus
tam mira et tam grandia sunt quae feruntur, ut nescias
utrum brevitatem sermonum in illis admirari
debeas, an magnitudinem sensuum. Quod si intelligerent
hi, qui Epistolam ad Philemonem repudiant,
numquam brevitatem despicerent: quae pro laciniosis
Legis oneribus, evangelico decore conscripta est,
dum breviatum consummatumque sermonem facit
<pb n="0602D"/>
Dominus super terram. Sed jam ipsa Apostoli verba
ponenda sunt, quae ita incipiunt.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>INCIPIT LIBER.</hi> </head>

<pb n="0603"/>
<p>
          <pb n="0603A"/> <hi>
            <note>(Vers. 1 seqq.)</note> Paulus vinctus Christi Jesu, et Timotheus
frater, Philemoni dilecto et cooperatori nostro,
et Apphiae sorori, et Archippo commilitoni nostro,
et Ecclesiae quae in domo tua est, gratia vobis et pax
a Deo Patre nostro, et Domino nostro Jesu Christo.</hi> 
Praepostero ordine atque perverso, in Epistolas
Pauli dictari a me vobis placuit. Nam cum id crebro,
o Paula et Eustochium, peteretis ut facerem;
et ego obnixe ne facerem recusarem, saltem parvam,
et quae vobis ut numero versuum, ita sensu
quoque et ordine videbatur extrema, ut dissererem
coegistis. Rem itaque principii in fine tentabo, et
quod alius in exordio statim Apostoli quaereret,
quare, aut quo tempore, vel quo cognominante, e
Saulo Pauli nomen acceperit, hoc ego nunc facere
<pb n="0603B"/>
compellor: ne <hi>mu</hi> quidem, ut dicitur, ante hanc
diem in eum facere ausus. Neque vero putandum
est, ut a simplicioribus Latinis legitur, <hi>Saulum</hi> ante
dictum esse, et non <hi>Saul:</hi> quia et de tribu Benjamin
erat, in qua hoc nomen familiarius habebatur.
Siquidem et ille Saul, rex Judaeae, persecutor David,
de tribu Benjamin fuit. Quod autem Saulus a nobis
dicitur, non mirum est Hebraea nomina ad similitudinem
Graecorum et Romanorum casuum declinari,
ut sicut pro Joseph, Josephus: pro Jacob, Jacobus:
ita pro Saul quoque, Saulus in nostra lingua ac sermone
dicatur. Quaeritur igitur, cur, aut quo jubente,
vel antiquum nomen amiserit, vel novum sumpserit.
Ut ex Abram, Abraham diceretur, Dei jussione perfectum
est <note>(Gen. XVII, etc.)</note>: ut ex Sarai, Sarae vocabulum
<pb n="0603C"/>
fieret, aeque Dei imperium fuit. Et ut ad
novum Instrumentum veniam, ut Simon, <hi>Petri</hi> nomen
acciperet <note>(Marc. III)</note>: et filii Zebedaei, BANE
REEM ( ), hoc est, <hi>filii tonitrui</hi> vocarentur, Domini
nostri Jesu Christi voce praeceptum est <hi>(Ibidem)</hi>.
Quare autem e Saulo Paulus dictus sit, nulla Scriptura
memorat. Audacter itaque faciam, sed forte
vere de Actibus Apostolorum suspiciones meas affirmans.
<pb n="0604A"/>
Legimus in eis, quod sanctus Spiritus Antiochiae
dixerit: <hi>Separate mihi Barnabam et Saulum,
in opus ad quod assumpsi eos. Tunc jejunantes et
orantes, imponentesque eis manus, dimiserunt illos <note>(Actor. XIII, 3 seqq.)</note>
          </hi>.
Qui cum Seleuciam Syriae descendissent,
et navigantes Salaminam Cypri, quae nunc
Constantia dicitur, pervenissent, haberentque secum
in ministerio Joannem (propter quem postea
aedificatorium Ecclesiae jurgium concitatum est) et
omni insula peragrata, Paphum usque venissent, invenerunt
quemdam magum [ <hi>Al.</hi> magnum] pseudoprophetam
nomine Bar Jesu, cum proconsule Sergio
Paulo viro prudente. Qui accitis Barnaba et
Saulo [ <hi>Al.</hi> Paulo], desiderabat Dei sermonem ab eis
audire. Resistente itaque mago [ <hi>Al.</hi> magno], et a
<pb n="0604B"/>
fide recta Sergium depravante, <hi>Saulus</hi> (ait Scriptura) <hi>qui et Paulus, repletus Spiritu sancto, intuens in eum
dixit: O plene omni dolo, et omni fallacia, fili diaboli,
inimice omnis justitiae, non desinis subvertere vias
Domini rectas? Et nunc ecce manus Domini super te,
et eris caecus, non videns solem usque ad tempus. Confestimque
cecidit in eum caligo et tenebrae, et circuiens
quaerebat qui ei manus daret. Tunc proconsul, cum vidisset
factum, credidit, admirans super doctrina Domini.
Et cum a Papho navigassent Paulus, et qui cum
eo erant, venerunt Pergen Pamphyliae.</hi> 
 Diligenter attende,
quod hic primum nomen Pauli acceperit. Ut
enim Scipio, subjecta <emph>747</emph> Africa, Africani sibi nomen
assumpsit: et Metellus, Creta insula subjugata,
insigne Cretici suae familiae reportavit: et Imperatores
<pb n="0604C"/>
nunc usque Romani ex subjectis gentibus,
Adiabenici, Parthici, Sarmatici nuncupantur: ita et
Saulus ad praedicationem gentium missus, a primo
Ecclesiae spolio proconsule Sergio Paulo, victoriae
suae trophaea retulit, erexitque vexillum, ut Paulus
diceretur e Saulo. Si autem et interpretatio nominis
quaeritur, <hi>Paulus</hi> in Hebraeo, <hi>mirabilem</hi> sonat. Revera
mirum, ut post <hi>Saul,</hi> qui interpretatur, <hi>expetitus,</hi> 
<pb n="0605A"/>
eo quod ad vexandum Ecclesiam, fuisset a diabolo
postulatus, de persecutore vas fieret electionis.
Plus forte quam oportuit, sed necessarie disputatum
est. Quod autem sequitur, <hi>vinctus Jesu Christi,</hi> in
nulla Epistola hoc cognomine usus est, licet in corpore
Epistolarum, ad Ephesios videlicet et Philippenses,
et Colossenses, esse se in vinculis pro confessione
testetur. Majoris autem mihi videtur supercilii,
vinctum se Jesu Christi dicere, quam Apostolum.
Gloriabantur quippe apostoli, quod digni fuerant
pro nomine Jesu Christi contumeliam pati <note>(Act. V, 41)</note>;
sed necessaria auctoritas vinculorum.
Rogaturus pro Onesimo, talis rogare debuit, qui
posset impetrare quod posceret. Felix nimirum qui
non in sapientia, non in divitiis, non in eloquentia
<pb n="0605B"/>
et potentia saeculari, sed in Christi passionibus gloriatur.
Tali et ad Galatas Epistolam sermone concludens: <hi>De caetero,</hi> 
 ait, <hi>nemo mihi molestus sit: ego
enim stigmata Domini nostri Jesu Christi in corpore
meo porto <note>(Galat. VI)</note>
          </hi>. Non omnis autem qui vinctus
est vinctus est Christi; sed quicumque pro Christi
nomine et pro ejus confessione vincitur, ille vere
vinctus dicitur Jesu Christi, et sanguis effusus is
tantum martyrem facit, qui pro Christi nomine funditur.
Scribit igitur ad Philemonem Romae vinctus
in carcere, quo tempore mihi videntur ad Philippenses,
Colossenses, et Ephesios Epistolae esse dictatae.
Ad Philippenses illa ex causa: primum quod cum
solo Timotheo scribit, quod et in hac Epistola facit.
Dehinc quod vincula sua manifesta dicit facta pro
<pb n="0605C"/>
Christo <emph>748</emph> in omni praetorio. Quid sit autem praetorium,
in ipsius Epistolae fine significat, <hi>Salutant
vos omnes sancti, maxime autem qui de Caesaris domo
sunt.</hi> A Caesare missus in carcerem, notior familiae
ejus factus, persecutoris domum, Christi fecit Ecclesiam.
Deinde ait: <hi>Quidam autem ex contentione
Christum annuntiant, non sincere existimantes pressuram
se suscitare vinculis meis <note>(Philip. I, 17)</note>
          </hi>.
Porro et ad Colossenses principium simile. <hi>Paulus
Apostolus Jesu Christi per voluntatem Dei, et Timotheus
frater.</hi> Et in consequentibus: <hi>Cujus factus
sum ego Paulus minister, qui nunc gaudeo in passionibus
pro vobis: et adimpleo ea quae desunt passionum
Christi in carne mea pro corpore ejus, quod est
Ecclesia <note>(Col. I, 2, 23, 24)</note>
          </hi>. Et in fine: <hi>Salutatio
<pb n="0605D"/>
mea manu Pauli, memores estote vinculorum meorum <note>(Col. IV, 18)</note>
          </hi>.
Hoc ideo, ut sciamus has quoque Epistolas
de carcere et inter vincula fuisse dictatas. Illud
autem proprie habet ad Colossenses, quod idem
Onesimus, qui nunc Philemoni commendatur, etiam
<pb n="0606A"/>
perlator ejusdem sermonis fuit. Denique ait: <hi>Quae
circa me sunt, omnia vobis nota faciet Tychicus charissimus
frater, et minister fidelis, et conservus in Domino
quem misi ad vos, ad hoc ut cognoscat quae circa
vos sunt, et consoletur corda vestra, cum Onesimo
charissimo, et fideli fratre, qui est ex vobis <note>(Ibid., 7,
8)</note>
          </hi>. Si autem Philemon, ad quem haec epistola scribitur,
Onesimi dominus est, immo frater esse coepit
in Domino, et ad Colossenses refertur quod Onesimus
ex eis sit: ratio nos ipsa et ordo deducit, quod
et Philemon Colossensis sit, et eo tempore communem
ad omnem Ecclesiam Onesimus epistolam tulerit,
quo privatas et sui commendatrices ad Dominum
litteras sumpserat. Est et aliud indicium, quod
in hac eadem epistola et Archippus nominatur: cui
<pb n="0606B"/>
hic cum Philemone scribitur: <hi>Dicite,</hi> inquit, <hi>Archippo,
vide ministerium quod accepisti a</hi> [Al. <hi>in] Domino, ut
illud impleas.</hi> Quod est ministerium quod Archippus
accepit a Domino? Ad Philemonem legimus: <hi>Et Archippo
commilitoni nostro, et Ecclesiae quae in domo
tua est.</hi> Ex quo puto aut episcopum eum fuisse
Colossensis Ecclesiae, cui admonetur, studiose et
diligenter praeesse, <emph>749</emph> ut Evangelii praedicatorem.
Aut si ita non est, illud mihi impraesentiarum sufficit,
quod et Philemon et Archippus, et Onesimus ipse
qui litteras perferebat, fuerint Colossenses, et eodem
tempore quatuor (ut ante diximus) Epistolae
scriptae sunt. Ad Ephesios vero illam ob causam,
quod pro Christo et hic vinctum se esse dicat, et
eadem quae ad Colossenses jusserat, in hujus quoque
<pb n="0606C"/>
Epistolae fine praecipiat, ut uxores subjiciantur
viris, et viri uxores diligant, ut filii obediant parentibus,
ut patres non provocent ad iracundiam
filios suos, ut servi obediant dominis carnalibus, ut
domini, relictis minis, ea servis quae justa sunt,
praebeant: et ad extremum Epistolam suam hoc
fine concludat: <hi>Quid agam, notum vobis faciet Tychicus
charissimus frater, et fidelis minister in Domino:
quem misi ad vos in hoc ipsum, ut cognoscatis
quae circa me sunt, et consoletur corda vestra.</hi> Tychicus
autem is est, qui et ad Colossenses cum Onesimo
mittitur, et eo tempore Onesimum habuit comitem,
quo Onesimus ad Philemonem litteras perferebat.</p>
<p> <hi>Et Timotheus frater.</hi> In aliis epistolis Sosthenes et
Silvanus, interdum et Timotheus frater [ <hi>Al. tacet</hi> 
<pb n="0606D"/>
frater] assumitur. In quatuor tantum Timotheus,
quia vel eodem tempore, vel praesente Timotheo
caeterisque, dictatae sint. Quod ego duplici ex causa
factum puto; ut et Epistola majorem haberet auctoritatem,
quae non ab uno scribebatur: et quia nulla
<pb n="0607A"/>
aemulatio erat inter apostolos, si quid forte Paulo
dictante, alii spiritus suggessisset, absque ulla tristitia
addebat Paulus in litteris quas dictabat. Secundum
id quod ipse Corinthiis praecepit, ut si alio prophetante,
alii fuerit revelatum, taceat ille qui prius
prophetabat <note>(I Cor. XIV)</note>. Ita ipse quoque praeceptum
suum opere complebat, et propter pauca quae alio
addiderat suggerente ut suam, ita alterius quoque
epistolam praescribebat. <hi>Philemoni,</hi> inquit, <hi>dilecto.</hi> 
Non habetur in Graeco <foreign xml:lang="greek">ἠγαπημένῳ,</foreign> quod <hi>dilectus</hi> dicitur,
sed <foreign xml:lang="greek">ἀγαπητῷ,</foreign> id est, <hi>diligibili.</hi> Inter dilectum
autem et diligibilem, hoc interest, quod dilectus appellari
potest et ille qui dilectionem non meretur.
Diligibilis vero is tantum qui merito diligitur. Denique
et inimicos nostros diligere praecipimur, qui
<pb n="0607B"/>
sunt <emph>750</emph> dilecti, sed non diligibiles. Amamus
quippe illos, non quia amari merentur, sed quia
praecipitur eos odio non habendos. Illud vero quod
in quadragesimi quarti Psalmi titulo praenotatur, <hi>pro dilecto,</hi> 
 melius habet in Graeco, <hi>pro diligibili:</hi> 
qui locus manifestissime de Christo intelligitur. Licet
enim Judaei IDIDIA ( ), hoc est, <hi>amatum Dei,</hi> 
Salomonem dici putent, quod ei a Deo sit ob sapientiam
nomen impositum <note>(II Reg. XII)</note>: tamen <hi>amatus
Dei</hi> quis magis dici potest, nisi is de quo in Evangelio
Pater loquitur: <hi>Hic est Filius meus dilectus,
in quo mihi bene complacui, hunc audite <note>(Luc. IX, 36)</note>
          </hi> 
Denique et in Isaia ita scriptum habet: <hi>Cantabo
dilecto canticum diligibilis vineae meae. Vinea facta
est dilecto <note>(Isai. V, 1)</note>
          </hi>. Et hoc circumcisio de populo
<pb n="0607C"/>
Judaico accipiendum putans, impegit in lapidem offensionis,
et petram scandali: non recogitans vineam
quae de Aegypto translata est, esse domum Israel, et
Christum hic dici vel diligibilem, vel dilectum: dum
et ipse diligi meretur a sanctis, et sancti eum diligunt,
offerentes ei magis charitatem, quam ulla
[ <hi>Al.</hi> alia] charitatis praemia postulantes. Scribunt
igitur Paulus et Thimotheus, Philemoni charissimo
et cooperatori: qui ideo charissimus dictus est,
quod in eodem Christi opere versetur. Apphiae [ <hi>Al.</hi> 
Appiae] quoque sorori, non habenti in se falsae aliquid,
et fictae germanitatis: et Archippo commilitoni,
quem arbitror cum Paulo et Thimotheo contra
adversarios pro Christi nomine dimicantem exstitisse
victorem, et propterea nunc commilitonem dici, quod
<pb n="0607D"/>
in eodem certamine belloque superaverit. Scribitur
etiam Ecclesiae quae in domo ejus est. Verum hoc
ambiguum, utrum Ecclesiae quae in domo Archippi
sit: an ei quae in domo Philemonis. Sed mihi videtur
non ad Archippi, sed ad Philemonis referendum
esse personam, cui ipsa quoque epistola deputatur.
Nam licet Paulus et Thimotheus pariter scribant ad
Philemonem, Appiam, Archippum, et Ecclesiam:
tamen in sequentibus approbatur Paulum tantummodo
ad Philemonem scribere, et unum cum uno
<pb n="0608A"/>
sermocinari. <hi>Gratias ago Deo meo semper</hi>, <hi>et memoriam
tui faciens.</hi> Hunc autem morem scribendi in
nonnullis epistolis ejus invenire poteritis: quod
cum plures, et ad plures <emph>751</emph> in praefatione ponantur,
postea per totum corpus Epistolae, unus disputans
inducatur. Illud quod ad Galatas scribens
Apostolus ait: in Christi fide nihil referre, gentilis
sit aliquis, an Judaeus: vir, an mulier: servus, an
liber <note>(Galat. III, 28)</note>: etiam in hoc loco perspicuum
fit. Inter duos quippe viros et apostolicos, inter cooperatorem
Pauli, et commilitonem ejus, medium
Apphiae nomen inseritur: ut tali [ <hi>Al.</hi> talis] ex utroque
latere fulta comitatu, non videatur ordinem
sexus habere, sed meriti. Quod autem ait, <hi>Gratia
vobis et pax a Deo Patre nostro, et Domino Jesu
<pb n="0608B"/>
Christo,</hi> adhuc a duobus ad plures scribitur, et in
omnibus pene Epistolis aequale principium est, ut
gratiam eis et pacem a Deo Patre et Christo Domino
imprecetur. Ex quo ostenditur unam Filii Patrisque
esse naturam, cum id potest Filius praestare quod
Pater, et dicitur id Pater praestare quod Filius. Gratia
autem est, qua nullo merito nec opere salvamur.
Pax, qua reconciliati Deo per Christum sumus ut
ibi: <hi>Obsecramus pro Christo, reconciliamini Deo <note>(II Cor. V, 20)</note>
          </hi>.</p>
<p> <hi>
            <note>(Vers. 4 seqq.)</note> Gratias ago Deo meo semper, memoriam
tui faciens in orationibus meis, audiens charitatem
tuam, et fidem quam habes in Domino Jesu, et
omnes sanctos ejus: ut communicatio fidei tuae evidens
fiat in agnitione omnis boni, quod in vobis est in
<pb n="0608C"/>
Christo.</hi> Haec jam non ut Paulus et Timotheus, Philemoni
et caeteris; sed ut solus Paulus, ad solum Philemonem
loquitur: <hi>Gratias,</hi> inquiens, <hi>ago Deo meo
semper [Al.</hi> addit <hi>et] memoriam tui faciens in orationibus
meis.</hi> Ambigue vero dictum, utrum gratias
agat Deo suo semper, an memoriam ejus faciat in
orationibus suis semper. Et utrumque intelligi potest.
Qui enim praecipit aliis, ut in omnibus gratias
agant Deo, nullis angustiis poterit coarctari, ut gratias
semper Deo ipse non referat. Si autem pro
sanctis, et melioribus quibusque Paulus semper orabat
(sanctus autem et Philemon est, tantam habens
in se fidem et charitatem, ut non solum auditu ei,
sed etiam opere nosceretur) et pro Philemone semper
orasse Paulum, credibile est: quo scilicet fides
<pb n="0608D"/>
et charitas quam habebat in Christo, et in omnes <emph>752</emph> 
 sanctos ejus, per communicationem fidei, et
operationem agnitionis in omni bono, Christi misericordia
servaretur; et de charitate quidem quam
habebat in Christo Jesu, et in omnes sanctos ejus,
non difficilis interpretatio est: qua post Deum diligere
jubemus et proximos. Nunc hoc quaeritur, quomodo
eamdem fidem in Christo Jesu habere quis
possit, et in sanctos ejus; <foreign xml:lang="greek">ἀπὸ κοινοῦ</foreign> enim resonat
charitatem quam habes in Domino Jesu, et in omnes
<pb n="0609A"/>
sanctos ejus: et fidem, quam habes in Domino
Jesu, et in omnes sanctos ejus. Ad expositionem
hujus loci de Exodo sumamus exemplum: <hi>Credidit
populus Deo et Moysi servo ejus <note>(Exod. XIX)</note>
          </hi>. Una
atque eadem credulitas in Moysen refertur, et in
Deum: ut populus qui credebat in Dominum, aeque
credidisse dicatur [ <hi>Al.</hi> scribatur] in servum. Hoc
autem non solum in Moyse, sed in omnibus sanctis
ejus est; ut quicumque credidit Deo, aliter ejus fidem
recipere non queat, nisi credat et in sanctos ejus.
Non est enim in Deum perfecta dilectio et fides, quae
in ministros ejus odio et infidelitate tenuatur. Quod
autem dico, tale est: credidit [ <hi>Al.</hi> credit] quispiam
in conditorem Deum: non potest credere, nisi prius
crediderit, de sanctis ejus vera esse quae scripta
<pb n="0609B"/>
sunt: Adam a Deo plasmatum, Evam ex costa illius,
et latere fabricatam, Enoch translatum, Noe naufrago
solum orbe servatum: quod primus Abraham
de terra sua, et cognatione jussus exire, circumcisionem
quam in signum futurae prolis acceperat,
posteris dereliquit: quod Isaac oblatus victima sit,
et pro illo aries immolatus, coronatusque sentibus,
passionem Domini deformarit: quod Moyses et
Aaron decem plagis Aegyptum afflixerint: quod ad
vocem Jesu filii Nave precesque steterit sol in Gabaon,
et luna in valle Ailon. Longum est universa
Judicum gesta percurrere: et totam Samson fabulam,
ad veri solis (hoc quippe nomen ejus sonat)
trahere sacramentum. Ad Regum [ <hi>Al.</hi> Regnorum]
libros veniam quando in tempore messis, obsecrante
<pb n="0609C"/>
Samuele, pluviae de coelo, et flumina repente
manarunt: et David unctus in regem est: et Nathan <emph>753</emph> 
 et Gad prophetaverunt mysteria; cum
Elias igneo raptus est curru, et Elisaeus spiritu duplici
mortuus mortuum suscitavit. Haec et caetera
quae de sanctis scripta sunt, nisi quis universa crediderit,
in Deum sanctorum credere non valebit:
nec adduci ad fidem veteris Testamenti, nisi quaecumque
de patriarchis et prophetis, et aliis insignibus
viris narrat historia, comprobarit: ut ex fide
Legis, ad fidem veniat Evangelii, et justitia Dei in
eo reveletur ex fide in fidem, sicut scriptum est: <hi>Justus autem ex fide vivit 
 <note>(Abac. II)</note>
          </hi>. Praecipitur et in
alio loco: <hi>Sancti estote, quoniam ego sanctus sum,
dicit Dominus Deus vester <note>(Levit. XIX, 2)</note>
          </hi>. Eadem
<pb n="0609D"/>
sanctitas servis debetur et Domino: et sanctificans
quippe et sanctificati ex uno omnes. Non putemus
levem Philemonis praedicationem, si eamdem fidem
habeat in sanctos quam et in Deum. Qui credit
Deum sanctum esse, utique non errat. Quod si quis
hominem qui sanctus non est, sanctum esse crediderit,
et Dei eum junxerit societati, Christum violat,
<pb n="0610A"/>
cujus corporis omnes membra sumus. <hi>Qui dicit,</hi> inquit, <hi>justum injustum, et injustum justum, abominabilis
uterque apud Deum est 
 <note>(Prov. VII, 15)</note>
          </hi>: similiter
qui sanctum dicit esse non sanctum, et rursum
non sanctum, asserit sanctum, abominabilis apud
Deum est. Omnes credentes, secundum Apostolum,
Christi corpus efficiuntur [ <hi>Al.</hi> efficimur] <note>(I Cor. VI)</note>.
Qui in Christi corpore errat et labitur, asserens
membrum ejus vel sanctum esse, cum non sit: vel
non sanctum esse, cum sanctum sit, vide quali crimine
obnoxius fiat: <hi>Vae,</hi> ait Isaias, <hi>qui dicunt dulce
amarum, et amarum dulce: ponentes tenebras lucem,
et lucem tenebras <note>(Isai. V, 20)</note>
          </hi>. Dulce, puto esse sanctimoniam:
amarum, quod sanctimoniae contrarium
est; aeque lux sanctimonia intelligi potest, tenebrae
<pb n="0610B"/>
contrariae sanctitati. Quis putas e nobis probandis
numismatibus callidus trapezita, non errabit in discretione
sanctorum? Qui cum in Deum vel in sanctos
ejus aequalem charitatem habuerit, et fidem,
ipsius fidei communicationem debet habere non disparem:
ut sicut credit et diligit, ita dilectionem
suam et fidem opere consumat. Unde ait: <hi>Evidens
fiat in agnitione omnis boni;</hi> sive ut in Graeco melius
habetur, <hi>efficax;</hi> <emph>754</emph> <foreign xml:lang="greek">ἐνηργὴς</foreign> enim proprie
transferri potest, <hi>efficax,</hi> sive <hi>operatrix:</hi> ut non solum
fidem nobis, et charitatem in Deum, et in sanctos
ejus sufficere posse credamus; sed id quod credimus
[ <hi>Al.</hi> creditur], opere compleatur. Potest autem
accidere, ut quis habeat fidem, et eam opere
consummet: verum simpliciter et nude, non habens
<pb n="0610C"/>
agnitionem nec scientiam ejus, juxta illud
Apostoli: <hi>Confiteor zelum Dei habent, sed non secundum
scientiam <note>(Rom. X, 2)</note>
          </hi>. Sunt hodie plerique
simplicium, qui faciunt opera justitiae, et non habent
eorum quae ipsi operantur scientiam. Unde addidit: <hi>Ut communicatio fidei tuae operatrix fiat in
agnitione omnis boni.</hi> 
 Quantis gradibus quantisque
saltibus, apostolicus in altiora sermo se tendit? Habet
quispiam charitatem et fidem in Deum et in sanctos
ejus: sed forsitan non aequali eam in omnes
lance communicet. Communicet forsitan in cunctos,
sed opere non expleat: voluntate impleat aliquis
et opere, sed gestorum suorum perfectam habere
non potest notionem. Sit talis quoque qui et opus
habeat et scientiam, sed non omnis agnitionem habet
<pb n="0610D"/>
boni; multa enim juste, mansuete, studioseque
perpetrans, impar est suis in aliqua parte virtutibus.
An non talis Philemon? Habet quippe communicationem
operatricis fidei, et charitatis in agnitione
omnis boni. Quae cum in apostolis sit, non eam putemus
ob id tantum esse perfectam, si in illis sit:
sed in eo totam esse, quia Christi est, ut quidquid
<pb n="0611A"/>
boni, et in Philemone laudatur, et de apostolorum
exemplo sumitur: inde bonum sit, quia de fonte
Christi ducatur.</p>
<p> <hi>
            <note>(Vers. 7.)</note> Gaudium enim magnum habuimus, et
consolationem in charitate tua, quia viscera sanctorum
requieverunt per te, frater.</hi> Plenius inculcat et edocet,
quare dixerit: <hi>Gratias ago Deo meo, semper memoriam
tui faciens in orationibus meis.</hi> Dignum siquidem
erat agere gratias Deo super charitate Philemonis,
qui internum cordis affectum, et profundos
animi sanctorum recessus suscipiendo refecerat.
Et hoc idioma apostolicum est; ut semper viscera
vocet, volens plenam mentis ostendere charitatem.
Unde gaudens cum gaudentibus, et cum his
qui requieverant, se refectum esse credens: <emph>755</emph> 
<pb n="0611B"/>
habet laetitiam non transitoriam et levem, et quae
fortuito possit accidere; sed magnam, et prout erat
in Philemone charitas, eminentem: quam augebat
consolatio super Philemonis charitate descendens,
plena a Patre misericordiarum, et Deo totius consolationis.</p>
<p> <hi>
            <note>(Vers. 8, 9.)</note> Propter quod multam fiduciam habens
in Christo Jesu, imperandi tibi quod prodest propter
charitatem: magis obsecro, cum sis talis, ut Paulus
senex: nunc autem et vinctus Jesu Christi.</hi> Multis
in Philemonem laudibus ante praemissis, cum res talis
sit, pro qua rogatus est, quae et praestanti sit
utilis et roganti, poterat Paulus magis imperare,
quam petere. Et hoc ex fiducia illa veniebat, quod
qui tanta ob Christum opera perpetrarat, utique
<pb n="0611C"/>
impar sui in caeteris esse non poterat. Sed vult magis
petere quam jubere, grandi petentis auctoritate
proposita; per quam et Apostolus obsecrat, et senex
et vinctus Jesu Christi. Totum autem pro quo
rogat, illud est: Onesimus servus Philemonis, fugam
furto cumulans quaedam rei domesticae compilarat:
 hinc pergens ad Italiam, ne in proximo facilius
posset apprehendi, pecuniam domini per luxuriam
prodegerat. Hoc ne quis putet temere, et ut
libet a nobis fictum, in sequentibus discat. Numquam
enim Paulus diceret: <hi>Si quid nocuit tibi aut
debet, hoc mihi imputa: Ego Paulus scripsi manu mea,
ego reddam.</hi> Nec sponsor rei fieret ablatae, nisi esset
id quod ablatum fuerat dissipatum. Hic igitur cum
ob confessionem Christi, Paulus Romae esset in carcere,
<pb n="0611D"/>
credidit in Christum: et ab eo baptizatus, digna
poenitentia maculas vitae prioris abstersit: intantum
ut is apostolus conversionis ejus testis fieret,
qui quondam Petrum increpaverat, non recto pede
in Evangelii veritate gradientem <note>(Galat. II)</note>. Quantum
igitur ad peccatum et ad facinus pertinet, quo
dominum laeserat, veniam non meretur; quantum
vero ad Apostoli testimonium, qui scit eum plene
conversum, grandi pondere premitur, qui rogatur,
ut qui e servo fugitivo atque raptore, minister Apostoli
factus erat. (Quod autem aliud habeat Apostolus
<pb n="0612A"/>
ministerium nisi Evangelii Christi Jesu?) jam non
quasi a domino, sed quasi a conservo, et coevangelista,
ignosceretur ei, qui servus esset Christi similiter
et minister.</p>
<p> <hi>
            <note>(Vers. 10, seqq.)</note> Obsecro te de meo filio, quem
genui in</hi> <emph>756</emph> <hi>vinculis, Onesimo, qui tibi aliquando
inutilis fuit; nunc autem et tibi, et mihi utilis est:
quem remisi tibi. Tu autem illum, id est mea viscera,
suscipe, quem ego volueram mecum detinere, ut pro te
mihi ministraret in vinculis Evangelii.</hi> Volens impetrare
quod postulat, jam non pro servo Philemonis,
sed pro filio suo se asserit deprecari; et de illo filio
quem genuerit in vinculis Evangelii, hoc est,
quae pro Christi Evangelio sustinebat: qui cum ante
inutilis domino suo tantum fuerit (nec enim servus fur
<pb n="0612B"/>
atque fugitivus alteri nocuit, nisi domino suo) nunc
econtrario utilitatis compensatione, qua ipsi domino
et Paulo utilis est, caeterisque per Paulum, plus
charitatis meretur, quam odii ante meruerat. Unde
ait: <hi>Qui tibi aliquando inutilis fuit.</hi> Tibi, inquit, soli;
non caeteris: nunc autem et mihi, et tibi utilis. Utilis
domino in eo, quia posset et Paulo servire pro domino
suo; Paulo vero in eo utilis: quia illo in carcere,
vinculisque detento, posset ei in Evangelio ministrare.
Simul autem admirandum de magnanimitate
Apostoli, et in Christum mente ferventis. Tenetur
in carcere, vinculis stringitur, squalore corporis,
charorum separatione, poenalibus tenebris coarctatur,
et non sentit injuriam, non dolore cruciatur,
nihil novit aliud, nisi de Christi Evangelio cogitare.
<pb n="0612C"/>
Sciebat servum, sciebat fugitivum, sciebat aliquando
raptorem ad Christi fidem esse conversum. Grandis
laboris est talem hominem in eo perseverare quod
coepit. Idcirco filium suum, et filium vinculorum, et
ministrum Evangelii in vinculis constituti, inculcat,
ac replicat, ut Philemon ille prudenter et dispensatorie
tantum in praefatione laudatus, non auderet negare,
ne suis laudibus videretur indignus. Quod autem
ait: <hi>Tu autem illum, id est, mea viscera suscipe,</hi> 
hoc est, quod paulo ante dixi: viscera significare
internum cordis affectum, et plenam ex animo voluntatem,
cum totum quidquid in nobis est, suscipitur
a rogato. Alias autem omnes liberi viscera
sunt parentum.</p>
<p> <hi>
            <note>(Vers. 14.)</note> Sine consilio autem tuo nihil volui facere:
<pb n="0612D"/>
ut non quasi ex necessitate bonum tuum esset,
sed voluntarium.</hi> Hoc quod a plerisque quaeritur,
et saepissime retractatur: quare Deus hominem faciens,
non eum bonum rectumque condiderit, de <emph>757</emph> 
 praesenti loco solvi potest. Si enim Deus voluntarie,
et non ex necessitate bonus est, debuit hominem
faciens, ad suam imaginem et similitudinem
facere, hoc est, ut et ipse voluntarie, et non ex
necessitate bonus esset. Qui autem asserunt ita cum
debuisse fieri, ut malum recipere non posset, hoc
dicunt: talis debuit fieri qui necessitate bonus esset,
<pb n="0613A"/>
et non voluntate. Quod si talis fuisset effectus, qui
bonum non voluntate, sed necessitate perficeret,
non esset Deo similis: qui ideo bonus est, quia vult,
non quia cogitur. Ex quo manifestum est, rem eos
inter se postulare contrariam. Nam ex eo quod dicunt,
Debuit homo Deo similis fieri, illud petunt, ut
liberi fieret arbitrii, sicut Deus ipse est. Ex eo autem
quod inferunt [ <hi>Al.</hi> infertur], talis debuit fieri,
qui malum recipere non posset; dum necessitatem
ei boni important, illud volunt, ut homo Deo similis
non fieret. Potuit itaque et apostolus Paulus absque
voluntate Philemonis, Onesimum sibi in ministerium
retinere. Sed si hoc sine voluntate Philemonis
fecisset: bonum quidem erat, sed non voluntarium.
Quod autem non erat voluntarium, alio genere arguebatur
<pb n="0613B"/>
non esse bonum. Nihil quippe bonum dici
potest, nisi quod ultroneum est. Ex quo Apostoli
consideranda prudentia est: qui idcirco fugitivum
servum remittit ad dominum, ut prosit domino suo:
qui prodesse non poterat, si domino teneretur absente.
Superior ergo quaestio ita solvitur: Potuit
Deus hominem sine voluntate ejus facere bonum.
Porro si hoc fecisset, non erat bonum voluntarium,
sed necessitatis. Quod autem necessitate bonum
est, non est bonum, et alio genere malum arguitur.
Igitur proprio arbitrio nos relinquens, magis ad
suam imaginem et similitudinem fecit. Similem autem
Deo esse absolute bonum est.</p>
<p> <hi>
            <note>(Vers. 15, 16.)</note> Forsitan enim ideo discessit ad horam
a te, ut aeternum illum reciperes. Jam non sicut
<pb n="0613C"/>
servum, sed plus servo, fratrem charissimum, maxime
mihi: quanto magis autem tibi, et in carne, et in Domino.</hi> 
Nonnumquam malum occasio fit bonorum,
et hominum prava consilia Deus vertit ad rectum.
Quod dico manifestius exemplo fiet. Joseph fratres,
sui <emph>758</emph> zeli stimulis incitati, Ismaelitis viginti
 aureis vendiderunt <note>(Gen. XXXVII)</note>. Hoc initium et
patri, et fratribus, et omni Aegypto bonorum omnium
fuit. Denique ipse postea ad fratres: <hi>Vos,</hi> inquit, <hi>cogitastis de me mala: et Deus cogitavit de me bona <note>(Gen. XLV, 8)</note>
          </hi>.
Simile quid et in Onesimo possumus
intelligere, quod mala principia occasiones fuerint
rei bonae. Si enim dominum non fugisset, numquam
venisset Romam ubi erat Paulus vinctus in carcere.
Si Paulum in vinculis non vidisset, non recepisset
<pb n="0613D"/>
fidem in Christum. Si Christi non habuisset fidem,
numquam Pauli effectus filius, in opus Evangelii
mitteretur. Ex quo paulatim, et per gradus suos,
reciprocante sententia, ideo minister Evangelii est
factus Onesimus, quia fugit a domino. Pulchre autem
addens, <hi>forsitan,</hi> sententiam temperavit. Occulta
sunt quippe judicia Dei, et temerarium est
quasi de certo pronuntiare quod dubium est. <hi>Forsitan,</hi> 
inquit, <hi>ideo discessit:</hi> caute, timide, trepidanter,
<pb n="0614A"/>
et non toto [ <hi>Al.</hi> totum] fixo gradu: ut si non
posuisset <hi>forsitan,</hi> omnibus servis fugiendum esset,
ut apostolici fierent. Quod autem, <hi>ad horam,</hi> junxit,
horam pro tempore debemus accipere. Ad comparationem
enim aeternitatis, omne tempus breve est. <hi>Ut aeternum illum reciperes.</hi> 
 Nullus aeternus dominus
servi sui: potestas quippe ejus, et utriusque conditio,
morte finitur. Onesimus vero qui ex fide Christi
factus aeternus est, aeterno Philemoni, quia in
Christum et ipse crediderat, spiritu libertatis accepto,
jam non servus, sed frater coepit esse de
servo, frater charissimus, frater aeternus: aeterno
et ipsi Apostolo dominoque suo, cui Onesimum ut
carnis ante conditio: ita postea spiritus copulat. Et
tunc quidem quando erat ei subjectus in carne, non
<pb n="0614B"/>
erat ei junctus in Domino; nunc autem ei et in
carne junctus est, et in Domino. Ex quo intelligimus
servum qui crediderit Christo, duplici domino
suo lege constringi, ut ei et carnis necessitate jungatur
ad tempus, et in aeternum spiritu copuletur.</p>
<p> <hi>
            <note>(Vers. 17.)</note> Si ergo habes me socium, suscipe illum
sicut me.</hi> Philemon Paulum socium habere cupiebat,
et in Christum credens, tales utique volebat
habere profectus, ut Paulo similis fieret, et ei <emph>759</emph> 
communicaret in vinculis. Consideremus ergo quantum
hic laudetur Onesimus, quantum profecisse dicatur:
cum ita recipiendus sit ut Apostolus et sic
ejus dominus ut Pauli debeat desiderare consortium.
Breviter quod dicit tale est: Si me vis habere
consortem, habeto et Onesimum, quem ego consortem,
<pb n="0614C"/>
et filium meum, et viscera mea habeo: quem
si non susceperis, nec habere volueris, et ipse intelligis
quod me habere non possis.</p>
<p> <hi>
            <note>(Vers. 18.)</note> Si autem aliquid nocuit tibi, aut debet,
hoc mihi imputa.</hi> Imitator Domini sui, et Christum
in se loquentem habens, ea juxta vires suas debet
facere quae Christus. Si enim ille infirmitates nostras
portavit, et plagas nostras doluit, juste Apostolus
pro Onesimo se opponit, et spondet quae ille
debebat. Ut autem supra diximus, totum illud est,
quod ablatum furto, et per luxuriam perditum, non
poterat absolvi: quod Philemon grandi pretio pensabat
[ <hi>Al.</hi> compensabat] dum pro servo fugitivo, et
pecunia perdita, et fratrem charissimum, et fratrem
reciperet aeternum, et per eum sibi Apostolum faceret
<pb n="0614D"/>
debitorem.</p>
<p> <hi>
            <note>(Vers. 19.)</note> Ego Paulus scripsi manu mea. Ego reddam,
ut non dicam tibi, quia et ipsum te mihi debes.</hi> 
Quod dicit tale est: Quod Onesimus furto rapuit,
ego me spondeo redditurum: cujus sponsionis, Epistola
haec et manus testis est propria: quam non
solito more dictavi, sed mea manu ipse conscripsi.
Crede igitur mihi pro Onesimo pollicenti. Hoc autem
dico quasi ad extraneum loquens. Caeterum si
<pb n="0615A"/>
ad jus meum redeam, propter sermonem Christi,
quem tibi evangelizavi, et Christianus effectus es,
teipsum mihi debes. Quod si tu meus es, et tua omnia
mea sunt: Onesimus quoque, qui tuus est, meus
est. Poteram igitur eo uti ut meo; sed voluntati
tuae relinquo, ut mercedem habeas ignoscendo.</p>
<p> <hi>
            <note>(Vers. 20.)</note> Ita, frater, ego te fruar in Domino.</hi> 
Proprietatem Graecam Latinus sermo non explicat.
Quod enim ait, <foreign xml:lang="greek">ναὶ, ἀδελφέ</foreign>: <foreign xml:lang="greek">ναὶ</foreign> quoddam quasi
adverbium blandientis est. Nos autem interpretantes, <hi>ita, frater,</hi> 
 aquatius et dilutius nescio quid magis
aliud quam id quod est scriptum, sonamus. Sicut
enim ANNA ( ) illud Hebraicum, pro quo frequenter <emph>760</emph> 
 Septuaginta interpretes <foreign xml:lang="greek">ὦ δὴ</foreign> transtulerunt,
in lingua sua significat deprecantis affectum:
<pb n="0615B"/>
unde nonnumquam Symmachus pro ANNA, <foreign xml:lang="greek">δέομαι,</foreign>
hoc est, <hi>obsecro,</hi> transtulit: ita et nos eamdem in
Graeca lingua vim patimur, quam Graeci sustinent
in Hebraea. Quod autem ait: <hi>Ego te fruar in Domino,</hi> 
aliud multo intelligitur quam putatur. Apostolus
non fruitur nisi eo qui multas in se habet concinentesque
virtutes, et totum quod Christus dicitur
pro varietate causarum: sapientiam videlicet, justitiam,
continentiam, mansuetudinem, temperantiam,
castitatem: has imprecatur Philemoni: ut
cum his abundaverit, ipse eo perfruens impleatur.
Et ne putes illam fruitionem dici, qua nos saepe nostri
inter nos praesentia delectamur, addidit, <hi>in Domino:</hi> 
ut ex eo quod Domini nomen adjunctum est,
intelligeretur, et alia esse fruitio, qua quis absque
<pb n="0615C"/>
Domino perfruatur.</p>
<p> <hi>Refice viscera mea in Christo.</hi> Sicut ipse frui vult
Philemone in Domino: ita viscera sua Onesimum,
quem et superius eodem nomine appellavit, refici
vult per Philemonem, et ambigue dictum: utrum
viscera Pauli in Christo Onesimus sit: an viscera
Pauli Onesimus per Philemonem in Christo reficienda
sint. Si superius accipere volueris, recte
Pauli in Christo viscera dicentur Onesimus, quem
in vinculis Christo genuit. Si posterius: in Christo
reficiendus est Onesimus a Philemone, dum ejus in
Christo sermonibus eruditur.</p>
<p> <hi>
            <note>(Vers. 21.)</note> Confidens de obedientia tua scripsi tibi:
sciens quoniam super id quod dico facies.</hi> Qui praesumit
de eo quem rogaturus est, ipsa quodammodo
<pb n="0615D"/>
praesumptione praejudicat, ne ei negare liceat quod
rogatur. Porro si scit ille qui postulat plusquam rogavit,
rogatum esse futurum: ideo minora petit, ut
habeat rogatus voluntariam, et majorem praestatione
mercedem. Si autem Philemon haec ad hominis
praeceptum facit: quanto magis faciet ob dilectionem
Dei? Unde merito Apostoli voce laudatur:
quod mandata ejus opere praevertat, et possit dicere: <hi>Voluntaria oris mei complaceant tibi, Domine</hi> 
<pb n="0616A"/> <note>(Ps. CXVIII, 108)</note>:
plusque faciens quam praeceptum
est, vincat eos qui tantummodo imperata fecerunt,
et jubentur dicere: <hi>Servi inutiles sumus, quod debuimus
facere,</hi> <emph>761</emph> <hi>fecimus <note>(Luc. XVII, 10)</note>
          </hi>. Virginitas
quoque propterea majori praemio coronatur: quia
praeceptum Domini non habet, et ultra imperata se
tendit.</p>
<p> <hi>
            <note>(Vers. 22.)</note> Simul autem et praepara mihi hospitium.</hi> 
Non puto tam divitem fuisse Apostolum, et tantis
sarcinis occupatum, ut praeparato egeret hospitio,
et non una contentus cellula, breves corporis sui spatio
aedes, amplissimas existimaret: sed ut dum eum
exspectat [ <hi>Al.</hi> spectat] Philemon ad se esse venturum,
magis faciat quod rogatus est. Si autem hoc
non dispensatorie, sed vere quis existimat imperatum,
<pb n="0616B"/>
ut sibi hospitium praeparet, apostolo magis
quam Paulo hospitium praeparandum est. Venturus
ad novam civitatem, praedicaturus Crucifixum, et
inaudita dogmata delaturus, sciebat ad se plurimos
concursuros; et necesse erat primum, ut domus in
celebri esset urbis loco, ad quam facile conveniretur.
Deinde, ut ab omni importunitate vacua: ut
ampla, quae plurimos caperet audientium: ne proxima
spectaculorum locis: ne turpi vicinia detestabilis:
postremo ut in plano potius esset sita quam in
coenaculo. Quam ob causam eum existimo etiam Romae
in conducto mansisse biennium [ <hi>Al.</hi> biennio].
Nec parva, ut reor, erat mansio, ad quam Judaeorum
turbae quotidie confluebant.</p>
<p> <hi>Spero enim per orationes vestras donari me vobis.</hi> 
<pb n="0616C"/>Filium Patri, Deus rogatus indulget, et frater saepe
fratris oratione servatur. Apostolus autem totius Ecclesiae
precibus conceditur, ob eorum qui eum audituri
sunt utilitatem. Et hoc donum, non tam in
eum dicitur esse qui defertur [ <hi>Al.</hi> differtur] a martyrio
ad martyrium praeparatus, quam in eos ad quos
Apostolus mittitur. Quod autem crebro Paulus in carcere
fuerit, et de vinculis liberatus sit, ipse in alio
loco dicit: <hi>In carceribus frequenter <note>(II Cor. XI)</note>
          </hi>, de
quibus nonnumquam Domini auxilio, crebro ipsis
persecutoribus nihil dignum in eo morte invenientibus
dimittebatur. Necdum enim super nomine
Christiano senatusconsulta praecesserant: necdum
Christianum sanguinem Neronis gladius dedicarat.
Sed pro novitate praedicationis, sive a Judaeis invidentibus,
<pb n="0616D"/>
sive ab his qui sua videbant idola destrui,
ad furorem populis concitatis, missi in carcerem,
rursum impetu et furore deposito, <emph>762</emph> laxabantur.
Et hoc ita esse ut dicimus, Apostolorum Acta
testantur, in quibus et Felix loquitur ad Agrippam:
potuisse dimitti Paulum, si non appellasset Caesarem <note>(Act. XXV)</note>.
Et quia nullam invenerit causam
praeter quaestiones quasdam de religione propria, et
de quodam Jesu, quem Paulus vivero praedicabat.
<pb n="0617A"/>
Ex quo animadvertimus, et a caeteris judicibus similiter
eos potuisse dimitti, id agente Domino, ut
toto orbe nova praedicatio disseminaretur.</p>
<p> <hi>
            <note>(Vers. 23, 24.)</note> Salutat te Epaphras concaptivus meus
in Christo Jesu: Marcus, Aristarchus, Demas, Lucas cooperatores
mei.</hi> Id quod in principio dicebamus, quoniam
ad Colossenses Epistola eodem in tempore, et per
eumdem esset scripta bajulum litterarum, quo ad
Philemonem quoque scriptum est, etiam eorum qui
salutantes inducuntur nomina docent. Nam et in ipsa
ita scribitur: <hi>Salutat vos Aristarchus concaptivus
meus, et Marcus, consobrinus Barnabae, et Epaphras,
qui ex vobis servus Christi <note>(Coloss. IV, 10, 12)</note>
          </hi>; et
paulo inferius: <hi>Salutat vos Lucas medicus charissimus,
et Demas; et dicite Archippo: Vide ministerium
<pb n="0617B"/>
quod accepisti in Domino, ut illud impleas <note>(Ibid., 14,
17)</note>
          </hi>; et: <hi>Memores estote vinculorum meorum <note>(Ibid.,
18)</note>
          </hi>. Si autem ex eo aliquis non putat pariter scriptas,
quod ad Colossenses pauca sint nomina quae
hic non ferantur ascripta: sciat non omnes omnibus
aut amicos esse, aut notos, et aliud esse privatam
ad unum hominem, aliud publicam ad universam
Ecclesiam epistolam fieri. <hi>Salutat te,</hi> inquit, <hi>Epaphras
concaptivus meus in Christo Jesu.</hi> Quis sit Epaphras
concaptivus Pauli, talem fabulam accepimus:
Aiunt parentes apostoli Pauli de Gyscalis regione
fuisse Judaeae; et eos, cum tota provincia, Romana
vastaretur manu, et dispergerentur in orbem [ <hi>Al.</hi> 
orbe] Judaei, in Tharsum urbem Ciliciae fuisse translatos:
parentum conditionem adolescentulum Paulum
<pb n="0617C"/>
secutum. Et sic posse stare illud quod de se
ipse testatur: <hi>Hebraei sunt, et ego: Israelitae sunt, et
ego: semen Abrahae sunt, et ego <note>(II Cor. XI, 22)</note>
          </hi>. Et
rursum alibi: <hi>Hebraeus ex Hebraeis <note>(Philip. III, 5)</note>
          </hi>:
et caetera quae illum Judaeum magis indicant quam
Tharsensem. Quod si ita est, possumus et Epaphram
illo tempore captum suspicari, quo captus est Paulus:
et cum parentibus suis in Colossis urbe Asiae
collocatum, Christi postea recipere sermonem. <emph>763</emph> 
Unde ad Colossenses, ut supra diximus, scribitur: <hi>Salutat vos Epaphras qui est ex vobis, servus Christi,
semper sollicitus pro vobis in orationibus 
 <note>(Coloss. IV,
12)</note>
          </hi>. Hoc si se ita habeat, et Aristarchus qui concaptivus
ejus in eadem Epistola dicitur, ad eamdem
intelligentiam deducetur: nisi forte reconditum
<pb n="0617D"/>
aliquid, et sacratum, ut quidam putant, in verbo
captivitatis ostenditur [ <hi>Al.</hi> ostendit], quod capti pariter
et vincti, in vallem hanc adducti [ <hi>Al.</hi> deducti]
sint lacrymarum. Quod si neutrum recipitur, ex eo
quod hic additum est <hi>in Christo Jesu,</hi> possumus suspicari
eadem cum Romae pro Christo vincula sustinuisse
quae Paulum: et ut vinctum Christi, ita captivum
quoque ejus potuisse dici. Aut certe ita, quod
nobilis et ipse sit in apostolis, ut Andronicus et Julia,
de quibus ad Romanos scribitur: <hi>Salutate Andronicum,
et Juliam cognatos, et concaptivos meos,
<pb n="0618A"/>
qui sunt nobiles in apostolis, qui et ante me fuerunt in
Christo Jesu <note>(Rom. XVI, 7)</note>
          </hi>. Haec de Epaphra. Caeterum
cooperatores Evangelii et vinculorum suorum,
cum ad Philemonem epistolam scriberet, Marcum
ponit, quem puto Evangelii conditorem, et Aristarchum
cujus supra fecimus mentionem, et Demam,
de quo in alio loco queritur: <hi>Demas me dereliquit,
diligens praesens saeculum, et abiit Thessalonicam.</hi> Et
Lucam medicum, qui Evangelium et Actus Apostolorum
Ecclesiis derelinquens, quomodo Apostoli de
piscatoribus piscium, piscatores hominum facti sunt <note>(Matth. IV)</note>:
ita de medico corporum, in medicum
est versus animarum, de quo et in alio loco: <hi>Misi,</hi> 
inquit, <hi>cum illo fratrem, cujus laus est in Evangelio
per omnes Ecclesias <note>(II Cor. VIII, 18)</note>
          </hi>: cujus liber
<pb n="0618B"/>
quotiescumque legitur in Ecclesiis, toties ejus medicina
non cessat.</p>
<p> <hi>
            <note>(Vers. 25.)</note> Gratia Domini nostri Jesu Christi cum
spiritu vestro.</hi> Sicut a meliore parte hominis capite,
numeratur populus Israel, dicente Scriptura, secundum
capita <emph>764</emph> eorum <note>(Num. I, 2)</note>: ita in toto
quidem homine, et in omni parte sanctorum, gratia
est Domini Jesu Christi. Sed a majori et meliori
parte, id est, spiritu, per synecdochen de toto homine
dicitur: <hi>Gratia Domini nostri Jesu Christi cum
spiritu vestro.</hi> Cum autem in spiritu gratia fuerit,
totum facit hominem spiritualem: ut et caro spiritui
serviat, et anima non vincatur a carne et redacta
simul in substantiam spiritualem, adhaereat Domino;
quia qui adhaeret Domino, unus spiritus est <hi>(II Cor.
<pb n="0618C"/>
VI)</hi> Interpretatur autem secundum Judaeos [ <hi>Al.</hi> Hebraeos] <hi>Paulus, admirabilis. Timotheus, beneficus.
Philemon, mire donatus,</hi> 
 sive <hi>os panis,</hi> ab ore, non
ab osse. <hi>Apphia, continens,</hi> aut <hi>libertas. Archippus,
longitudo operis. Onesimus, respondens. Epaphras,
frugifer,</hi> et <hi>videns,</hi> sive <hi>succrescens. Marcus, sublimis
mandato. Aristarchus, mons operis amplioris. Demas,
silens. Lucas, ipse consurgens.</hi> Quae si nomina juxta
interpretationem suam volueritis intelligere, non est
difficile admirabilem atque beneficum praecipue ad
eum scribere, cui universa concessa sint vitia et
os ejus pateat ad coelestem panem. Deinde ad continentem,
et liberam, et ad longitudinem operis: quod
numquam a sancto labore desistat. Scribere autem
pro eo qui respondeat testimonio suo, nec non ei
<pb n="0618D"/>
[ <hi>Al.</hi> eum], cui specialiter Epistola dedicatur, salutari
ab ubertate crescente. Et eum [ <hi>Al.</hi> eo] qui factus sit
per mandata sublimior, illoque qui per majora opera
in montem usque succreverit, ab eo quoque qui posuit
custodiam ori suo, et ostium munitum labiis
suis: qui idcirco forsitan siluit, quia ad modicum
Apostolum dereliquerat. Et ad extremum ab eo qui
per se ipse consurgens quotidie augeatur, procesusque
habeat: dum ejus Evangelio orbis impletur,
et toties crescit, quoties auditus et lectus aedificat.

</p>
      </div1>
</body>
  </text>
</TEI>