<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
        schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
         <titleStmt>
              <title>Liber Paralipomenon</title>
              <author ref="http://viaf.org/viaf/95147024">Hieronymus Stridonensis<date>340-420</date>
        </author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
              <edition>early modern edition, no apparatus</edition>
              <editor>Jacques-Paul Migne</editor>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
                 <publisher>J. P. Migne</publisher>
                 <pubPlace>Parisiis</pubPlace>
                 <date>1845</date>
              </publicationStmt>
          <seriesStmt>
           <title>Patrologia Latina, vol. 28</title>
           <idno>HieStr.LibPar</idno>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
  			<note/>
 		  <note>XML corrections by Jan Ctibor in 2023: isolated heads moved to corresponding divs</note>
      </notesStmt>
  		<sourceDesc>
    		<p>Patrologia Latina</p>
  		</sourceDesc>
 	</fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
        <p>this file was encoded in TEI xml for the University of Zurich's <emph>Corpus Corporum</emph> project (www.mlat.uzh.ch) by Ph. Roelli in 2019</p>
      </projectDesc>
          <editorialDecl>
             <normalization>
          <p>Classical Latin orthography</p>
        </normalization>
          </editorialDecl>
      </encodingDesc>
 	  <profileDesc>
		<creation>
 		<date/>
  		</creation>
  	  <langUsage>
  		<language ident="lat">latin</language>
  	  </langUsage>
  	  <textClass>
  		<keywords>
 		 <list>
 		  <item/>
		  <item/>
	  	 </list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="genre">
  		 <list>
   			<item/>
  		</list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="period">
 		 <list>
   			<item/>
  		 </list>
  		</keywords>
 	   </textClass>
 	</profileDesc>
 </teiHeader>
<text>
 <body>	

<div1>
        <head>PRAEFATIO HIERONYMI IN LIBRUM PARALIPOMENON.</head>
<p>
          <pb n="1323B"/>Si Septuaginta Interpretum pura, et ut ab eis in
Graecum versa est, editio permaneret, superflue me,
 mi Chromati, episcoporum sanctissime atque doctissime,
impelleres, ut Hebraea volumina Latino
sermone transferrem. Quod enim semel aures hominum
occupaverat, et nascentis Ecclesiae roboraverat
fidem, justum erat etiam nostro silentio comprobari.
<pb n="1324B"/>
Nunc vero, cum pro varietate regionum diversa ferantur
exemplaria, et germana illa antiquaque translatio
corrupta sit, atque violata: nostri arbitrii putas,
aut e pluribus judicare quid verum sit, aut novum
opus in veteri opere cudere, illudentibusque
Judaeis, cornicum, ut dicitur, oculos configere.
Alexandria et Aegyptus in Septuaginta suis Hesychium
<pb n="1325A"/>
laudat auctorem: Constantinopolis usque
Anthiochiam, Luciani [ <hi>Al.</hi> Juliani] martyris exemplaria
probat. Mediae inter has provinciae Palaestinos
[ <hi>Al.</hi> Palaestinae] codices legunt; quos ab Origene elaboratos
Eusebius et Pamphilus vulgaverunt; totusque
orbis hac inter se trifaria varietate compugnat.
Et certe Origenes non solum exemplaria composuit
quatuor editionum, e regione singula verba describens,
ut unus dissentiens, statim caeteris inter se
consentientibus arguatur; sed, quod majoris audaciae
est, in Editione Septuaginta Theodotionis
Editionem miscuit, asteriscis designans quae minus
ante fuerant, et virgulis quae ex superfluo videbantur
apposita. Si igitur aliis licuit non tenere quod
semel susceperant, et post septuaginta cellulas,
<pb n="1325B"/>
 quae vulgo sine auctore jactantur, singulas cellulas
aperuere, hocque in Ecclesiis legitur quod
Septuaginta nescierunt, cur me non suscipiant Latini
mei, qui inviolata Editione veteri ita novam
condidi, ut laborem meum Hebraeis, et, quod his
 majus est, Apostolis auctoribus probem? Scripsi
nuper librum de Optimo genere interpretandi,
ostendens illa de Evangelio, <hi>Ex Aegypto vocavi
filium meum <note>(Matth. II, 15)</note>
          </hi>; et <hi>Quoniam Nazaraeus
vocabitur <note>(Ibid., 23)</note>
          </hi>; et, <hi>Videbunt in quem compunxerunt <note>(Joan. XIX, 37)</note>
          </hi>;
et illud Apostoli, <hi>Quae
oculus non vidit, nec auris audivit, nec in cor hominis
<pb n="1326A"/>
ascenderunt, quae praeparavit Deus diligentibus se <note>(I Cor. II, 9)</note>
          </hi>;
caeteraque his similia, in Hebraeorum
libris inveniri. Certe Apostoli et Evangelistae, Septuaginta
Interpretes noverant: et unde eis haec
dicere quae in Septuaginta non habentur? Christus
Dominus noster utriusque Testamenti conditor, in
Evangelio secundum Joannem, <hi>Qui credit,</hi> inquit, <hi>in me, sicut dicit Scriptura, flumina de ventre ejus
fluent aquae vivae 
 <note>(Joan. VII, 38)</note>
          </hi>. Utique scriptum
est, quod Salvator scriptum esse testatur. Ubi scriptum
est? Septuaginta non habent: apocrypha nescit
Ecclesia. Ad Hebraeos igitur revertendum est, unde
et Dominus loquitur, et discipuli exempla praesumunt.
Haec pace veterum loquor, et obtrectatoribus
meis tantum respondeo, qui canino dente me rodunt,
<pb n="1326B"/>
in publico detrahentes; legentes in angulis,
iidem et accusatores et defensores, cum in aliis
probent quod in me reprobant: quasi virtus et vitium
non in rebus sit, sed cum auctore mutetur.
Caeterum memini, editionem Septuaginta Translatorum
olim de Graeco emendatam tribuisse me
nostris: nec inimicum debere aestimari eorum, quos
in conventu fratrum semper edissero. Et quod nunc
DABRE JAMIM ( ), id est, <hi>Verba dierum,</hi> interpretatus
sum, idcirco feci, ut inextricabiles moras, et
silvam nominum, quae scriptorum confusa sunt
vitio, sensuumque barbariem, apertius et per versuum
<pb n="1327A"/>
cola digererem: mihimetipsi et meis juxta
<pb n="1328A"/>
 Ismeniam canens, si aures surdae sunt caeterorum.</p>
</div1>

<div1>
        <head>INCIPIT LIBER DABRE JAMIM. <hi>Id est VERBA DIERUM,</hi> Qui apud nos dicitur PARALIPOMENON.</head>

<pb n="1327"/>
<p>
          <pb n="1327B"/>[Cap. I.] Adam, Seth, Euos, Cainan Malaleel,
Jared, Enoch, Mathusale, Lamech, Noe, Sem,
Cham, et Japheth.</p>
<p>Filii Japheth, Gomer Magog, et Madai, et Javan,
Thubal, Mosoch, Thiras.</p>
<p>Porro filii Gomer: Ascenez, et Riphath, et
Thogorma.</p>
<p>Filii autem Javan: Elisa et Tharsis,</p>
<p>Chetim et Dodanim.</p>
<p>Filii Cham: Chus, et Mesraim, et Phut, et Chanaan.</p>
<p>Filii autem Chus: Saba, et Evila, Sabatha, et
Regma, et Sabathacha.</p>
<p>Porro filii Regma: Saba, et Dadan.</p>
<p>Chus autem genuit Nemrod: iste coepit esse potens
in terra.</p>
<p>Mesraim vero genuit Ludim, et Anamim, et
Laabim, et Nepthuim, Phetrusim quoque et Casluim:
de quibus egressi sunt Philisthim, et Caphthorim.</p>
<p>
          <pb n="1327C"/>Chanaan vero genuit Sidonem primogenitum
suum, et Heth, Jebusaeum quoque, et Amorrhaeum,
et Gergesaeum,</p>
<p>Evaeumque et Aracaeum, et Asinaeum,</p>
<p>Aradium quoque, et Samaraeum, et Amathaeum.</p>
<p>Filii Sem: Elam, et Assur, et Arphaxad, et Lud,
et Aram, et Hus, et Hul, et Gothor, et Mosoch.</p>
<p>Arphaxad autem genuit Sala, qui et ipse genuit
Heber.</p>
<p>Porro Heber nati sunt duo filii, nomen uni Phaleg,
quia in diebus ejus divisa est terra, et nomen
fratris ejus Jectan.</p>
<p>Jectan autem genuit Elmodad, et Saleph, et
Asermoth, et Jare, Adoram quoque, et Uzal, et
Decla, Hebal etiam, et Abimael, et Saba, necnon
et Ophir, et Evila, et Jobab; omnes isti filii Jectan.</p>
<p>Sem, Arphaxad, Sala, Heber, Phaleg, Ragau,
Serug, Nahor, Thare, Abram, iste est Abraham.</p>
<p>Filii autem Abraham, Isaac et Ismael.</p>
<p>Et hae generationes eorum. Primogenitus Ismaelis,
<pb n="1327D"/>
Nabajoth, et Cedar, et Abdeel, et Mabsam, et
<pb n="1328B"/>
Masma, et Duma, Massa, Adad, et Thema, Jatur,
Niphis, Cedma. Hi sunt filii Ismaelis.</p>
<p>Filii autem Ceturae concubinae Abraham, quos
genuit: Zamram, Jecsan, Madan, Madian, Jesboc,
et Sue.</p>
<p>Porro filii Jecsan: Saba, et Dadan.</p>
<p>Filii autem Madian: Epha, et Epher, et Enoch,
et Abida, et Eldaa. Omnes hi, filii Ceturae.</p>
<p>Genuit autem Abraham Isaac: cujus fuerunt filii,
Esau et Israel.</p>
<p>Filii Esau, Eliphaz, Rauel, Jaus, Jalam et Core.</p>
<p>Filii Eliphaz: Theman, Omer, Sephi, Gethem,
Cenez, Thamna, Amalec.</p>
<p>Filii Rauel: Naath, Zara, Semma, Maza.</p>
<p>Filii Seir: Lotan, Sobal, Sebeon, Ana, Dison,
Eser, Disan.</p>
<p>Filii Lotan, Hori, Umam. Soror autem Lotan fuit
Thamna.</p>
<p>Filii Sobal: Alian, et Manaath, et Ebal, Sephi, et
<pb n="1328C"/>
Onam.</p>
<p>Filii Sebeon: Aia et Ana.</p>
<p>Filii Ana: Dison:</p>
<p>Filii Dison: Amaran, et Eseban, et Jethran, et
Charan.</p>
<p>Filii Eser: Balaan, et Zavan, et Jacan.</p>
<p>Filii Disan: Hus et Aran.</p>
<p>Isti sunt reges, qui imperaverunt in terra Edom,
antequam esset rex super filios Israel: Bale filius
Beor: et nomen civitatis ejus, Denaba.</p>
<p>Mortuus est autem Bale, et regnavit pro eo Jobab
filius Zare de Bosra.</p>
<p>Cumque Jobab fuisset mortuus, regnavit pro eo
Husam de terra Themanorum.</p>
<p>Obiit quoque et Husam, et regnavit pro eo Adad
filius Badad, qui percussit Madian in terra Moab: et
nomen civitatis ejus Avith.</p>
<p>Cumque et Adad fuisset mortuus, regnavit pro eo
Semla de Maresca.</p>
<p>Sed et Semla mortuus est, et regnavit pro eo Saul
<pb n="1328D"/>
de Rohoboth, quae juxta amnem sita est.</p>
<p>
          <pb n="1329A"/>Mortuo quoque Saul, regnavit pro eo Bahalanan
filius Achobor.</p>
<p>Sed et hic mortuus est, et regnavit pro eo Adad:
cujus urbis nomen fuit Phou, et appellata est uxor
ejus Meetabel filia Matred filiae Mezaab.</p>
<p divs_removed="true">Adad autem mortuo, duces pro regilius in Edom
esse coeperunt: dux Thamna, dux Alva, dux Jetheth,
dux Oolibama, dux Ela, dux Phinon, dux Cenez,
dux Theman, dux Mabsar, dux Magdiel, dux Hiram.
Hi duces Edom.

        </p>
        
<p>
          <head>[Cap. II.]</head> Filii autem Israel: Ruben, Simeon,
Levi, Juda, Issachar, et Zabulon, Dan, Joseph, et
Benjamin, Nephtali, Gad, et Aser.</p>
<p>Filii Juda: Her, Onan, et Sela. Tres nati sunt ei
de filia Sue Chananitide.</p>
<p>Fuit autem Her primogenitus Juda, malus coram
Domino, et occidit eum.</p>
<p>Thamar autem nurus ejus peperit ei Phares et
Zara.</p>
<p>
          <pb n="1329B"/>Omnes ergo filii Juda, quinque:</p>
<p>Filii autem Fares: Esron et Amul.</p>
<p>Filii quoque Zarae, Zamri, et Ethan, et Eman,
Chalchal quoque, et Dara, simul quinque.</p>
<p>Filii Charmi: Achar, qui turbavit Israel, et peccavit
in furto anathematis.</p>
<p>Filii Ethan: Azarias.</p>
<p>Filii autem Esron qui nati sunt ei: Jerameel, et
Ram, et Calubi.</p>
<p>Porro Ram genuit Aminadab.</p>
<p>Aminadab autem genuit Naasson, principem filiorum
Juda.</p>
<p>Naasson quoque genuit Salma, de quo ortus est
Booz.</p>
<p>Booz vero genuit Obed, qui et ipse genuit Isai.</p>
<p>Isai autem genuit primogenitium Eliab, secundum
Abinadab, tertium Samaa, quartum Nathanael, quintum
Raddei, sextum Asom, septimum David.</p>
<p>Quorum sorores fuerunt, Sarvia, et Abigail.</p>
<p>Filii Sarviae: Abisai, Joab, et Asael, tres.</p>
<p>
          <pb n="1329C"/>Abigail autem genuit Amasa, cujus pater fuit Jether
Ismaelites.</p>
<p>Chaleb vero filius Esron accepit uxorem nomine
Azuba, de qua genuit Jerioth: fueruntque filii ejus
Jesar, et Sobab, et Ardon.</p>
<p>Cumque mortua fuisset Azuba, accepit uxorem
Chaleb, Ephrath: quae peperit ei Hur.</p>
<p>Porro Hur genuit Uri: et Uri genuit Bezeleel.</p>
<p>Post haec ingressus est Esron ad filiam Machir
patris Galaad, et accepit eam cum esset annorum
sexaginta: quae peperit ei Segub.</p>
<p>Sed et Segub genuit Jair, et possedit viginti tres
civitates in terra Galaad. Cepitque Gessur, et Aram,
oppida Jair, et Canath, et viculos ejus sexaginta civitatum.
Omnes isti, filii Machir patris Galaad.</p>
<p>Cum autem mortuus esset Esron, ingressus est
Chaleb ad Ephrata.</p>
<p>Habuit quoque Esron uxorem Abia, quae peperit ei
Assur patrem Thecue.</p>
<p>
          <pb n="1329D"/>Nati sunt autem filii Jerameel primogeniti Esron,
Ram primogenitus ejus, et Buna, et Aram, et Asom,
et Ahia.</p>
<p>Duxit quoque uxorem alteram Jerameel, nomine
Atara, quae fuit mater Onam.</p>
<p>Sed et filii Ram primogeniti Jerameel, fuerunt
Moos, et Jamin, et Achar.</p>
<p>Onam autem habuit filios, Semei, et Jada.</p>
<p>
          <pb n="1330A"/>Filii autem Semei: Nadab, et Abisur. Nomen vero
uxoris Abisur, Abiail, quae peperit ei Ahobban, et
Molid.</p>
<p>Filii autem Nadab fuerunt, Saled, et Apphaim.
Mortuus est autem Saled, absque liberis.</p>
<p>Filius vero Apphaim, Jesi: qui Jesi genuit Sesan.
Porro Sesan genuit Oholi.</p>
<p>Filii autem Jada fratris Semei: Jether, et Jonathan.
Sed et Jether mortuus est absque liberis.</p>
<p>Porro Jonathan genuit Phaleth, et Ziza. Isti fuerunt
filii Jerameel.</p>
<p>Sesan autem non habuit filios, sed filias, et servum
Aegyptium nomine Jeraa.</p>
<p>Deditque ei filiam suam uxorem: quae peperit ei
Etthei.</p>
<p>Etthei autem genuit Nathan, et Nathan genuit
Zabad.</p>
<p>Zabad quoque genuit Ophlal, et Ophlal genuit Obed:</p>
<p>Obed genuit Jeu, Jeu genuit Azariam,</p>
<p>Azarias genuit Helles, Helles genuit Elasa,</p>
<p>
          <pb n="1330B"/>Elasa genuit Sisamoi, Sisamoi genuit Sellum,</p>
<p>Sellum genuit Icamiam, Icamia autem genuit
Elisama.</p>
<p>Filii autem Chaleb fratris Jerameel: Mosa primogenitus
ejus, ipse est pater Ziph, et filii Maresa patris
Hebron.</p>
<p>Porro filii Hebron, Core, et Thaphphu, et Recem,
et Samma.</p>
<p>Samma autem genuit Raham, patrem Jercaam, et
Recem genuit Sammai,</p>
<p>Filius Sammai, Maon: et Maon pater Bethsur.</p>
<p>Epha autem concubina Chaleb peperit Aran, et
Musa, et Gezez.</p>
<p>Porro Aran genuit Gezez.</p>
<p>Filii Jadai, Regom, et Joathan, et Gesan, et Phalet,
et Epha, et Saaph.</p>
<p>Concubina Chaleb Maacha, peperit Saber, et Tharana.</p>
<p>Genuit autem Saaph pater Madmena, Sue patrem
<pb n="1330C"/>
Machbena, et patrem Gabaa.</p>
<p>Filia vero Chaleb, fuit Achsa. Hi erant filii Chaleb,
filii Hur primogeniti Ephrata, Sobal pater Cariath-Jarim,
Salma pater Beth-Leem, Hariph pater Beth-Gader.</p>
<p>Fuerunt autem filii Sobal patris Cariath-Jarim,
qui videbat dimidium requietionum.</p>
<p>Et de cognatione Cariath-Jarim, Jethrei, et Aphuthei,
et Semathei, et Maserei. Ex his egressi sunt
Saraitae, et Esthaolitae.</p>
<p>Filii Salma, Beth-Leem, et Netophathi, Coronae
domus Joab, et dimidium requietionis Sarai.</p>
<p>Cognationes quoque scribarum habitantium in
Jabes, Canentes atque Resonantes, et in tabernaculis
commorantes. Hi sunt Cinaei, qui venerunt de Calore
patris domus Rechab.
</p>
<div3>
          <head>[Cap. III.]</head>
<p> David vero hos habuit filios, qui ei nati
sunt in Hebron, primogenitum Amnon ex Ahinaam
Jezraelitide, secundum Daniel de Abigail Carmelitide,
<pb n="1330D"/>
tertium Absalon filium Maacha filiae Tholmai regis
Gessur, quartum Adoniam filium Aggith, quintum
Saphatiam ex Abital, sextum Jethraam de Egla
uxore sua.</p>
<p>Sex ergo nati sunt ei in Hebron, ubi regnavit
septem annis, et sex mensibus.</p>
<p>Triginta autem et tribus annis regnavit in Jerusalem.</p>
<p>
            <pb n="1331A"/>Porro in Jerusalem nati sunt ei filii, Samaa, et
Sobab, et Nathan, et Salomon, quatuor de Bethsabee
filia Amiel:</p>
<p>Jebaar, quoque, et Elisama, et Eliphaleth, et Noge,
et Nepheg, et Japhie, necnon Elisama, et Eliade, et
Eliphaleth, novem:</p>
<p>Omnes filii David, absque filiis concubinarum,
habuerunt sororem Thamar;</p>
<p>Filius autem Salomonis, Roboam: cujus Abia filius
genuit Asa.</p>
<p>De hoc quoque natus est Josaphat, pater Joram:</p>
<p>Qui Joram genuit Ohoziam, ex quo ortus est Joas:
et hujus Amasias filius genuit Azariam.</p>
<p>Porro Azariae filius Joatham procreavit Ahaz patrem
Ezechiae, de quo natus est Manasses.</p>
<p>Sed et Manasses genuit Amon patrem Josiae.</p>
<p>Filii autem Josiae fuerunt, primogenitus Johanan,
secundus Joiacim, tertius Sedecias, quartus Sellum.</p>
<p>De Joiacim natus est Jechonias, et Sedecias.</p>
<p>Filii Jechoniae fuerunt, Asir, Salathiel, Melchiram,
<pb n="1331B"/>
Phadaia, Sennaser, et Jecemia, Sama, et Nadabia.</p>
<p>De Phadaia orti sunt Zorobabel et Semei.</p>
<p>Zorobabel genuit Mosollam, Ananiam, et Salomith
sororem eorum.</p>
<p>Asaban quoque, et Ool, et Barachian, et Asadiam,
Josabesed, quinque:</p>
<p>Filius autem Ananiae, Phaltias pater Jeseiae, cujus
filius Raphaia. Hujus quoque filius, Arnan, de quo
natus est Obdia, cujus filius fuit Sechenia.</p>
<p>Filius Secheniae, Semeia: cujus filii, Attus, et
Jegal, et Baria et Naaria, et Saphat, numero sex.</p>
<p>Filius Naariae, Elioenai, et Ezechias, et Ezricam,
tres.</p>
<p>Filii Elioenai, Odvia, et Eliasub, et Pheleia, et
Accub, et Johanan, et Dalaia, et Anani, septem.
</p>
        </div3>

<p>
          <head>[Cap. IV.]</head> Filii Juda: Phares, Esron, et Charmi,
et Hur, et Subal.</p>
<p>Reaia vero filius Subal genuit Jeth de quo nati
sunt Ahimai et Led. Hae cognationes Sarathi.</p>
<p>
          <pb n="1331C"/>Ista quoque stirps Etam: Jezrael, et Jesema, et
Jedebos. Nomen quoque sororis eorum, Asalelphuni.</p>
<p>Phanuel autem pater Gedor, et Ezer pater Hosa.
Isti sunt filii Hur primogeniti Ephratha patris Beth-Leem.</p>
<p>Assur vero patri Thecue erant duae uxores, Hala,
et Naara.</p>
<p>Peperit autem ei Naara, Oozam, et Hepher, et
Themani, et Ahasthari. Isti sunt filii Naara.</p>
<p>Porro filii Halaa, Sereth, Isaar, et Ethnan.</p>
<p>Cos autem genuit Anob, et Soboba, et cognationem
Haral filii Arum.</p>
<p>Fuit autem Jabes inclytus prae fratribus suis, et
mater ejus vocavit nomen illius Jabes, dicens: Quia
peperi eum in dolore.</p>
<p>Invocavit vero Jabes Deum Israel, dicens: Si benedicens
benedixeris mihi, et dilataveris terminos
meos, et fuerit manus tua mecum, et feceris me a
<pb n="1331D"/>
malitia non opprimi. Et praestitit Deus quae precatus
est.</p>
<p>Chaleb autem frater Sua genuit Mahir, qui fuit
pater Esthon.</p>
<p>Porro Esthon genuit Bethrapha, et Phesse, et
Thena patrem urbis Naas: hi sunt viri Recha.</p>
<p>
          <pb n="1332A"/>Filii autem Cenez, Othoniel, et Saraia. Porro filii
Othoniel, Athath, et Maonathi.</p>
<p>Maonathi genuit Ophra, Saraia autem genuit Joab
patrem Vallis artificum: ibi quippe artifices erant.</p>
<p>Filii vero Chaleb filii Jephone, Hir, et Ela, et
Nahem,</p>
<p>Filii quoque Ela, Cenez.</p>
<p>Filii quoque Jaleleel: Ziph, et Zipha, Thiria, et
Asrael.</p>
<p>Et filii Ezra, Jether, et Mered, et Epher, et Jalon,
genuitque Mariam, et Sammai, et Jesba patrem Esthamo.</p>
<p>Uxor quoque ejus Judaia, peperit Jared patrem
Gedor, et Heber patrem Socho, et Icuthiel patrem
Zano. Hi autem filii Bethiae filiae Pharaonis, quam
accepit Mered.</p>
<p>Et filii uxoris Odaiae sororis Naham patris Ceila,
et Garmi, et Esthamo, qui fuit de Machathi.</p>
<p>Filii quoque Simon, Amnon et Renna filius An n,
et Thilon. Et filii Jesi, Zoeth, et Benzoeth.</p>
<p>
          <pb n="1332B"/>Filii Sela, filii Juda: Her pater Lecha, et Laada
pater Maresa, et cognationes domus operantium byssum
in domo juramenti.</p>
<p>Et qui stare fecit Solem, virique Mendacii, et Securus,
et Incendens, qui principes fuerunt in Moab,
et qui reversi sunt in Leem. Haec autem verba vetera.</p>
<p>Hi sunt figuli habitantes in Plantationibus, et in
 Praesepibus, apud regem in operibus ejus, commoratique
sunt ibi.</p>
<p>Filii Simeon: Namuel et Jamin, Jarib, Zara,
Saul.</p>
<p>Sellum filius ejus, Mapsam filius ejus, Masma filius
ejus.</p>
<p>Filii Masma: Amuel filius ejus, Zachur filius ejus,
Semei filius ejus.</p>
<p>Filii Semei sedecim, et filiae sex: fratres autem
ejus non habuerunt filios multos, et universa cognatio
non potuit adaequare summam filiorum Juda.</p>
<p>
          <pb n="1332C"/>Habitaverunt autem in Bersabee, et Molada, et Hasarsual;
et in Bala, et in Asom, et in Tholad; et in
Bathuel, et in Horma, et in Siceleg; et in Bethmarchaboth,
et in Asarsusim, et in Bethberai, et in Saarim.
Hae civitates eorum usque ad regem David.</p>
<p>Villae quoque eorum: Etam, et Aen, et Remmon,
et Thochen, et Asan, civitates quinque.</p>
<p>Et universi viculi eorum per circuitum civitatum
istarum usque ad Baal. Haec est habitatio eorum et
sedium distributio.</p>
<p>Mosobab quoque et Jemlech, et Josa filius Amasiae,
et Joel, et Jeu filius Josabiae filii Saraiae filii Asiel,
et Elipenai, et Jacoba, et Isuaia, et Asaia, et Adiel,
et Ismiel, et Banaia,</p>
<p>Zaza quoque filius Sephei filii Allon filii Idaia filii
Semri filii Samaia.</p>
<p>Isti sunt nominati principes in cognationibus suis,
et in domo affinitatum suarum multiplicati sunt vehementer.</p>
<p>
          <pb n="1332D"/>Et profecti sunt, ut ingrederentur in Gador usque
ad orientem vallis, et ut quaererent pascua gregibus
suis. Inveneruntque pascuas uberes, et valde bonas,
et terram latissimam et quietam et fertilem, in qua
ante habitaverant de stirpe Cham.</p>
<p>Hi ergo venerunt, quos supra descripsimus nominatim,
<pb n="1333A"/>
in diebus Ezechiae regis Juda, et percusserunt
tabernacula eorum, et habitatores qui inventi fuerant
ibi, et deleverunt eos usque in praesentem diem: habitaveruntque
pro eis, quoniam uberrimas ibidem
pascuas repererunt.</p>
<p>De filiis quoque Simeon abierunt in montem Seir
viri quingenti, habentes principes Phaltiam et Naariam
et Raphaiam et Oziel filios Jesi: et percusserunt
reliquias, quae evadere potuerant, Amalecitarum,
et habitaverunt ibi pro eis usque ad diem
hanc.
</p>
<div3>
          <head>[Cap. V.]</head>
<p> Filii quoque Ruben primogeniti Israel
(ipse quippe fuit primogenitus ejus: sed cum violasset
thorum patris sui, data sunt primogenita ejus filiis
Joseph filii Israel, et non est ille reputatus in primogenitum.</p>
<p>Porro Judas, qui erat fortissimus inter fratres suos,
de stirpe ejus principes germinati sunt: primogenita
autem reputata sunt Joseph).</p>
<p>Filii ergo Ruben primogeniti Israel: Enoch, et
<pb n="1333B"/>
Phallu, Esron, et Charmi.</p>
<p>Filii Joel: Samaia filius ejus, Geg, filius ejus, Semei
filius ejus, Micha filius ejus, Reela filius ejus,
Baal filius ejus, Beera filius ejus, quem captivum
duxit Theglatphalnasar rex Assyriorum, et fuit
princeps in tribu Ruben.</p>
<p>Fratres autem ejus, et universa cognatio ejus,
quando numerabantur per familias suas, habuerunt
principes, Jeiel et Zachariam.</p>
<p>Porro Bala filius Azaz, filii Samma, filii Joel, ipse
habitavit in Aroer usque ad Nebo et Beelmon.</p>
<p>Contra orientalem quoque plagam habitavit usque
ad introitum eremi, et flumen Euphraten. Multum
quippe jumentorum numerum possidebat in
terra Galaad.</p>
<p>In diebus autem Saul praeliati sunt contra Agareos
[ <hi>Al.</hi> Agarenos], et interfecerunt illos, habitaveruntque
pro eis in tabernaculis eorum, in omni plaga
quae respicit ad orientem Galaad.</p>
<p>
            <pb n="1333C"/>Filii vero Gad e regione eorum habitaverunt in
terra Basan usque Selcha:</p>
<p>Joel in capite, et Saphan secundus: Janai autem,
et Saphat, in Basan.</p>
<p>Fratres vero eorum, secundum domos cognationum
suarum, Michael, et Mosollam, et Sebe, et Jori,
et Jachan, et Zie, et Heber, septem.</p>
<p>Hi filii Abihail, filii Huri, filii Jaro, filii Galaad,
filii Michael, filii Jesisi, filii Jeddo, filii Buz.</p>
<p>Fratres quoque filii Abdiel, filii Guni, princeps domus
in familiis suis.</p>
<p>Et habitaverunt in Galaad, et in Basan, et in viculis
ejus, et in cunctis suburbanis Saron usque ad
terminos.</p>
<p>Omnes hi numerati sunt in diebus Joathan regis
Juda, et in diebus Jeroboam regis Israel.</p>
<p>Filii Ruben, et Gad, et dimidiae tribus Manasse,
viri bellatores, scuta portantes et gladios. Et tendentes
arcum, eruditique ad praelia quadraginta quatuor
millia et septingenti sexaginta, procedentes ad
<pb n="1333D"/>
pugnam.</p>
<p>Dimicaverunt contra Agareos: Ituraei vero, et
Naphaei, et Nodab, praebuerunt eis auxilium.</p>
<p>Traditique sunt in manus eorum Agarei, et universi
qui fuerant cum eis, quia Deum invocaverunt
cum praeliarentur: et exaudivit eos, eo quod credidissent
in eum.</p>
<p>Ceperuntque omnia quae possederant, camelorum
quinquaginta millia, et ovium ducenta quinquaginta
millia, asinos duo millia, et animas hominum centum
millia.</p>
<p>
            <pb n="1334A"/>Vulnerati autem multi corruerunt: fuit enim bellum
Domini.</p>
<p>Habitaveruntque pro eis usque ad transmigrationem.</p>
<p>Filii quoque dimidiae tribu Manasse, possederunt
terram a finibus Basan usque Baal, Hermon, et Sanir,
et montem Hermon, ingens quippe numerus
erat.</p>
<p>Et hi fuerunt principes domus cognationis eorum,
Epher, et Jesi, et Eliel, et Ezriel, et Jeremia, et
Odoia, et Jediel, viri fortissimi et potentes, et nominati
duces in familiis suis.</p>
<p>Reliquerunt autem Deum patrum suorum, et fornicati
sunt post deos populorum terrae, quos abstulit
Deus coram eis.</p>
<p>Et suscitavit Deus Israel spiritum Phul regis Assyriorum,
et spiritum Thelgathphalnasar regis Assur:
et transtulit Ruben, et Gad, et dimidiam tribum Manasse,
et adduxit eos in Lale, et Abor, et Ara, et fluvium
Gozan, usque ad diem hanc.</p>
<p>
            <pb n="1334B"/>[Cap. VI.] Filii Levi: Gerson, Caath, et Merari.
Filii Caath: Amram, Isaar, Hebron, et Oziel.</p>
<p>Filii Amram: Aaron, Moses, et Maria:</p>
<p>Filii Aaron: Nadab et Abiu, Eleazar et Ithamar.</p>
<p>Eleazar genuit Phinees, et Phinees genuit Abisue,</p>
<p>Abisue vero genuit Bocci, et Bocci genuit Ozi.</p>
<p>Ozi genuit Zaraiam, et Zaragias genuit Meraioth.</p>
<p>Porro Meraioth genuit Amariam, et Amarias genuit
Ahitob.</p>
<p>Ahitob genuit Sadoc, Sadoc genuit Ahimaas;</p>
<p>Ahimaas genuit Azariam. Azarias genuit Johanan.</p>
<p>Johanan genuit Azariam, Ipse est qui sacerdotio
functus est in domo, quam aedificavit Salomon in
Jerusalem.</p>
<p>Genuit autem Azarias Amariam, et Amarias genuit
Ahitob;</p>
<p>Ahitob genuit Sadoc, et Sadoc genuit Sellum;</p>
<p>Sellum genuit Helciam, Helcias genuit Azariam,</p>
<p>Azarias genuit Saraiam, et Saraias genuit Josedec.</p>
<p>
            <pb n="1334C"/>Porro Josedec egressus est, quando transtulit Dominus
Judam et Jerusalem per manus Nabuchodonosor.</p>
<p>Filii ergo Levi: Gerson, Caath, et Merari.</p>
<p>Et haec nomina filiorum Gerson: Lobeni, et
Semei.</p>
<p>Filii Caath: Amram, et Isaar, et Hebron, et Oziel.</p>
<p>Filii Merari: Mooli et Musi. Hae autem cognationes
Levi secundum familias eorum.</p>
<p>Gerson, Lobeni filius ejus, Jaath filius ejus,
Zamma filius ejus, Joaa filius ejus, Addo filius ejus,
Zara filius ejus, Jethrai filius ejus.</p>
<p>Filii Caath, Aminadab filius ejus, Core filius ejus,
Asir filius ejus, Elcana filius ejus, Abiasaph filius
ejus, Asir filius ejus, Thaat filius ejus, Uriel filius
ejus, Ozias filius ejus, Saul filius ejus.</p>
<p>Filii Elcana, Amasai et Ahimoth et Elcana:</p>
<p>Filii Elcana: Sophai filius ejus, Naath filius ejus,
Eliab filius ejus, Jeroam filius ejus, Elcana filius
ejus.</p>
<p>
            <pb n="1334D"/>Filii Samuel, primogenitus, Vasseni, et Abia.</p>
<p>Filii autem Merari, Mooli: Lobeni filius ejus, Semei
filius ejus, Oza filius ejus, Samma filius ejus,
Haggia filius ejus, Asaia filius ejus.</p>
<p>Isti sunt, quos constituit David super cantores
domus Domini, ex quo collocata est arca: et ministrabant
coram tabernaculo testimonii, canente donec
aedificaret Salomon domum Domini in Jerusalem:</p>
<p>Stabant autem juxta ordinem suum in ministerio.</p>
<p>Hi vero sunt, qui assistebant cum filiis suis, de
filiis Caat, Eman Cantor filius Joel, filii Samuel;</p>
<p>
            <pb n="1335A"/>Filii Elcana, filii Jeroam, filii Eliel, filii Thou;</p>
<p>Filii Suph, filii Elcana, filii Maath, filii Amasai;</p>
<p>Filii Elcana, filii Joel, filii Azariae, filii Sophoniae;</p>
<p>Filii Thaath, filii Asir, filii Abiasaph, filii Core;</p>
<p>Filii Iser, filii Caet, filii Levi, filii Israel.</p>
<p>Et frater ejus Asaph, qui stabat a dextris ejus,
Asaph filius Barachiae, filii Samaa;</p>
<p>Filii Michael, filii Basiae, filii Melchiae;</p>
<p>Filii Athanai, filii Zara, filii Adaia;</p>
<p>Filii Ethan, filii Zamma, filii Semei;</p>
<p>Filii Jeth, filii Gersom, filii Levi.</p>
<p>Filii autem Merari fratres eorum, ad sinistram,
Ethan filius Cusi, filii Abdi, filii Maloch;</p>
<p>Filii Asabiae, filii Amasiae, filii Helciae,</p>
<p>Filii Amasai, filii Boni, filii Somer;</p>
<p>Filii Mooli, filii Musi, filii Merari, filii Levi.</p>
<p>Fratres quoque eorum Levitae, qui ordinati sunt
in cunctum ministerium tabernaculi domus Domini.</p>
<p>Aaron vero, et filii ejus adolebant incensum super
altare holocausti, et super altare thymiamatis, in
<pb n="1335B"/>
omne opus sancti sanctorum: et ut precarentur pro
Israel, juxta omnia quae praeceperat Moses servus
Dei.</p>
<p>Hi sunt autem filii Aaron: Eleazar filius ejus,
Phinees filius ejus, Abisue filius ejus, Boec filius
ejus, Ozi filius ejus, Zaraia filius ejus, Merajoth filius
ejus, Amaria filius ejus, Ahitob filius ejus, Sadoc
filius ejus, Ahimaas filius ejus,</p>
<p>Et haec habitacula eorum per vicos atque confinia,
filiorum scilicet Aaron, juxta cognationes Caathitarum:
ipsis enim sorte contigerant.</p>
<p>Dederunt igitur eis Hebron in terra Juda, et suburbana
ejus per circuitum:</p>
<p>Agros autem civitatis, et villas, Chaleb filio Jephone.</p>
<p>Porro filiis Aaron dederunt civitates ad confugiendum,
Hebron et Lobna et suburbana ejus; Jether
quoque et Est homo cum suburbanis suis, sed et
Helon et Dabir cum suburbanis suis, Asan quoque,
et Beth-Semes et suburbana earum.</p>
<p>
            <pb n="1335C"/>De tribu autem Benjamin, Gabee et suburbana
ejus, et Almath cum suburbanis suis, Anathoth quoque
cum suburbanis suis. Omnes civitates, tredecim,
per cognationes suas.</p>
<p>Filiis autem Caath residuis de cognatione sua, dederunt
ex dimidia tribu Manasse in possessionem
urbes decem.</p>
<p>Porro filiis Gersom per cognationes suas, de tribu
Issachar, et de tribu Aser, et de tribu Nephtali, et
de tribu Manasse in Basan, urbes tredecim.</p>
<p>Filiis autem Merari per cognationes suas, de tribu
Ruben, et de tribu Gad, et de tribu Zabulon, dederunt
sorte civitates duodecim.</p>
<p>Dederunt quoque filii Israel Levitis civitates et
suburbana earum:</p>
<p>Dederuntque per sortem, ex tribu filiorum Juda,
et ex tribu filiorum Simeon, et ex tribu filiorum Benjamin,
urbes has, quas vocaverunt nominibus suis:</p>
<p>Et his qui erant de cognatione filiorum Caath,
<pb n="1335D"/>
fueruntque civitates in terminis eorum de tribu
Ephraim.</p>
<p>Dederunt ergo eis urbes ad confugiendum, Sichem
cum suburbanis suis in monte Ephraim, et Gazer
cum suburbanis suis, Jecmaan quoque cum suburbanis
suis, et Bethoron similiter, necnon et Helon
cum suburbanis suis, et Gethremmon in eumdem
modum.</p>
<p>Porro ex dimidia tribu Manasse, Aner et suburbana
<pb n="1336A"/>
ejus, Baalam et suburbana ejus: hi videlicet,
qui de cognatione filiorum Caath reliqui erant.</p>
<p>Filiis autem Gersom, de cognatione dimidiae tribus
Manasse, Gaulon in Basan et suburbana ejus, et
Astaroth cum suburbanis suis.</p>
<p>De tribu Issachar, Cedes et suburbana ejus, et
Dabereth cum suburbanis suis, Ramoth quoque et
suburbana ejus, et Anem cum suburbanis suis.</p>
<p>De tribu vero Aser: Masal cum suburbanis suis,
et Abdon similiter, Hucac quoque et suburbana ejus,
et Roob cum suburbanis suis.</p>
<p>Porro de tribu Nephtali Cedes in Galilaea et suburbana
ejus, Hamon cum suburbanis suis, et Cariathaim
et suburbana ejus.</p>
<p>Filiis autem Merari residuis: de tribu Zabulon,
Remmono et suburbana ejus, et Thabor cum suburbanis
suis.</p>
<p>Trans Jordanem quoque ex adverso Jericho contra
orientem Jordanis, de tribu Ruben, Bosor in
<pb n="1336B"/>
solitudine cum suburbanis suis, et Jasa cum suburbanis
suis, Cademot quoque et suburbana ejus, et
Miphaat cum suburbanis suis.</p>
<p>Necnon de tribu Gad, Ramoth in Galaad et suburbana
ejus, et Manaim cum suburbanis suis; sed et
Esebon cum suburbanis suis, et Jezer cum suburbanis
suis.
</p>
        </div3>

<p>
          <head>[Cap. VII.]</head> Porro filii Issachar: Thola, et Phua,
Jasub, et Simeron, quatuor.</p>
<p>Filii Thola: Ozi et Raphaia, et Jeriel, et Jemai,
et Jebsem, et Samuel, principes per domos cognationum
suarum.</p>
<p>De stirpe Thola viri fortissimi numerati sunt in
diebus David, viginti duo millia sexcenti.</p>
<p>Filii Ozi: Jezraia, de quo nati sunt Michael, et
Obadia, et Joel, et Jesia, quinque omnes principes.
Cumque eis per familias et populos suos, accincti
ad prelium, viri fortissimi, triginta sex millia:
multas enim habuerunt uxores, et filios.</p>
<p>Fratres quoque eorum per omnem cognationem
<pb n="1336C"/>
Issachar, robustissimi ad pugnandum, octoginta
septem millia numerati sunt.</p>
<p>Filii Benjamin: Bale et Bochor, et Jadiel, tres.</p>
<p>Filii Bale: Esbon, et Ozi et Oziel, et Jerimoth, et
Urai, quinque principes familiarum, et ad pugnandum
robustissimi:</p>
<p>Numerus autem eorum, viginti duo millia et triginta
quatuor.</p>
<p>Porro filii Bochor: Zamira, et Joas, et Eliezer,
et Elioenai, et Amri, et Jerimoth, et Abiah et Anathoth,
et Almathan: omnes hi filii Bochor.</p>
<p>Numerati sunt autem per familias suas principes
cognationum suarum, ad bella fortissimi, viginti
millia et ducenti.</p>
<p>Porro filii Jadiel, Balan:</p>
<p>Filii autem Balan, Jeus, et Benjamin, et Aod, et
Chanana, et Zethan, et Tharsis, et Abisahar.</p>
<p>Omnes hi filii Jadiel, principes cognationum suarum,
viri fortissimi, decem et septem millia et ducenti,
<pb n="1336D"/>
ad praelium procedentes.</p>
<p>Sepham quoque et Hapham filii Hir: et Hasim
filii Aher.</p>
<p>Filii autem Nephthali: Jasiel, et Guni, et Jeser, et
Sellum, filii Bala.</p>
<p>Porro filius Manasse, Esriel: concubinaque ejus
Syra peperit Machir patrem Galaad,</p>
<p>Machir autem accepit uxores filiis suis Apphiam
et Sephan: et habuit sororem nomine Maacha:</p>
<p>
          <pb n="1337A"/>Nomen autem secundi, Salphaad, nataeque sunt
Salphaad filiae.</p>
<p>Et peperit Maacha uxor Machir filium, vocavitque
nomen ejus Phares:</p>
<p>Porro nomen fratris ejus, Sares: et filii ejus
Ulam et Recen.</p>
<p>Filius autem Ulam, Badan.</p>
<p>Hi sunt filii Galaad, filii Machir, filii Manasse.</p>
<p>Soror autem ejus Regina peperit virum decorum,
et Abiezer, et Moola.</p>
<p>Erant autem filii Semida, Ahin, et Sechem, et
Leci, et Aniam.</p>
<p>Filii autem Ephraim: Suthula, Bared filius ejus,
Thaath filius ejus, Elada filius ejus, Thaath filius
ejus, hujus filius Zabad, et hujus filius Suthala, et
hujus filius Ezer et Elad:</p>
<p>Occiderunt autem eos viri Geth indigenae, quia descenderant,
ut invaderent possessiones eorum.</p>
<p>Luxit igitur Ephraim pater eorum multis diebus et
venerunt fratres ejus, ut consolarentur eum.</p>
<p>
          <pb n="1337B"/>Ingressusque est ad uxorem suam: quae concepit,
et peperit filium, et vocavit nomen ejus Beria, eo
quod in malis domus ejus ortus esset:</p>
<p>Filia autem ejus Sara, quae aedificavit Bethoron
inferiorem et superiorem, et Ozensara,</p>
<p>Porro filius ejus Rapha, et Reseph, et Thale, de
quo natus est Thaan, qui genuit Laadan: hujus quoque
filius Ammiud genuit Elizama, de quo ortus est
Nun, qui habuit filium Josue.</p>
<p>Possessio autem eorum et habitatio, Beth-El cum
filiabus suis contra orientem Noran, ac occidentalem
plagam Gazer et filiae ejus, Sichem quoque cum filiabus
suis, usque ad Aza cum filiabus ejus.</p>
<p>Juxta filios quoque Manasse, Bethsan et filias ejus,
Thanach et filias ejus, Mageddo et filias ejus: Dor
et filias ejus:</p>
<p>In his habitaverunt filii Joseph, filii Israel.</p>
<p>Filii Aser: Jemna, et Jesua, et Jesui, et Baria, et
Sara soror eorum.</p>
<p>
          <pb n="1337C"/>Filii autem Baria: Heber, et Melchiel: ipse est
pater Bersaith.</p>
<p>Heber autem genuit Jephlat, et Somer, et Otham,
et Suaa sororem corum.</p>
<p>Filii Jephlat: Phosech, et Chamaal, et Asoth:
hi filii Jephlat.</p>
<p>Porro filii Somer: Ahi, et Roaga, et Jaba, et
Aram,</p>
<p>Filii autem Helem fratris ejus: Supha et Jemna,
et Selles, et Amal.</p>
<p>Filii Supha: Sue, Arnaphed, et Sual, et Beri,
et Jamra, Bosor, et Od, et Samma, et Salusa, et Jethran,
et Bera.</p>
<p>Filii Jether: Jephone, et Phaspha, et Ara.</p>
<p>Filii autem Olla: Aree, et Aniel, et Resia.</p>
<p>Omnes hi filii Aser, principes cognationum, electi
atque fortissimi duces ducum.</p>
<p>Numerus autem eorum aetatis, quae apta esset ad
bellum, viginti sex millia.</p>
<p>
          <pb n="1337D"/>[Cap. VIII.] Benjamin autem genuit Bale primogenitum
suum, Asbal secundum,</p>
<p>Ahora tertium, Nuhaa quartum, et Rapha quintum.</p>
<p>Fueruntque filii Bale, Addar, et Gera, et Abiud,
Abisue quoque et Nooman, et Ahoe, sed et Gera, et
Sephuphan, et Uram.</p>
<p>Hi sunt filii Aod, principes cognationum habitantium
in Gabaa, qui translati sunt in Manaath.</p>
<p>Nooman autem, et Achia, et Gera ipse transtulit
eos, et genuit Oza, et Ahiud.</p>
<p>
          <pb n="1338A"/>Porro Saaraim genuit in regione Moab, postquam
dimisit Usim et Bara uxores suas.</p>
<p>Genuit autem de Hedes uxore sua Jobab, et Sebia,
et Mosa, et Molchom, Jeus quoque, et Sechia,
et Marma.</p>
<p>Hi sunt filii ejus, principes in familiis suis.</p>
<p>Meusim vero genuit Ahitob, et Elphaal.</p>
<p>Porro filii Elphaal: Heber, et Misaam, et Samad:</p>
<p>Hic aedificavit Ono, et Lod et filias ejus:</p>
<p>Baria autem et Sama, principes cognationum habitantium
in Aialon: hi fugaverunt habitatores Geth.</p>
<p>Et Ahio, et Sesac, et Jerimoth, et Zabadia, et
Arod, et Heder, Michael quoque, et Jespha, et
John filii Baria.</p>
<p>Et Zabadia, et Mossollam, et Hezeci, et Heber, et
Jesamari, et Jezlia, et Jobab, filii Elphaal.</p>
<p>Et Jacim, et Zechri, et Zabdi, et Elioenai, et Selethai,
et Eliel, et Adaia, et Baraia, et Samarath filii
Semei.</p>
<p>Et Jesphan, et Eber, et Eliel, et Abdon, et Zechri,
<pb n="1338B"/>
et Anan, et Anania, et Abilam, et Anathothia,
et Jephdaia, et Phanuel filii Sesac.</p>
<p>Et Samsari, et Sooria, et Otholia, et Jersia, et
Elia, et Zechri, filii Jeroam.</p>
<p>Hi patriarchae, et cognationum principes, qui habitaverunt
in Jerusalem.</p>
<p>In Gabaon autem habitaverunt Abigabaon, et nomen
uxoris ejus Maacha: filiusque ejus primogenitus
Abdon, et Sur, et Cis, et Baal, et Nadab. Gedor
quoque, et Ahio, et Zacher, et Macelloth quae
genuit Samaa:</p>
<p>Habita veruntque ex adverso fratrum suorum in
Jerusalem cum fratribus suis.</p>
<p>Ner autem genuit Cis, et Cis genuit Saul;</p>
<p>Porro Saul genuit Jonathan, et Melchisue, et
Abinadab, et Esbaal.</p>
<p>Filius autem Jonathan, Meribbaal, et Meribbaal
genuit Micha.</p>
<p>Filii Micha, Phiton, et Melech, et Thara, et Ahaz.</p>
<p>
          <pb n="1338C"/>Et Ahaz genuit Joada, et Joada genuit Almoth
[ <hi>Al.</hi> Alamoth], et Azmoth, et Zamri:</p>
<p>Porro Zamri genuit Mosa, et Mosa genuit Banaa,
cujus filius fuit Rapha, de quo ortus est Elasa, qui
genuit Asel.</p>
<p>Porro Asel sex filii fuerunt his nominibus, Ezricam,
Bocru, Ismael, Saria, Obadia, et Anan. Omnes
hi filii Asel.</p>
<p>Filii autem Esec fratris ejus, Ulam primogenitus,
et Us secundus, et Eliphalet tertius.</p>
<p>Fueruntque filii Ulam viri robustissimi, et magno
robore tendentes arcum: et multos habentes filios
ac nepotes, usque ad centum quinquaginta.</p>
<p>Omnes hi, filii Benjamin.
</p>
<div3>
          <head>[Cap. IX.]</head>
<p> Universus ergo Israel dinumeratus est,
et summa eorum scripta est in libro Regum Israel,
et Juda.</p>
<p>Translatique sunt in Babylonem propter delictum
suum.</p>
<p>
            <pb n="1338D"/>Qui autem habitaverunt primi in possessionibus,
et in urbibus suis: Israel, et Sacerdotes, et Levitae,
et Nathinaei.</p>
<p>Commorati sunt in Jerusalem de filiis Juda, et de
filiis Benjamin, de filiis quoque Ephraim, et Manasse.</p>
<p>Othei filius Ammiud, filii Amri, filii Omrai, filii
Bonni, de filiis Phares filii Juda.</p>
<p>Et de Silani; Asaia primogenitus, et filii ejus.</p>
<p>De filiis autem Zara: Jeuel, et fratres eorum,
sexcenti nonaginta.</p>
<p>
            <pb n="1339A"/>Porro de filiis Benjamin: Salo filius Mosollam,
filii Odvia, filii Asana:</p>
<p>Et Jobania filius Jeroam, et Ela filius Ozi, filii
Mochori, et Mosollam filius Saphatiae, filii Rauel,
filii Jebaniae:</p>
<p>Et fratres eorum per familias suas, nongenti
quinquaginta sex.</p>
<p>Omnes hi, principes cognationum per domos patrum
suorum.</p>
<p>De sacerdotibus autem: Jedaia, Joiarib, et Jachin:</p>
<p>Azarias quoque filius Helciae, filii Mosollam, filii
Sadoc, filii Maraioth, filii Ahitob, pontifex domus
Dei.</p>
<p>Porro Adaias, filius Jeroam, filii Phasur, filii
Melchiae:</p>
<p>Et Masaia filius Adiel, filii Jezra, filii Mosollam,
filii Mosollamith, filii Emmer.</p>
<p>Fratres quoque eorum principes per familias suas,
mille septingenti sexaginta, fortissimi robore ad faciendum
opus ministerii in domo Dei.</p>
<p>
            <pb n="1339B"/>De Levitis autem: Semeia filius Assub, filii Ezricam,
filii Asebia, de filiis Merari.</p>
<p>Bacbacar quoque carpentarius, et Galal, et Mathania
filius Micha, filii Zechri, filii Asaph:</p>
<p>Et Obdia filius Semeiae, filii Gafal, filii Idithun:</p>
<p>Et Barachia filius Asa, filii Elcana, qui habitavit
in atriis Netophati.</p>
<p>Janitores autem: Sellum, et Accub, et Telmon,
et Ahiman, et frater eorum Sellum princeps:</p>
<p>Usque ad illud tempus: in porta regis ad orientem,
observabant per vices suas de filiis Levi.</p>
<p>Sellum vero filius Core, filii Abiasaph, filii Core,
cum fratribus suis, et domo patris sui, hi sunt Coritae
super opera ministerii, custodes vestibulorum
tabernaculi, et familiae eorum per vices castrorum
Domini custodientes introitum.</p>
<p>Phinees autem filius Eleazari, erat dux eorum
coram Domino.</p>
<p>Porro Zacharias filius Mosollamia, janitor portae
<pb n="1339C"/>
tabernaculi testimonii.</p>
<p>Omnes hi electi in ostiarios per portas, ducenti
duodecim: et descripti in villis propriis: quos constituerunt
David, et Samuel Videns, in fide sua, tam
ipsos, quam filios eorum, in ostiis domus Domini,
et in tabernaculo, vicibus suis.</p>
<p>Per quatuor ventos erant ostiarii: id est ad
Orientem, et ad Occidentem, et ad Aquilonem, et
ad Austrum.</p>
<p>Fratres autem eorum in viculis morabantur, et
veniebant in Sabbatis suis de tempore usque ad
tempus.</p>
<p>His quatuor Levitis creditus erat omnis numerus
janitorum, et erant super exedras, et thesauros domus
Domini.</p>
<p>Per gyrum quoque templi Domini morabantur in
custodiis suis: ut cum tempus fuisset, ipsi mane
aperirent fores.</p>
<p>De horum genere erant et super vasa ministerii:
<pb n="1339D"/>
ad numerum enim inferebantur vasa, et efferebantur.</p>
<p>De ipsis, et qui credita habebant utensilia sanctuarii,
praeerant similae, et vino, et oleo, et thuri,
et aromatibus.</p>
<p>Filii autem sacerdotum unguenta ex aromatibus
conficiebant.</p>
<p>Et Mathathias Levites primogenitus Sellum Coritae,
praefectus erat eorum quae in sartagine frigebantur.</p>
<p>Porro de filiis Caath fratribus eorum, super panes
erant propositionis, ut semper novos per singula
sabbata praepararent.</p>
<p>Hi sunt principes cantorum per familias Levitarum,
<pb n="1340A"/>
qui in exedris morabantur, ut die ac nocte
jugiter suo ministerio deservirent.</p>
<p>Capita Levitarum, per familias suas principes,
manserunt in Jerusalem.</p>
<p>In Gabaon autem commorati sunt, pater Gabaon
Jaiel, et nomen uxoris ejus Maacha.</p>
<p>Filius primogenitus ejus Abdon, et Sur, et Cis, et
Baal, et Ner, et Nadab, Gedor quoque, et Ahio, et
Zacharias, et Macelloth.</p>
<p>Porro Macelloth genuit Semmam:</p>
<p>Isti habitaverunt e regione fratrum suorum in Jerusalem,
cum fratribus suis.</p>
<p>Ner autem genuit Cis: et Cis genuit Saul, et Saul
genuit Jonathan, et Melchisue, et Abinadab, et Esbaal.</p>
<p>Filius autem Jonathan, Meribaal, et Meribaal genuit
Micha,</p>
<p>Porro filii Micha, Phithon, et Melech, et Thara.</p>
<p>Ahaz autem genuit Jara, et Jara genuit Almoth,
et Azmoth, et Zamri, Zamri autem genuit Mosa.</p>
<p>Mosa vero genuit Banaa, cujus filius Raphaia, genuit
<pb n="1340B"/>
Elasa, de quo ortus est Asel.</p>
<p>Porro Asel sex filios habuit his nominibus, Ezricam,
Bocru, Ismahel, Saria, Obdia, Anan. Hi sunt
filii Asel.
</p>
        </div3>

<p>
          <head>[Cap. X.]</head> Philisthim autem pugnabant contra Israel,
fugeruntque viri Israel Palaesthinos, et ceciderunt
vulnerati in monte Gelboe.</p>
<p>Cumque appropinquassent Philisthaei persequentes
Saul, et filios ejus, percusserunt Jonathan, et
Abinadab, et Melchisue, filios Saul.</p>
<p>Et aggravatum est praelium contra Saul, inveneruntque
eum sagittarii, et vulneraverunt jaculis.</p>
<p>Et dixit Saul ad armigerum suum: Evagina gladium
tuum, et interfice me: ne forte veniant incircumcisi
isti, et illudant mihi.</p>
<p>Noluit autem armiger ejus hoc facere, timore
perterritus:</p>
<p>Arripuit ergo Saul ensem, et irruit in eum.</p>
<p>Quod cum vidisset armiger ejus, videlicet mortuum
<pb n="1340C"/>
esse Saul, irruit etiam ipse in gladium suum,
et mortuus est.</p>
<p>Interiit ergo Saul, et tres filii ejus, et omnis domus
illius pariter concidit.</p>
<p>Quod cum vidissent viri Israel, qui habitabant in
campestribus, fugerunt: et Saul ac filiis ejus mortuis;
dereliquerunt urbes suas, et huc illucque dispersi
sunt:</p>
<p>Veneruntque Philisthim, et habitaverunt in eis.</p>
<p>Die igitur altero detrahentes Philisthim spolia
caesorum, invenerunt Saul, et filios ejus jacentes
in monte Gelboe,</p>
<p>Cumque spoliassent eum, et amputassent caput
armisque nudassent, miserunt in terram suam, ut
circumferretur, et ostenderetur idolorum templis,
et populis:</p>
<p>Arma autem ejus consecraverunt in fano Dei sui,
et caput affixerunt in templo Dagon.</p>
<p>Hoc cum audissent viri Jabes Galaad, omnia scilicet
quae Philisthim fecerant super Saul, consurrexerunt
<pb n="1340D"/>
singuli virorum fortium, et tulerunt cadavera
Saul et filiorum ejus:</p>
<p>Attuleruntque ea in Jabes, et sepelierunt ossa eorum
subter quercum, quae erat in Jabes, et jejunaverunt
septem diebus.</p>
<p>Mortuus est ergo Saul propter iniquitates suas,
eo quod praevaricatus sit mandatum Domini quod
praeceperat, et non custodierit illud: sed insuper
etiam pythonissam consuluerit, nec speraverit in
Domino: propter quod interfecit eum, et transtulit
regnum ejus ad David filium Isai.
</p>
<div3>
          <head>[Cap. XI.]</head>
<p> Congregatus est igitur omnis Israel ad
David in Hebron, dicens:</p>
<p>
            <pb n="1341A"/>Os tuum sumus, et caro tua. Heri quoque, et nudiustertius,
cum adhuc regnaret Saul, tu eras qui
educebas, et introducebas Israel:</p>
<p>Tibi enim dixit Dominus Deus tuus: Tu pasces
populum meum Israel, et tu eris princeps super
eum.</p>
<p>Venerunt ergo omnes majores natu Israel ad regem
in Hebron, et iniit David cum eis foedus coram
Domino:</p>
<p>Unxeruntque eum regem super Israel, juxta sermonem
Domini, quem locutus est in manu Samuel.</p>
<p>Abiit quoque David, et omnis Israel, in Jerusalem.
Haec est Jebus, qui erant Jebusaei habitatores
terrae.</p>
<p>Dixeruntque qui habitabant in Jebus ad David:
Non ingredieris huc.</p>
<p>Porro David cepit arcem Sion, quae est civitas
David, dixitque:</p>
<p>Omnis qui percusserit Jebusaeum in primis, erit
<pb n="1341B"/>
princeps et dux.</p>
<p>Ascendit igitur primus Joab filius Sarviae, et factus
est princeps.</p>
<p>Habitavit autem David in arce, et idcirco appellata
est civitas David.</p>
<p>Aedificavitque urbem in circuitu a Mello usque ad
gyrum, Joab autem reliqua urbis exstruxit.</p>
<p>Proficiebatque David vadens et crescens, et Dominus
exercituum erat cum eo.</p>
<p>Hi principes virorum fortium David, qui adjuverunt
cum, ut rex fieret super omnem Israel, juxta
verbum Domini, quod locutus est ad Israel.</p>
<p>Et iste numerus robustorum David:</p>
<p>Jesbaam filius Achamoni princeps inter triginta:
iste levavit hastam suam super trecentos vulneratos
una vice.</p>
<p>Et post eum Eleazar filius patrui ejus Ahohites,
qui erat inter tres potentes. Iste fuit cum David in
Aphesdomim [ <hi>Al.</hi> Phesdomi], quando Philisthim congregati
sunt ad locum illum in praelium, et erat ager
<pb n="1341C"/>
regionis illius plenus hordeo, fugeratque populus a
facie Philistinorum.</p>
<p> Hi steterunt in medio agri, et defenderunt eum.</p>
<p>Cumque percussissent Philisthaeos, dedit Dominus
salutem magnam populo suo.</p>
<p>Descenderunt autem tres de triginta principibus
ad petram, in qua erat David, ad speluncam Odollam
quando Philisthim fuerant castrametali in valle
Raphaim.</p>
<p>Porro David erat in praesidio, et statio Philisthinorum
in Beth-Leem.</p>
<p>Desideravit igitur David, et dixit: O si quis daret
mihi aquam de cisterna Beth-Leem, quae est in
porta.</p>
<p>Tres ergo isit per media castra Philisthinorum
perrexerunt, et hauserunt aquam de cisterna Beth-Leem,
quae erat in porta, et attulerunt ad David ut
Liberet:</p>
<p>Qui noluit, sed magis libavit illam Domino, dicens:</p>
<p>
            <pb n="1342A"/>Absit ut in conspectu Dei mei hoc faciam, et sanguinem
virorum istorum bibam, quia in periculo
animarum suarum attulerunt mihi aquam. Et ob
hanc causam noluit bibere.</p>
<p>Haec fecerunt tres robustissimi.</p>
<p>Abisai quoque frater Joab ipse erat princeps
trium, et ipse levavit hastam suam contra trecentos
vulneratos, et ipse erat inter tres nomanatissimus,
inter tres secundos inclytus, et princeps eorum:</p>
<p>Verumtamen usque ad tres primos non pervenerat.</p>
<p>Banaias filius Joiadae viri robustissimi, qui multa
opera perpe opera rarat, de Cabseel:</p>
<p>Ipse percussit duos Ariel Moab, et ipse descendit,
et interfecit leonem in media cisterna tempore nivis.</p>
<p>Et ipse percussit virum Aegyptium, cujus statura
erat quinque cubitorum, et habebat lanceam ut
liciatorium texentium.</p>
<p>Descendit igitur ad eum cum virga, et rapuit hastam,
<pb n="1342B"/>
quam tenebat manu, et interfecit eum hasta
sua.</p>
<p>Haec fecit Banaias filius Joiadae, qui erat inter tres
robustos, nominatissimus, inter triginta primus,
verumtamen ad tres usque non pervenerat:</p>
<p>Posuit autem eum David ad auriculam suam.</p>
<p>Porro fortissimi in exercitu, Asael frater Joab,
et Eleanam filius patrui ejus de Beth-Leem, Semmoth
Arorites, Helles Phallonites, Ira filius Acces
Thecuites, Abiezer Anathothites, Sobbochai Asothites,
Ilai Ahohites, Marai Netophathites, Heled filius
Baana Netophathites, Ethai filius Ribai de Gabaath
filiorum Benjamin, Banaia Pharatonites, Uri de Torrente
Gaas, Abiel Arabathites, Azmoth Bauramites,
Eliaba Salabonites.</p>
<p>Filii Asom Genozitis, Jonathan filius Sega Ararites,
Ahiam filius Sachar Ararites, Eliphal filius
Ur, Epher Mecharathites, Ahia Phelonites, Asro
Charmelites, Noorai filius Azbi, Joel frater Nathan,
Mabar filius Agarai. Selec Ammonites, Noorai Berothites
<pb n="1342C"/>
armiger Joab filii Sarviae. Ira Jethraeus, Gareb
Jethraeus, Urias Hetthaeus, Zabad filius Ooli,
Adina filius Seza Rubenites princeps Rubenitarum,
et eum eo triginta: Hanam filius Maacha, et Josaphat
Mathanites, Ozia Astarothites, Samma et Jaiel
filii Hotham Arorites, Jediel filius Samri, et Joha
frater ejus Thosaites, Eliel Maumites, et Jeribal, et
Josaia filii Elnaem, et Jethma Moabites, Eliel, et
Obeb, et Jasiel de Masobia.
</p>
        </div3>

<p>
          <head>[Cap. XII.]</head> Hi quoque venerunt ad David in Siceleg
cum adhuc fugeret Saul filium Cis, qui erant fortissimi
et egregii pugnatores, tendentes arcum, et
utraque manu fundis saxa et jacientes et dirigentes
sagittas: de fratribus Saul ex Benjamin.</p>
<p>Princeps Abiezer, et Joas, filii Samaa, Gabaathites, 
et Jaziel et Phallet filii Azmoth, et Baracha, et
Jeu Anathotites.</p>
<p>Samaias quoque Gabaonites fortissimus inter triginta
et super triginta.</p>
<p>
          <pb n="1342D"/>Jeremias, et Jeziel, et Johanan, et Jezbad Gaderothites,
<pb n="1343A"/>
Eluzai et Jerimuth, et Baalia, et Samaria,
et Saphatia Aruphites. Elcana, et Jesia, et Azrael,
et Joezer, et Jesbaam de Carehim:</p>
<p>Joela quoque, et Zabadia, filii Jeroam de Gedor.</p>
<p>Sed et de Gaddi transfugerunt ad David, cum lateret
in deserto, viri robustissimi, et pugnatores optimi,
tenentes clypeum et hastam: facies eorum
quasi facies leonis, et veloces quasi capreae in montibus,</p>
<p>Ezer princeps, Obdias secundus, Eliab tertius,
Masmana quartus, Jeremias quintus, Ethi sextus,
Eliel septimus, Johanan octavus, Elzebad nonus, Jeremias
decimus, Machbanai undecimus.</p>
<p>Hi de filiis Gad principes exercitus: novissimus
centum militibus praeerat, et maximus, mille.</p>
<p>Isti sunt qui transierunt Jordanem mense primo,
quando inundare consuevit super ripas suas; et omnes
fugaverunt qui morabantur in vallibus ad orientalem
plagam, et occidentalem.</p>
<p>
          <pb n="1343B"/>Venerunt autem et de Benjamin, et de Juda, ad
praesidium in quo morabatur David.</p>
<p>Egressusque est David obviam eis, et ait:</p>
<p>Si pacifice venistis ad me, ut auxiliemini mihi, cor
meum jungatur vobis: si autem insidiamini mihi
pro adversariis meis, cum ego iniquitatem in manibus
meis non habeam, videat Deus patrum nostrorum,
et judicet.</p>
<p>Spiritus vero induit Amasai principem inter triginta
et ait:</p>
<p>Tui sumus, o David, et tecum, filii Isai: pax, pax
tibi, et pax adjutoribus tuis. Te enim adjuvat Deus
tuus.</p>
<p>Suscepit ergo eos David, et constituit principes
turmae.</p>
<p>Porro de Manasse transfugerunt ad David, quando
veniebat cum Philisthim adversus Saul, ut pugnaret:</p>
<p>Et non dimicavit cum eis, quia, inito consilio,
remiserunt eum principes Philisthinorum, dicentes:</p>
<p>
          <pb n="1343C"/>Periculo capitis nostri revertetur ad dominum
suum Saul.</p>
<p>Quando igitur reversus est in Siceleg, fugerunt ad
eum de Manasse, Ednas et Jozabad, et Jediel, et
Michael, et Jozabad, et Eliu, et Salathi, principes
millium in Manasse.</p>
<p>Hi praebuerunt auxilium David adversus latrunculos;
omnes enim erant viri fortissimi, et facti
sunt principes in exercitu.</p>
<p>Sed et per singulos dies veniebant ad David ad
auxiliandum ei, usque dum fieret grandis numerus,
quasi exercitus Dei.</p>
<p>Iste quoque est numerus principum exercitus, qui
venerunt ad David, cum esset in Hebron, ut transferrent
regnum Saul ad eum, juxta verbum Domini.</p>
<p>Filii Juda portantes clypeum et hastam, sex millia
octingenti expediti ad praelium.</p>
<p>De filiis Simeon, virorum fortissimorum ad pugnandum,
septem millia centum.</p>
<p>
          <pb n="1343D"/>De filiis Levi, quatuor millia sexcenti.</p>
<p>Joiada quoque princeps de stirpe Aaron, et cum
eo tria millia septingenti.</p>
<p>Sadoc etiam puer egregiae indolis, et domus patris
ejus, principes viginti duo.</p>
<p>De filiis autem Benjamin fratribus Saul tria millia:
magna enim pars eorum adhuc sequebatur domum
Saul:</p>
<p>Porro de filiis Epharaim viginti millia octingenti,
<pb n="1344A"/>
fortissimi robore, viri nominati in cognationibus
suis.</p>
<p>Et ex dimidia tribu Manasse, decem et octo millia,
singuli per nomina sua venerunt ut constituerent
regem David.</p>
<p>De filiis quoque Issachar viri eruditi, qui noverant
singula tempora ad praecipiendum quid facere deberet
Israel, principes ducenti:</p>
<p>Omnis autem reliqua tribus, eorum consilium sequebatur.</p>
<p>Porro de Zabulon qui egrediebantur ad praelium,
et stabant in acie instructi armis bellicis, quinquaginta
millia venerunt in auxilium, non in corde
duplici.</p>
<p>Et de Nephthali, principes mille: et cum eis instructi
clypeo et hasta, triginta, et septem millia.</p>
<p>De Dan etiam praeparati ad praelium, viginti octo
millia sexcenti.</p>
<p>Et de Aser egredientes ad pugnam, et in acie
provocantes, quadraginta millia.</p>
<p>
          <pb n="1344B"/>Trans Jordanem autem de filiis Ruben, et de Gad,
et dimidia parte tribus Manasse, instructi armis bellicis,
centum viginti millia.</p>
<p>Omnes isti viri bellatores expediti ad pugnandum,
corde perfecto venerunt in Hebron, ut constituerent
regem David super universum Israel;</p>
<p>Sed et omnes reliqui ex Israel, uno corde erant,
ut rex fieret David.</p>
<p>Fueruntque ibi apud David tribus diebus comedentes
et bibentes. Praeparaverant enim eis fratres sui.</p>
<p>Sed et qui juxta eos erant, usque ad Issachar, et
Zabulon, et Nephthali afferebant panes in asinis, et
camelis, et mulis et bobus, ad vescendum: farinam,
palathas, uvam passam, vinum, oleum, boves, arietes
ad omnem copiam. Gaudium quippe erat in
Israel.
</p>
<div3>
          <head>[Cap. XIII.]</head>
<p> Iniit autem consilium David cum tribunis,
et centurionibus, et universis principibus, et
ait ad omnem coetum Israel:</p>
<p>
            <pb n="1344C"/>Si placet vobis, et a Domino Deo nostro egreditur
sermo, quem loquor: mittamus ad fratres nostros
reliquos in universas regiones Israel, et ad Sacerdotes,
et Levitas, qui habitant in suburbanis urbium,
ut congregentur ad nos, et reducamus arcam Dei
nostri ad nos: non enim requisivimus eam in diebus
Saul.</p>
<p>Et respondit universa multitudo, ut ita fieret:
placuerat enim sermo omni populo.</p>
<p>Congregavit ergo David cunctum Israel, a Sior
Aegypti, usque dum ingrediaris Emath, ut adduceret
arcam Dei de Cariath-Jarim.</p>
<p>Et ascendit David, et omnis vir Israel, ad collem
Cariath-Jarim, qui est in Juda, ut afferret inde arcam
Domini Dei, sedentes super cherubim, ubi invocatum
est nomen ejus.</p>
<p>Imposueruntque arcam Dei super plaustrum novum,
de Domo Abinadab:</p>
<p>Oza autem, et frater ejus, minabant plaustrum.</p>
<p>
            <pb n="1344D"/>Porro David, et universus Israel, ludebant coram
Deo omni virtute in canticis, et in citharis, et
psalteriis, et tympanis, et cymbalis, et tubis.</p>
<p>Cum autem pervenissent ad Aream Chidon, tetendit
Oza manum suam, ut sustentaret arcam: bos
quippe lasciviens paululum inclinaverat eam.</p>
<p>Iratus est itaque Dominus contra Ozam, et percussit
eum, eo quod tetigisset arcam: et mortuus
est ibi coram Domino.</p>
<p>
            <pb n="1345A"/>Contristatusque est David, eo quod divisisset Dominus
Ozam:</p>
<p>Vocavitque locum illum: Divisio Oza, usque in
praesentem diem.</p>
<p>Et timuit Deum tunc temporis, dicens: Quomodo
possum ad me introducere arcam Dei?</p>
<p>Et ob hanc causam non eam adduxit ad se, hoc
est in civitatem David, sed avertit in domum Obededom
Getthaei.</p>
<p>Mansit ergo arca Dei in domo Obededom tribus
mensibus:</p>
<p>Et benedixit Dominus domui ejus, et omnibus
quae habebat.
</p>
        </div3>

<p>
          <head>[Cap. XIV.]</head> Misit quoque Iliram rex Tyri nuntios
ad David, et ligna cedrina,</p>
<p>et artifices parietum, lignorumque: ut aedificarent
ei domum.</p>
<p>Cognovitque David quod confirmasset eum Dominus
in regem super Israel, et sublevantum esset regnum
suum super populum ejus Israel.</p>
<p>
          <pb n="1345B"/>Accepit quoque David alias uxores in Jerusalem:
genuitque filios, et filias.</p>
<p>Et haec nomina eorum, qui nati sunt ei in Jerusalem:
Samua, et Sobab, Nathan, et Salomon, Jebar,
et Elisua, et Eliphalet, Noga quoque, et Napheg, et
Japhie, Elisama, et Baliada, et Eliphalet.</p>
<p>Audientes autem Philisthim eo quod unctus esset
David in regem super universum Israel, ascenderunt
omnes ut quaererent eum:</p>
<p>Quod cum audisset David, egressus est obviam
eis.</p>
<p>Porro Philisthim venientes, diffusi sunt in Valle
Raphaim.</p>
<p>Consuluitque David Dominum, dicens:</p>
<p>Si ascendam ad Philisthaeos, et si trades eos in
manu mea?</p>
<p>Et dixit ei Dominus: Ascende, et tradam eos in
manu tua.</p>
<p>Cumque illi ascendissent in Baal-Pharasim, percussit
<pb n="1345C"/>
eos ibi David, et dixit:</p>
<p>Divisit Deus inimicos meos per manum meam, sicut
dividuntur aquae:</p>
<p>Et idcirco vocatum est nomen illius loci Baal-Pharasim.</p>
<p>Dereliqueruntque ibi deos suos, quos David jussit
exuri.</p>
<p>Alia etiam vice Philisthim irruerunt, et diffusi
sunt in valle.</p>
<p>Consuluitque rursum David Deum, et dixit ei
Deus:</p>
<p>Non ascendas post eos, recede ab eis, et venies
contra illos ex adverso pyrorum.</p>
<p>Cumque audieris sonitum gradientis in cacumine
pyrorum, tunc egredieris ad bellum.</p>
<p>Egressus est enim Deus ante te, ut percutiat castra
Philisthim.</p>
<p>Fecit ergo David sicut praeceperat ei Deus, et
percussit castra Philisthinorum, de Gabaon usque
Gazera.</p>
<p>
          <pb n="1345D"/>Divulgatumque est nomen David in universis regionibus,
et Dominus dedit pavorem ejus super omnes
gentes.
</p>
<div3>
          <head>[Cap. XV.]</head>
<p> Fecit quoque sibi domos in civitate
David: et aedificavit locum arcae Dei, tetenditque ei
tabernaculum.</p>
<p>Tunc dixit David: Illicitum est ut a quocumque
portetur arca Dei nisi a Levitis, quos elegit Dominus
ad portandum eam, et ad ministrandum sibi usque
in aeternum.</p>
<p>Congregavitque universum Israel in Jerusalem,
ut afferretur arca Dei in locum suum, quem praeparaverat
ei.</p>
<p>
            <pb n="1346A"/>Necnon et filios Aaron, et Levitas.</p>
<p>De filiis Merari, Asaia princeps, et fratres ejus
ducenti viginti.</p>
<p>De filiis Gersom, Joel princeps, et fratres ejus
centum triginta viginti.</p>
<p>De filiis Gersom, Joel princeps, et fratres ejus
centum triginta.</p>
<p>De filiis Elisaphan, Semeias princeps, et fratres
ejus ducenti.</p>
<p>De filiis Hebron, Eliel princeps, et fratres ejus octoginta.</p>
<p>De filiis Oziel, Aminadab princeps, et fratres ejus
centum duodecim.</p>
<p>Vocavitque David Sadoc et Abiathar Sacerdotes,
et Levitas, Uriel, Asaiam, Joel, Semeiam, Eliel et
Aminadab:</p>
<p>Et dixit ad eos: Vos qui estis principes familiarum
Leviticarum, sanctificamini cum fratribus vestris, et
afferte arcam Domini Dei Israel, ad locum, qui ei
praeparatus est:</p>
<p>
            <pb n="1346B"/>Ne ut a principio, quia non eratis praesentes, percussit
nos Dominus: sic et nunc fiat, illicitum quid
nobis agentibus.</p>
<p>Sanctificati sunt ergo sacerdotes, et Levitae, ut
portarent arcam Domini Dei Israel.</p>
<p>Et tulerunt filii Levi arcam Dei, sicut praeceperat
Moses juxta verbum Domini, humeris suis, in vectibus.</p>
<p>Dixitque David principibus Levitarum, ut constituerent
de fratribus suis cantores in organis musicorum,
nablis videlicet, et lyris, et cymbalis, ut resonaret
in excelsis sonitus laetitiae.</p>
<p>Constitueruntque Levitas: Eman filium Joel, et
de fratribus ejus, Asaph filium Barachiae:</p>
<p>De filiis vero Merari fratribus eorum, Ethan filium
Casaiae.</p>
<p>Et cum eis fratres eorum: in secundo Ordine, Zachariam,
et Ben, et Jaziel, et Semiramoth, et Jahiel,
et Ani, Eliab, et Benaiam, et Maasiam, et Mathathiam,
<pb n="1346C"/>
et Eliphalu, et Maceniam, et Obededon, et
Jeiel, janitores.</p>
<p>Porro cantores, Eman, Asaph, et Ethan, in cymbalis
aeneis concrepantes.</p>
<p>Zacharias autem, et Oziel, et Semiramoth, et
Jahiel, et Ani, et Eliab, et Maasias, et Banaias, in
nablis arcana cantabant.</p>
<p>Porro Mathathias, et Eliphalu, et Macenias, et
Obededon, et Jeiel, et Ozaziu, in citharis pro octava
canebant <foreign xml:lang="greek">.</foreign>
          </p>
<p>Chonenias autem princeps Levitarum prophetiae
praeerat, ad praecinendam melodiam: erat quippe
valde sapiens.</p>
<p>Et Barachias, et Eleana, janitores arcae.</p>
<p>Porro Sebenias, et Josaphat, et Nathanael, et
Amasai, e Zacharias, et Banaias, et Eliezer, sacerdotes,
clangebant tubis coram arca Dei.</p>
<p>Et Obededom, et Jehias, erant janitores arcae:</p>
<p>Igitur David, et omnes majores natu Israel, et tribuni,
lerunt ad deportandam arcam foederis Domini
<pb n="1346D"/>
de domo Obededon, cum laetitia.</p>
<p>Cumque adjuvisset Deus Levitas, qui portabant
arcam foederis Domini, immolabantur septem tauri,
et septem arietes.</p>
<p>Porro David erat indutus stola byssina, et universi
Levitae, qui portabant arcam, cantoresque, et Chonenias
princeps prophetiae inter cantores:</p>
<p>David autem indutus erat etiam ephod lineo.</p>
<p>Universusque Israel deducebant arcam foederis
Domini in jubilo, et sonitu buccinae, et tubis, et
cymbalis, et nablis, et citharis concrepantes.</p>
<p>Cumque pervenisset arca foederis Domini usque ad
civitatem David, Michol filia Saul prospiciens per
<pb n="1347A"/>
fenestram, vidit regem David saltantem atque ludentem,
et despexit eum in corde suo.
</p>
        </div3>

<p>
          <head>[Cap. XVI.]</head> Attulerunt igitur arcam Dei, et constituerunt
eam in medio tabernaculi, quod tetenderat
ei David: et obtulerunt holocausta, et pacifica coram
Deo.</p>
<p>Cumque complesset David offerens holocausta, et
pacifica, benedixit populo in nomine Domini.</p>
<p>Et divisit universis per singulos, a viro usque ad
mulierem tortam panis, et partem assae carnis bubulae,
et frixam oleo similam.</p>
<p>Constituitque coram arca Domini de Levitis, qui
ministrarent, et recordarentur operum ejus, et glorificarent,
atque laudarent Dominum Deum Israel:</p>
<p>Asaph principem, et secundum ejus Zachariam:</p>
<p>Porro Jaiel, et Semiramoth, et Jehiel, et Mathathiam,
et Eliab, et Banaian, et Obededom, et Jeiel
super organa psalterii, et lyras;</p>
<p>Asaph autem, ut cymbalis personaret.</p>
<p>Banaiam vero et Jaziel sacerdotes, canere tuba
<pb n="1347B"/>
jugiter coram arca foederis Domini.</p>
<p>In illo die fecit David principem ad confitendum
Domino Asaph, et fratres ejus.</p>
<p>Confitemini Domino, et invocate nomen ejus:
notas facite in populis adinventiones ejus.</p>
<p>Cantate ei, et psallite ei:
narrate omnia mirabilia ejus.</p>
<p>Laudate nomen sanctum ejus:
laetetur cor quaerentium Dominum.</p>
<p>Quaerite Dominum, et virtutem ejus:
quaerite faciem ejus semper.</p>
<p>Recordamini mirabilium ejus, quae fecit:
signorum illius [ <hi>Al. tac.</hi> illius], et judiciorum oris
ejus.</p>
<p>Semen Israel servi ejus:</p>
<p>filii Jacob electi ejus,</p>
<p>Ipse Dominus Deus noster:</p>
<p>in universa terra judicia ejus.</p>
<p>Recordamini in sempiternum pacti ejus:</p>
<p>
          <pb n="1347C"/>sermonis, quem praecepit in mille generationes.</p>
<p>Quem pepigit cum Abraham:</p>
<p>et juramenti illius cum Isaac.</p>
<p>Et constituit illud Jacob in praeceptum:</p>
<p>et Israel in pactum sempiternum.</p>
<p>Dicens: Tibi dabo terram Chanaan,</p>
<p>funiculum haereditatis vestrae.</p>
<p>Cum essent pauci numero,</p>
<p>Parvi et coloni ejus.</p>
<p>Et transierunt de gente in gentem,</p>
<p>et de regno ad populum alterum.</p>
<p>Non dimisit quemquam calumniari eos,</p>
<p>sed increpuit pro eis reges.</p>
<p>Nolite tangere christos meos:</p>
<p>et in prophetis meis nolite malignari.</p>
<p> Cantate Domino omnis terra:</p>
<p>annuntiate ex die in diem salutare ejus.</p>
<p>Narrate in gentibus gloriam ejus:</p>
<p>in cunctis populis mirabilia ejus.</p>
<p>
          <pb n="1347D"/>Quia magnus Dominus, et laudabilis nimis:</p>
<p>et horribilis super omnes deos.</p>
<p>Omnes enim dii populorum idola:</p>
<p>Dominus autem coelos fecit.</p>
<p>Confessio et magnificentia coram eo:</p>
<p>fortitudo et gaudium in loco ejus,</p>
<p>Afferte Domino, familiae populorum,</p>
<p>afferte Domino gloriam et imperium.</p>
<p>Date Domino gloriam nomini ejus,</p>
<p>
          <pb n="1348A"/>levate sacrificium, et venite in conspectu ejus:</p>
<p>et adorate Dominum in decore sancto.</p>
<p>Commoveatur a facie ejus omnis terra:</p>
<p>ipse enim fundavit orbem immobilem.</p>
<p>Laetentur coeli, et exsultet terra:</p>
<p>et dicant in nationibus, Dominus regnavit.</p>
<p>Tonet mare, et plenitudo ejus:</p>
<p>exsultent agri, et omnia quae in eis sunt.</p>
<p>Tunc laudabunt ligna saltus coram Domino:</p>
<p>quia venit judicare terram.</p>
<p>Confitemini Domino, quoniam bonus:</p>
<p>quoniam in aeternum misericordia ejus.</p>
<p>Et dicite: Salva nos, Deus salvator noster,</p>
<p>et congrega nos, et erue de gentibus:</p>
<p>Ut confiteamur nomini sancto tuo,</p>
<p>et exsultemus in carminibus tuis.</p>
<p>Benedictus Dominus Deus Israel ab aeterno usque
in aeternum:</p>
<p>et dicat omnis populus:</p>
<p>Amen, et hymnum [ <hi>Al.</hi> hymnus] Domino.</p>
<p>
          <pb n="1348B"/>Dereliquit itaque ibi coram arca foederis Domini,
Asaph et fratres ejus, ut ministrarent in conspectu
arcae jugiter, per singulos dies, et vices suas.</p>
<p>Porro Obededom, et fratres ejus sexaginta octo:</p>
<p>Et Obededom filium Idithun, et Asa constituit janitores.</p>
<p>Sadoc autem sacerdotem, et fratres ejus sacerdotes,
coram tabernaculo Domini in excelso, quod
erat in Gabaon:</p>
<p>Ut offerrent holocausta Domino super altare holocautomatis
jugiter, mane et vespere, juxta omnia quae
scripta sunt in lege Domini, quam praecepit Israeli.</p>
<p>Et post eum Eman, et Idithun, et reliquos electos
unumquemque vocabulo suo ad confitendum Domino:
Quoniam in aeternum misericordia ejus.</p>
<p>Eman quoque et Idithun canentes tuba, et quatientes
cymbala, et omnia musicorum organa, ad
canendum Deo:</p>
<p>Filios autem Idithun fecit esse portarios.</p>
<p>
          <pb n="1348C"/>Reversusque est omnis populus in domum suam, et
David, ut benediceret etiam domni suae.
</p>
<div3>
          <head>[Cap. XVII.]</head>
<p> Cum autem habitaret David in domo
sua, dixit ad Nathan prophetam:</p>
<p>Ecce ego habitabo in domo cedrina: arca autem
foederis Domini sub pellibus est.</p>
<p>Et ait Nathan ad David: omnia, quae in corde tuo
sunt, fac: Deus enim tecum est.</p>
<p>Igitur nocte illa factus est sermo Dei ad Nathan,
dicens:</p>
<p>Vade, et loquere David servo meo: Haec dicit
Dominus:</p>
<p>Non aedificabis tu mihi domum ad habitandum.</p>
<p>Neque enim mansi in domo, ex eo tempore quo
eduxi Israel, usque ad hanc diem, sed fui semper
mutans loca tabernaculi, et in tentorio manens cum
omni Israel.</p>
<p>Numquid locutus sum saltem uni Judicum Israel,
quibus praeceperam, ut pascerent populum meum,
<pb n="1348D"/>
et dixi: Quare non aedificastis mihi domum cedrinam?</p>
<p>Nunc itaque sic loqueris ad servum meum David:
Haec dicit Dominus exercituum: Ego tuli te, cum in
pascuis sequereris gregem, ut esses dux populi mei
Israel:</p>
<p>Et fui tecum quocumque perrexisti: et interfeci
omnes inimicos tuos coram te, fecique tibi nomen
quasi unius magnorum, qui celebrantur in terra.</p>
<p>
            <pb n="1349A"/>Et dedi locum populo meo Israel: plantabitur, et
habitabit in eo, et ultra non commovebitur:</p>
<p>Nec filii iniquitatis atterent eos, sicut a principio,
ex diebus, quibus dedi judices populo meo Israel,
et humiliavi universos inimicos tuos.</p>
<p>Annuntio ergo tibi, quod aedificaturus sit domum
tibi Dominus:</p>
<p>Cumque impleveris dies tuos, ut vadas ad patres
tuos, suscitabo semen tuum post te, quod erit de
filiis tuis, et stabiliam regnum ejus.</p>
<p>Ipse aedificabit mihi domum, et firmabo solium
ejus usque in aeternum.</p>
<p>Ego ero ei in patrem, et ipse erit mihi in filium:
et misericordiam meam non auferam ab eo, sicut
abstuli ab eo qui ante te fuit.</p>
<p>Et statuam eum in domo mea, et in regno meo,
usque in sempiternum: et thronus ejus erit firmissimus
in perpetuum.</p>
<p>Juxta omnia verba haec, et juxta universam visionem
istam, sic locutus est Nathan ad David.</p>
<p>
            <pb n="1349B"/>Cumque venisset rex David, et sedisset coram
Domino, dixit:</p>
<p>Quis ego sum, Domine Deus, et quae domus mea,
ut praestares mihi talia?</p>
<p>Sed et hoc parum visum est in conspectu tuo,
ideoque locutus es super domum servi tui etiam in
futurum.</p>
<p>Et fecisti me spectabilem super omnes homines,
Domine Deus.</p>
<p>Quid ultra addere potest David, cum ita glorificaveris
servum tuum, et cognoveris eum?</p>
<p>Domine, propter famulum tuum juxta cor tuum
fecisti omnem magnificentiam hanc, et nota esse
voluisti universa magnalia.</p>
<p>Domine, non est similis tui; et non est alius Deus
absque te, ex omnibus, quos audivimus auribus
nostris.</p>
<p>Quis enim est alius, ut populus tuus Israel, gens
una in terra, ad quam perrexit Deus, ut liberaret,
<pb n="1349C"/>
et faceret populum sibi, et magnitudine sua atque
terroribus ejiceret nationes a facie ejus, quem de
Aegypto liberarat?</p>
<p>Et posuisti populum tuum Israel tibi in populum
usque in aeternum, et tu, Domine, factus es Deus
ejus.</p>
<p>Nunc igitur, Domine, sermo, quem locutus es
famulo tuo, et super domum ejus, confirmetur in
perpetuum, et fac sicut locutus es.</p>
<p>Permaneatque et magnificetur nomen tuum usque
in sempiternum: et dicatur: Dominus exercituum
Deus Israel, et domus David servi ejus permanens
coram eo.</p>
<p>Tu enim, Domine Deus meus, revelasti auriculam
servi tui, ut aedificares ei domum, et idcirco invenit
servus tuus fiduciam, ut oret coram te.</p>
<p>Nunc ergo, Domine, tu es Deus, et locutus es
ad servum tuum tanta beneficia. Et coepisti benedicere
domni servi tui, ut sit semper coram te: te
<pb n="1349D"/>
enim, Domine, benedicente, benedicta erit in perpetuum.
</p>
        </div3>

<p>
          <head>[Cap. XVIII.]</head> Factum est autem post haec, ut percuteret
David Philisthim, et humiliaret eos, et tolleret
Geth, et filias ejus, de manu Philisthim, percuteretque
Moab, et fierent Moabitae servi David,
offerentes ei munera.</p>
<p>Eo tempore percussit David etiam Adadezer regem
Soba regionis Emath, quando perrexit ut dilataret
imperium suum usque ad flumen Euphraten.</p>
<p>Cepit ergo David mille quadrigas ejus, et septem
millia equites, ac viginti millia virorum peditum,
subnervavitque omnes equos curruum, exceptis
centum quadrigis, quas reservavit sibi.</p>
<p>Supervenit autem et Syrus Damascenus, ut auxilium
<pb n="1350A"/>
praeberet Adadezer regi Soba: sed et hujus
percussit David viginti duo millia virorum.</p>
<p>Et posuit milites in Damasco, ut Syria quoque serviret
sibi, et offerret munera. Adjuvitque eum Dominus
in cunctis, ad quae perrexerat.</p>
<p>Tulit quoque David pharetras aureas, quas habuerant
servi Adadezer, et attulit eas in Jerusalem.</p>
<p>Necnon de Thebath et Chun, urbibus Adadezer,
aeris plurimum, de quo fecit Salomon mare aereum,
et columnas, et vasa aenea.</p>
<p>Quod cum audisset Thou rex Emath percussisse
videlicet David omnem exercitum Adadezer regis
Soba, misit Aduram filium suum ad regem David, ut
postularet ab eo pacem, et congratularetur ei, eo
quod expugnasset et percussisset Adadezer: adversarius
quippe erat Thou Adadezer.</p>
<p>Sed et omnia vasa aurea, et argentea, et aenea
consecravit David rex Domino, cum argento et auro,
quod tulerat ex universis gentibus, tam de Idumaea,
et Moab, et filiis Ammon, quam de Philisthim
<pb n="1350B"/>
et Amalec.</p>
<p>Abisai vero filius Sarviae percussit Edom in valle
Salinarum, decem et octo millia.</p>
<p>Et constituit in Edom praesidium, ut serviret
Idumaea David:</p>
<p>Salvavitque Dominus David in cunctis, ad quae
perrexerat.</p>
<p>Regnavit ergo David super universum Israel, et
faciebat judicium atque justitiam cuncto populo suo.</p>
<p>Porro Joab filius Sarviae erat super exercitum, et
Josaphat filius Ahilud a commentariis.</p>
<p>Sadoc autem filius Ahitob, et Ahimelec filius Abiathar,
sacerdotes: et Susa, scriba.</p>
<p>Banaias vero filius Joiadae super legiones Cherethi,
et Phelethi.</p>
<p>Porro filii David primi ad manum regis.
</p>
<div3>
          <head>[Cap. XIX.]</head>
<p> Accidit autem, ut moreretur Naas rex
filiorum Ammon, et regnaret filius ejus pro eo:</p>
<p>Dixitque Davit: Faciam misericordiam cum Anon
<pb n="1350C"/>
filio Naas: praestitit enim mihi pater ejus gratiam.</p>
<p>Misitque David nuntios ad consolandum eum super
morte patris sui.</p>
<p>Qui cum pervenissent in terram filiorum Ammon,
ut consolarentur Anon, dixerunt principes filiorum
Ammon ad Anon:</p>
<p>Tu forsitan putas, quod David honoris causa in
patrem tuum miserit qui consolentur te: nec animadvertis,
quod ut explorent, et investigent, et scrutentur
terram tuam, venerint ad te servi ejus?</p>
<p>Igitur Anon pueros David decalvavit, et rasit, et
praecidit tunicas eorum a natibus usque ad pedes,
et dimisit eos.</p>
<p>Qui cum abiissent, et hoc mandassent David, misit
in occursum eorum (grandem enim contumeliam
sustinuerant) et praecepit, ut manerent in Jericho,
donec cresceret barba eorum, et tunc reverterentur.</p>
<p>Videntes autem filii Ammon, quod injuriam fecisset
David, tam Anon, quam reliquus populus, miserunt
<pb n="1350D"/>
mille talenta argenti, ut conducerent sibi de
Mesopotamia, et de Syria Maacha, et de Soba, currus
et equites.</p>
<p>Conduxeruntque triginta duo millia curruum, et
regem Maacha cum populo ejus. Qui cum venissent,
castrametati sunt e regione Medaba.</p>
<p>Filii quoque Ammon congregati de urbibus suis,
venerunt ad bellum.</p>
<p>Quod cum audisset David, misit Joab, et omnem
exercitum virorum fortium:</p>
<p>Egressique filii Ammon, direxerunt aciem juxta
portam civitatis: reges autem, qui ad auxilium ejus
venerant, separatim in agro steterunt.</p>
<p>Igitur Joab intelligens bellum ex adverso et post
<pb n="1351A"/>
tergum contra se fieri, elegit viros fortissimos de
universo Israel, et perrexit contra Syrum.</p>
<p>Reliquam autem partem populi dedit sub manu
Abisai fratris sui, et perrexerunt contra filios Ammon.</p>
<p>Dixitque: Si vicerit me Syrus, auxilio eris mihi;
si autem superaverint te filii Ammon, ero tibi in
praesidium.</p>
<p>Confortare, et agamus viriliter pro populo nostro,
et pro urbibus Dei nostri. Dominus autem, quod in
conspectu suo bonum est, faciet.</p>
<p>Perrexit ergo Joab, et populus qui cum eo erat,
contra Syrum ad praelium: et fugavit eos.</p>
<p>Porro filii Ammon videntes quod fugisset Syrus,
ipsi quoque fugerunt Abisai fratrem ejus, et ingressi
sunt civitatem:</p>
<p>Reversusque est etiam Joab in Jerusalem.</p>
<p>Videns autem Syrus quod cecidisset coram Israel,
misit nuntios, et adduxit Syrum, qui erat trans fluvium:</p>
<p>
            <pb n="1351B"/>Sophach autem princeps militiae Adadezer, erat
dux eorum.</p>
<p>Quod cum nuntiatum esset David, congregavit universum
Israel, et transivit Jordanem, irruitque in
eos, et direxit ex adverso aciem, illis contra pugnantibus.</p>
<p>Fugit autem Syrus Israel:</p>
<p>Et interfecit David de Syris septem millia curruum,
et quadraginta millia peditum, et Sophach exercitus
principem.</p>
<p>Videntes autem servi Adadezer, se ab Israel esse
superatos, transfugerunt ad David, et servierunt ei:
noluitque ultra Syria auxilium praebere filiis Ammon.
</p>
        </div3>

<p>
          <head>[Cap. XX.]</head> Factum est autem post anni circulum,
eo tempore, quo solent reges ad bella procedere, congregavit
Joab exercitum, et robur militiae, et vastavit
terram filiorum Ammon, perrexitque, et obsedit
Rabba:</p>
<p>
          <pb n="1351C"/>Porro David manebat in Jerusalem, quando Joab
percussit Rabba, et destruxit eam.</p>
<p>Tulit autem David coronam Melchom de capite
ejus, et invenit in ea auri pondo talentum, et pretiosissimas
gemmas, fecitque sibi inde diadema: manubias
quoque urbis plurimas tulit:</p>
<p>Populum autem, qui erat in ea, eduxit: et fecit
super eos tribulas, et trahas, et ferrata carpenta
transire, ita ut dissecarentur, et contererentur:</p>
<p>Sic fecit David cunctis urbibus filiorum Ammon, et
reversus est cum omni populo suo in Jerusalem.</p>
<p>Post haec initum est bellum in Gazer adversum
Philisthaeos: in quo percussit Sobbochai Usathites,
Saphai de genere Raphaim, et humiliavit eos.</p>
<p>Aliud quoque bellum gestum est adversus Philisthaeos,
in quo percus it Adeodatus filius Saltus Leemites
fratrem Goliath Getthaei, cujus hastae lignum
erat quasi liciatorium texentium.</p>
<p>Sed et aliud bellum accidit in Geth, in quo fuit
homo longissimus, senos habens digitos, id est, simul
<pb n="1351D"/>
viginti quatuor: qui et ipse de Rapha fuerat
stirpe generatus.</p>
<p>
          <pb n="1352A"/>Hic blasphemavit Israel: et percussit eum Jonathan
filius Samaa fratris David.</p>
<p>Hi sunt filii Rapha in Geth, qui ceciderunt in manu
David et servorum ejus.
</p>
<div3>
          <head>[Cap. XXI.]</head>
<p> Consurrexit autem Satan contra Israel:
et incitavit David, et numeraret Israel.</p>
<p>Dixitque David ad Joab, et ad principes populi:
Ite, et numerate Israel a Bersabee usque Dan: et
afferte mihi numerum ut sciam.</p>
<p>Responditque Joab: Augeat Dominus populum
suum centuplum, quam sunt; nonne, domine mi rex,
omnes servi tui sunt? quare hoc quaerit dominus
meus, quod in peccatum reputetur Israeli?</p>
<p>Sed sermo regis magis praevaluit: egressusque est
Joab: et circuivit universum Israel; et reversus est
Jerusalem:</p>
<p>Deditque David numerum eorum, quos circumierat,
et inventus est omnis Israel numerus: mille
millia et centum millia virorum educentium gladium:</p>
<p>De Juda autem trecenta septuaginta millia bellatorum:</p>
<p>
            <pb n="1352B"/>Nam Levi et Benjamin non numeravit: eo quod
Joab invitus exsequeretur regis imperium</p>
<p>Displicuit autem Deo quod jussum erat; et percussit
Israel.</p>
<p>Dixitque David ad Deum: Peccavi nimis ut hoc
facerem: obsecro, aufer iniquitatem servi tui, quia
insipienter egi.</p>
<p>Et locutus est Dominus ad Gad Videntem David,
dicens: Vade, et loquere ad David, et die ei:</p>
<p>Haec dicit Dominus: Trium tibi optionem do;
unum quod volueris, elige, et faciam tibi.</p>
<p>Cumque venisset Gad ad David, dixit ei: Haec dicit
Dominus: Elige quod volueris:</p>
<p>Aut tribus annis famem: aut tribus mensibus fugere
te hostes tuos, et gladium eorum non posse evadere:
aut tribus diebus gladium Domini, et mortem
[ <hi>Al.</hi> pestilentiam] versari in terra, et angelum
Domini interficere in universis finibus Israel:</p>
<p>
            <pb n="1352C"/>Nunc igitur vide quid respondeam ei, qui misit
me.</p>
<p>Et dixit David ad Gad: Ex omni parte me angustiae
premunt: sed melius mihi est, ut incidam in
manus Domini, quia multae sunt miserationes ejus,
quam in manus hominum.</p>
<p>Misit ergo Dominus pestilentiam in Israel: et ceciderunt
de Israel septuaginta millia virorum.</p>
<p>Misit quoque angelum in Jerusalem, ut percuteret
eam:</p>
<p>Cumque percuteretur, vidit Dominus, et misertus
est super magnitudine mali:</p>
<p>Et imperavit angelo, qui percutiebat: Sufficit,
jam cesset manus tua.</p>
<p>Porro angelus Domini stabat juxta aream Ornam
Jebusaei.</p>
<p>Levansque David oculos suos, vidit angelum Domini
stantem inter terram et coelum, et evaginatum
gladium in manu ejus, et versum contra Jerusalem:</p>
<p>Et ceciderunt, tam ipse quam majores natu vestiti
<pb n="1352D"/>
ciliciis, proni in terram.</p>
<p>Dixitque David ad Deum: Nonne ego sum, qui
<pb n="1353A"/>
jussi ut numeraretur populus? Ego, qui peccavi:
ego, qui malum feci: iste grex quid commeruit?
Domine Deus meus, vertatur, obsecro, manus tua
in me et in domum patris mei: populus autem tuus
non percutiatur.</p>
<p>Angelus autem Domini praecepit Gad, ut diceret
David ut ascenderet, exstrueretque altare Domino
Deo in area Ornan Jebusaei.</p>
<p>Ascendit ergo David juxta sermonem Gad, quem
locutus ei fuerat ex nomine Domini.</p>
<p>Porro Ornan cum suspexisset, et vidisset angelum,
quatuorque filii ejus cum eo, absconderunt
se: nam eo tempore terebat in area triticum.</p>
<p>Igitur cum veniret David ad Ornan, conspexit eum
Ornan, et processit ei obviam de area, et adoravit
illum pronus in terram.</p>
<p>Dixitque ei David: Da mihi locum areae tuae ut
aedificem in ea altare Domino: ita ut quantum valet
argenti, accipias, et cesset plaga a populo.</p>
<p>Dixit autem Ornam ad David: Tolle, et faciat dominus
<pb n="1353B"/>
meus rex quodcumque ei placet: sed et boves
do in holocaustum, et tribulas in ligna, et triticum
in sacrificium: Omnia libens praebebo.</p>
<p>Dixitque ei rex David: Nequaquam ita fiet, sed
argentum dabo quantum valet: neque enim tibi auferre
debeo, et sic offerre Domino holocausta gratuita.</p>
<p>Dedit ergo David Ornan pro loco siclos auri justissimi
ponderis sexcentos.</p>
<p>Et aedificavit ibi altare Domino: obtulitque holocausta,
et pacifica, et invocavit Dominum, et exaudivit
eum in igne de coelo super altare holocausti.</p>
<p>Praecepitque Dominus angelo: et convertit gladium
suum in vaginam.</p>
<p>Protinus ergo David, videns quod exaudisset eum
Dominus in area Ornan Jebusaei, immolavit ibi victimas.</p>
<p>Tabernaculum autem Domini, quod fecerat Moses
in deserto, et altare holocaustorum, ea tempestate
<pb n="1353C"/>
erat in excelso Gabaon.</p>
<p>Et non praevaluit David ire ad altare, ut ibi obsecraret
Deum: nimio enim fuerat timore perterritus,
videns gladium angeli Domini.
</p>
        </div3>

<p>
          <head>[Cap. XXII.]</head> Dixitque David; Haec est domus Dei,
et hoc altare in holocaustum Israel.</p>
<p>Et praecepit ut congregarentur omnes proselyti de
terra Israel, et constituit ex eis latomos ad caedendos
lapides et poliendos, ut aedificaretur domus Dei.</p>
<p>Ferrum quoque plurimum ad clavos januarum,
et ad commissuras atque juncturas praeparavit David:
et aeris pondus innumerabile:</p>
<p>Ligna quoque cedrina non poterant aestimari, quae
Sidonii et Tyrii deportaverant ad David.</p>
<p>Et dixit David: Salomon filius meus puer parvulus
est et delicatus; domus autem, quam aedificari
volo Domino, talis esse debet, ut in cunctis regionibus
nominetur: praeparabo ergo ei necessaria.</p>
<p>Et ob hanc causam ante mortem suam omnes paravit
<pb n="1353D"/>
impensas.</p>
<p>Vocavitque Salomonem filium suum, et praecepit
ei ut aedificaret domum Domino Deo Israel.</p>
<p>Dixitque David ad Salomonem: Fili mi, voluntatis
meae fuit ut aedificarem domum nomini Domini
Dei mei, sed factus est sermo Domini ad me dicens:
Multum sanguinem effudisti, et plurima bella bellasti:
non poteris aedificare domum nomini meo,
tanto effuso sanguine coram me.</p>
<p>Filius qui nascetur tibi erit vir quietissimus; faciam
enim eum requiescere ab omnibus inimicis suis
per circuitum: et ob hanc causam Pacificus vocabitur:
et pacem et otium dabo in Israel cunctis diebus
ejus.</p>
<p>Ipse aedificabit domum nomini meo, et ipse erit
<pb n="1354A"/>
mihi in filium, et ego ero ei in patrem: firmaboque
solium regni ejus super Israel in aeternum.</p>
<p>Nunc ergo, fili mi, sit Dominus tecum, et prosperare,
et aedifica domum Domino Deo tuo, sicut locutus
est de te.</p>
<p>Det quoque tibi Dominus prudentiam et sensum,
ut regere possis Israel, et custodire legem Domini
Dei tui.</p>
<p>Tunc enim proficere poteris, si custodieris mandata
et judicia quae praecepit Dominus Mosi, ut doceret
Israel.</p>
<p>Confortare, et viriliter age, ne timeas, neque paveas.</p>
<p>Ecce ego in paupertatula mea praeparavi impensas
domus Domini, auri talenta centum millia, et argenti
mille millia talentorum; aeris vero et ferri non est
pondus, vincitur enim numerus magnitudine; ligna
et lapides praeparavi ad universa impendia.</p>
<p>Habes quoque plurimos artifices, latomos, et caementarios,
artificesque lignorum, et omnium artium
<pb n="1354B"/>
ad faciendum opus prudentissimos, in auro, et argento,
et aere et ferro, cujus non est numerus.</p>
<p>Surge igitur, et fac, et erit Dominus tecum.</p>
<p>Praecepit quoque David cunctis principibus Israel,
ut adjuvarent Salomonem filium suum.</p>
<p>Cernitis, inquiens, quod Dominus Deus vester vobiscum
sit, et dederit vobis requiem per circuitum,
et tradiderit omnes in manu vestra, et subjecta sit
terra coram Domino et coram populo ejus.</p>
<p>Praebete igitur corda vestra et animas vestras, ut
quaeratis Dominum Deum vestrum:</p>
<p>Et consurgite, et aedificate sanctuarium Domino
Deo, ut introducatur arca foederis Domini, et vasa
Domino consecrata, in domum quae aedificatur nomini
Domini.
</p>
<div3>
          <head>[Cap. XXIII.]</head>
<p> Igitur David senex et plenus dierum
regem constituit Salomonem filium suum super
Israel.</p>
<p>Et congregavit omnes principes Israel, et Sacerdotes
<pb n="1354C"/>
atque Levitas.</p>
<p>Numeratique sunt Levitae a triginta annis, et supra:
et inventa sunt triginta octo millia virorum.</p>
<p>Ex his electi sunt, et distributi in ministerium domus
Domini, viginti quatuor millia: praepositorum
autem et judicum sex millia.</p>
<p>Porro quatuor millia janitores, et totidem psaltae
canentes Domino in organis, quae fecerat ad canendum.</p>
<p>Et distribuit eos David per vices filiorum Levi,
Gerson videlicet, et Caath, et Merari.</p>
<p>Filii Gerson: Leedan, et Semei.</p>
<p>Filii Leedan: princeps Jahiel, et Zethan, et Joel,
tres.</p>
<p>Filii Semei: Salomith, et Osiel, et Aran, tres:
isti principes familiarum Leedan.</p>
<p>Porro filii Semei, Leeth, et Ziza, et Jaus, et Baria:
isti filii Semei, quatuor.</p>
<p>Erat autem Leeth prior, Ziza secundus.</p>
<p>Porro Jaus et Baria non habuerunt filios plurimos,
<pb n="1354D"/>
et idcirco in una familia, unaque domo computati sunt.</p>
<p>Filii Caath: Amram, et Isaar, Hebron, et Oziel,
quatuor.</p>
<p>Filii Amram: Aaron et Moses.</p>
<p>Separatusque est Aaron, ut ministraret in sancto
sanctorum, ipse et filii ejus in sempiternum, et adoleret
incensum Domino secundum ritum suum, ac
benediceret nomini ejus in perpetuum.</p>
<p>Mosi quoque hominis Dei filii annumerati sunt in
tribu Levi.</p>
<p>Filii Mosi: Gersom, et Eliezer.</p>
<p>Filii Gersom: Subuel primus.</p>
<p>Fuerunt autem filii Eliezer: Roobia primus; et
non erant Eliezer filii alii.</p>
<p>
            <pb n="1355A"/>Porro filii Roobia multiplicati sunt nimis.</p>
<p>Filii Isaar: Salomith primus.</p>
<p>Filii Hebron: Jeriau primus, Amarias secundus,
Jaziel tertius, Jecmaam quartus.</p>
<p>Filii Oziel: Micha primus, Jesia secundus.</p>
<p>Filii Merari: Mooli, et Musi.</p>
<p>Filii Mooli: Eleazar, et Cis.</p>
<p>Mortuus est autem Eleazar, et non habuit filios,
sed filias: acceperuntque eas filii Cis fratres earum.</p>
<p>Filii Musi: Mooli, et Eder, et Jerimoth, tres.</p>
<p>Hi filii Levi in cognationibus et familiis suis principes
per vices, et numerum capitum singulorum,
qui faciebant opera ministerii domus Domini, a viginti
annis et supra.</p>
<p>Dixit enim David: Requiem dedit Dominus Deus
Israel populo suo, et habitationem Jerusalem usque
in aeternum.</p>
<p>Nec erit officii Levitarum ut ultra portent tabernaculum,
et omnia vasa ejus ad ministrandum.</p>
<p>Juxta praecepta quoque David novissima, supputabitur
<pb n="1355B"/>
numerus filiorum Levi a viginti annis et supra.</p>
<p>Et erunt sub filiorum Aaron in cultum domus Domini,
in vestibulis, et in exedris, et in loco purificationis,
et in sanctuario, et in universis operibus
ministerii templi Domini.</p>
<p>Sacerdotes autem, super panes propositionis, et
ad similae sacrificium, et ad legana azyma, et sartaginem,
et ad ferventem similam, et super omne
pondus atque mensuram.</p>
<p>Levitae vero, ut stent mane ad confitendum et canendum
Domino: similiterque ad vesperam, tam in
oblatione holocaustorum Domini, quam in sabbatis
et kalendis, et solemnitatibus reliquis, juxta numerum
et caeremonias uniuscujusque rei, jugiter coram
Domino.</p>
<p>Et custodiant observationes tabernaculi foederis,
et ritum sanctuarii, et observationem filiorum Aaron
fratrum suorum, ut ministrent in domo Domini.
</p>
        </div3>

<p>
          <head>[Cap. XXIV.]</head> Porro filiis Aaron hae partitiones
<pb n="1355C"/>
erant:</p>
<p>Filii Aaron: Nadab, et Abiu, et Eleazar, et Ithamar.</p>
<p>Mortui sunt autem Nadab et Abiu ante patrem
suum absque liberis, sacerdotioque functus est Eleazar,
et Ithamar.</p>
<p>Et divisit eos David, id est, Sadoc de filiis Eleazar,
et Ahimelech de filiis Ithamar, secundum vices
suas et ministerium.</p>
<p>Inventique sunt multo plures filii Eleazar in principibus
viris, quam filii Ithamar.</p>
<p>Divisit autem eis, hoc est, filiis Eleazar, principes
per familias sedecim: et filiis Ithamar per familias
et domos suas octo.</p>
<p>Porro divisit utrasque inter se familias sortibus:
erant enim principes sanctuarii, et principes Dei,
tam de filiis Eleazar, quam de filiis Ithamar.</p>
<p>Descripsitque eos Semeias filius Nathanael scriba
Levites, coram rege et principibus, et Sadoch sacerdote,
<pb n="1355D"/>
et Ahimelech filio Abiathar, principibus quoque
familiarum sacerdotalium et Leviticarum: unam domum,
quae caeteris praeerat, Eleazar; et alteram domum,
quae sub se habebat caeteros, Ithamar.</p>
<p>Exivit autem sors prima Jojarib,</p>
<p>Secunda Jedeiae,</p>
<p>Tertia Harim,</p>
<p>Quarta Seorim,</p>
<p>Quinta Melchia,</p>
<p>Sexta Maiman,</p>
<p>
          <pb n="1356A"/>Septima Accos,</p>
<p>Octava Abia,</p>
<p>Nona Jesue,</p>
<p>Decima Sechenia,</p>
<p>Undecima Eliasib,</p>
<p>Duodecima Jacim,</p>
<p>Tertiadecima Hoppha,</p>
<p>Quartadecima Isbaab,</p>
<p>Quintadecima Belga,</p>
<p>Sextadecima Emmer,</p>
<p>Septimadecima Ezir,</p>
<p>Octavadecima Aphses,</p>
<p>Nonadecima Phetheia,</p>
<p>Vigesima Jezecel,</p>
<p>Vigesimaprima Jachin,</p>
<p>Vigesimasecunda Gamul,</p>
<p>Vigesimatertia Dalaiau,</p>
<p>Vigesima quarta Maaziau.</p>
<p>Hae vices eorum secundum ministeria sua, ut ingrediantur
domum Domini, et juxta ritum suum sub
<pb n="1356B"/>
manu Aaron patris eorum; sicut praecepit Dominus
Deus Israel.</p>
<p>Porro filiorum Levi, qui reliqui fuerant, de filiis
Amram erat Subael, et de filiis Subael, Jedeia.</p>
<p>De filiis quoque Roobiae princeps Jesias.</p>
<p>Isaari vero filius Salemoth, filiusque Salemoth
Jaath:</p>
<p>Filiusque ejus Jeriau, Amarias secundus, Jaziel
tertius, Jecmaan quartus.</p>
<p>Filius Oziel, Micha: filius Micha, Samir.</p>
<p>Frater Micha, Jesia: filiusque Jesiae Zacharias.</p>
<p>Filii Merari, Mooli et Musi.</p>
<p>Filius Oziau, Benuo.</p>
<p>Filius quoque Merari, Oziau et Soem et Zachur
et Hebri.</p>
<p>Porro Mooli filius Eleazar, qui non habebat
liberos.</p>
<p>Filius vero Cis, Jerameel.</p>
<p>Filii Musi, Mooli, Eder et Jerimoth.</p>
<p>
          <pb n="1356C"/>Isti filii Levi secundum domos familiarum suarum.</p>
<p>Miseruntque et ipsi sortes contra fratres suos filios
Aaron, coram David rege, et Sadoc, et Abimelech,
et principibus familiarum sacerdotalium et Leviticarum,
tam majores, quam minores. Omnes sors
aequaliter dividebat.
</p>
<div3>
          <head>[Cap. XXV.]</head>
<p> Igitur David et magistratus exercitus
segregaverunt in ministerium filios Asaph,
et Eman, et Idithun: qui prophetarent in citharis,
et psalteriis, et cymbalis, secundum numerum suum
dedicato sibi officio servientes:</p>
<p>De filiis Asaph: Zachur, et Joseph, et Nathania,
et Asarela, filii Asaph: sub manu Asaph prophetantis
juxta regem.</p>
<p>Porro Idithun: filii Idithun, Godolias, Sori,
Jeseias, et Asabias, et Mathathias, sex sub manu
patris sui Idithun, qui in cithara prophetabat super
confitentes et laudantes Dominum.</p>
<p>Eman quoque: filii Eman, Bocciau, Mathaniu,
Oziel, Subuel, et Jerimoth, Ananias, Anani, Eliatha,
<pb n="1356D"/>
Geddelthi, et Romemthiezer, et Jesbacassa,
Mellothi, Othir: Mazioth:</p>
<p>Omnes isti filii Eman Videntis regis in sermonibus
Dei, ut exaltaret cornu: deditque Deus Eman filios
quatuordecim, et filias tres.</p>
<p>Universi sub manu patris sui ad cantandum in
templo Domini distributi erant, in cymbalis, et psalteriis,
et citharis, in ministeria domus Domini juxta
regem: Asaph videlicet, et Idithun, et Eman.</p>
<p>
            <pb n="1357A"/>Fuit autem numerus eorum cum fratribus suis,
qui erudiebant canticum Domini, cuncti doctores,
ducenti octoginta octo.</p>
<p>Miseruntque sortes per vices suas, ex aequo tam
major quam minor, doctus pariter, et indoctus.</p>
<p>Egressaque est sors prima Joseph, qui erat de
Asaph.</p>
<p>Secunda Godoliae, ipsi et filiis, et fratribus ejus
duodecim.</p>
<p>Tertia Zachur, filiis et fratribus ejus duodecim.</p>
<p>Quarta Isari, filiis et fratribus ejus duodecim.</p>
<p>Quinta Nathaniae, filiis et fratribus ejus duodecim.</p>
<p>Sexta Bocciau, filiis et fratribus ejus duodecim.</p>
<p>Septima Israela, filiis et fratribus ejus duodecim.</p>
<p>Octava Jesaiae, filiis et fratribus ejus duodecim.</p>
<p>Nona Mathaniae, filiis et fratribus ejus duodecim.</p>
<p>Decima Semeiae, filiis et fratribus ejus duodecim.</p>
<p>Undecima Azareel, filiis et fratribus ejus duodecim.</p>
<p>
            <pb n="1357B"/>Duodecima Asabiae, filiis et fratribus ejus duodecim.</p>
<p>Tertiadecima Subael, filiis et fratribus ejus duodecim.</p>
<p>Quartadecima Mathathiae, filiis et fratribus ejus duodecim.</p>
<p>Quintadecima Jerimoth, filiis et fratribus ejus duodecim.</p>
<p>Sextadecima Ananiae, filiis et fratribus ejus duodecim.</p>
<p>Septimadecima Jesbacassae, filiis et fratribus ejus duodecim:</p>
<p>Octavadecima Anani, filiis et fratribus ejus duodecim.</p>
<p>Nonadecima Mellothi, filiis et fratribus ejus duodecim.</p>
<p>Vigesima Eliatha, filiis et fratribus ejus duodecim.</p>
<p>Vigesimaprima Othir, filiis et fratribus ejus duodecim.</p>
<p>
            <pb n="1357C"/>Vigesimasecunda Geddelthi, filiis et fratribus ejus
duodecim.</p>
<p>Vigesimatertia Mazioth, filiis et fratribus ejus
duodecim.</p>
<p>Vigesimaquarta Romemthiezer, filiis et fratribus
ejus duodecim.
</p>
        </div3>

<p>
          <head>[Cap. XXVI.]</head> Divisiones autem janitorum: de
Coritis Meselemia, filius Core, de filiis Asaph.</p>
<p>Filii Meselemiae: Zacharias primogenitus, Jadiel
secundus, Zabadias tertius, Jathanael quartus, Elam
quintus, Johanan sextus, Elioenai septimus:</p>
<p>Filii autem Obededom: Semeias primogenitus,
Jozabad secundus, Joaa tertius, Sachar quartus,
Nathanael quintus, Ammiel sextus, Issachar septimus,
Phollathi octavus: quia benedixit illi Dominus.</p>
<p>Semei autem filio ejus nati sunt filii, praefecti
familiarum suarum: erant enim viri fortissimi.</p>
<p>Filii ergo Semeiae; Othni, et Raphael, et Obed,
Elzabad, fratres ejus viri fortissimi: Eliu quoque
<pb n="1357D"/>
et Samachias.</p>
<p>Omnes hi de filiis Obededom: ipsi, et filii, et
fratres eorum fortissimi ad ministrandum, sexaginta
duo de Obededom.</p>
<p>Porro Meselemiae filii, et fratres eorum robustissimi,
decem et octo.</p>
<p>De Hosa autem, id est, de filiis Merari, Semri
princeps (non enim habuerat primogenitum, et
idcirco posuerat eum pater ejus in principem) Helcias
secundus, Tabelias tertius, Zacharias quartus.
Omnes hi filii, et fratres Hosa, tredecim.</p>
<p>Hi divisi sunt in janitores, ut semper principes
custodiarum, sicut et fratres eorum, ministrarent
in domo Domini.</p>
<p>Missae sunt autem sortes ex aequo, et parvis, et
magnis, per familias suas, in unamquamque portarum.</p>
<p>Cecidit ergo sors orientalis, Selemiae. Porro Zachariae
<pb n="1358A"/>
filio ejus, viro prudentissimo, et erudito,
sortito obtigit plaga septemtrionalis.</p>
<p>Obededom vero et filiis ejus ad austrum: in qua
parte domus erat seniorum concilium.</p>
<p>Sephim et Hosa ad occidentem, juxta portam,
quae ducit ad viam ascensionis: custodia contra custodiam.</p>
<p>Ad orientem vero Levitae sex: et ad aquilonem
quatuor per diem, atque ad meridiem similiter in
die quatuor: et ubi erat concilium, bini et bini.</p>
<p>In cellulis quoque janitorum ad occidentem quatuor
in via, binique per cellulas.</p>
<p>Hae sunt divisiones janitorum, filiorum Core et
Merari:</p>
<p>Porro Ahias erat super thesauros domus Dei, et
vasa sanctorum.</p>
<p>Filii Ledan, filii Gersonni: de Ledan principes
familiarum, Ledan, et Gersonni, Jeieli.</p>
<p>Filii Jeieli: Zathan, et Joel fratres ejus, super
thesauros domus Domini.</p>
<p>
          <pb n="1358B"/>Amramitis, et Isaaritis, et Hebronitis, et Ozielitis.</p>
<p>Subael autem filius Gersom, filii Mosi praepositus
thesauris.</p>
<p>Fratres quoque ejus Eliezer, cujus filius Rahabia,
et hujus filius Isaias, et hujus filius Joram, hujus
quoque filius Zechri: sed et hujus filius Selemith.</p>
<p>Ipse Selemith, et fratres ejus, super thesauros
sanctorum quae sanctificavit David rex, et principes
familiarum, et tribuni, et centuriones, et duces
exercitus, de bellis et manubiis praeliorum, quae
consecraverant ad instaurationem et supellectilem
templi Domini.</p>
<p>Haec autem universa sanctificavit Samuel Videns,
et Saul filius Cis, et Abner filius Ner, et Joab filius
Sarviae: omnes, qui sanctificaverant ea per manum
Selemith, et fratrum ejus.</p>
<p>Isaaritis vero praeerat Chonenias, et filii ejus, ad
opera forinsecus super Israel, ad docendum et judicandum
eos.</p>
<p>
          <pb n="1358C"/>Porro de Hebronitis Asabias, et fratres ejus viri
fortissimi, mille septingenti, praeerant Israeli trans
Jordanem contra occidentem, in cunctis operibus
Domini, et in ministerium regis.</p>
<p>Hebronitarum autem princeps fuit Jeria, secundum
familias et cognationes eorum.</p>
<p>Quadragesimo anno regni David recensiti sunt,
et inventi viri fortissimi in Jazer Galaad, fratresque
ejus robustioris aetatis, duo millia septingenti principes
familiarum.</p>
<p>Praeposuit autem eos David rex Rubenitis, et
Gadditis, et dimidiae tribui Manasse, in omne ministerium
Dei et regis.
</p>
<div3>
          <head>[Cap. XXVII.]</head>
<p> Filii autem Israel secundum numerum
suum, principes familiarum, tribuni, et
centuriones, et praefecti qui ministrabant regi juxta
turmas suas,ingredientes et egredientes per singulos
menses in anno, viginti quatuor millibus
singuli praeerant. </p>
<p>
            <pb n="1358D"/>Primae turmae in primo mense Jesboam praeerat
filius Zabdiel, et sub eo viginti quatuor millia.</p>
<p>De filiis Phares, princeps cunctorum principum
in exercitu mense primo.</p>
<p>Secundi mensis habebat turmam Dudi Ahohites,
et post se alterum nomine Macelloth, qui regebat
partem exercitus viginti quatuor millium.</p>
<p>Dux quoque turmae tertiae in mense tertio, erat
Banaias filius Joiadae sacerdos: et in divisione sua
viginti quatuor millia.</p>
<p>Ipse est Banaias fortissimus inter triginta, et
super triginta, praeerat autem turmae ipsius Amizabad
filius ejus.</p>
<p>Quartus, mense quarto, Asael frater Joab, et Zabadias
filius ejus post eum: et in turma ejus viginti
quatuor millia.</p>
<p>Quintus, mense quinto, princeps Samaoth Jezarites;
et in turma ejus viginti quatuor millia.</p>
<p>
            <pb n="1359A"/>Sextus, mense sexto, Hira filius Acces Thecuites;
et in turma ejus viginti quatuor millia.</p>
<p>Septimus, mense septimo, Helles Phallonites de
filiis Ephraim: et in turma ejus viginti quatuor millia.</p>
<p>Octavus, mense octavo, Sobochai Usathithes de
stirpe Zarai: et in turma ejus viginti quatuor millia.</p>
<p>Nonus, mense nono, Abiezer Anathothites de
filiis Jemini: et in turma ejus viginti quatuor millia.</p>
<p>Decimus, mense decimo, Marai, et ipse Netophathites
de stirpe Zarai: et in turma ejus viginti
quatuor millia.</p>
<p>Undecimus, mense undecimo, Banaias Pharathonites
de filiis Ephraim: et in turma ejus viginti
quatuor millia.</p>
<p>Duodecimus, mense duodecimo, Holdai Nethophathites,
de stirpe Gothoniel: et in turma ejus viginti
quatuor millia.</p>
<p>Porro tribubus praeerant Israel, Rubenitis, dux Eliezer
filius Zechri:</p>
<p>Simeonitis, dux Saphatias filius Maacha:</p>
<p>
            <pb n="1359B"/>Levitis, Asabias filius Camuel:</p>
<p>Aaronitis, Sadoc:</p>
<p>Juda, Eliu frater David:</p>
<p>Issachar, Amri filius Michael.</p>
<p>Zabulonitis, Jesimaias filius Abdiae:</p>
<p>Nephthalitibus, Jerimoth filius Ozriel:</p>
<p>Filiis Ephraim, Osee filius Ozaziu:</p>
<p>Dimidiae tribui Manasse, Joel filius Phadaiae:</p>
<p>Et dimidiae tribui Manasse in Galaad, Jaddo filius
Zachariae:</p>
<p>Benjamin autem, Jasiel filius Abner.</p>
<p>Dan vero, Ezriel filius Jeroam:</p>
<p>Hi principes filiorum Israel.</p>
<p>Noluit autem David numerare eos a viginti annis
inferius: quia dixerat Dominus, ut multiplicaret Israel
quasi stellas coeli.</p>
<p>Joab filius Sarviae coeperat numerare, nec complevit:
quia super hoc ira irruerat in Israel: et idcirco
numerus eorum qui fuerant recensiti, non est relatus
<pb n="1359C"/>
in fastos regis David.</p>
<p>Super thesauros autem regis fuit Azmoth filius
Adiel. His autem thesauris, qui erant, in urbibus, et
in vicis, et in turribus, praesidebat Jonathan filius
Oziae.</p>
<p>Operi autem rustico, et agricolis qui exercebant
terram, praeerat Ezri filius Chelub:</p>
<p>Vinearumque cultoribus, Semeias Ramathites:
cellis autem vinatiis Zabdia Saphonites.</p>
<p>Nam super oliveta et ficeta, quae erant in campestribus,
Balanan Gaderites;</p>
<p>Super apothecas autem olei, Joas.</p>
<p>Porro armentis, quae pascebantur in Saron, praepositus
fuit Setrai Saronites:</p>
<p>Et super boves in vallibus, Saphat filius Adli:</p>
<p>Super camelos vero Ubil Ismaelites:</p>
<p>Et super asinos, Jadias Meronathites.</p>
<p>Super oves quoque Jaziz Agareus [ <hi>Al.</hi> Agarenus].</p>
<p>Omnes hi, principes substantiae regis David.</p>
<p>Jonathan autem patruus David, consiliarius, vir
<pb n="1359D"/>
prudens et litteratus:</p>
<p>Ipse et Jaiel filius Achamoni erant cum filiis
regis.</p>
<p>Ahitophel etiam consiliarius regis, et Chusai Arachites
amicus regis.</p>
<p>Post Ahitophel fuit Joiada filius Bananiae, et Abiathar.</p>
<p>Princeps autem exercitus regis erat Joab.
</p>
        </div3>

<p>
          <head>[Cap. XXVIII.]</head> Convocavit igitur David omnes
principes Israel, duces tribuum, et praepositos turmarum,
<pb n="1360A"/>
qui ministrabant regi, tribunos quoque et
centuriones, et qui praeerant substantiae et possessionibus
regis, filiosque suos cum eunuchis, et potentes,
et robustissimos quosque in exercitu Jerusalem.</p>
<p>Cumque surrexisset rex, et stetisset, ait: Audite
me, fratres mei, et populus meus. Cogitavi ut aedificarem
domum, in qua requiesceret arca foederis Domini,
et scabellum pedum Dei nostri: et ad aedificandum,
omnia praeparavi.</p>
<p>Deus autem dixit mihi: Non aedificabis domum
nomini meo, eo quod sis vir bellator et sanguinem
fuderis.</p>
<p>Sed elegit Dominus Deus Israel me de universa
domo patris mei, ut essem rex super Israel in sempiternum:
de Juda enim elegit principes:</p>
<p>Porro de domo Juda, domum patris mei: et de filiis
patris mei, placuit ei ut me eligeret regem super
cunctum Israel.</p>
<p>Sed et de filiis meis (filios enim mihi multos dedit
Dominus) elegit Salomonem filium meum, ut sederet
<pb n="1360B"/>
in throno regni Domini super Israel,</p>
<p>Dixitque mihi: Salomon filius tuus aedificabit domum
meam, et atria mea: ipsum enim elegi mihi in
filium, et ego ero ei in patrem.</p>
<p>Et firmabo regnum ejus usque in aeternum, si perseveravit
facere praecepta mea, et judicia, sicut et
hodie.</p>
<p>Nunc ergo coram universo coetu Israel, audiente
Domino Deo nostro, custodite et perquirite cuncta
mandata Domini Dei nostri: ut possideatis Terram
bonam, et relinquatis eam filiis vestris post vos usque
in sempiternum.</p>
<p>Tu autem, Salomon fili mi, scito Deum patris tui,
et servito ei corde perfecto et animo voluntario.</p>
<p>Omnia enim corda scrutatur Dominus, et universas
mentium cogitationes intelligit.</p>
<p>Si quaesieris eum, invenies: si autem dereliqueris
eum, projiciet te in aeternum.</p>
<p>Nunc ergo quia elegit te Dominus, ut aedificares
<pb n="1360C"/>
domum sanctuarii, confortare et perfice.</p>
<p>Dedit autem David Salomoni filio suo descriptionem
porticus, et templi, et cellariorum et coenaculi,
et cubiculorum in adytis, et domus propitiationis,</p>
<p>Necnon et omnium quae cogitaverat atriorum, et
exedrarum per circuitum in thesauros domus Domini,
et in thesauros sanctorum,</p>
<p>Divisionumque sacerdotalium, et Leviticarum, in
omnia opera domus Domini, et in universa vasa ministerii
templi Domini.</p>
<p>Aurum in pondere per singula vasa ministerii. Argenti
quoque pondus pro vasorum et operum diversitate.</p>
<p>Sed et ad candelabra aurea, et ad lucernam eorum
aurum pro mensura uniuscujusque candelabri et lucernarum.</p>
<p>Similiter et in candelabris argenteis, et in lucernis
eorum, pro diversitate mensurae, pondus argenti
<pb n="1360D"/>
tradit.</p>
<p>Aurum quoque dedit in mensas propositionis pro
diversitate mensarum: similiter et argentum in
alias mensas argenteas.</p>
<p>Ad fuscinulas quoque, et phialas, et thuribula, ex
auro purissimo, et leunculos aureos, pro qualitate
mensurae pondus distribuit in leunculum et leunculum.</p>
<p>Similiter et in leones argenteos diversum argenti
pondus separavit.</p>
<p>Altari autem, in quo adoletur incensum, aurum
<pb n="1361A"/>
purissimum dedit: ut ex ipso fieret similitudo quadrigae
cherubim, extendentium alas, et velantium
arcam foederis Domini.</p>
<p>Omnia, inquit, venerunt scripta manu Domini
ad me, ut intelligerem universa opera exemplaris.</p>
<p>Dixit quoque David Salomoni filio suo: Viriliter
age, et confortare, et fac: ne timeas, et ne paveas:</p>
<p>Dominus enim Deus meus tecum erit, et non dimittet
te, nec derelinquet, donec perficias omne
opus ministerii domus Domini.</p>
<p>Ecce divisiones sacerdotum et Levitarum, in omne
ministerium domus Domini assistunt tibi, et parati
sunt, et noverunt tam principes quam populus facere
omnia praecepta tua.
</p>
<div3>
          <head>[Cap. XXIX.]</head>
<p> Locutusque est David rex ad omnem
ecclesiam: Salomonem filium meum unum elegit
Deus, adhuc puerum, et tenellum: opus autem
grande est, neque enim homini praeparatur habitatio,
<pb n="1361B"/>
sed Deo.</p>
<p>Ego autem totis viribus meis praeparavi impensas
domus Dei mei. Aurum ad vasa aurea, et argentum
in argentea, aes in aenea, ferrum in
ferrea, ligna ad lignea; lapides onychinos, et
quasi stibinos, et diversorum colorum, omnem pretiosum
lapidem, et marmor Parium abundantissime:</p>
<p>Et super haec, quae obtuli in domum Dei mei de
peculio meo aurum et argentum, do in templum Dei
mei, exceptis his, quae praeparavi in aedem sanctam.</p>
<p>Tria millia talenta auri de auro Ophir: et septem
millia talentorum argenti probatissimi, ad deaurandos
parietes templi.</p>
<p>Et ubicumque opus est aurum de auro, et ubicumque
opus est argentum de argento, opera fiant
per manus artificum:</p>
<p>Et si quis sponte offert, impleat manum suam hodie,
et offerat quod voluerit Domino.</p>
<p>
            <pb n="1361C"/>Polliciti sunt itaque principes familiarum, et proceres
tribuum Israel, tribuni quoque, et centuriones,
et principes possessionum regis.</p>
<p>Dederuntque in opera domus Dei auri talenta quinque
millia, et solidos decem millia: argenti talenta
decem millia, et aeris talenta decem et octo millia;
ferri quoque centum millia talentorum.</p>
<p>Et apud quemcumque inventi sunt lapides, dederunt
in thesaurum domus Domini, per manum Jeiel
Gersonitis.</p>
<p>Laetatusque est populus, cum vota sponte promitterent:
quia corde toto offerebant ea Domine.</p>
<p>Sed et David rex laetatus est gaudio magno, et benedixit
Domino coram universa multitudine, et ait:</p>
<p>Benedictus es, Domine Deus Israel patris nostri ab
aeterno in aeternum.</p>
<p>Tua est, Domine, magnificentia, et potentia, et
gloria, atque victoria: et tibi laus:</p>
<p>Cuncta enim quae in coelo sunt, et in terra, tua
sunt: tuum, Domine, regnum, et tu es super omnes
<pb n="1361D"/>
principes.</p>
<p>Tuae divitiae, et tua est gloria: tu dominaris omnium,
in manu tua virtus et potentia: in manu tua
magnitudo et imperium omnium.</p>
<p>Nunc igitur, Deus noster, confitemur tibi, et laudamus
nomen tuum inclytum.</p>
<p>Quis ego, et quis populus meus, ut possimus haec
tibi universa promittere?</p>
<p>Tua sunt omnia: et quae de manu tua accepimus,
dedimus tibi.</p>
<p>Peregrini enim sumus coram te, et advenae, sicut
omnes patres nostri.</p>
<p>Dies nostri quasi umbra super terram, et nulla est
mora.</p>
<p>Domine Deus noster, omnis haec copia, quam paravimus,
<pb n="1362A"/>
ut aedificaretur domus nomini sancto tuo,
de manu tua est, et tua sunt omnia.</p>
<p>Scio, Deus meus, quod probes corda, et simplicitatem
diligas, unde et ego in simplicitate cordis mei
laetus obtuli universa haec:</p>
<p>Et populum tuum, qui hic repertus est, vidi cum
ingenti gaudio tibi offerre donaria.</p>
<p>Domine Deus Abraham, et Isaac, et Israel, patrum
nostrorum, custodi in aeternum hanc voluntatem
cordis eorum, et semper in venerationem tui mens
ista permaneat.</p>
<p>Salomoni quoque filio meo da cor perfectum, ut
custodiat mandata tua, testimonia tua, et caeremonias
tuas, et faciat universa: et aedificet aedem: cujus
impensas paravi.</p>
<p>Praecepit autem David universae Ecclesiae: Benedicite
Domino Deo nostro.</p>
<p>Et benedixit omnis Ecclesia Domino Deo patrum
suorum: et inclinaverunt se, et adoraverunt Deum,
<pb n="1362B"/>
et deinde regem.</p>
<p>Immolaveruntque victimas Domino: et obtulerunt
holocausta die sequenti, tauros mille, arietes mille,
agnos mille cum libaminibus suis, et universo ritu
abundantissime in omnem Israel:</p>
<p>Et comederunt, et biberunt coram Domino in die
illo cum grandi laetitia.</p>
<p>Et unxerunt secundo Salomonem filium David.</p>
<p>Unxerunt autem Domino in principem, et Sadoc
in pontificem.</p>
<p>Seditque Salomon super solium Domini in regem
pro David patre suo, et cunctis placuit: et paruit
illi omnis Israel.</p>
<p>Sed et universi principes, et potentes, et cuncti
filii regis David dederunt manum, et subjecti fuerunt
Salomoni regi.</p>
<p>Magnificavit ergo Dominus Salomonem super
omnem Israel: et dedit illi gloriam regni, qualem
nullus habuit ante eum rex Israel.</p>
<p>Igitur David filius Isai regnavit super universum
<pb n="1362C"/>
Israel. Et dies, quibus regnavit super Israel, fuerunt
quadraginta anni:</p>
<p>In Hebron regnavit septem annis, et in Jerusalem
annis triginta tribus.</p>
<p>Et mortuus est in senectute bona, plenus dierum,
et divitiis, et gloria. Regnavitque Salomon filius ejus
pro eo.</p>
<p>Gesta autem David regis priora, et novissima,
scripta sunt in libro Samuel Videntis, et in libro
Nathan prophetae, atque in volumine Gad Videntis:
universique regni ejus, et fortitudinis, et temporum,
quae transierunt sub eo, sive in Israel, sive in cunctis
regnis terrarum.</p>
<p>[Lib. II.--Cap. I.] Confortatus est ergo Salomon
filius David in regno suo, et Dominus Deus ejus
erat cum eo, et magnificavit eum in excelsum.</p>
<p>Praecepitque Salomon universo Israeli, tribunis,
et centurionibus, et ducibus, et judicibus omnis
Israel, et principibus familiarum.</p>
<p>Et abiit cum universa multitudine in excelsum
<pb n="1362D"/>
Gabaon, ubi erat tabernaculum foederis Dei, quod
fecit Moses famulus Dei in solitudine.</p>
<p>Arcam autem Dei adduxerat David de Cariath Jarim,
in locum quem paraverat ei, et ubi fixerat illi
tabernaculum, hoc est, in Jerusalem.</p>
<p>Altare quoque aeneum, quod fabricatus fuerat Beseleel
filius Uri filii Ur, ibi erat coram tabernaculo
Domini: quod et requisivit Salomon, et omnis
ecclesia.</p>
<p>Ascenditque Salomon ad altare aeneum, coram
tabernaculo foederis Domini, et obtulit in eo mille
hostias.</p>
<p>Ecce autem in ipsa nocte apparuit ei Deus dicens:
Postula quod vis, ut dem tibi.</p>
<p>Dixitque Salomon Deo: Tu fecisti cum David patre
<pb n="1363A"/>
meo misericordiam magnam: et constituisti me
regem pro eo.</p>
<p>Nunc igitur, Domine Deus, impleatur sermo tuus
quem pollicitus es David patri meo:</p>
<p>Tu enim me fecisti regem super populum tuum
multum, qui tam innumerabilis est, quam pulvis
terrae.</p>
<p>Da mihi sapientiam et intelligentiam, ut egrediar
coram populo tuo, et ingrediar:</p>
<p>Quis enim potest hunc populum tuum digne, qui
tam grandis est, judicare?</p>
<p>Dixit autem Deus ad Salomonem: Quia hoc magis
placuit cordi tuo, et non postulasti divitias, et
substantiam, et gloriam, neque animas eorum qui te
oderant, sed nec dies vitae plurimos: petisti autem
sapientiam et scientiam, ut judicare possis populum
meum, super quem constitui te regem: Sapientia
et scientia data sunt tibi:</p>
<p>Divitias autem, et substantiam, et gloriam dabo
tibi;</p>
<p>
            <pb n="1363B"/>Ita ut nullus in regibus, nec ante te, nec post te
fuerit similis tui.</p>
<p>Venit ergo Salomon ab Excelso Gabaon in Jerusalem
coram tabernaculo foederis, et regnavit super
Israel.</p>
<p>Congregavitque sibi currus et equites, et facti
sunt ei mille quadrigenti currus, et duodecim
millia equitum; et fecit eos esse in urbibus quadrigarum,
et cum rege in Jerusalem.</p>
<p>Praebuitque rex argentum et aurum in Jerusalem
quasi lapides, et cedros quasi sycomoros, quae nascuntur
in campestribus multitudine magna.</p>
<p>Adducebantur autem ei equi de Aegypto, et de
Coa, a negotiatoribus regis, qui ibant: et coemebant
pretio, quadrigam equorum sexcentis argenteis, et
equum centum quinquaginta:</p>
<p>Similiter de universis regnis Hetthaeorum, et a
regibus Syriae, emptio celebrabatur.
</p>
        </div3>

<p>
          <head>[Cap. II.]</head> Decrevit autem Salomon aedificare domum
<pb n="1363C"/>
nomini Domini, et palatium sibi.</p>
<p>Et numeravit septuaginta millia virorum portantium
humeris, et octoginta millia qui caederent lapides
in montibus, praepositosque eorum tria millia
sexcentos.</p>
<p>Misit quoque ad Huram regem Tyri, dicens: Sicut
egisti cum David patre meo, et misisti ei ligna cedrina
ut aedificaret sibi domum, in qua et habitavit:
sic fac mecum, ut aedificem domum nomini Domini
Dei mei, et consecrem eam ad adolendum incensum
coram illo, et fumiganda aromata, et ad propositionem
panum sempiternam, et ad holocautomata mane
et vespere, sabbatis quoque, et neomeniis et solemnitatibus
Domini Dei nostri in sempiternum, quae
mandata sunt Israeli.</p>
<p>Domus autem, quam aedificare cupio, magna est:
magnus est enim Deus noster super omnes deos.</p>
<p>Quis ergo poterit praevalere, ut aedificet ei dignam
domum?</p>
<p>
          <pb n="1363D"/>Si coelum et coeli coelorum capere cum non
queunt: quantus ego sum, ut possim aedificare ei
domum?</p>
<p>Sed ad hoc tantum, ut adoleatur incensum coram
illo.</p>
<p>Mitte igitur mihi virum eruditum, qui noverit
operari in auro, et argento, aere, ferro, purpura,
coccino, et hyacintho, et qui sciat sculpere caelaturas,
cum his artificibus, quos mecum habeo in
Judaea et Jerusalem, quos praeparavit David pater
meus.</p>
<p>Sed et ligna cedrina mitte mihi, et arceuthina, et
pinea, de Libano: scio enim quod servi tui noverint
caedere ligna de Libano.</p>
<p>Et erunt servi mei cum servis tuis, ut parentur
mihi ligna plurima.</p>
<p>
          <pb n="1364A"/>Domus enim, quam cupio aedificare, magna est
nimis, et inclyta.</p>
<p>Praeterea operariis, qui caesuri sunt ligna, servis
tuis dabo in cibaria tritici coros viginti millia, et
hordei coros totidem, et vini viginti millia metretas,
olei quoque sata viginti millia.</p>
<p>Dixit autem Huram rex Tyri per litteras, quas
miserat Salomoni:</p>
<p>Quia dilexit Dominus populum suum, idcirco te
regnare fecit super eum.</p>
<p>Et addidit dicens: Benedictus Dominus Deus
Israel, qui fecit coelum et terram, qui dedit David
regi filium sapientem et eruditum et sensatum atque
prudentem, ut aedificaret domum Domino, et palatium
sibi.</p>
<p>Misi ergo tibi virum prudentem et scientissimum
Huram, patrem meum, filium mulieris de filiabus
Dan, cujus pater Tyrius fuit, qui novit operari in
auro, et argento, aere, et ferro, et marmore, et lignis,
in purpura quoque, et hyacintho, et bysso, et coccino:
<pb n="1364B"/>
et qui scit caelare omnem sculpturam, et adinvenire
prudenter quodcumque in opere necessarium est,
cum artificibus tuis et cum artificibus domini mei
David patris tui.</p>
<p>Triticum ergo, et hordeum, et oleum, et vinum,
quae pollicitus es, domine mi, mitte servis tuis.</p>
<p>Nos autem caedemus ligna de Libano, quot necessaria
habueris, et applicabimus ea ratibus per mare
in Joppe: tuum erit transferre ea in Jerusalem.</p>
<p>Numeravit igitur Salomon omnes viros proselytos,
qui erant in terra Israel, post dinumerationem,
quam dinumeravit David pater ejus, et inventi sunt
centum quinquaginta millia, et tria millia sexcenti.</p>
<p>Fecitque ex eis septuaginta millia, qui humeris
onera portarent, et octoginta millia, qui lapides in
montibus caederent: tria millia autem et sexcentos
praepositos operum populi.
</p>
<div3>
          <head>[Cap. III.]</head>
<p> Et coepit Salomon aedificare domum
Domini in Jerusalem in monte Moria, qui demonstratus
<pb n="1364C"/>
fuerat David patri ejus, in loco, quem paraverat
David in area Ornam Jebusaei.</p>
<p>Coepit autem aedificare mense secundo, anno
quarto regni sui.</p>
<p>Et haec sunt fundamenta, quae jecit Salomon, ut
aedificaret domum Dei longitudinis cubitos in mensura
prima sexaginta, latitudinis cubitos viginti.</p>
<p>Port cum vero ante frontem, quae tendebatur in
longum juxta mensuram latitudinis domus, cubitorum
viginti: porro altitudo centum viginti cubitorum
erat: et deauravit eam intrinsecus auro mundissimo.</p>
<p>Domum quoque majorem texit tabulis ligneis
abiegnis, et laminas auri obrizi affixit per totum:
sculpsitque in ea palmas, et quasi catenulas se invicem
complectentes.</p>
<p>Stravit quoque pavimentum templi pretiosissimo
marmore, decore multo.</p>
<p>Porro aurum erat probatissimum, de cujus laminis
<pb n="1364D"/>
texit domum, et trabes ejus, et postes, et parietes,
et ostia: et caelavit cherubim in parietibus.</p>
<p>Fecit quoque domum sancti sanctorum; longitudinem
juxta latitudinem domus, cubitorum viginti, et
latitudinem similiter viginti cubitorum: et laminis
aureis texit eam, quasi talentis sexcentis.</p>
<p>Sed et clavos fecit aureos, ita ut singuli clavi siclos
quinquagenos appenderent: coenacula quoque
texit auro.</p>
<p>Fecit etiam in domo sancti sanctorum cherubim
duos, opere statuario: et texit eos auro.</p>
<p>Alae cherubim viginti cubitis extendebantur: ita
ut una ala haberet cubitos quinque, et tangeret parietem
domus: et altera quinque cubitos habens,
alam tangeret alterius cherub.</p>
<p>Similiter cherub alterius ala quinque habebat cubitos,
<pb n="1365A"/>
et tangebat parietem: et ala ejus altera quinque
cubitorum alam cherub alterius contingebat.</p>
<p>Igitur alae utriusque cherubim expansae erant, et
extendebantur per cubitos viginti: ipsi autem stabant
erectis pedibus, et facies eorum versae erant ad
exteriorem domum.</p>
<p>Fecit quoque velum ex hyacintho, purpura, cocco,
et bysso: et intexuit ei cherubim.</p>
<p>Ante fores etiam templi duas columnas, quae triginta
et quinque cubitos habebant altitudinis:</p>
<p>Porro capita earum quinque cubitorum.</p>
<p>Necnon et quasi catenulas in oraculo, et superposuit
eas capitibus columnarum: malogranata etiam
centum, quae catenulis interposuit.</p>
<p>Ipsas quoque columnas posuit in vestibulo templi,
unam a dextris, et alteram a sinistris: eam quae a
dextris erat, vocavit Jachin, et quae ad laevam, Booz.
</p>
        </div3>

<p>
          <head>[Cap. IV.]</head> Fecit quoque altare aeneum viginti cubitorum
longitudinis, et viginti cubitorum latitudinis,
et decem cubitorum altitudinis.</p>
<p>
          <pb n="1365B"/>Mare etiam fusile decem cubitis a labio usque ad
labium, rotundum, per circuitum: quinque cubitos
habebat altitudinis, et funiculus triginta cubitorum
ambiebat gyrum ejus.</p>
<p>Similitudo quoque boum erat subter illud, et decem
culitis quaedam extrinsecus caelaturae, quasi
duobus versibus alvum maris circumibant. Boves autem
erant fusiles:</p>
<p>Et ipsum mare super duodecim boves impositum
erat, quorum tres respiciebant ad aquilonem, et alii
tres ad occidentem: porro tres alii meridiem, et
tres qui reliqui erant, orientem, mare habentes superpositum:
posteriora autem boum erant intrinsecus
sub mari.</p>
<p>Porro vastitas ejus habebat mensuram palmi, et
erat labium illius quasi labium calicis, vel repandi
lilii: capiebatque mensurae tria millia metretas.</p>
<p>Fecit quoque conchas decem: et posuit quinque a
dextris, et quinque a sinistris, ut lavarent in eis
<pb n="1365C"/>
omnia, quae in holocaustum oblaturi erant:</p>
<p>Porro in mari sacerdotes lavabantur.</p>
<p>Fecit autem et candelabra aurea decem, secundum
speciem qua jussa erant fieri: et posuit ea in templo,
quinque a dextris, et quinque a sinistris:</p>
<p>Necnon et mensas decem: posuitque eas in templo,
quinque a dextris, et quinque a sinistris:</p>
<p>Phialas quoque aureas centum.</p>
<p>Fecit etiam atrium sacerdotum, et basilicam grandom:
et ostia in Basilica, quae texit aere.</p>
<p>Porro mare posuit in latere dextro contra orientem
ad meridiem.</p>
<p>Fecit autem Hiram lebetes, et creagras, et phialas:
et complevit omne opus regis in domo Dei:</p>
<p>Hoc est, columnas duas, et epistylia, et capita, et
quasi quaedam retiacula, quae capita tegerent super
epistylia.</p>
<p>Malogranata quoque quadringenta, et retiacula
duo, ita ut bini ordines malogranatorum singulis retiaculis
<pb n="1365D"/>
jungerentur, quae protegerent epistylia et capita
columnarum.</p>
<p>Bases etiam fecit, et conchas, quas superposuit
basibus.</p>
<p>Mare unum, boves quoque duodecim sub mari.</p>
<p>Et lebetas, et creagras, et phialas. Omnia vasa
fecit Salomoni Hiram pater ejus in domo Domini ex
aere mundissimo.</p>
<p>In regione Jordanis fudit ea rex in argillosa terra,
inter Sochot et Saredatha.</p>
<p>Erat autem multitudo vasorum innumerabilis, ita
ut ignoraretur pondus aeris.</p>
<p>Fecitque Salomon omnia vasa domus Dei, et altare
aureum, et mensas, et super eas panes propositionis:</p>
<p>Candelabra quoque cum lucernis suis, ut lucerent
ante oraculum juxta ritum, ex auro purissimo:</p>
<p>Et florentia quaedam, et lucernas, et forcipes aureos:
omnia de auro mundissimo facta sunt.</p>
<p>
          <pb n="1366A"/>Thymiamateria quoque, et thuribula, et phialas,
et mortariola, ex auro purissimo.</p>
<p>Et ostia caelavit templi interioris, id est, in sancto
sanctorum; et ostia templi forinsecus aurea.</p>
<p>Sicque completum est omne opus, quod fecit Salomon
in domo Domini.
</p>
<div3>
          <head>[Cap. V.]</head>
<p> Intulit igitur Salomon omnia, quae voverat
David pater suus, argentum, et aurum, et universa
vasa posuit in thesauris domus Dei.</p>
<p>Post quae congregavit majores natu Israel, et cunctos
principes tribuum, et capita familiarum de filiis
Israel in Jerusalem, ut adducerent arcam foederis Domini
de civitate David, quae est Sion.</p>
<p>Venerunt igitur ad regem omnes viri Israel in die
solemni mensis septimi.</p>
<p>Cumque venissent cuncti seniorum Israel, portaverunt
Levitae arcam, et intulerunt eam, et omnem
paraturam tabernaculi.</p>
<p>Porro vasa sanctuarii, quae erant in tabernaculo,
portaverunt sacerdotes cum Levitis.</p>
<p>
            <pb n="1366B"/>Rex autem Salomon, et universus coetus Israel, et
omnes qui fuerant congregati ante arcam, immolabant
arietes, et boves absque ullo numero: tanta
enim erat multitudo victimarum.</p>
<p>Et intulerunt sacerdotes arcam foederis Domini in
locum suum, id est, ad oraculum templi, in sancta
sanctorum subter alas cherubim: ita ut cherubim expanderent
alas suas super locum, in quo posita erat
arca, et ipsam arcam tegerent cum vectibus ejus.</p>
<p>Vectium autem, quibus portabatur arca, quia paululum
longiores erant, capita parebant ante oraculum:
si vero quis paululum fuisset extrinsecus, eos
videre non poterat.</p>
<p>Fuit itaque arca ibi usque in praesentem diem:</p>
<p>Nihilque erat aliud in arca, nisi duae tabulae, quas
posuerat Moses in Horeb, quando legem dedit Dominus
filiis Israel egredientibus ex Aegypto.</p>
<p>Egressis autem sacerdotibus de sanctuario: omnes
enim sacerdotes, qui ibi potuerant inveniri, sanctificati
<pb n="1366C"/>
sunt:</p>
<p>Nec adhuc in illo tempore vices, et ministeriorum
ordo inter eos divisus erat.</p>
<p>Tam Levitae quam cantores, id est, et qui sub
Asaph erant, et qui sub Eman, et qui sub Idithun,
filii, et fratres eorum, vestiti byssinis, cymbalis, et
psalteriis, et citharis concrepabant, stantes ad orientalem
plagam altaris, et cum eis sacerdotes centum
viginti canentes tubis.</p>
<p>Igitur cunctis pariter, et tubis, et voce, et cymbalis,
et organis, et diversi generis musicorum concinentibus,
et vocem in sublime tollentibus, longe
sonitus audiebatur;</p>
<p>Ita ut cum Dominum laudare coepissent, et dicere:
Confitemini Domino quoniam bonus, quoniam in
aeternum misericordia ejus, impleretur domus Dei
nube, nec possent sacerdotes stare, et ministrare
propter caliginem.</p>
<p>Compleverat enim gloria Domini domum Dei.</p>
<p>
            <pb n="1366D"/>[Cap. VI.] Tunc Salomon ait: Dominus pollicitus
est, ut habitaret in caligine: ego autem aedificavi domum
nomini ejus, ut habitaret ibi in perpetuum.</p>
<p>Et convertit rex faciem suam, et benedixit universae
multitudini Israel, nam omnis turba stabat intenta,
et ait:</p>
<p>Benedictus Dominus Deus Israel, qui quod locutus
est David patri meo, opere complevit, dicens:</p>
<p>A die, qua eduxi populum meum de terra Aegypti,
non elegi civitatem de cunctis tribubus Israel, ut
aedificaretur in ea domus nomini meo:</p>
<p>Neque elegi quemquam alium virum, ut esset dux
in populo meo Israel;</p>
<p>Sed elegi Jerusalem, ut sit nomen meum in ea, et
elegi David, ut constituerem eum super populum
meum Israel.</p>
<p>Cumque fuisset voluntatis David patris mei, ut
aedificaret domum nomini Domini Dei Israel, dixit
Dominus ad eum: Quia haec fuit voluntas tua, ut
<pb n="1367A"/>
aedificares domum nomini meo, bene quidem fecisti
voluntatem habere hujuscemodi: sed non tu aedificabis
domum: verum filius tuus, qui egredietur de
lumbis tuis, ipse aedificabit domum nomini meo.</p>
<p>Complevit ergo Dominus sermonem suum, quem
locutus fuerat: et ego surrexi pro David patre meo,
et sedi super thronum Israel, sicut locutus est Dominus:
et aedificavi domum nomini Domini Dei Israel.</p>
<p>Et posui in ea arcam, in qua est pactum Domini,
quod pepigit cum filiis Israel.</p>
<p>Stetit ergo coram altari Domini ex adverso universae
multitudinis Israel, et extendit manus suas.</p>
<p>Siquidem fecerat Salomon basim aeneam, et posuerat
eam in medio basilicae, habentem quinque
cubitos longitudinis, et quinque cubitos latitudinis,
et tres cubitos altitudinis.</p>
<p>Stetitque super eam: et deinceps flexis genibus
contra universam multitudinem Israel, et palmis in
coelum levatis, ait:</p>
<p>Domine Deus Israel, non est similis tui Deus in
<pb n="1367B"/>
coelo et in terra: qui custodis pactum et misericordiam
cum servis tuis, qui ambulant coram te in toto
corde suo:</p>
<p>Qui praestitisti servo tuo David patri meo quaecumque
locutus fueras ei: et quae ore promiseras,
opere complesti, sicut et praesens tempus probat.</p>
<p>Nunc ergo, Domine Deus Israel, imple servo tuo
patri meo David quaecumque locutus es, dicens: Non
deficiet ex te vir coram me, qui sedeat super thronum
Israel: ita tamen si custodierint filii tui vias
suas, et ambulaverint in lege mea, sicut et tu ambulasti
coram me.</p>
<p>Et nunc, Domine Deus Israel, firmetur sermo tuus,
quem locutus es servo tuo David.</p>
<p>Ergone credibile est ut habitet Deus cum hominibus
super terram? Si coelum et coeli coelorum non te
capiunt, quanto magis domus ista, quam aedificavi?</p>
<p>Sed ad hoc tantum facta est, ut respicias orationem
servi tui, et obsecrationem ejus, Domine Deus
<pb n="1367C"/>
meus: et audias preces, quas fundit famulus tuus
coram te, ut aperias oculos tuos super domum istam
diebus et noctibus, super locum, in quo pollicitus es,
ut invocaretur nomen tuum, et exaudires orationem,
quam servus tuus orat in eo: et exaudias preces famuli
tui et populi tui Israel.</p>
<p>Quicumque oraverit in loco isto, exaudi de habitaculo
tuo, id est, de coelis, et propitiare.</p>
<p>Si peccaverit quispiam in proximum suum, et jurare
contra eum paratus venerit, seque maledicto
constrinxerit coram altari in domo ista: tu audies
de coelo, et facies judicium servorum tuorum: ita ut
reddas iniquo viam suam in caput proprium, et ulciscaris
justum, retribuens ei secundum justitiam
suam.</p>
<p>Si superatus fuerit populus tuus Israel ab inimicis
(peccabunt enim tibi), et conversi egerint poenitentiam,
et obsecraverint nomen tuum, et fuerint deprecati
in loco isto, tu exaudi de coelo, et propitiare
peccato populi tui Israel, et reduc eos in terram
<pb n="1367D"/>
quam dedisti eis, et patribus eorum.</p>
<p>Si, clauso coelo, pluvia non fluxerit propter peccata
populi, et deprecati te fuerint in loco isto, et confessi
nomini tuo, et conversi a peccatis suis, cum eos
afflixeris, exaudi de coelo, Domine, et dimitte peccata
servis tuis et populi tui Israel, et doce eos viam
bonam, per quam ingrediantur: et da pluviam terrae,
quam dedisti populo tuo ad possidendum.</p>
<p>Fames si orta fuerit in terra, et pestilentia, aerugo,
et aurugo, et locusta, et bruchus, et hostes,
vastatis regionibus, portas obsederint civitatis, omnisque
plaga et infirmitas presserit: si quis de populo
tuo Israel fuerit deprecatus, cognoscens plagam
et infirmitatem suam, et expanderit manus suas in
domo hac, tu exaudi de coelo, de sublimi scilicet
habitaculo tuo, et propitiare, et redde unicuique
secundum vias suas, quas nosti eum habere in
corde suo:</p>
<p>
            <pb n="1368A"/>Tu enim solus nosti corda filiorum hominum.</p>
<p>Ut timeant te, et ambulent in viis tuis cunctis
diebus, quibus vivunt super faciem terrae, quam dedisti
patribus nostris.</p>
<p>Externum quoque, qui non est de populo tuo
Israel, si venerit de terra longinqua, propter nomen
tuum magnum, et propter manum tuam robustam,
et brachium tuum extentum, et oraverit in loco isto,
tu exaudies de coelo firmissimo habitaculo tuo, et
facies cuncta, pro quibus invocaverit te ille peregrinus:
ut sciant omnes populi terrae nomen tuum,
et timeant te sicut populus tuus Israel, et cognoscant,
quia nomen tuum invocatum est super domum
hanc, quam aedificavi.</p>
<p>Si egressus fuerit populus tuus ad bellum contra
adversarios suos per viam in qua miseris eos, adorabunt
te contra viam, in qua civitas haec est, quam
elegisti, et domus, quam aedificavi nomini tuo: tu
exaudies de coelo preces eorum, et obsecrationem,
et ulciscaris.</p>
<p>
            <pb n="1368B"/>Si autem peccaverint tibi (neque enim est homo,
qui non peccet) et iratus fueris eis, et tradideris hostibus,
et captivos eos duxerint in terram longinquam,
vel certe quae juxta est, et conversi in corde
suo, in terra, ad quam captivi ducti fuerant, egerint
poenitentiam, et deprecati te fuerint in terra captivitatis
suae, dicentes: Peccavimus, inique egimus,
injuste gessimus: et reversi fuerint ad te in toto
corde suo, et in tota anima sua, in terra captivitatis
suae, ad quam ducti sunt, adorabunt te contra viam
terrae suae, quam dedisti patribus eorum, et urbis,
quam elegisti et domus, quam aedificavi nomini tuo:</p>
<p>Tu exaudies de coelo, hoc est, de firmo habitaculo
tuo, preces eorum, et facias judicium, et dimittas
populo tuo, quamvis peccatori:</p>
<p>Tu es enim Deus meus: aperiantur, quaeso, oculi
tui, et aures tuae intentae sint ad orationem, quae
fit in loco isto.</p>
<p>Nunc igitur consurge, Domine Deus, in requiem
<pb n="1368C"/>
tuam, tu et arca fortitudinis tuae:</p>
<p>Sacerdotes tui, Domine Deus, induantur salutem,
et sancti tui laetentur in bonis.</p>
<p>Domine Deus, ne averteris faciem christi tui: memento
misericordiarum David servi tui.
</p>
        </div3>

<p>
          <head>[Cap. VII.]</head> Cumque complesset Salomon fundens
preces, ignis descendit de coelo, et devoravit holocausta
et victimas: et majestas Domini implevit
domum.</p>
<p>Nec poterant Sacerdotes ingredi templum Domini,
eo quod implesset majestas Domini templum Domini.</p>
<p>Sed et omnes filii Israel videbant descendentem
ignem, et gloriam Domini super domum:</p>
<p>Et corruentes proni in terram super pavimentum
stratum lapide, adoraverunt et laudaverunt Dominum:
Quoniam bonus, quoniam in aeternum misericordia
ejus.</p>
<p>Rex autem, et omnis populus, immolabant victimas
coram Domino.</p>
<p>
          <pb n="1368D"/>Mactavit igitur rex Salomon hostias, boum viginti
duo millia, arietum centum viginti millia: et dedicavit
domum Dei rex, et universus populus.</p>
<p>Sacerdotes autem stabant in officiis suis: et Levitae
in organis carminum Domini, quae fecit David
rex ad laudandum Dominum: Quoniam in aeternum
misericordia ejus, hymnos David canentes per manus
suas.</p>
<p>Porro sacerdotes canebant tubis ante eos, cunctusque
Israel stabat.</p>
<p>Sanctificavit quoque Salomon medium atrii ante
templum Domini: obtulerat enim ibi holocausta et
adipes pacificorum; quia altare aeneum, quod fecerat,
non peterat sustinere holocausta et sacrificia et
adipes.</p>
<p>Fecit ergo Salomon solemnitatem in tempore illo
septem diebus, et omnis Israel cum eo, ecclesia
magna valde, ab introitu Emath usque ad torrentem
Aegypti.</p>
<p>
          <pb n="1369A"/>Fecitque die octavo collectam, eo quod dedicasset
altare septem diebus, et solemnitatem celebrasset
diebus septem.</p>
<p>Igitur in die vigesimo tertio mensis septimi dimisit
populos ad tabernacula sua, laetantes atque gaudentes
super bono, quod fecerat Dominus Davidi, et Salomoni,
et Israeli populo suo.</p>
<p>Complevitque Salomon domum Domini, et domum
regis, et omnia quae disposuerat in corde suo, ut
faceret in domo Domini, et in domo sua, et prosperatus
est.</p>
<p>Apparuit autem ei Dominus nocte, et ait: Audivi
orationem tuam, et elegi locum istum mihi in domum
sacrificii.</p>
<p>Si clausero coelum, et pluvia non fluxerit, et mandavero
et praecepero locustae, ut devoret terram, et
misero pestilentiam in populum meum:</p>
<p>Conversus autem populus meus, super quos invocatum
est nomen meum, deprecatus me fuerit, et
exquisierit faciem meam, et egerit poenitentiam a
<pb n="1369B"/>
viis suis pessimis:</p>
<p>Et ego exaudiam de coelo, et propitius ero peccatis
eorum, et sanabo terram eorum.</p>
<p>Oculi quoque mei erunt aperti, et aures meae erectae
ad orationem ejus, qui in loco isto oraverit.</p>
<p>Elegi enim, et sanctificavi locum istum ut sit nomen
meum ibi in sempiternum, et permaneant oculi
mei, et cor meum ibi cunctis diebus.</p>
<p>Tu quoque si ambulaveris coram me, sicut ambulavit
David pater tuus, et feceris juxta omnia quae
praecepi tibi: et justitias meas judiciaque servaveris:</p>
<p>Suscitabo thronum regni tui, sicut pollicitus sum
David patri tuo, dicens: Non auferetur de stirpe tua
vir, qui sit princeps in Israel.</p>
<p>Si autem aversi fueritis, et dereliqueritis justitias
meas, et praecepta mea, quae proposui vobis, et abeuntes
servieritis diis alienis, et adoraveritis eos,
evellam vos de terra mea, quam dedi vobis:</p>
<p>Et domum hanc, quam sanctificavi nomini meo,
<pb n="1369C"/>
projiciam a facie mea, et tradam eam in parabolam,
et in exemplum cunctis populis.</p>
<p>Et domus ista erit in proverbium universis transeuntibus,
et dicent stupentes: Quare fecit Dominus
sic terrae huic et domui huic?</p>
<p>Respondebuntque: Quia dereliquerunt Dominum
Deum patrum suorum, qui eduxit eos de terra Aegypti,
et apprehenderunt deos alienos, et adoraverunt
eos, atque coluerunt:</p>
<p>Idcirco venerunt super eos universa haec mala.
</p>
<div3>
          <head>[Cap. VIII.]</head>
<p> Expletis autem viginti annis, postquam
aedificavit Salomon domum Domini, et domum
suam: civitates, quas dederat Hiram Salomoni, aedificavit,
et habitare ibi fecit filios Israel.</p>
<p>Abiit quoque in Emat Suba, et obtinuit eam.</p>
<p>Et aedificavit Palmiram in deserto, et alias civitates
munitissimas aedificavit in Emath.</p>
<p>Exstruxitque Bethoron superiorem, et Bethoron
inferiorem, civitates muratas habentes portas, et
<pb n="1369D"/>
vectes et seras:</p>
<p>Balaath etiam et omnes urbes firmissimas, quae
fuerunt Salomonis, cunctasque urbes quadrigarum,
et urbes equitum: omnia quae voluit Salomon atque
disposuit, aedificavit in Jerusalem, et in Libano, et
in universa terra potestatis suae.</p>
<p>Omnem populum, qui derelictus fuerat de Hetthaeis,
et Amorrhaeis, et Pherezaeis, et Evaeis, et Jebusaeis,
qui non erant de stirpe Israel: de filiis eorum,
et de posteris, quos non interfecerant filii
Israel, subjugavit Salomon in tributarios, usque in
diem hanc.</p>
<p>Porro de filiis Israel non posuit, ut servirent operibus
regis: ipsi enim erant viri bellatores, et duces
primi, et principes quadrigarum et equitum ejus.</p>
<p>Omnes autem principes exercitus regis Salomonis
fuerunt ducenti quinquaginta, qui erudiebant populum.</p>
<p>Filiam vero Pharaonis transtulit de civitate David,
<pb n="1370A"/>
in domum quam aedificaverat ei. Dixit enim:</p>
<p>Non habitabit uxor mea in domo David regis
Israel, eo quod sanctificata sit: quia ingressa est
eam arca Domini.</p>
<p>Tunc obtulit Salomon holocausta Domini super
altare Domini, quod exstruxerat ante porticum, ut
per singulos dies offerretur in eo juxta praeceptum
Mosi in sabbatis et in kalendis, et in festis diebus,
ter per annum, id est, in solemnitate azymorum, et
in solemnitate hebdomadarum, et in solemnitate tabernaculorum.</p>
<p>Et constituit juxta dispositionem David patris sui
officia sacerdotum in ministeriis suis:</p>
<p>Et Levitas in ordine suo, ut laudarent et ministrarent
coram sacerdotibus, juxta ritum uniuscujusque
diei:</p>
<p>Et janitores in divisionibus suis per portam et portam:
sic enim praeceperat David homo Dei.</p>
<p>Nec praetergressi sunt de mandatis regis, tam sacerdotes
quam Levitae, ex omnibus quae praeceperat,
<pb n="1370B"/>
et in custodiis thesaurorum.</p>
<p>Omnes impensas praeparatas habuit Salomon, ex
eo die quo fundavit domum Domini, usque in diem
quo perfecit eam.</p>
<p>Tunc abiit Salomon in Asiongaber, et in Ailath ad
oram maris Rubri, quae est in terra Edom.</p>
<p>Misit autem ei Huram per manus servorum suorum
naves, et nautas gnaros maris, et abierunt cum
servis Salomonis in Ophir, tuleruntque inde quadringinta
quinquaginta talenta auri, et attulerunt ad regem
Salomonem.
</p>
        </div3>

<p>
          <head>[Cap. IX.]</head> Regina quoque Saba, cum audisset famam
Salomonis, venit, ut tentaret eum in aenigmatibus,
in Jerusalem, cum magnis opibus, et camelis
qui portabant aromata, et auri plurimum, gemmasque
pretiosas.</p>
<p>Cumque venisset ad Salomonem, locuta est ei
quaecumque erant in corde suo.</p>
<p>Et exposuit ei Salomon omnia quae proposuerat:
<pb n="1370C"/>
nec quidquam fuit, quod ei non perspicuum fecerit.</p>
<p>Quod postquam vidit, sapientiam scilicet Salomonis,
et domum quam aedificaverat, nec non et cibaria
mensae ejus, et habitacula servorum, et officia
ministrorum ejus, et vestimenta eorum, pincernas
quoque et vestes eorum, et victimas quas immolabat
in domo Domini: non erat prae stupore ultra in ea
spiritus.</p>
<p>Dixitque ad regem: Verus sermo, quem audieram
in terra mea de virtutibus et sapientia tua.</p>
<p>Non credebam narrantibus, donec ipsa venissem,
et vidissent oculi mei, et probassem, vix medietatem
sapientiae tuae mihi fuisse narratam: vicisti famam
virtutibus tuis.</p>
<p>Beati viri tui, et beati servi tui: hi qui assistunt
coram te in omni tempore, et audiunt sapientiam
tuam.</p>
<p>Sit Dominus Deus tuus benedictus, qui voluit te
ordinare super thronum suum, regem Domini Dei
tui.</p>
<p>
          <pb n="1370D"/>Quia diligit Deus Israel, et vult servare eum in
aeternum, idcirco posuit te super eum regem, ut facias
judicia atque justitiam.</p>
<p>Dedit autem regi centum viginti talenta auri, et
aromata multa nimis, et gemmas pretiosissimas:</p>
<p>Non fuerunt aromata talia ut haec quae dedit regina
Saba regi Salomoni.</p>
<p>Sed et servi Huram cum servis Salomonis attulerunt
aurum de Ophir, et ligna thyina, et gemmas
pretiosissimas: de quibus fecit rex, de lignis scilicet
thyinis, gradus in domo Domini, et in domo regia,
citharas quoque, et psalteria cantoribus:</p>
<p>Numquam visa sunt in terra Juda ligna talia.</p>
<p>Rex autem Salomon dedit reginae Saba cuncta quae
voluit, et quae postulavit, multo plura quam attulerat
ad eum:</p>
<p>Quae reversa, abiit in terram suam cum servis
suis.</p>
<p>
          <pb n="1371A"/>Erat autem pondus auri, quod afferebatur Salomoni
per annos singulos, sexcenta sexaginta sex talenta
auri: excepta ea summa, quam legati diversarum
gentium, et negotiatores afferre consueverant,
omnesque reges Arabiae, et satrapae terrarum, qui
comportabant aurum et argentum Salomoni.</p>
<p>Fecit igitur rex Salomon ducentas hastas aureas
de summa sexcentorum aureorum, qui in hastis singulis
expendebantur:</p>
<p>Trecenta quoque scuta aurea trecentorum aureorum,
quibus legebantur scuta singula:</p>
<p>Posuitque ea rex in armamentario, quod erat consitum
nemore.</p>
<p>Fecit quoque rex solium eburneum grande, et vestivit
illud auro mundissimo. Sexque gradus, quibus
ascendebatur ad solium, et scabellum aureum, et
brachiola duo altrinsecus, et duos leones stantes
juxta brachiola; sed et alios duodecim leunculos
stantes super sex gradus ex utraque parte:</p>
<p>Non fuit tale solium in universis regnis.</p>
<p>
          <pb n="1371B"/>Omnia quoque vasa convivii regis erant aurea, et
vasa domus saltus Libani ex auro purissimo.</p>
<p>Argentum enim in diebus illis pro nihilo reputabatur.</p>
<p>Siquidem naves regis ibant in Tharsis cum servis
Huram, semel in annis tribus: et deferebant inde
aurum et argentum, et ebur, et simias, et pavos.</p>
<p>Magnificatus est igitur Salomon super omnes reges
terrae divitiis et gloria.</p>
<p>Omnesque reges terrarum desiderabant videre
faciem Salomonis, ut audirent sapientiam, quam
dederat Deus in corde ejus:</p>
<p>Et deferebant ei munera, vasa argentea, et aurea,
et vestes, et arma, et aromata, equos, et mulos,
per singulos annos.</p>
<p>Habuit quoque Salomon quadraginta millia equorum
in stabulis, et curruum equitumque duodecim
millia, constituitque eos in urbibus quadrigarum, et
ubi erat rex in Jerusalem.</p>
<p>
          <pb n="1371C"/>Exercuit etiam potestatem super cunctos reges,
a flumine Euphrate usque ad terram Philisthinorum,
et usque ad terminos Aegypti.</p>
<p>Tantamque copiam praebuit argenti in Jerusalem
quasi lapidum; et cedrorum tantam multitudinem
velut sycomororum, quae gignuntur in campestribus.</p>
<p>Adducebantur autem ei equi de Aegypto, cunctisque
regionibus.</p>
<p>Reliqua autem operum Salomonis priorum et novissimorum,
scripta sunt in verbis Nathan prophetae,
et in libris Ahiae Silonitis, in visione quoque
Jaddo Videntis, contra Jeroboam filium Nabat.</p>
<p>Regnavit autem Salomon in Jerusalem super omnem
Israel quadraginta annis.</p>
<p>Dormivitque cum patribus suis, et sepelierunt
eum in civitate David: regnavitque pro eo Roboam
filius ejus.
</p>
<div3>
          <head>[Cap. X.]</head>
<p> Profectus est autem Roboam in Sichem:
illuc enim cunctus Israel convenerat, ut constituerent
<pb n="1371D"/>
eum regem.</p>
<p>Quod cum audisset Jeroboam filius Nabat, qui
erat in Aegypto (fugerat quippe illuc ante Salomonem),
statim reversus est.</p>
<p>Vocaveruntque eum, et venit cum universo Israel,
et locuti sunt ad Roboam, dicentes:</p>
<p>Pater tuus durissimo jugo nos pressit, tu leviora
impera patre tuo, qui nobis gravem imposuit servitutem,
et paululum de onere subleva, ut serviamus
tibi.</p>
<p>Qui ait: Post tres dies revertimini ad me.</p>
<p>
            <pb n="1372A"/>Cumque abiisset populus, iniit consilium cum senibus,
qui steterant coram patre ejus Salomone dum
adhuc viveret, dicens: Quid datis consilii, ut respondeam
populo?</p>
<p>Qui dixerunt ei: Si placueris populo huic, et lenieris
eos verbis clementibus, servient tibi omni
tempore.</p>
<p>At ille reliquit consilium senum, et cum juvenibus
tractare coepit, qui cum eo nutriti fuerant, et
erant in comitatu illius.</p>
<p>Dixitque ad eos: Quid vobis videtur? vel respondere
quid debeo populo huic, qui dixit mihi: Subleva
jugum quod imposuit nobis pater tuus?</p>
<p>At illi responderunt ut juvenes, et nutriti cum eo
in deliciis, atque dixerunt:</p>
<p>Sic loqueris populo, qui dixit tibi: Pater tuus
aggravavit jugum nostrum, tu subleva: et sic respondebis
ei:</p>
<p>Minimus digitus meus grossior est lumbis patris
mei. Pater meus imposuit vobis jugum grave, et
<pb n="1372B"/>
ego majus pondus apponam: pater meus cecidit
vos flagellis, ego vero caedam vos scorpionibus.</p>
<p>Venit ergo Jeroboam, et universus populus, ad
Roboam die tertio, sicut praeceperat eis.</p>
<p>Responditque rex dura, derelicto consilio seniorum:
locutusque est juxta juvenum voluntatem:
Pater meus grave vobis imposuit jugum, quod ego
gravius faciam: pater meus cecidit vos flagellis, ego
vero caedam vos scorpionibus.</p>
<p>Et non acquievit populi precibus: erat enim voluntatis
Dei, ut compleretur sermo ejus, quem locutus
fuerat per manum Ahiae Silonitis ad Jeroboam
filium Nabat.</p>
<p>Populus autem universus, rege duriora dicente,
sic locutus est ad eum:</p>
<p>Non est nobis pars in David, neque haereditas in
filio Isai. Revertere in tabernacula tua Israel, tu
autem pasce domum tuam David.</p>
<p>Et abiit Israel in tabernacula sua.</p>
<p>
            <pb n="1372C"/>Super filios autem Israel, qui habitabant in civitatibus
Juda, regnavit Roboam.</p>
<p>Misitque rex Roboam Aduram, qui praeerat tributis,
et lapidaverunt eum filii Israel, et mortuus est.</p>
<p>Porro rex Roboam currum festinavit ascendere,
et fugit in Jerusalem.</p>
<p>Recessitque Israel a domo David, usque ad diem
hanc.
</p>
        </div3>

<p>
          <head>[Cap. XI.]</head> Venit autem Roboam in Jerusalem, et
convocavit universam domum Juda et Benjamin, centum
octoginta millia electorum atque bellantium,
ut dimicaret contra Israel, et converteret ad se regnum
suum.</p>
<p>Factusque est sermo Domini ad Semeiam hominem
Dei, dicens: Loquere ad Roboam filium Salomonis
regem Juda, et ad universum Israel, qui est
in Juda et Benjamin:</p>
<p>Haec dicit Dominus: Non ascendetis, neque pugnabitis
contra fratres vestros: revertatur unusquisque
in domum suam, quia mea hoc gestum est
<pb n="1372D"/>
voluntate.</p>
<p>Qui cum audissent sermonem Domini, reversi sunt,
nec perrexerunt contra Jeroboam.</p>
<p>Habitavit autem Roboam in Jerusalem, et aedificavit
civitates muratas in Juda. Exstruxitque Beth-Leem,
et Etam, et Thecue, Bethsur quoque, et Socho,
et Odollam, necnon et Geth, et Maresa, et Ziph,
sed et Aduraim, et Lachis, et Azeca, Saraa quoque,
et Ajalon, et Hebron, quae erant in Juda et Benjamin,
civitates munitissimas.</p>
<p>
          <pb n="1373A"/>Cumque clausisset eas muris, posuit in eis principes,
ciborumque horrea, hoc est, olei et vini.</p>
<p>Sed et in singulis urbibus fecit armamentaria scutorum
et hastarum, firmavitque eas multa diligentia,
et imperavit super Judam et Benjamin.</p>
<p>Sacerdotes autem et Levitae, qui erant in universo
Israel, venerunt ad eum de cunctis sedibus suis,
relinquentes suburbana et possessiones suas, et transeuntes
ad Judam et Jerusalem: eo quod abjecisset
eos Jeroboam, et posteri ejus, ne sacerdotio Domini
fungerentur.</p>
<p>Qui constituit sibi sacerdotes excelsorum, et daemoniorum,
vitulorumque quos fecerat.</p>
<p>Sed et de cunctis tribubus Israel, quicumque dederant
cor suum ut quaererent Dominum Deum Israel,
venerunt Jerusalem ad immolandum victimas suas
coram Domino Deo patrum suorum.</p>
<p>Et roboraverunt regnum Juda, et confirmaverunt
Roboam filium Salomonis per tres annos: ambulaverunt
enim in viis David et Salomonis, annis tantum
<pb n="1373B"/>
tribus.</p>
<p>Duxit autem Roboam uxorem Maalath, filiam Jerimuth,
filii David: Abiail quoque filiam Eliab filii Isai:
quae peperit ei filios, Jeus, et Somoriam, et Zoom.</p>
<p>Post hanc quoque accepit Maacha filiam Absalom,
quae peperit ei Abia, et Ethai, et Ziza, et Salomith.</p>
<p>Amavit autem Roboam Maacha filiam Absalom, super
omnes uxores suas, et concubinas:</p>
<p>Nam uxores decem et octo duxerat, concubinas
autem sexaginta: et genuit viginti octo filios, et sexaginta
filias.</p>
<p>Constituit vero in capite Abiam filium Maacha,
ducem super fratres suos: ipsum enim regem facere
cogitabat, quia sapientior fuit, et potentior super
omnes filios ejus;</p>
<p>Et in cunctis finibus Juda, et Benjamin, et in universis
civitatibus muratis: praebuitque eis escas plurimas,
et multas petivit uxores.
</p>
<div3>
          <head>[Cap. XII.]</head>
<p> Cumque roboratum fuisset regnum
<pb n="1373C"/>
Roboam et confortatum, dereliquit legem Domini,
et omnis Israel cum eo.</p>
<p>Anno autem quinto regni Roboam, ascendit Sesach
rex Aegypti in Jerusalem (quia peccaverant
Domino) cum mille ducentis curribus, et sexaginta
millibus equitum: nec erat numerus vulgi quod venerat
cum eo ex Aegypto, Libyes scilicet, et Troglodytae,
et Aethiopes. Cepitque civitates munitissimas
in Juda, et venit usque ad Jerusalem.</p>
<p>Semeias autem Propheta ingressus est ad Roboam,
et principes Juda, qui congregati fuerant in Jerusalem,
fugientes Sesac, dixitque ad eos:</p>
<p>Haec dicit Dominus: Vos reliquistis me, et ego
reliqui vos in manu Sesac:</p>
<p>Consternatique principes Israel et rex dixerunt:
Justus est Dominus.</p>
<p>Cumque vidisset Dominus, quod humiliati essent,
factus est sermo Domini ad Semeiam, dicens:</p>
<p>Quia humiliati sunt, non disperdam eos, daboque
eis pauxillum auxilii, et non stillabit furor meus super
<pb n="1373D"/>
Jerusalem per manum Sesac.</p>
<p>Verumtamen servient ei, ut sciant distantiam servitutis
meae et servitutis regni terrarum.</p>
<p>Recessit itaque Sesac rex Aegypti ab Jerusalem,
sublatis thesauris domus Domini et domus regis,
omniaque secum tulit, et clypeos aureos, quos fecerat
Salomon.</p>
<p>Pro quibus fecit rex aeneos, et tradidit illos principibus
scutariorum, qui custodiebant vestibulum
palatii.</p>
<p>
            <pb n="1374A"/>Cumque introiret rex domum Domini, veniebant
scutarii, et tollebant eos, iterumque referebant ad
armamentarium suum.</p>
<p>Verumtamen quia humiliati sunt, aversa est ab eis
ira Domini, nec deleti sunt penitus; siquidem in
Juda inventa sunt opera bona.</p>
<p>Confortatus est igitur rex Roboam in Jerusalem,
atque regnavit: quadraginta autem et unius anni
erat cum regnare coepisset, et decem et septem annis
regnavit in Jerusalem, urbe, quam elegit Dominus,
ut confirmaret nomen suum ibi, de cunctis tribubus
Israel:</p>
<p>Nomen autem matris ejus Naama Ammanitis.</p>
<p>Fecit autem malum, et non praeparavit cor suum,
ut quaereret Dominum.</p>
<p>Opera vero Roboam prima et novissima scripta
sunt in libris Semeiae prophetae, et Addo Videntis,
et diligenter exposita:</p>
<p>Pugnaveruntque adversum se Roboam et Jeroboam
cunctis diebus.</p>
<p>
            <pb n="1374B"/>Et dormivit Roboam cum patribus suis, sepultusque
est in civitate David. Et regnavit Abia filius ejus
pro eo.
</p>
        </div3>

<p>
          <head>[Cap. XIII.]</head> Anno octavo decimo regis Jeroboam,
regnavit Abia super Judam. Tribus annis regnavit in
Jerusalem, nomenque matris ejus Michaia, filia Uriel
de Gabaa:</p>
<p>Et erat bellum inter Abia et Jeroboam:</p>
<p>Cumque iniisset Abia certamen, et haberet bellicosissimos
viros, et electorum quadringenta millia,
Jeroboam instruxit econtra aciem octingenta millia
virorum, qui et ipsi electi erant, et ad bella fortissimi.</p>
<p>Stetit ergo Abia super montem Someron, qui erat
in Ephraim, et ait:</p>
<p>Audi, Jeroboam, et omnis Israel: Num ignoratis
quod Dominus Deus Israel dederit regnum David
super Israel in sempiternum, ipsi et filiis ejus in pactum
salis?</p>
<p>Et surrexit Jeroboam filius Nabat, servus Salomonis
<pb n="1374C"/>
filii David: et rebellavit contra Dominum suum.</p>
<p>Congregatique sunt ad eum viri vanissimi, et filii Belial:
et praevaluerunt contra Roboam filium Salomonis:</p>
<p>Porro Roboam erat rudis, et corde pavido, nec
potuit resistere eis.</p>
<p>Nunc ergo vos dicitis, quod resistere possitis regno
Domini, quod possidet per filios David, habetisque
grandem populi multitudinem, atque vitulos aureos,
quos fecit vobis Jeroboam in Deos.</p>
<p>Et ejecistis sacerdotes Domini, filios Aaron, atque
Levitas: et fecistis vobis sacerdotes sicut omnes populi
terrarum: quicumque venerit, et initiaverit manum
suam in tauro, in bobus, et in arietibus septem,
fit sacerdos eorum qui non sunt dii.</p>
<p>Noster autem Dominus Deus est quem non relinquimus:</p>
<p>Sacerdotesque ministrant Domino de filiis Aaron,
et Levitae sunt in ordine suo:</p>
<p>Holocausta quoque offerunt Domino per singulos
dies mane et vespere, et thymiama juxta legis praecepta
<pb n="1374D"/>
confectum, et proponuntur panes in mensa mundissima;</p>
<p>Estque apud nos candelabrum aureum, et lucernae
ejus, ut accendantur semper ad vesperam:</p>
<p>Nos quippe custodimus praecepta Domini Dei nostri,
quem vos reliquistis.</p>
<p>Ergo in exercitu nostro dux Deus est, et sacerdotes
ejus, qui clangunt tubis, et resonant contra vos:</p>
<p>Filii Israel, nolite pugnare contra Dominum Deum
patrum vestrorum, quia non vobis expedit.</p>
<p>
          <pb n="1375A"/>Haec illo loquente, Jeroboam retro moliebatur insidias.</p>
<p>Cumque ex adverso hostium staret, ignorantem
Judam suo ambiebat exercitu.</p>
<p>Respiciensque Judas vidit instare bellum et ex
adverso et post tergum, et clamavit ad Dominum:
ac sacerdotes tubis canere coeperunt.</p>
<p>Omnesque viri Juda vociferati sunt: et ecce illis
clamantibus, perterruit Deus Jeroboam, et omnem
Israel, qui stabat ex adverso Abia et Juda.</p>
<p>Fugeruntque filii Israel Judam, et tradidit eos
Deus in manu eorum.</p>
<p>Percussit ergo eos Abia, et populus ejus, plaga
magna: et corruerunt vulnerati ex Israel quingenta
millia virorum fortium.</p>
<p>Humiliatique sunt filii Israel in tempore illo, et
vehementissime confortati filii Juda, eo quod sperassent
in Domino Deo patrum suorum.</p>
<p>Persecutus est autem Abia fugientem Jeroboam,
et cepit civitates ejus, Beth-El, et filias ejus, et Jesana
<pb n="1375B"/>
cum filiabus suis, Ephron quoque et filias ejus:</p>
<p>Nec valuit ultra resistere Jeroboam in diebus Abia:
quem percussit Dominus, et mortuus est.</p>
<p>Igitur Abia, confortato imperio suo, accepit uxores
quatuordecim: procreavitque viginti duos filios,
et sedecim filias.</p>
<p>Reliqua autem sermonum Abia, viarumque et operum
ejus, scripta sunt diligentissime in libro prophetae
Addo.
</p>
<div3>
          <head>[Cap. XIV.]</head>
<p> Dormivit autem Abia cum patribus
suis, et sepelierunt eum in civitate David:</p>
<p>Regnavitque Asa filius ejus pro eo, in cujus diebus
quievit terra annis decem.</p>
<p>Fecit autem Asa quod bonum et placitum erat in
conspectu Dei sui, et subvertit altaria peregrini cultus,
et excelsa, et confregit statuas, lucosque succidit.</p>
<p>Ac praecepit Judae, ut quaereret Dominum Deum
patrum suorum, et faceret legem, et universa mandata:</p>
<p>
            <pb n="1375C"/>Et abstulit de cunctis urbibus Juda aras, et fana,
et regnavit in pace.</p>
<p>Aedificavit quoque urbes munitas in Juda, quia
quietus erat, et nulla temporibus ejus bella surrexerant,
pacem Domino largiente.</p>
<p>Dixit autem Judae: Aedificemus civitates istas, et
vallemus muris, et roboremus turribus, et portis, et
seris, donec a bellis quieta sunt omnia, eo quod
quaesierimus Dominum Deum patrum nostrorum, et
dederit nobis pacem per gyrum.</p>
<p>Aedificaverunt igitur, et nullum in exstruendo
impedimentum fuit.</p>
<p>Habuit autem Asa in exercitu suo portantium scuta
et hastas de Juda trecenta millia, de Benjamin vero
scutariorum et sagittariorum ducenta octoginta millia,
omnes isti viri fortissimi.</p>
<p>Egressus est autem contra eos Zara Aethiops cum
exercitu suo, decies centena millia, et curribus trecentis:
et venit usque Maresa.</p>
<p>
            <pb n="1375D"/>Porro Asa perrexit obviam ei, et instruxit aciem
ad bellum in valle Sephata, quae est juxta Maresa, et
invocavit Dominum Deum, et ait:</p>
<p>Domine, non est apud te ulla distantia, utrum in
paucis auxilieris, an in pluribus: adjuva nos, Domine
Deus noster: in te enim, et in tuo nomine habentes
fiduciam, venimus contra hanc multitudinem.
Domine, Deus noster tu es, non praevaleat contra
te homo.</p>
<p>Exterruit itaque Dominus Aethiopes coram Asa et
Juda: fugeruntque Aethiopes. Et persecutus est eos
Asa, et populus qui cum eo erat, usque Gerara, et
ruerunt Aethiopes usque ad internecionem, quia,
Domino caedente, contriti sunt, et exercitu illius
praeliante.</p>
<p>Tulerunt ergo spolia multa, et percusserunt civitates
omnes per circuitum Gerarae: grandis quippe
cunctos terror invaserat: et diripuerunt urbes,
et multam praedam asportaverunt.</p>
<p>
            <pb n="1376A"/>Sed et caulas ovium destruentes, tulerunt pecorum
infinitam multitudinem, et camelorum: reversique
sunt Jerusalem.
</p>
        </div3>

<p>
          <head>[Cap. XV.]</head> Azarias autem filius Obed, facto in se
spiritu Dei, egressus est in occursum Asa, et dixit
ei: Audite me Asa, et omnis Juda, et Benjamin:
Dominus vobiscum, quia fuistis cum eo. Si quaesieritis
eum, invenietis: si autem dereliqueritis eum,
derelinquet vos.</p>
<p>Transibunt autem multi dies in Israel absque
Deo vero, et absque sacerdote doctore, et absque
lege.</p>
<p>Cumque reversi fuerint in angustia sua ad Dominum
Deum Israel, et quaesierint eum, reperient eum.</p>
<p>In tempore illo non erit pax egredienti, et ingredienti,
sed terrores undique in cunctis habitatoribus
terrarum: pugnabit enim gens contra gentem, et
civitas contra civitatem, quia Dominus conturbabit
eos in omni angustia.</p>
<p>Vos ergo confortamini, et non dissolvantur manus
<pb n="1376B"/>
vestrae: erit enim merces operi vestro.</p>
<p>Quod cum audisset Asa, verba scilicet et prophetiam
Obed prophetae, confortatus est, et abstulit
idola de omni terra Juda, et de Benjamin, et ex
urbibus, quas ceperat, montis Ephraim, et dedicavit
altare Domini quod erat ante porticum Domini.</p>
<p>Congregavitque universum Judam et Benjamin, et
advenas cum eis de Ephraim, et de Manasse, et
de Simeon: plures enim ad eum confugerant ex
Israel, videntes quod Dominus Deus illius esset
cum eo.</p>
<p>Cumque venissent in Jerusalem mense tertio, et
anno quinto decimo regni Asa, immolaverunt Domino
in die illa, de manubiis et praeda quam adduxerant,
boves septingentos et arictes septem millia.</p>
<p>Et intravit ex more ad corroborandum foedus, ut
quaererent Dominum Deum patrum suorum in toto
corde et in tota anima sua.</p>
<p>Si quis autem, inquit, non quaesierit Dominum
<pb n="1376C"/>
Deum Israel, moriatur a minimo usque ad maximum,
a viro usque ad mulierem.</p>
<p>Juraveruntque Domino voce magna in jubilo, et in
clangore tubae, et in sonitu buccinarum, omnes qui
erant in Juda cum exsecratione: in omni enim corde
suo juraverunt, et in tota voluntate quaesierunt eum,
et invenerunt: praestititque eis Dominus requiem
per circuitum.</p>
<p>Sed et Maacha matrem Asa regis ex augusto deposuit
imperio, eo quod fecisset in luco simulacrum
Priapi: quod omne contrivit, et in frusta comminuens
combussit in torrente Cedron.</p>
<p>Excelsa autem derelicta sunt in Israel: attamen
cor Asa erat perfectum cunctis diebus ejus.</p>
<p>Eaque quae voverat pater suus, et ipse, intulit in
domum Domini, argentum, et aurum, vasorumque
diversam supellectilem.</p>
<p>Bellum vero non fuit usque ad tricesimum quintum
annum regni Asa.</p>
<p>
          <pb n="1376D"/>[Cap. XVI.] Anno autem tricesimo sexto regni
ejus, ascendit Baasa rex Israel in Judam, et muro
circumdabat Rama, ut nullus posset tute egredi et
ingredi de regno Asa.</p>
<p>Protulit ergo Asa argentum et aurum de thesauris
domus Domini, et de thesauris regis, misitque ad
Benadad regem Syriae, qui habitabat in Damasco, dicens:</p>
<p>Foedus inter me et te est, pater quoque meus et
pater tuus habuere concordiam: quam ob rem misi
tibi argentum et aurum, ut rupto foedere, quod habes
cum Baasa rege Israel, facias eum a me recedere.</p>
<p>Quo comperto, Benadad misit principes exercituum
suorum ad urbes Israel; qui percusserunt
Aion, et Dan, et Abelmaim, et universas urbes
Nephtali muratas.</p>
<p>Quod cum audisset Baasa, desiit aedificare Rama,
et intermisit opus suum.</p>
<p>
          <pb n="1377A"/>Porro Asa rex assumpsit universum Judam, et tulerunt
lapides de Rama, et ligna, quae aedificationi
praeparaverat Baasa, aedificavitque ex eis Gabaa et
Maspha.</p>
<p>In tempore illo venit Anani propheta ad Asa regem
Juda, et dixit ei: Quia habuisti fiduciam in
rege Syriae, et non in Domino Deo tuo, idcirco evasit
Syriae regis exercitus de manu tua.</p>
<p>Nonne Aethiopes et Libyes multo plures erant
quadrigis et equitibus, et multitudine nimia: quos,
cum Domino credidisses, tradidit in manu tua?</p>
<p>Oculi enim Domini contemplantur universam terram,
et praebent fortitudinem his, qui corde perfecto
credunt in eum.</p>
<p>Stulte igitur egisti, et propter hoc ex praesenti
tempore contra te bella consurgent.</p>
<p>Iratusque Asa adversus Videntem, jussit eum mitti
in nervum:</p>
<p>Valde quippe super hoc fuerat indignatus:</p>
<p>Et in erfecit de populo in tempore illo plurimos.</p>
<p>
          <pb n="1377B"/>Opera autem Asa prima et novissima scripta sunt
in libro regum Juda et Israel.</p>
<p>Aegrotavit etiam Asa anno tricesimo nono regni
sui, dolore pedum vehementissimo, et nec in infirmitate
sua quaesivit Dominum, sed magis in medicorum
arte confisus est.</p>
<p>Dormivitque cum patribus suis: et mortuus est
anno quadragesimo primo regni sui.</p>
<p>Et sepelierunt eum in sepulcro suo, quod foderat
sibi in civitate David: posueruntque eum super lectulum
suum, plenum aromatibus et unguentis meretriciis,
quae erant pigmentariorum arte confecta,
et combusserunt super eo ambitione nimia.
</p>
<div3>
          <head>[Cap. XVII.]</head>
<p> Regnavit autem Josaphat filius ejus
pro eo, et invaluit contra Israel.</p>
<p>Constituitque militum numeros in cunctis urbibus
Juda, quae erant vallatae muris. Praesidiaque disposuit
in terra Juda, et in civitatibus Ephraim, quas
ceperat Asa pater ejus.</p>
<p>
            <pb n="1377C"/>Et fuit Dominus cum Josaphat, quia ambulavit
in viis David patris sui primis: et non speravit in
Baalim, sed in Deo patris sui, et perrexit in praeceptis
illius, et non juxta peccata Israel.</p>
<p>Confirmavitque Dominus regnum in manu ejus,
et dedit omnis Juda munera Josaphat: factaeque
sunt ei infinitae divitiae, et multa gloria.</p>
<p>Cumque sumpsisset cor ejus audaciam propter vias
Domini, etiam excelsa et lucos de Juda abstulit.</p>
<p>Tertio autem anno regni sui, misit de principibus
suis Benail, et Obdiam, et Zachariam, et Nathanael,
et Michaeam, ut docerent in civitatibus Juda:</p>
<p>Et cum eis Levitas, Semeiam, et Nathaniam, et
Zabadiam, Asael quoque et Semiramoth, et Jonathan,
Adoniam, et Thobiam, et Thobadoniam, Levitas,
et cum eis Elisama et Joram Sacerdotes.</p>
<p>Docebantque in Juda, habentes librum Legis Domini,
et circumibant cunctas urbes Juda, atque
erudiebant populum.</p>
<p>Itaque factus est pavor Domini super omnia regna
<pb n="1377D"/>
terrarum, quae erant per gyrum Juda, nec audebant
bellare contra Josaphat.</p>
<p>Sed et Philisthaei Josaphat munera deferebant,
et vectigal argenti, Arabes quoque adducebant pecora,
arietum septem millia septingentos, et hircorum
totidem.</p>
<p>Crevit ergo Josaphat, et magnificatus est usque
in sublime: atque aedificavit in Juda domos ad instar
turrium, urbesque muratas. Et multa opera
paravit in urbibus Juda.</p>
<p>Viri quoque bellatores, et robusti erant in Jerusalem,
quorum iste est numerus per domos atque
familias singulorum.</p>
<p>In Juda principes exercitus, Ednas dux, et cum
eo robustissimorum trecenta millia.</p>
<p>
            <pb n="1378A"/>Post hunc Johanan princeps, et cum eo ducenta
octoginta millia.</p>
<p>Post istum quoque Amasias filius Zechri, consecratus
Domino, et cum eo ducenta millia virorum
fortium.</p>
<p>Hunc sequebatur robustus ad praelia Eliada, et cum
eo tenentium arcum et clypeum ducenta millia:</p>
<p>Post istum etiam Jozabad, et cum eo centum octoginta
millia expeditorum militum.</p>
<p>Hi omnes erant ad manum regis, exceptis aliis,
quos posuerat in urbibus murati et in universo Juda.
</p>
        </div3>

<p>
          <head>[Cap. XVIII.]</head> Fuit ergo Josaphat dives et inclytus
multum, et affinitate conjunctus est Ahab.</p>
<p>Descenditque post annos ad eum in Samariam.</p>
<p>Ad cujus adventum mactavit Ahab arietes et boves
plurimos, et populo qui venerat cum eo: persuasitque
illi, ut ascenderet in Ramoth Galaad.</p>
<p>Dixitque Ahab rex Israel ad Josaphat regem Juda:
Veni mecum in Ramoth Galaad.</p>
<p>Cui ille respondit: Ut ego, et tu: sicut populus
<pb n="1378B"/>
tuus, sic et populus meus: tecumque erimus in bello.</p>
<p>Dixitque Josaphat ad regem Israel: Consule, obsecro,
impraesentiarum sermonem Domini.</p>
<p>Congregavitque rex Israel prophetarum quadringentos
viros, et dixit ad eos: In Ramoth Galaad ad
bellandum ire debemus, an quiescere?</p>
<p>At illi, Ascende, inquiunt, et tradet Deus in manu
regis.</p>
<p>Dixitque Josaphat: Numquid non est hic prophetes
Domini, ut ab illo etiam requiramus?</p>
<p>Et ait rex Israel ad Josaphat: Est vir unus, a quo
possumus quaerere Domini voluntatem, sed ego odi
eum, quia non prophetat mihi bonum, sed malum
omni tempore:</p>
<p>Est autem Michaeas filius Jemla.</p>
<p>Dixitque Josaphat: Ne loquaris, rex, hoc modo.</p>
<p>Vocavit ergo rex Israel unum de eunuchis, et dixit
ei: Voca mihi cito Michaeam filium Jemla.</p>
<p>Porro rex Israel, et Josaphat rex Juda, uterque
<pb n="1378C"/>
sedebat in solio suo, vestiti cultu regio:</p>
<p>Sedebant autem in area juxta portam Samariae,
omnesque prophetae vaticinabantur coram eis.</p>
<p>Sedecias vero filius Chanaana fecit sibi cornua
ferrea, et ait: Haec dicit Dominus: His ventilabis
Syriam, donec conteras eam.</p>
<p>Omnesque prophetae similiter prophetabant, atque
dicebant: Ascende in Ramoth Galaad, et prosperaberis,
et tradet eos Dominus in manu regis.</p>
<p>Nuntius autem, qui ierat ad vocandum Michaeam,
ait illi:</p>
<p>En verba omnium prophetarum uno ore bona regi
annuntiant: quaeso ergo te ut et sermo tuus ab eis
non dissentiat, loquarisque prospera.</p>
<p>Cui respondit Michaeas: Vivit Dominus, quia quodcumque
dixerit Deus meus, hoc loquar.</p>
<p>Venit ergo ad regem. Cui rex ait: Michaea, ire
debemus in Ramoth Galaad ab bellandum, an quiescere?</p>
<p>Cui ille respondit: Ascendite: cuncta enim prospere
<pb n="1378D"/>
venient, et tradentur hostes in manus vestras.</p>
<p>Dixitque rex: Iterum atque iterum te adjuro, ut non
mihi loquaris, nisi quod verum est, in nomine Domini.</p>
<p>At ille ait: Vidi universum Israel dispersum in
montibus, sicut oves absque pastore, et dixit Dominus:
Non habent isti dominos: revertatur unusquisque
in domum suam in pace.</p>
<p>Et ait rex Israel ad Josaphat: Nonne dixi tibi,
quod non prophetaret iste mihi quidquam boni, sed
ea quae mala sunt?</p>
<p>At ille, Idcirco, ait, audite verbum Domini: Vidi
Dominum sedentem in solio suo, et omnem exercitum
coeli assistentem ei a dextris et sinistris.</p>
<p>Et dixit Dominus: Quis decipiet Ahab regem Israel,
ut ascendat et corruat in Ramoth Galaad? Cumque
<pb n="1379A"/>
diceret unus hoc modo, et alter alio: processit
spiritus, et stetit coram Domino, et ait: Ego decipiam
eum. Cui Dominus, In quo, inquit, decipies?</p>
<p>At ille respondit: Egrediar, et ero spiritus mendax
in ore omnium prophetarum ejus.</p>
<p>Dixitque Dominus: Decipies, et praevalebis, egredere,
et fac ita.</p>
<p>Nunc igitur, ecce Dominus dedit spiritum mendacii
in ore omnium prophetarum tuorum, et Dominus
locutus est de te mala.</p>
<p>Accessit autem Sedecias filius Chanaana, et percussit
Michaea maxillam, et ait:</p>
<p>Per quam viam transivit Spiritus Domini a me, ut
loqueretur tibi?</p>
<p>Dixitque Michaeus: Tu ipse videbis in die illo,
quando ingressus fueris cubiculum de cubiculo, ut
abscondaris.</p>
<p>Praecepit autem rex Israel, dicens: Tollite Michaeam,
et ducite eum ad Ammon principem civitatis,
et ad Joas filium Amelech.</p>
<p>
          <pb n="1379B"/>Et dicetis: Haec dicit rex, mittite hunc in carcerem,
et date ei panis modicum, et aquae pauxillum,
donec revertar in pace.</p>
<p>Dixitque Michaeas: Si reversus fueris in pace,
non est locutus Dominus in me. Et ait: Audite, populi
omnes.</p>
<p>Igitur ascenderunt rex Israel et Josaphat rex Juda
in Ramoth Galaad.</p>
<p>Dixitque rex Israel ad Josaphat: Mutabo habitum,
et sic ad pugnandum vadam, tu autem induere vestibus
tuis.</p>
<p>Mutatoque rex Israel habitu, venit ad bellum.</p>
<p>Rex autem Syriae praeceperat ducibus equitatus
sui, dicens: Ne pugnetis contra minimum, aut contra
maximum, nisi contra solum regem Israel.</p>
<p>Itaque cum vidissent principes equitatus Josaphat,
dixerunt: Rex Israel iste est.</p>
<p>Et circumdederunt eum dimicantes:</p>
<p>At ille clamavit ad Dominum, et auxiliatus est ei,
<pb n="1379C"/>
atque avertit eos ab illo.</p>
<p>Cum enim vidissent duces equitatus, quod non
esset rex Israel, reliquerunt eum.</p>
<p>Accidit autem ut unus e populo sagittam in incertum
jaceret, et percuteret regem Israel inter cervicem
et scapulas.</p>
<p>At ille aurigae suo ait: Converte manum tuam, et
educ me de acie, quia vulneratus sum.</p>
<p>Et finita est pugna in die illo:</p>
<p>Porro rex Israel stabat in curru suo contra Syros
usque ad vesperam, et mortuus est, occidente sole.
</p>
<div3>
          <head>[Cap. XIX.]</head>
<p> Reversus est autem Josaphat rex Juda
in domum suam pacifice in Jerusalem.</p>
<p>Cui occurrit Jeu filius Anani Videns, et ait ad eum:
Impio praebes auxilium, et his qui oderunt Dominum,
amicitia jungeris, et idcirco iram quidem Domini
merebaris; sed bona opera inventa sunt in te,
eo quod abstuleris lucos de terra Juda, et praeparaveris
cor tuum, ut requireres Deum.</p>
<p>
            <pb n="1379D"/>Habitavit ergo Josaphat in Jerusalem.</p>
<p>Rursumque egressus est ad populum de Bersabee
usque ad montem Ephraim, et revocavit eos ad Dominum
Deum patrum suorum.</p>
<p>Constituitque Judices terrae in cunctis civitatibus
Juda munitis per singula loca.</p>
<p>Et praecipiens Judicibus, Videte, ait, quid faciatis:
non enim hominis exercetis judicium, sed Domini, et
quodcumque judicaveritis, in vos redundabit.</p>
<p>Sit timor Domini vobiscum, et cum diligentia cuncta
<pb n="1380A"/>
facite: non est enim apud Dominum Deum nostrum
iniquitas, nec personarum acceptio, nec cupido munerum.</p>
<p>In Jerusalem quoque constituit Josaphat Levitas,
et sacerdotes, et principes familiarum ex Israel, ut
judicium et causam Domini judicarent habitatoribus
ejus.</p>
<p>Praecepitque eis, dicens: Sic agetis in timore Domini
fideliter et corde perfecto.</p>
<p>Omnem causam, quae venerit ad vos, fratrum vestrorum,
qui habitant in urbibus suis inter cognationem
et cognationem, ubicumque quaestio est de lege,
de mandato, de caeremoniis, de justificationibus;
ostendite eis, ut non peccent in Dominum, et ne veniat
ira super vos et super fratres vestros:</p>
<p>Sic ergo agetis, et non peccabitis.</p>
<p>Amarias autem sacerdos et pontifex vester, in his,
quae ad Dominum pertinent, praesidebit.</p>
<p>Porro Zabadias filius Ismael, qui est dux in domo
Juda, super ea opera erit, quae ad regis officium pertinent:
<pb n="1380B"/>
habetisque magistros Levitas coram vobis:</p>
<p>Confortamini, et agite diligenter, et erit Dominus
cum bonis.
</p>
        </div3>

<p>
          <head>[Cap. XX.]</head> Post haec congregati sunt filii Moab, et
filii Ammon, et cum eis de Ammonitis, ad Josaphat,
ut pugnarent contra eum.</p>
<p>Veneruntque nuntii, et indicaverunt Josaphat,
dicentes: Venit contra te multitudo magna, de his
locis quae trans mare sunt, et de Syria, et ecce consistunt
in Asasonthamar, quae est Engaddi.</p>
<p>Josaphat autem timore perterritus, totum se contulit
ad rogandum Dominum, et praedicavit jejunium
universo Juda.</p>
<p>Congregatusque est Juda ad deprecandum Dominum;
sed et omnes de urbibus suis venerunt ad obsecrandum
eum.</p>
<p>Cumque stetisset Josaphat in medio coetu Juda,
et Jerusalem, in domo Domini ante atrium novum,
ait: Domine Deus patrum nostrorum, tu es Deus in
<pb n="1380C"/>
coelo, et dominaris cunctis regnis gentium.</p>
<p>In manu tua est fortitudo et potentia, nec quisquam
tibi potest resistere.</p>
<p>Nonne tu, Deus noster, interfecisti omnes habitatores
terrae hujus coram populo tuo Israel, et dedisti
eam semini Abraham amici tui in sempiternum?</p>
<p>Habitaveruntque in ea, et exstruxerunt in illa
sanctuarium nomini tuo, dicentes:</p>
<p>Si irruerint super nos mala, gladius judicii, pestilentia,
et fames, stabimus coram domo hac in conspectu
tuo, in qua invocatum est nomen tuum, et
clamabimus ad te in tribulationibus nostris, et exaudies,
salvosque facies.</p>
<p>Nunc igitur ecce filii Ammon, et Moab, et mons
Seir, per quos non concessisti Israeli, ut transiret
quando egrediebatur de Aegypto, sed declinaverunt
ab eis, et non interfecerunt illos.</p>
<p>Econtrario agunt et nituntur ejicere nos de possessione,
quam tradidisti nobis, Deus noster, ergo
<pb n="1380D"/>
non judicabis eos?</p>
<p>In nobis quidem non est tanta fortitudo, ut possimus
huic multitudini resistere, quae irruit super
nos. Sed cum ignoremus quid agere debeamus, hoc
solum habemus residui, ut oculos nostros dirigamus
ad te.</p>
<p>Omnis vero Juda stabat coram Domino, cum parvulis,
et uxoribus et liberis suis:</p>
<p>Erat autem Jaziel filius Zachariae, filii Banaiae, filii
Jeiel, filii Mathaniae, Levites de filiis Asaph, super
<pb n="1381A"/>
quem factus est Spiritus Domini in medio turbae,
et ait:</p>
<p>Attendite, omnis Juda, et qui habitatis in Jerusalem,
et tu, rex Josaphat: Haec dicit Dominus vobis:
Nolite timere, nec paveatis hanc multitudinem:
non est enim vestra pugna, sed Dei.</p>
<p>Cras descendetis contra eos: ascensuri enim sunt
per clivum nomine Sis, et invenietis illos in summitate
torrentis, qui est contra solitudinem Jeruel.</p>
<p>Non eritis vos qui dimicabitis, sed tantummodo
confidenter state, et videbitis auxilium Domini super
vos.</p>
<p>Juda, et Jerusalem, nolite timere, nec paveatis:
cras egrediemini contra eos, et Dominus erit vobiscum.</p>
<p>Josaphat ergo, et Juda, et omnes habitatores Jerusalem,
ceciderunt proni in terram coram Domino,
et adoraverunt eum.</p>
<p>Porro Levitae de filiis Caath, et de filiis Core, laudabant
Dominum Deum Israel voce magna, in excelsum.</p>
<p>
          <pb n="1381B"/>Cumque mane surrexissent, egressi sunt per desertum
Thecue: profectisque eis, stans Josaphat in
medio eorum, dixit:</p>
<p>Audite me, Juda, et omnes habitatores Jerusalem:
credite in Domino Deo vestro, et securi eritis: credite
prophetis ejus, et cuncta evenient prospera.</p>
<p>Deditque consilium populo, et statuit cantores
Domini, ut laudarent eum in turmis suis, et antecederent
exercitum, ac voce consona dicerent:</p>
<p>Confitemini Domino, quoniam in aeternum misericordia
ejus.</p>
<p>Cumque coepissent laudes canere, vertit Dominus
insidias eorum in semetipsos, filiorum scilicet Ammon,
et Moab, et montis Seir, qui egressi fuerant,
ut pugnarent contra Judam, et percussi sunt.</p>
<p>Namque filii Ammon, et Moab, consurrexerunt
adversum habitatores montis Seir, ut interficerent et
delerent eos: cumque hoc opere perpetranssent, etiam
<pb n="1381C"/>
in semetipsos versi, mutuis concidere vulneribus.</p>
<p>Porro Juda cum venisset ad speculam, quae respicit
ad solitudinem, vidit procul omnem late regionem
plenam cadaveribus, nec superesse quemquam,
qui necem potuisset evadere.</p>
<p>Venit ergo Josaphat, et omnis populus cum eo,
ad detrahenda spolia mortuorum: inveneruntque
inter cadavera variam supellectilem, vestes quoque,
et vasa pretiosissima, et diripuerunt, ita ut omnia
portare non possent, nec per tres dies spolia auferre
prae praedae magnitudine.</p>
<p>Die autem quarto congregati sunt in valle Benedictionis:
etenim quoniam ibi benedixerant Domino,
vocaverunt locum illum vallis Benedictionis usque
in praesentem diem.</p>
<p>Reversusque est omnis vir Juda, et habitatores
Jerusalem, et Josaphat ante eos, in Jerusalem cum
laetitia magna, eo quod dedisset eis Dominus gaudium
de inimicis suis.</p>
<p>Ingressique sunt Jerusalem cum psalteriis et citharis,
<pb n="1381D"/>
et tubis, in domum Domini.</p>
<p>Irruit autem pavor Domini super universa regna
terrarum, cum audissent quod pugnasset Dominus
contra inimicos Israel.</p>
<p>Quievitque regnum Josaphat, et praebuit ei Deus
pacem per circuitum.</p>
<p>Regnavit igitur Josaphat super Judam, et erat triginta
quinque annorum cum regnare coepisset:</p>
<p>Viginti autem et quinque annis regnavit in Jerusalem.</p>
<p>Nomen matris ejus Azuba filia Selahi.</p>
<p>Et ambulavit in via patris sui Asa, nec declinavit
ab ea, faciens quae placita erant coram Domino.</p>
<p>
          <pb n="1382A"/>Verumtamen excelsa non abstulit, et adhuc populus
non direxerat cor suum ad Dominum Deum
patrum suorum.</p>
<p>Reliqua autem gestorum Josaphat priorum et novissimorum,
scripta sunt in verbis Jeu filii Anani,
quae digessit in libro regum Israel.</p>
<p>Post haec iniit amicitias Josaphat rex Juda cum
Ohozia rege Israel, cujus opera fuerunt impiissima.</p>
<p>Et particeps fuit, ut facerent naves, quae irent in
Tharsis: feceruntque classem in Asiongaber.</p>
<p>Prophetavit autem Eliezer filius Dodoau de Maresa
ad Josaphat, dicens: Quia habuisti foedus cum
Ohozia, percussit Dominus opera tua, contritaeque
sunt naves, nec potuerunt ire in Tharsis.
</p>
<div3>
          <head>[Cap. XXI.]</head>
<p> Dormivit autem Josaphat cum patribus
suis, et sepultus est cum eis in civitate David.</p>
<p>Regnavitque Joram filius ejus pro eo. Qui habuit
fratres, filios Josaphat, Azariam, et Jaiel, et Zachariam,
et Azariam, et Michael, et Saphatiam,
omnes hi, filii Josaphat regis Israel.</p>
<p>
            <pb n="1382B"/>Deditque eis pater suus multa munera argenti,
et auri, et pensitationes, cum civitatibus munitissimis
in Juda: regnum autem tradidit Joram, eo
quod esset primogenitus.</p>
<p>Surrexit ergo Joram super regnum patris sui: cumque
se confirmasset, occidit omnes fratres suos
gladio, et quosdam de principibus Israel.</p>
<p>Triginta duorum annorum erat Joram cum regnare
coepisset, et octo annis regnavit in Jerusalem.</p>
<p>Ambulavitque in viis regum Israel, sicut egerat
domus Ahab: filia quippe Ahab erat uxor ejus, et
fecit malum in conspectu Domini.</p>
<p>Noluit autem Dominus disperdere domum David,
propter pactum quod inierat cum eo, et quia promiserat
ut daret ei lucernam, et filiis ejus omni tempore.</p>
<p>In diebus illis rebellavit Edom, ne esset subditus
Judae, et constituit sibi regem.</p>
<p>Cumque transisset Joram cum principibus suis,
<pb n="1382C"/>
et cuncto equitatu qui erat secum, surrexit nocte,
et percussit Edom, qui se circumdederat, et omnes
duces equitatus ejus.</p>
<p>Attamen rebellavit Edom, ne esset sub ditione
Juda, usque ad hanc diem:</p>
<p>Eo tempore et Lobna recessit, ne esset sub manu
illius.</p>
<p>Dereliquerat enim Dominum Deum patrum suorum:
insuper et excelsa fabricatus est in urbibus
Juda, et fornicari fecit habitatores Jerusalem, et
praevaricari Judam.</p>
<p>Allatae sunt autem ei litterae ab Elia propheta, in
quibus scriptum erat:</p>
<p>Haec dicit Dominus Deus David patris tui: Quoniam
non ambulasti in viis Josaphat patris tui, et in
viis Asa regis Juda, sed incessisti per iter regum
Israel, et fornicari fecisti Judam, et habitatores Jerusalem,
imitatus fornicationem domus Ahab, insuper
et fratres tuos, domum patris tui, meliores te,
occidisti, ecce Dominus percutiet te plaga magna,
<pb n="1382D"/>
cum populo tuo, et filiis, et uxoribus tuis, universaque
substantia tua.</p>
<p>Tu autem aegrotabis pessimo languore uteri, donec
egrediantur vitalia tua paulatim per dies singulos.</p>
<p>Suscitavit ergo Dominus contra Joram spiritum
Philisthinorum, et Arabum, qui confines sunt Aethiopibus.
Et ascenderunt in terram Juda, et vastaverunt
eam, diripueruntque cunctam substantiam, quae
inventa est in domo regis.</p>
<p>Insuper et filios ejus, et uxores: nec remansit ei
filius, nisi Joahaz, qui minimus natu erat.</p>
<p>Et super haec omnia percussit eum Dominus alvi
languore insanabili.</p>
<p>
            <pb n="1383A"/>Cumque diei succederet dies, et temporum spatia
volverentur, duorum annorum expletus est circulus:
et sic longa consumptus tabe, ita ut egereret etiam
viscera sua, languore pariter et vita caruit.</p>
<p>Mortuusque est in infirmitate pessima, et non fecit
ei populus secundum morem combustionis, exsequias,
sicut fecerat majoribus ejus.</p>
<p>Triginta duorum annorum fuit, cum regnare coepisset,
et octo annis regnavit in Jerusalem.</p>
<p>Ambulavitque non recte, et sepelierunt eum in
civitate David: verumtamen non in sepulcro regum.
</p>
        </div3>

<p>
          <head>[Cap. XXII.]</head> Constituerunt autem habitatores Jerusalem
Ohoziam filium ejus minimum, regem pro eo:</p>
<p>Omnes enim majores natu, qui ante eum fuerant,
interfecerant latrones Arabum, qui irruerant in castra.</p>
<p>Regnavitque Ohozias filius Joram regis Juda.</p>
<p>Quadraginta duorum annorum erat Ohozias cum
regnare coepisset, et uno anno regnavit in Jerusalem,
et nomen matris ejus Athalia filia Amri.</p>
<p>
          <pb n="1383B"/>Sed et ipse ingressus est per vias domus Ahab:
mater enim ejus impulit eum, ut impie ageret.</p>
<p>Fecit igitur malum in conspectu Domini, sicut demus
Ahab: ipsi enim fuerunt ei consiliarii post
mortem patris sui, in interitum ejus.</p>
<p>Ambulavitque in consiliis eorum. Et perrexit cum
Joram filio Ahab rege Israel, in bellum contra Azael
regem Syriae in Ramoth Galaad:</p>
<p>Vulneraveruntque Syri Joram. Qui reversus est,
ut curaretur in Jezrael: multas enim plagas acceperat
in supradicto certamine.</p>
<p>Igitur Ohozias filius Joram rex Juda, descendit
ut inviseret Joram filium Ahab in Jezrael aegrotantem.</p>
<p>Voluntatis quippe fuit Dei adversus Ohoziam, ut
veniret ad Joram:</p>
<p>Et cum venisset, et egrederetur cum eo adversum
Jeu filium Namsi, quem unxit Dominus, ut deleret
domum Ahab.</p>
<p>
          <pb n="1383C"/>Cum ergo subverteret Jeu domum Ahab, invenit
principes Juda, et filios fratrum Ohoziae, qui ministrabant
ei, et interfecit illos.</p>
<p>Ipsumque perquirens Ohoziam, comprehendit latitantem
in Samaria: adductumque ad se, occidit,
et sepelierunt eum: eo quod esset filius Josaphat,
qui quaesierat Dominum in toto corde suo. Nec erat
ultra spes aliqua, ut de stirpe quis regnaret Ohoziae.</p>
<p>Siquidem Athalia mater ejus, videns quod mortuus
esset filius suus, surrexit, et interfecit omnem
stirpem regiam domus Joram.</p>
<p>Porro Josabeth filia regis tulit Joas filium Ohoziae,
et furata est eum de medio filiorum regis, cum interficerentur:
absconditque eum cum nutrice sua in
cubiculo lectulorum:</p>
<p>Josabeth autem, quae absconderat eum: erat filia
regis Joram uxor Joiadae pontificis, soror Ohoziae,
et idcirco Athalia non interfecit eum.</p>
<p>Fuit ergo cum eis in domo Dei absconditus sex
<pb n="1383D"/>
annis, quibus regnavit Athalia super terram.
</p>
<div3>
          <head>[Cap. XXIII.]</head>
<p> Anno autem septimo confortatus
Joiada, assumpsit centuriones, Azariam videlicet filium
Jeroham, et Ismael filium Johanan, Azariam
quoque filium Obed, et Maasiam filium Adaiae, et
Elisaphat filium Zechri: et iniit cum eis foedus.</p>
<p>Qui circumeuntes Judam, congregaverunt Levitas
<pb n="1384A"/>
de cunctis urbibus Juda, et principes familiarum
Israel, veneruntque in Jerusalem.</p>
<p>Iniit ergo omnis multitudo pactum in domo Dei
cum rege, dixitque ad eos Joiada:</p>
<p>Ecce filius regis regnabit, sicut locutus est Dominus
super filios David.</p>
<p>Iste est ergo sermo quem facietis:</p>
<p>Tertia pars vestrum, qui veniunt ad Sabbatum,
sacerdotum et Levitarum et janitorum, erit in portis:</p>
<p>Tertia vero pars ad domum regis:</p>
<p>Et tertia ad portam, quae appellatur Fundamenti:</p>
<p>Omne vero reliquum vulgus sit in atriis domus Domini.</p>
<p>Nec quispiam alius ingrediatur domum Domini,
nisi sacerdotes, et qui ministrant de Levitis: ipsi
tantummodo ingrediantur, quia sanctificati sunt: et
omne reliquum vulgus observet custodias Domini.</p>
<p>Levitae autem circumdent regem, habentes singuli
arma sua (et si quis alius ingressus fuerit templum,
<pb n="1384B"/>
interficiatur): sintque cum rege et intrante et egrediente.</p>
<p>Fecerunt ergo Levitae, et universus Juda, juxta
omnia quae praeceperat Joiada pontifex, et assumpserunt
singuli viros qui sub se erant, et veniebant per
ordinem sabbati, cum his qui impleverant sabbatum,
et egressuri erant.</p>
<p>Siquidem Joiada pontifex non dimiserat abire turmas,
quae sibi per singulas hebdomadas succedere
consueverant.</p>
<p>Deditque Joiada sacerdos centurionibus lanceas,
clypeosque et peltas regis David, quas consecraverat
in domo Domini.</p>
<p>Constituitque omnem populum tenentium pugiones,
a parte templi dextra, usque ad partem templi
sinistram, coram altari, et templo, per circuitum
regis.</p>
<p>Et eduxerunt filium regis, et imposuerunt ei diadema,
 et testimonium, dederuntque in manu ejus
<pb n="1384C"/>
tenendam legem, et constituerunt eum regem:</p>
<p>Unxit quoque illum Joiada pontifex, et filii ejus:
imprecatique sunt, atque dixerunt: Vivat rex.</p>
<p>Quod cum audisset Athalia, vocem scilicet currentium
atque laudantium regem, ingressa est ad
populum in templum Domini.</p>
<p>Cumque vidisset regem stantem super gradum in
introitu, et principes, turmasque circa eum, omnemque
populum terrae gaudentem, atque clangentem
tubis, et diversi generis organis concinentem, vocemque
laudantium, scidit vestimenta sua, et ait:
Insidiae, Insidiae.</p>
<p>Egressus autem Joiada pontifex ad centuriones
et principes exercitus, dixit eis: Educite illam extra
septa templi, et interficiatur foris gladio.</p>
<p>Praecepitque sacerdos, ne occideretur in domo
Domini.</p>
<p>Et imposuerunt cervicibus ejus manus:</p>
<p>Cumque intrasset portam equorum domus regis,
interfecerunt eam ibi.</p>
<p>
            <pb n="1384D"/>Pepigit autem Joiada foedus inter se, universumque
populum, et regem, ut esset populus Domini.</p>
<p>Itaque ingressus est omnis populus domum Baal,
et destruxerunt eam: et altaria ac simulacra illius
confregerunt:</p>
<p>Mathan quoque sacerdotem Baal interfecerunt
ante aras.</p>
<p>
            <pb n="1385A"/>Constituit autem Joiada praepositos in domo Domini
sub manibus sacerdotum, et Levitarum, quos
distribuit David in domo Domini: ut offerrent holocausta
Domino, sicut scriptum est in lege Mosi, in
gaudio et canticis, juxta dispositionem David.</p>
<p>Constituit quoque janitores in portis domus Domini,
ut non ingrederetur eam immundus in omni re.</p>
<p>Assumpsitque centuriones, et fortissimos viros ac
principes populi, et omne vulgus terrae, et fecerunt
descendere regem de domo Domini, et introire per
medium portae superioris in domum regis, et collocaverunt
eum in solio regali.</p>
<p>Laetatusque est omnis populus terrae, et urbs
quievit: porro Athalia interfecta est gladio.
</p>
        </div3>

<p>
          <head>[Cap. XXIV.]</head> Septem annorum erat Joas cum regnare
coepisset: et quadraginta annis regnavit in Jerusalem,
nomen matris ejus Sebia de Bersabee.</p>
<p>Fecitque quod bonum est coram Domino cunctis
diebus Joiadae sacerdotis.</p>
<p>Accepit autem ei Joiada uxores duas, e quibus genuit
<pb n="1385B"/>
filios et filias.</p>
<p>Post quae placuit Joas, ut instauraret domum Domini.
Congregavitque sacerdotes, et Levitas, et dixit
eis:</p>
<p>Egredimini ad civitates Juda, et colligite de universo
Israel pecuniam ad sarta tecta templi Dei vestri,
per singulos annos, festinatoque hoc facite.</p>
<p>Porro Levitae egere negligentius.</p>
<p>Vocavitque rex Joiadam principem, et dixit ei:
Quare tibi non fuit curae, ut cogeres Levitas inferre
de Juda et de Jerusalem pecuniam, quae constituta
est a Mose servo Domini, ut inferret eam omnis
multitudo Israel in tabernaculum testimonii?</p>
<p>Athalia enim impiissima, et filii ejus, destruxerant
domum Dei, et de universis, quae sanctificata fuerant
templo Domini, ornaverant fanum Baalim.</p>
<p>Praecepit ergo rex, et fecerunt arcam: posueruntque
eam juxta portam domus Domini forinsecus,</p>
<p>Et praedicatum est in Juda et Jerusalem, ut deferrent
<pb n="1385C"/>
singuli pretium Domino, quod constituit
Moses servus Dei super omnem Israel in deserto.</p>
<p>Laetatique sunt cuncti principes, et omnis populus:
et ingressi contulerunt in arcam Domini, atque
miserunt ita ut impleretur.</p>
<p>Cumque tempus esset ut deferrent arcam coram
rege per manus Levitarum (videbant enim multam
pecuniam), ingrediebatur scriba regis, et quem primus
sacerdos constituerat: effundebantque pecuniam
quae erat in arca: porro arcam reportabant
ad locum suum, sicque faciebant per singulos dies,
et congregata est infinita pecunia.</p>
<p>Quam dederunt rex et Joiada his qui praeerant
operibus domus Domini:</p>
<p>At illi conducebant ex ea caesores lapidum, et
artifices operum singulorum, ut instaurarent domum
Domini: fabros quoque ferri et aeris, ut quod
cadere coeperat, fulciretur.</p>
<p>Egeruntque hi qui operabantur industrie, et abducebatur
parietum cicatrix per manus eorum, ac
<pb n="1385D"/>
suscitaverunt domum Domini in statum pristinum,
et firmiter eam stare fecerunt.</p>
<p>Cumque complessent omnia opera, detulerunt coram
rege et Joiada reliquam partem pecuniae: de
qua facta sunt vasa templi in ministerium, et ad
holocausta, phialae quoque, et caetera vasa aurea et
argentea:</p>
<p>Et offerebantur holocausta in domo Domini jugiter
cunctis diebus Joiadae.</p>
<p>Senuit autem Joiada plenus dierum, et mortuus
est, cum centum triginta esset annorum.</p>
<p>Sepelieruntque eum in civitate David cum regibus,
eo quod fecisset bonum cum Israel et cum
domo ejus.</p>
<p>Postquam autem obiit Joiada, ingressi sunt principes
Juda, et adoraverunt regem, qui delinitus obsequiis
eorum, acquievit eis.</p>
<p>Et dereliquerunt templum Domini Dei patrum
<pb n="1386A"/>
suorum, servieruntque lucis et sculptilibus, et facta
est ira contra Judam et Jerusalem propter hoc peccatum.</p>
<p>Mittebatque eis prophetas, ut reverterentur ad
Dominum, quos protestantes, illi audire nolebant.</p>
<p>Spiritus itaque Dei induit Zachariam filium Joiadae
sacerdotem, et stetit in conspectu populi, et
dixit eis:</p>
<p>Haec dicit Dominus Deus: Quare transgredimini
praeceptum Domini, quod vobis non proderit, et dereliquistis
Dominum, ut derelinqueret vos?</p>
<p>Qui congregati adversus eum, miserunt lapides
juxta regis imperium in atrio domus Domini.</p>
<p>Et non est recordatus Joas rex misericordiae
quam fecerat Joiada pater illius secum, sed interfecit
filium ejus.</p>
<p>Qui cum moreretur, ait: Videat Dominus, et requirat:</p>
<p>Cumque evolutus esset annus, ascendit contra
eum exercitus Syriae: venitque in Judam et Jerusalem,
<pb n="1386B"/>
et interfecit cunctos principes populi, atque
universam praedam miserunt regi Damascum.</p>
<p>Et certe cum permodicus venisset numerus Syrorum,
tradidit Dominus manibus eorum infinitam
multitudinem, eo quod dereliquissent Dominum
Deum patrum suorum:</p>
<p>In Joas quoque ignominiosa exercuere judicia.</p>
<p>Et abeuntes dimiserunt eum in languoribus magnis:</p>
<p>Surrexerunt autem contra eum servi sui, in ultionem
sanguinis filii Joiadae sacerdotis, et occiderunt
eum in lectulo suo, et mortuus est:</p>
<p>Sepelieruntque eum in civitate David, sed non in
sepulcris regum.</p>
<p>Insidiati vero sunt ei Zabad filius Semmaath Ammanitidis,
et Jozabad filius Semarith Moabitidis.</p>
<p>Porro filii ejus, ac summa pecuniae quae adunata
fuerat sub eo, et instauratio domus Dei scripta sunt
diligentius in libro Regum.</p>
<p>Regnavit autem Amasias filius ejus pro eo.</p>
<p>
          <pb n="1386C"/>[Cap. XXV.] Viginti quinque annorum erat Amasias
cum regnare coepisset, et viginti novem annis
regnavit in Jerusalem, nomen matris Joadam de Jerusalem.</p>
<p>Fecitque bonum in conspectu Domini: verumtamen
non in corde perfecto.</p>
<p>Cumque roboratum sibi videret imperium, jugulavit
servos, qui occiderant regem patrem suum, sed
filios eorum non interfecit, sicut scriptum est in libro
Legis Mosi, ubi praecepit Dominus, dicens:</p>
<p>Non occidentur patres pro filiis, neque filii pro
patribus suis, sed unusquisque in suo peccato morietur:</p>
<p>Congregavit igitur Amasias Judam, et constituit
eos per familias, tribunosque et centuriones in universo
Juda et Benjamin:</p>
<p>Et recensuit a viginti annis et sursum, invenitque
trecenta millia juvenum, qui egrederentur ad
pugnam, et tenerent hastam et clypeum.</p>
<p>Mercede quoque conduxit de Israel centum millia
<pb n="1386D"/>
robustorum, centum talentis argenti.</p>
<p>Venit autem homo Dei ad illum, et ait: O rex, ne
egrediatur tecum exercitus Israel: non est enim
Dominus cum Israel et cunctis filiis Ephraim:</p>
<p>Quod si putas in robore exercitus bella consistere,
superari te faciet Deus ab hostibus: Dei
quippe est et adjuvare, et in fugam convertere.</p>
<p>Dixitque Amasias ad hominem Dei: Quid ergo
fiet de centum talentis quae dedi militibus Israel?
Et respondit ei homo Dei: Habet Dominus unde
tibi dare possit multo his plura.</p>
<p>Separavit itaque Amasias exercitum, qui venerat
ad eum ex Ephraim, ut reverteretur in locum suum:</p>
<p>At illi contra Judam vehementer irati, reversi
sunt in regionem suam.</p>
<p>Porro Amasias confidenter eduxit populum suum,
et abiit in vallem Salinarum, percussitque filios Seir
decem millia.</p>
<p>
          <pb n="1387A"/>Et alia decem millia ceperunt filii Juda, et adduxerunt
ad praeruptum cujusdam petrae, praecipitaveruntque
eos de summo in praeceps, qui universi
crepuerunt.</p>
<p>At ille exercitus, quem remiserat Amasias, ne
secum iret ad praelium, diffusus est in civitatibus
Juda, a Samaria usque ad Bethoron, et interfectis
tribus millibus, diripuit praedam magnam.</p>
<p>Amasias vero post caedem Idumaeorum, et allatos
deos filiorum Seir, statuit illos in deos sibi, et adorabat
eos, et illis adolebat incensum.</p>
<p>Quamobrem iratus Dominus contra Amasiam, misit
ad illum prophetam, qui diceret ei: Cur adorasti
deos, qui non liberaverunt populum suum de
manu tua?</p>
<p>Cumque haec ille loqueretur, respondit ei: Num
consiliarius regis es? quiesce, ne interficiam te.</p>
<p>Discedensque propheta, Scio, inquit, quod cogitaverit
Deus occidere te, quia fecisti hoc malum, et
insuper non acquievisti consilio meo.</p>
<p>
          <pb n="1387B"/>Igitur Amasias rex Juda, inito pessimo consilio,
misit ad Joas filium Joahaz filii Jeu, regem Israel,
dicens: Veni, videamus nos mutuo.</p>
<p>At ille remisit nuntium, dicens, Carduus, qui est
in Libano, misit ad cedrum Libani, dicens: Da filiam
tuam filio meo uxorem: et ecce bestiae, quae
erant in silva Libani, transierunt, et conculcaverunt
carduum.</p>
<p>Dixisti: Percussi Edom, et idcirco erigitur cor
tuum in superbiam: sede in domo tua, cur malum
adversum te provocas, ut cadas et tu, et Juda tecum?</p>
<p>Noluit audire Amasias, eo quod Domini esset voluntas,
ut traderetur in manibus hostium propter
deos Edom.</p>
<p>Ascendit igitur Joas rex Israel, et mutuos sibi
praebuere conspectus:</p>
<p>Amasias autem rex Juda erat in Beth-Sames Juda:</p>
<p>Corruitque Juda coram Israel, et fugit in tabernacula
<pb n="1387C"/>
sua.</p>
<p>Porro Amasiam regem Juda, filium Joas filii Joahaz,
cepit Joas rex Israel in Beth-Sames, et adduxit
in Jerusalem: destruxitque murum ejus a
porta Ephraim usque ad portam anguli, quadringentis
cubitis.</p>
<p>Omne quoque aurum, et argentum, et universa
vasa, quae repererat in domo Dei, et apud Obeddom.
In thesauris etiam domus regiae, et filios obsidum
reduxit Samariam.</p>
<p>Vixit autem Amasias filius Joas rex Juda, postquam
mortuus est Joas filius Joahaz rex Israel,
quindecim annis.</p>
<p>Reliqua autem sermonum Amasiae priorum et novissimorum
scripta sunt in libro Regum Juda et
Israel.</p>
<p>Qui postquam recessit a Domino, tetenderunt ei
insidias in Jerusalem.</p>
<p>Cumque fugisset Lachis, miserunt, et interfecerunt
eum ibi.</p>
<p>
          <pb n="1387D"/>Reportantesque super equos, sepelierunt eum
cum patribus suis in civitate David.
</p>
<div3>
          <head>[Cap. XXVI.]</head>
<p> Omnis autem populus Juda, filium
ejus Oziam annorum sedecim, constituit regem pro
patre suo Amasia.</p>
<p>Ipse aedificavit Ailath, et restituit eam ditioni
Juda, postquam dormivit rex cum patribus suis.</p>
<p>Sedecim annorum erat Ozias cum regnare coepisset,
et quinquaginta duobus annis regnavit in Jerusalem:</p>
<p>Nomen matris ejus Jechelia de Jerusalem.</p>
<p>Fecitque quod erat rectum in oculis Domini, juxta
<pb n="1388A"/>
omnia quae fecerat Amasias pater ejus. Et exquisivit
Deum in diebus Zachariae intelligentis et videntis
Deum: cumque requireret Dominum, direxit eum in
omnibus.</p>
<p>Denique egressus est, et pugnavit contra Philisthim,
et destruxit murum Geth, et murum Jabniae,
murumque Azoti:</p>
<p>Aedificavit quoque oppida in Azoto, et in Philisthim.</p>
<p>Et adjuvit eum Deus contra Philisthim, et contra
Arabes, qui habitabant in Gurbaal, et contra Ammonitas.</p>
<p>Appendebantque Ammonitae munera Oziae: et
divulgatum est nomen ejus usque ad introitum
Aegypti propter crebras victorias.</p>
<p>Aedificavitque Ozias turres in Jerusalem super
portam anguli, et super portam vallis, et reliquas in
eodem muri latere, firmavitque eas.</p>
<p>Exstruxit etiam turres in solitudine, et fodit cisternas
plurimas, eo quod haberet multa pecora, tam in
<pb n="1388B"/>
campestribus quam in eremi vastitate:</p>
<p>Vineas quoque habuit, et vinitores in montibus,
et in Carmelo: erat quippe homo agriculturae deditus.</p>
<p>Fuit autem exercitus bellatorum ejus, qui procedebant
ad praelia, sub manu Jeiel scribae, Masiaeque
doctoris, et sub manu Ananiae, qui erat de ducibus
regis.</p>
<p>Omnisque numerus principum per familias virorum
fortium, duorum millium sexcentorum.</p>
<p>Et sub eis universus exercitus, trecentorum et
septem millium quingentorum: qui erant apti ad
bella, et pro rege contra adversarios dimicabant.</p>
<p>Praeparavit quoque eis Ozias, id est, cuncto exercitui,
clypeos, et hastas, et galeas, et loricas, arcusque
et fundas ad jaciendos lapides.</p>
<p>Et fecit in Jerusalem diversi generis machinas,
quas in turribus collocavit, et in angulis murorum,
ut mitterent sagittas et saxa grandia: egressumque
<pb n="1388C"/>
est nomen ejus procul, eo quod auxiliaretur ei Dominus,
et corroborasset illum.</p>
<p>Sed cum roboratus esset, elevatum est cor ejus in
interitum suum, et neglexit Dominum Deum suum:</p>
<p>Ingressusque templum Domini, adolere voluit incensum
super altare thymiamatis.</p>
<p>Statimque ingressus post eum Azarias sacerdos,
et cum eo sacerdotes Domini octoginta, viri fortissimi,
restiterunt regi, atque dixerunt:</p>
<p>Non est tui officii, Ozia, ut adoleas incensum Domino?
sed sacerdotum, hoc est, filiorum Aaron, qui
consecrati sunt ad hujuscemodi ministerium: egredere
de sanctuario, ne contempseris: quia non reputabitur
tibi in gloriam hoc a Domino Deo.</p>
<p>Iratusque est Ozias, et tenens in manu thuribulum
ut adoleret incensum, minabatur sacerdotibus.</p>
<p>Statimque orta est lepra in fronte ejus coram
sacerdotibus in domo Domini super altare thymiamatis.</p>
<p>Cumque respexisset eum Azarias pontifex, et
<pb n="1388D"/>
omnes reliqui sacerdotes, viderunt lepram in fronte
ejus, et festinato expulerunt eum.</p>
<p>Sed et ipse perterritus, acceleravit egredi, eo quod
sensisset illico plagam Domini.</p>
<p>Fuit igitur Ozias rex leprosus usque ad diem mortis
suae, et habitavit in domo separata plenus lepra,
ob quam ejectus fuerat de domo Domini.</p>
<p>Porro Joatham filius ejus rexit domum regis, et
judicabat populum terrae.</p>
<p>Reliqua autem sermonum Oziae priorum et novissimorum,
scripsit Isaias filius Amos, propheta.</p>
<p>Dormivitque Ozias cum patribus suis, et sepelierunt
<pb n="1389A"/>
eum in agro regalium sepulcrorum, eo quod
esset leprosus: regnavitque Joatham filius ejus
pro eo.
</p>
        </div3>

<p>
          <head>[Cap. XXVII.]</head> Viginti quinque annorum erat Joatham
cum regnare coepisset, et sedecim annis regnavit
in Jerusalem:</p>
<p>Nomen matris ejus Jerusa filia Sadoc.</p>
<p>Fecitque quod rectum erat coram Domino, juxta
omnia quae fecerat Ozias pater suus, excepto quod
non est ingressus templum Domini, et adhuc populus
delinquebat.</p>
<p>Ipse aedificavit portam domus Domini excelsam,
et in muro Ophel multa construxit.</p>
<p>Urbes quoque aedificavit in montibus Juda, et in
saltibus castella et turres.</p>
<p>Ipse pugnavit contra regem filiorum Ammon, et
vicit eos, dederuntque ei filii Ammon in tempore illo
centum talenta argenti, et decem millia coros tritici,
ac totidem coros hordei: haec ei praebuerunt filii
Ammon, in anno secundo et tertio.</p>
<p>
          <pb n="1389B"/>Corrobaratusque est Joatham, eo quod direxisset
vias suas coram Domino Deo suo.</p>
<p>Reliqua autem sermonum Joatham, et omnes
pugnae ejus, et opera, scripta sunt in libro Regum
Israel et Juda.</p>
<p>Viginti quinque annorum erat quum regnare coepisset,
et sedecim annis regnavit in Jerusalem.</p>
<p>Dormivitque Joatham cum patribus suis, et sepelierunt
eum in civitate David, et regnavit Ahaz filius
ejus pro eo.
</p>
<div3>
          <head>[Cap. XXVIII.]</head>
<p> Viginti annorum erat Ahaz cum
regnare coepisset: et sedecim annis regnavit in Jerusalem:</p>
<p>Non fecit rectum in conspectu Domini sicut David
pater ejus: sed ambulavit in viis regum Israel, insuper
et statuas fudit Baalim.</p>
<p>Ipse est, qui adolevit incensum in valle Benennom,
et lustravit filios suos in igne, juxta ritum
gentium quas interfecit Dominus in adventu filiorum
<pb n="1389C"/>
Israel.</p>
<p>Sacrificabat quoque, et thymiama succendebat in
excelsis, et in collibus, et sub omni ligno frondoso.</p>
<p>Tradiditque eum Dominus Deus ejus in manu
regis Syriae, qui percussit eum, magnamque praedam
cepit de ejus imperio, et adduxit in Damascum:</p>
<p>Manibus quoque regis Israel traditus est, et percussus
plaga grandi.</p>
<p>Occiditque Phacee filius Romeliae, de Juda centum
viginti millia in die uno, omnes viros bellatores: eo
quod reliquissent Dominum Deum patrum suorum.</p>
<p>Eodem tempore occidit Zechri, vir potens ex
Ephraim, Maasiam filium regis, et Ezricam ducem
domus ejus, Elcanam quoque secundum a rege</p>
<p>Ceperuntque filii Israel de fratribus suis ducenta
millia mulierum, puerorum, et puellarum, et infinitam
praedam: pertuleruntque eam in Samariam.</p>
<p>Ea tempestate erat ibi propheta Domini, nomine
Oded, qui egressus obviam exercitui venienti in Samariam,
dixit eis:</p>
<p>
            <pb n="1389D"/>Ecce iratus Dominus Deus patrum vestrorum contra
Juda: tradidit eos in manibus vestris, et occidistis
eos atrociter, ita ut ad coelum pertingeret
vestra crudelitas.</p>
<p>Insuper filios Juda et Jerusalem vultis vobis subjicere
in servos et ancillas: quod nequaquam facto
opus est: peccastis enim super hoc Domino Deo
vestro.</p>
<p>Sed audite consilium meum, et reducite captivos,
quos adduxistis de fratribus vestris, quia magnus
furor Domini imminet vobis.</p>
<p>Steterunt itaque viri de principibus filiorum
<pb n="1390A"/>
Ephraim, Azarias filius Johanan, Barachias filius
Mosollamoth, Ezechias, filius Sellum, et Amasa filius
Adali, contra eos qui veniebant de praelio, et dixerunt
eis:</p>
<p>Non introducetis huc captivos, ne peccemus Domino.
Quare vultis adjicere super peccata nostra, et
vetera cumulare delicta? grande quippe peccatum
est, et ira furoris Domini imminet super Israel.</p>
<p>Dimiseruntque viri bellatores praedam, et universa
quae ceperant, coram principibus, et omni
multitudine.</p>
<p>Steteruntque viri, quos supra memoravimus, et
apprehendentes captivos, omnesque qui nudi erant,
vestierunt de spoliis.</p>
<p>Cumque vestissent eos, et calceassent, et refecissent
cibo ac potu, unxissentque propter laborem, et
adhibuissent eis curam: quicumque ambulare non
poterant, et erant imbecillo corpore, imposuerunt
eos jumentis, et adduxerunt Jericho civitatem palmarum
ad fratres eorum, ipsique reversi sunt Samariam.</p>
<p>
            <pb n="1390B"/>Tempore illo misit rex Ahaz ad regem Assyriorum,
auxilium postulans.</p>
<p>Veneruntque Idumaei, et percusserunt multos ex
Juda, et ceperunt praedam magnam.</p>
<p>Philisthim quoque diffusi sunt per urbes campestres,
et ad meridiem Juda: ceperuntque Beth-Sames,
et Aialon, et Gaderoth, Socho quoque, et Thamnan,
et Gamzo, cum viculis suis, et habitaverunt in eis.</p>
<p>Humiliaverat enim Dominus Judam propter Ahaz
regem Juda, eo quod nudasset eum auxilio, et contemptui
habuisset Dominum.</p>
<p>Adduxitque contra eum Thelgath-Phalnasar,
regem Assyriorum, qui et afflixit eum et, nullo resistente,
vastavit.</p>
<p>Igitur Ahaz, spoliata domo Domini, et domo regum
ac principum, dedit regi Assyriorum munera, et tamen
nihil ei profuit.</p>
<p>Insuper et in tempore angustiae suae auxit contemptum
<pb n="1390C"/>
in Dominum, ipse per se rex Ahaz immolavit
diis Damasci victimas percussoribus suis, et
dixit:</p>
<p>Dii regum Syriae auxiliantur eis, quos ego placabo
hostiis, et aderunt mihi; cum econtrario ipsi fuerint
ruinae ei et universo Israel.</p>
<p>Direptis itaque Ahaz omnibus vasis domus Dei,
atque confractis, clausit januas templi Dei, et fecit
sibi altaria in universis angulis Jerusalem.</p>
<p>In omnibus quoque urbibus Juda exstruxit aras
ad cremandum thus, atque ad iracundiam provocavit
Dominum Deum patrum suorum.</p>
<p>Reliqua autem sermonum ejus et omnium operum
 priorum et novissimorum scripta sunt in libro Regum
Juda et Israel.</p>
<p>Dormivitque Ahaz cum patribus suis, et sepelierunt
 eum in civitate Jerusalem: neque enim receperunt
eum in sepulcra regum Israel. Rgnavitque
Ezechias filius ejus pro eo.</p>
<p>
            <pb n="1390D"/>[Cap. XXIX.] Igitur Ezechias regnare coepit, cum
viginti quinque esset annorum, et viginti novem annis
regnavit in Jerusalem:</p>
<p>Nomen matris ejus Abia, filia Zachariae.</p>
<p>Fecitque quod erat placitum in conspectu Domini,
juxta omnia quae fecerat David pater
ejus.</p>
<p>Ipse [ <hi>Al.</hi> ipso] anno et mense primo regni sui
aperuit valvas domus Domini, et instauravit eas.</p>
<p>Adduxitque sacerdotes atque Levitas, et congregavit
eos in plateam orientalem.</p>
<p>Dixitque ad eos: Audite me, Levitae, et sanctificamini,
mundate domum Domini Dei patrum vestrorum,
<pb n="1391A"/>
et auferte omnem immunditiam de sanctuario.</p>
<p>Peccaverunt patres nostri, et fecerunt malum in
conspectu Domini Dei nostri, derelinquentes eum:
averterunt facies suas a tabernaculo Domini et praebuerunt
dorsum.</p>
<p>Clauserunt ostia, quae erant in porticu, et exstinxerunt
lucernas, incensumque non adoleverunt,
et holocausta non obtulerunt in sanctuario Deo
Israel.</p>
<p>Concitatus est itaque furor Domini super Judam
et Jerusalem, tradiditque eos in commotionem, et
in interitum, et in sibilum, sicut ipsi cernitis oculis
vestris.</p>
<p>En, corruerunt patres nostri gladiis, filii nostri,
et filiae nostrae, et conjuges captivae ductae sunt,
propter hoc scelus.</p>
<p>Nunc ergo placet mihi, ut ineamus foedus cum
Domino Deo Israel, et avertet a nobis furorem irae
suae.</p>
<p>
            <pb n="1391B"/>Filii mei, nolite negligere: vos elegit Dominus,
ut stetis coram eo, et ministretis illi, colatisque eum,
et cremetis incensum.</p>
<p>Surrexerunt ergo Levitae: Maath filius Amasai
[ <hi>Al.</hi> Amasiae], et Joel filius Azariae, de filiis
Caath:</p>
<p>Porro de filiis Merari, Cis filius Abdi [ <hi>Al.</hi> Abdai],
et Azarias filius Jaalelel [ <hi>Al.</hi> Jalaleet].</p>
<p>De filiis autem Gerson, Joaa filius Zemma, et Eden
filius Joaa.</p>
<p>At vero de filiis Elisaphan, Samri, et Jaiel.</p>
<p>De filiis quoque Asaph, Zacharias et Mathanias;</p>
<p>Necnon de filiis Eman, Jaiel, et Semei:</p>
<p>Sed et de filiis Idithun, Semeias, et Oziel.</p>
<p>Congregaveruntque fratres suos, et sanctificati
sunt, et ingressi sunt juxta mandatum regis et imperium
Domini, ut expiarent domum Dei.</p>
<p>Sacerdotes quoque ingressi templum Domini ut
sanctificarent illud, extulerunt omnem immunditiam,
<pb n="1391C"/>
quam intro repererant in vestibulo domus Domini,
quam tulerunt Levitae, et asportaverunt ad torrentem
Cedron foras.</p>
<p>Coeperunt autem prima die mensis primi mundare,
et in die octavo ejusdem mensis ingressi sunt porticum
templi Domini, expiaveruntque templum diebus
octo, et in die sexta decima mensis ejusdem quod
coeperant, impleverunt.</p>
<p>Ingressi quoque sunt ad Ezechiam regem, et dixerunt
ei:</p>
<p>Sanctificavimus omnem domum Domini, et altare
holocausti, vasaque ejus, necnon et mensam propositionis
cum omnibus vasis suis, cunctamque templi
supellectilem, quam polluerat rex Ahaz in regno suo,
postquam praevaricatus est, et ecce exposita sunt
omnia coram altare Domini.</p>
<p>Consurgensque diluculo Ezechias rex, adunavit
omnes principes civitatis, et ascendit in domum
Domini:</p>
<p>Obtuleruntque simul tauros septem, arietes septem,
<pb n="1391D"/>
agnos septem, et hircos septem pro peccato, pro
regno, pro sanctuario, pro Juda.</p>
<p>Dixitque sacerdotibus filiis Aaron ut offerrent super
altare Domini.</p>
<p>Mactaverunt igitur tauros et susceperunt sacerdotes
sanguinem, et fuderunt illum super altare:</p>
<p>Mactaverunt etiam arietes, et illorum sanguinem
super altare fuderunt;</p>
<p>Immolaveruntque agnos, et fuderunt super altare
sanguinem.</p>
<p>Applicueruntque hircos pro peccato, coram rege
et universa multitudine, imposueruntque manus suas
<pb n="1392A"/>
super eos: et immolaverunt illos Sacerdotes, et asperserunt
sanguinem eorum coram altare pro piaculo
universi Israelis:</p>
<p>Pro omni quippe Israel praeceperat rex, ut holocaustum
fieret, et pro peccato.</p>
<p>Constituit quoque Levitas in domo Domini, cum
cymbalis, et psalteriis, et citharis, secundum dispositionem
David, et Gad Videntis regis, et Nathan
prophetae:</p>
<p>Siquidem Domini praeceptum fuit per manum
prophetarum ejus.</p>
<p>Steteruntque Levitae tenentes organa David, et Sacerdotes
tubas.</p>
<p>Et jussit Ezechias ut offerrent holocausta super
altare:</p>
<p>Cumque offerrentur holocausta, coeperunt laudes
canere Domino, et clangere tubis, atque in diversis
organis, quae David rex Israel praeparaverat, concrepare.</p>
<p>
            <pb n="1392B"/>Omni autem turba adorante, cantores et ii qui
tenebant tubas, erant in officio suo, donec compleretur
holocaustum.</p>
<p>Cumque finita esset oblatio, incurvatus est rex, et
omnes qui erant cum eo, et adoraverunt.</p>
<p>Praecepitque Ezechias et principes Levitis, ut laudarent
Dominum sermonibus David, et Asaph Videntis:
qui laudaverunt eum magna laetitia, et curvato
genu adoraverunt.</p>
<p>Ezechias autem etiam haec addidit: Implestis manus
vestras Domino, accedite, et offerte victimas, et
laudes in domo Domini.</p>
<p>Obtulit ergo universa multitudo hostias, et laudes,
et holocausta, mente devota.</p>
<p>Porro numerus holocaustorum, quae obtulit multitudo,
hic fuit, tauros septuaginta, arietes centum,
agnos ducentos.</p>
<p>Sanctificaveruntque Domino boves sexcentos, et
oves tria millia.</p>
<p>
            <pb n="1392C"/>Sacerdotes vero pauci erant nec poterant sufficere
ut pelles holocaustorum detraherent: unde et Levitae
fratres eorum adjuverunt eos, donec impleretur opus,
et sanctificarentur antistites:</p>
<p>Levitae quippe faciliori ritu sanctificantur quam
sacerdotes.</p>
<p>Fuerunt ergo holocausta plurima, adipes pacificorum:
et libamina holocaustorum: et completus est
cultus domus Domini.</p>
<p>Laetatusque est Ezechias, et omnis populus, eo
quod ministerium Domini esset expletum, Derepente
quippe hoc fieri placuerat.
</p>
        </div3>

<p>
          <head>[Cap. XXX.]</head> Misit quoque Ezechias ad omnem Israel
et Judam: scripsitque epistolas ad Ephraim
et Manassen, ut venirent ad domum Domini in
Jerusalem, et facerent Phase Domino Deo Israel.</p>
<p>Inito ergo consilio regis et principum, et universi
coetus Jerusalem, decreverunt ut facerent Phase mense
secundo.</p>
<p>Non enim potuerant facere in tempore suo, quia
<pb n="1392D"/>
sacerdotes, qui possent sufficere, sanctificati non
fuerant, et populus nondum congregatus fuerat in
Jerusalem.</p>
<p>Placuitque sermo regi et omni multitudini.</p>
<p>Et decreverunt ut mitterent nuntios in universum
Israel, de Bersabee usque Dan, ut venirent, et facerent
Phase Domino Deo Israel in Jerusalem:
multi enim non fecerant sicut lege praescriptum est.</p>
<p>Perrexeruntque cursores cum epistolis ex regis
imperio, et principum ejus, in universum Israel
et Judam, juxta id, quod rex jusserat, praedicantes:</p>
<p>
          <pb n="1393A"/>Filii Israel, revertimini ad Dominum Deum Abraham,
et Isaac, et Israel: et revertetur ad reliquias,
quae effugerunt manum regis Assyriorum.</p>
<p>Nolite fieri sicut patres vestri et fratres, qui recesserunt
a Domino Deo patrum suorum, qui tradidit
eos in interitum, ut ipsi cernitis.</p>
<p>Nolite indurare cervices vestras, sicut patres
vestri: tradite manus Domino, et venite ad sanctuarium
ejus, quod sanctificavit in aeternum:</p>
<p>Servite Domino Deo patrum vestrorum, et avertetur
a vobis ira furoris ejus.</p>
<p>Si enim vos reversi fueritis ad Dominum: fratres
vestri et filii habebunt misericordiam coram dominis
suis, qui illos duxerunt captivos, et revertentur
in terram hanc:</p>
<p>Pius enim et clemens est Dominus Deus vester, et
non avertet faciem suam a vobis, si reversi fueritis
ad eum.</p>
<p>Igitur cursores pergebant velociter de civitate in
civitatem, per terram Ephraim et Manasse usque ad
<pb n="1393B"/>
Zabulon, illis irridentibus et subsannantibus eos.</p>
<p>Attamen quidam viri ex Aser, et Manasse, et Zabulon,
acquiescentes consilio venerunt Jerusalem.</p>
<p>In Juda vero facta est manus Domini, ut daret eis
cor unum: ut facerent juxta praeceptum regis et
principum, verbum Domini.</p>
<p>Congregatique sunt in Jerusalem populi multi, ut
facerent solemnitatem azymorum, mense secundo;</p>
<p>Et surgentes destruxerunt altaria quae erant in
Jerusalem, atque universa, in quibus idolis adolebatur
incensum, subvertentes, projecerunt in torrentem
Cedron.</p>
<p>Immolaverunt autem Phase quarta decima die
mensis secundi.</p>
<p>Sacerdotes quoque atque Levitae tandem sanctificati
obtulerunt holocausta in domo Domini:</p>
<p>Steteruntque in ordine suo, juxta dispositionem
et legem Mosi hominis Dei: sacerdotes vero suscipiebant
effundendum sanguinem de manibus Levitarum,
<pb n="1393C"/>
eo quod multa turba sanctificata non esset:
et idcirco Levitae immolarent Phase his qui non
occurrerant sanctificari Domino.</p>
<p>Magna etiam pars populi de Ephraim, et Manasse,
et Issachar, et Zabulon, quae sanctificata non fuerat,
comedit Phase, non juxta quod scriptum est:</p>
<p>Et oravit pro eis Ezechias, dicens: Dominus bonus
propitiabitur cunctis, qui in toto corde requirunt
Dominum Deum patrum suorum: et non imputabit
eis quod minus sanctificati sunt.</p>
<p>Quem exaudivit Dominus, et placatus est populo.</p>
<p>Feceruntque filii Israel, qui inventi sunt in Jerusalem,
solemnitatem azymorum septem diebus in
laetitia magna, laudantes Dominum per singulos dies:</p>
<p>Levitae quoque et sacerdotes, per organa, quae
suo officio congruebant.</p>
<p>Et locutus est Ezechias ad cor omnium Levitarum,
qui habebant intelligentiam bonam super Domino:</p>
<p>Et comederunt septem diebus solemnitatis, immolantes
victimas pacificorum, et laudantes Dominum
<pb n="1393D"/>
Deum patrum suorum.</p>
<p>Placuitque universae multitudini, ut celebrarent
etiam alios dies septem: quod et fecerunt cum ingenti
gaudio.</p>
<p>Ezechias enim rex Juda praebuerat multitudini
mille tauros, et septem millia ovium:</p>
<p>Principes vero dederunt populo tauros mille, et
oves decem millia: sanctificata ergo est sacerdotum
plurima multitudo.</p>
<p>Et hilaritate perfusa omnis turba Juda, tam sacerdotum
et Levitarum quam universae frequentiae,
quae venerat ex Israel: proselytorum quoque de terra
Israel, et habitantium in Juda.</p>
<p>Factaque est grandis celebritas in Jerusalem, qualis
<pb n="1394A"/>
a diebus Salomonis filii David regis Israel in ea
urbe non fuerat.</p>
<p>Surrexerunt autem sacerdotes atque Levitae benedicentes
populo: et exaudita est vox eorum: pervenitque
oratio in habitaculum sanctum coeli.
</p>
<div3>
          <head>[Cap. XXXI.]</head>
<p> Cumque haec fuissent rite celebrata,
egressus est omnis Israel, qui inventus fuerat
in urbibus Juda, et fregerunt simulacra, succideruntque
lucos, demoliti sunt excelsa, et altaria destruxerunt
non solum de universo Juda et Benjamin,
sed et de Ephraim quoque et Manasse, donec penitus
everterent:</p>
<p>Reversique sunt omnes filii Israel in possessiones
et civitates suas.</p>
<p>Ezechias autem constituit turmas Sacerdotales et
Leviticas per divisiones suas, unumquemque in officio
proprio, tam sacerdotum videlicet quam levitarum,
ad holocausta et pacifica, ut ministrarent et
confiterentur, canerentque in portis castrorum Domini.</p>
<p>
            <pb n="1394B"/>Pars autem regis erat, ut de propria ejus substantia
offerretur holocaustum, mane semper et vespere.
Sabbatis quoque et kalendis, et solemnitatibus caeteris,
sicut scriptum est in lege Mosi.</p>
<p>Praecepit etiam populo habitantium in Jerusalem,
ut darent partes sacerdotibus, et Levitis, ut possent
vacare legi Domini.</p>
<p>Quod cum percrebuisset in auribus multitudinis,
plurimas obtulere primitias filii Israel frumenti, vini,
et olei, mellis quoque, et omnium, quae gignit humus,
decimas obtulerunt.</p>
<p>Sed et filii Israel et Juda, qui habitabant in urbibus
Juda, obtulerunt decimas boum et ovium, decimasque
sanctorum, quae voverant Domino Deo suo:
atque universa portantes, fecerunt acervos plurimos.</p>
<p>Mense tertio coeperunt acervorum jacere fundamenta,
et mense septimo compleverunt eos.</p>
<p>Cumque ingressi fuissent Ezechias et principes
ejus, viderunt acervos, et benedixerunt Domino ac
<pb n="1394C"/>
populo Israel.</p>
<p>Interrogavitque Ezechias sacerdotes et Levitas,
cur ita jacerent acervi.</p>
<p>Respondit illi Azarias sacerdos primus de stirpe
Sadoc, dicens:</p>
<p>Ex quo coeperunt offerri primitiae in domo Domini,
comedimus, et saturati sumus, remanseruntque plurima,
eo quod benedixerit Dominus populo suo:
reliquiarum autem copia est ista, quam cernis.</p>
<p>Praecepit igitur Ezechias, ut praepararent horrea
in domo Domini.</p>
<p>Quod cum fecissent, intulerunt tam primitias,
quam decimas, et quaecumque voverant, fideliter:</p>
<p>Fuit autem praefectus eorum Chonenias Levita,
et Semei frater ejus, secundus.</p>
<p>Post quem Jaiel, et Azarias, et Naath, et Asael, et
Jerimoth:</p>
<p>Jazabad quoque, et Eliel, et Jesmachias, et Maath,
et Banaias, praepositi sub manibus Choneniae, et Semei
fratris ejus, ex imperio Ezechiae regis et Azariae
<pb n="1394D"/>
pontificis domus Dei ad quos omnia pertinebant.</p>
<p>Core vero filius Jemna Levites et janitor orientalis
portae, praepositus erat iis quae sponte offerebantur
Domino, primitiisque et consecratis in sancta
sanctorum.</p>
<p>Et sub cura ejus Eden, et Benjamin, Jesue, et Semeias,
Amarias quoque et Sechenias, in civitatibus
sacerdotum, ut fideliter distribuerent fratribus suis
partes, minoribus atque majoribus: exceptis maribus
ab annis tribus et supra, cunctisque qui ingrediebantur
templum Domini, et quidquid per singulos
dies conducebat in ministerio, atque observationibus
juxta divisiones suas, sacerdotibus per familias, et
Levitis a vigesimo anno et supra, per ordines et
<pb n="1395A"/>
turmas suas, universaeque multitudini, tam uxoribus
quam liberis eorum utriusque sexus, fideliter
cibi, de his quae sanctificata fuerant, praebebantur.</p>
<p>Sed et filiorum Aaron per agros, et suburbana urbium
singularum, dispositi erant viri, qui partes distribuerent
universo sexui masculino de sacerdotibus
et Levitis.</p>
<p>Fecit ergo Ezechias universa quae diximus, in
omni Juda: operatusque est bonum et rectum et verum,
coram Domino Deo suo, in universa cultura ministerii
domus Domini, juxta legem et caeremonias,
volens requirere Deum suum in toto corde suo: fecitque,
et prosperatus est.
</p>
        </div3>

<p>
          <head>[Cap. XXXII.]</head> Post quae et hujuscemodi veritatem,
venit Sennacherib rex Assyriorum, et ingressus
Judam, obsedit civitates munitas, volens eas capere.</p>
<p>Quod cum vidisset Ezechias, venisse scilicet Sennacherib,
et totum belli impetum verti contra Jerusalem,
inito cum principibus consilio, virisque fortissimis,
<pb n="1395B"/>
ut obturarent capita fontium, qui erant
extra urbem:</p>
<p>Et hoc omnium decernente sententia, congregavit
plurimam multitudinem, et obturaverunt cunctos
fontes, et rivum qui fluebat in medio terrae, dicentes:</p>
<p>Ne veniant reges Assyriorum, et inveniant aquarum
abundantiam.</p>
<p>Aedificavit quoque, agens industrie, omnem murum,
qui fuerat dissipatus, et exstruxit turres desuper,
et forinsecus alterum murum: instauravitque
Mello in civitate David, et fecit universi generis armaturam
et clypeos:</p>
<p>Constituitque principes bellatorum in exercitu:
et convocavit universos in platea portae civitatis, ac
locutus est ad cor eorum dicens:</p>
<p>Viriliter agite, et confortamini: nolite timere,
nec paveatis regem Assyriorum, et universam multitudinem,
quae est cum eo.</p>
<p>Multo enim plures nobiscum sunt, quam cum
<pb n="1395C"/>
illo.</p>
<p>Cum illo est brachium carneum: nobiscum Dominus
Deus noster, qui auxiliator est noster, pugnatque
pro nobis.</p>
<p>Confortatusque est populus hujuscemodi verbis
Ezechiae regis Juda.</p>
<p>Quae postquam gesta sunt, misit Sennacherib rex
Assyriorum servos suos Jerusalem (ipse enim cum
universo exercitu obsidebat Lachis) ad Ezechiam
regem Juda, et ad omnem populum qui erat in urbe,
dicens:</p>
<p>Haec dicit Sennacherib rex Assyriorum: in quo
habentes fiduciam sedetis obsessi in Jerusalem.</p>
<p>Num Ezechias decipit vos, ut tradat morti in fame
et in siti, affirmans quod Dominus Deus vester liberet
vos de manu regis Assyriorum?</p>
<p>Numquid non iste est Ezechias qui destruxit excelsa
illius, et altaria, et praecepit Juda et Jerusalem,
dicens: Coram altari uno adorabitis, et in ipso
<pb n="1395D"/>
comburetis incensum?</p>
<p>An ignoratis quae ego fecerim, et patres mei cunctis
terrarum populis?</p>
<p>Numquid praevaluerunt dii gentium, omniumque
terrarum, liberare regionem suam de manu mea?</p>
<p>Quis est de universis diis gentium quas vastaverunt
patres mei, qui potuerit eruere populum suum
de manu mea, ut possit etiam Deus vester eruere
vos de hac manu?</p>
<p>Non vos ergo decipiat Ezechias, nec vana persuasione
deludat, neque credatis ei. Si enim nullus potuit
Deus cunctarum gentium atque regnorum liberare
populum suum de manu mea, et de manu patrum
meorum, consequenter nec Deus vester poterit eruere
vos de manu mea.</p>
<p>Sed et alia multa locuti sunt servi ejus, contra
Dominum Deum, et contra Ezechiam servum ejus.</p>
<p>
          <pb n="1396A"/>Epistolas quoque scripsit plenas blasphemiae in
Dominum Deum Israel, et locutus est adversus eum:</p>
<p>Sicut dii gentium caeterarum non potuerunt liberare
populum suum de manu mea: sic et Deus Ezechiae
eruere non poterit populum suum de manu
ista.</p>
<p>Insuper et clamore magno, lingua Judaica, contra
populum qui sedebat in muris Jerusalem, personabat,
ut terreret eos, et caperet civitatem.</p>
<p>Locutusque est contra Deum Jerusalem, sicut adversum
deos populorum terrae, opera manuum hominum.</p>
<p>Oraverunt igitur, Ezechias rex, et Isaias filius
Amos prophetes, adversum hanc blasphemiam, ac
vociferati sunt usque in coelum.</p>
<p>Et misit Dominus angelum, qui percussit omnem
virum robustum, et bellatorem, et principem exercitus
regis Assyriorum: reversusque est cum ignominia
in terram suam.</p>
<p>Cumque ingressus esset domum Dei sui, filii qui
<pb n="1396B"/>
egressi fuerant de utero ejus, interfecerunt eum
gladio.</p>
<p>Salvavitque Dominus Ezechiam et habitatores Jerusalem
de manu Sennacherib Regis Assyriorum, et
de manu omnium, et praestitit eis quietem per circuitum.</p>
<p>Multi etiam deferebant hostias et sacrificia Domino
in Jerusalem, et munera Ezechiae regi Juda: qui
exaltatus est post haec coram cunctis gentibus.</p>
<p>In diebus illis aegrotavit Ezechias usque ad mortem,
et oravit Dominum: exaudivitque eum, et dedit
ei signum.</p>
<p>Sed non juxta beneficia, quae acceperat, retribuit,
quia elevatum est cor ejus: et facta est contra eum
ira et contra Judam et Jerusalem.</p>
<p>Humiliatusque est postea, eo quod exaltatum fuisset
cor ejus, tam ipse, quam habitatores Jerusalem:
et idcirco non venit super eos ira Domini in diebus
Ezechiae.</p>
<p>
          <pb n="1396C"/>Fuit autem Ezechias, dives, et inclytus valde, et
thesauros sibi plurimos congregavit argenti et auri
et lapidis pretiosi, aromatum, et armorum universi
generis, et vasorum magni pretii.</p>
<p>Apothecas quoque frumenti, vini, et olei, et praesepia
omnium jumentorum, caulasque pecorum:</p>
<p>Et urbes aedificavit sibi: habebat quippe greges
ovium et armentorum innumerabiles, eo quod dedisset
ei Dominus substantiam multam nimis.</p>
<p>Ipse est Ezechias, qui obturavit superiorem fontem
aquarum Gion, et avertit eas subter ad occidentem
urbis David: in omnibus operibus suis fecit
prospere quae voluit.</p>
<p>Attamen in legatione principum Babylonis, qui
missi fuerant ad eum, ut interrogarent de portento
quod acciderat super terram, dereliquit eum Deus,
ut tentaretur et nota fierent omnia quae erant in
corde ejus.</p>
<p>Reliqua autem sermonum Ezechiae, et misericordiarum
<pb n="1396D"/>
ejus, scripta sunt in visione Isaiae filii Amos
prophetae, et in libro Regum Juda et Israel.</p>
<p>Dormivitque Ezechias cum patribus suis, et sepelierunt
eum super sepulcra filiorum David, et celebravit
ejus exsequias universus Juda, et omnes habitatores
Jerusalem: regnavitque Manasses filius
ejus pro eo.
</p>
<div3>
          <head>[Cap. XXXIII.]</head>
<p> Duodecim annorum erat Manasses
cum regnare coepisset, et quinquaginta quinque annis
regnavit in Jerusalem.</p>
<p>Fecit autem malum coram Domino, juxta abominationes
gentium, quas subvertit Dominus coram
filiis Israel:</p>
<p>Et conversus instauravit excelsa, quae demolitus
fuerat Ezechias pater ejus.</p>
<p>Construxitque aras Baalim, et fecit lucos, et adoravit
omnem militiam coeli, et coluit eam.</p>
<p>
            <pb n="1397A"/>Aedificavit quoque altaria in domo Domini, de qua
dixerat Dominus: In Jerusalem erit nomen meum
in aeternum.</p>
<p>Aedificavit autem ea cuncto exercitui coeli, in duobus
atriis domus Domini.</p>
<p>Transireque fecit filios suos per ignem in valle
Benenom:</p>
<p>Observabat somnia, sectabatur auguria, maleficis
artibus inserviebat, habebat secum magos et incantatores:</p>
<p>Multaque mala operatus est coram Domino, ut
irritaret eum.</p>
<p>Sculptile quoque et conflatile signum posuit in
domo Dei, de qua locutus est Deus ad David, et ad
Salomonem filium ejus, dicens:</p>
<p>In domo hac et [ <hi>Al. tac.</hi> et] in Jerusalem, quam
elegi de cunctis tribubus Israel, ponam nomen meum
in sempiternum.</p>
<p>Et moveri non faciam pedem Israel de terra quam
<pb n="1397B"/>
tradidi patribus eorum: ita dumtaxat si custodierint
facere quae praecepi eis, cunctamque legem et caeremonias
atque judicia per manum Mosi.</p>
<p>Igitur Manasses seduxit Judam, et habitatores
Jerusalem, ut facerent malum super omnes gentes
quas subverterat Dominus a facie filiorum Israel.</p>
<p>Locutusque est Dominus ad eum, et ad populum
illius, et attendere noluerunt.</p>
<p>Idcirco superinduxit eis principes exercitus regis
Assyriorum: ceperuntque Manassen, et vinctum catenis
atque compedibus duxerunt in Babylonem.</p>
<p>Qui postquam coangustatus est, oravit Dominum
Deum suum: et egit poenitentiam valde coram Deo
patrum suorum.</p>
<p>Deprecatusque est eum, et obsecravit intente, et
exaudivit orationem ejus.</p>
<p>Reduxitque eum Jerusalem in regnum suum, et
cognovit Manasses quod Dominus ipse est [ <hi>Al.</hi> esset]
Deus.</p>
<p>Post haec aedificavit murum extra civitatem David,
<pb n="1397C"/>
ad occidentem Gion in convalle ab introitu portae
piscium per circuitum usque ad Ophel, et exaltavit
illum vehementer.</p>
<p>Constituitque principes exercitus in cunctis civitatibus
Juda munitis:</p>
<p>Et abstulit deos alienos, et simulacrum de domo
Domini:</p>
<p>Aras quoque, quas fecerat in monte domus Domini,
et in Jerusalem, et projecit omnia extra urbem.</p>
<p>Porro instauravit altare Domini, et immolavit super
illud victimas, et pacifica, et laudem.</p>
<p>Praecepitque Judae, ut serviret Domino Deo Israel.</p>
<p>Attamen adhuc populus immolabat in excelsis Domino
Deo suo.</p>
<p>Reliqua autem gestorum Manasse, et obsecratio
ejus ad Deum suum: verba quoque Videntium, qui
loquebantur ad eum in nomine Domini Dei Israel,
continentur in sermonibus regum Israel.</p>
<p>Oratio quoque ejus et exauditio, et cuncta peccata
<pb n="1397D"/>
atque contemptus, loca etiam in quibus aedificavit
excelsa, et fecit lucos et statuas, antequam ageret
poenitentiam, scripta sunt in sermonibus Ozai.</p>
<p>Dormivit ergo Manasses cum patribus suis, et sepelierunt
eum in domo sua: regnavitque pro eo
filius ejus Amon.</p>
<p>Viginti duorum annorum erat Amon cum regnare
coepisset, et duobus annis regnavit in Jerusalem.</p>
<p>Fecitque malum in conspectu Domini, sicut fecerat
Manasses pater ejus:</p>
<p>Et cunctis idolis, quae Manasses fuerat fabricatus,
immolavit atque servivit.</p>
<p>
            <pb n="1398A"/>Et non est reveritus faciem Domini, sicut reveritus
est Manasses pater ejus: et multo majora deliquit.</p>
<p>Cumque conjurassent adversus eum servi sui, interfecerunt
eum in domo sua.</p>
<p>Porro reliqua populi multitudo, caesis iis, qui
Amon percusserant, constituit regem Josiam filium
ejus pro eo.
</p>
        </div3>

<p>
          <head>[Cap. XXXIV.]</head> Octo annorum erat Josias cum regnare
coepisset, et triginta et uno anno regnavit in
Jerusalem.</p>
<p>Fecitque quod erat rectum in conspectu Domini,
et ambulavit in viis David patris sui: non declinavit
neque ad dextram, neque ad sinistram.</p>
<p>Octavo autem anno regni sui, cum adhuc esset
puer, coepit quaerere Deum patris sui David:</p>
<p>Et duodecimo anno, postquam coeperat, mundavit
Judam et Jerusalem ab excelsis, et lucis, simulacrisque
et sculptilibus.</p>
<p>Destruxeruntque coram eo aras Baalim: et simulacra,
quae superposita fuerant, demoliti sunt:</p>
<p>
          <pb n="1398B"/>Lucos etiam, et sculptilia succidit atque comminuit:</p>
<p>Et super tumulos eorum, qui eis immolare consueverant,
fragmenta dispersit.</p>
<p>Ossa praeterea sacerdotum combussit in altaribus
idolorum, mundavitque Judam et Jerusalem.</p>
<p>Sed et in urbibus Manasse, et Ephraim, et Simeon
usque Nephthali, cuncta subvertit.</p>
<p>Cumque altaria dissipasset, et lucos, et sculptilia
contrivisset in frusta, cunctaque delubra demolitus
esset de universa terra Israel, reversus est Jerusalem.</p>
<p>Igitur anno octavo decimo regni sui, mundata jam
terra, et templo Domini, misit Saphan filium Eseliae,
et Maasiam principem civitatis, et Joa filium Joabaz
a commentariis, ut instaurarent domum Domini Dei
sui.</p>
<p>Qui venerunt ad Helciam sacerdotem magnum:</p>
<p>Acceptamque ab eo pecuniam, quae illata fuerat
<pb n="1398C"/>
in domum Domini, et quam congregaverant Levitae,
et janitores de Manasse, et Ephraim, et universis
reliquiis Israel, ab omni quoque Juda, et Benjamin,
et habitatoribus Jerusalem, tradiderunt in manibus
eorum qui praeerant operariis in domo Domini, ut
instaurarent templum, et infirma quaeque sarcirent.</p>
<p>At illi dederunt eam artificibus, et caementariis,
 ut emerent lapides de lapicidinis, et ligna ad commissuras
aedificii, et ad contignationem domorum,
quas destruxerant reges Juda. Qui fideliter cuncta
faciebant.</p>
<p>Erant autem praepositi operantium, Jaath et Abdias
de filiis Merari, Zacharias et Mosollam de filiis
Caath, qui urgebant opus: omnes Levitae scientes
organis canere.</p>
<p>Super eos vero, qui ad varios usus onera portabant,
erant scribae, et magistri de Levitis janitores.</p>
<p>Cumque efferrent pecuniam, quae illata fuerat in
templum Domini, reperit Helcias sacerdos librum
<pb n="1398D"/>
Legis Domini per manum Mosi.</p>
<p>Et ait ad Saphan scribam: Librum Legis inveni
in domo Domini: et tradidit ei.</p>
<p>At ille intulit volumen ad regem, et nuntiavit ei
dicens: Omnia quae dedisti in manu servorum tuorum,
ecce complentur.</p>
<p>Argentum quod repertum est in domo Domini,
conflaverunt: datumque est praefectis artificum, et
diversa opera fabricantium.</p>
<p>Praeterea tradidit mihi Helcias sacerdos hunc librum.</p>
<p>Quem cum, rege praesente, recitasset, audissetque
<pb n="1399A"/>
ille verba legis, scidit vestimenta sua: et praecepit
Helciae, et Ahicam filio Saphan, et Abdon filio Micha,
Saphan quoque scribae, et Asiae servo regis, dicens:</p>
<p>Ite, et orate Dominum pro me, et pro reliquiis
Israel et Juda, super universis sermonibus libri istius,
qui repertus est:</p>
<p>Magnus enim furor Domini stillavit super nos, eo
quod non custodierint patres nostri verba Domini,
ut facerent omnia quae scripta sunt in isto volumine.</p>
<p>Abiit ergo Helcias, et hi qui simul a rege missi
fuerant, ad Oldam prophetidem [ <hi>Al.</hi> propheten],
uxorem Sellum filii Thecuat, filii Hasra custodis
vestium: quae habitabat in Jerusalem in Secunda:
et locuti sunt ei verba, quae supra narravimus.</p>
<p>At illa respondit eis: Haec dicit Dominus Deus
Israel: Dicite viro qui misit vos ad me:</p>
<p>Haec dicit Dominus: Ecce ego inducam mala super
locum istum, et super habitatores ejus, cunctaque
maledicta quae scripta sunt in libro hoc, quem legerunt
coram rege Juda. Quia dereliquerunt me, et
<pb n="1399B"/>
sacrificaverunt diis alienis, ut me ad iracundiam
provocarent in cunctis operibus manuum suarum.</p>
<p>Idcirco stillabit furor meus super locum istum, et
non exstinguetur.</p>
<p>Ad regem autem Juda, qui misit vos pro Domino
deprecando, sic loquimini:</p>
<p>Haec dicit Dominus Deus Israel: Quoniam audisti
verba voluminis, atque emollitum est cor tuum, et
humiliatus es in conspectu Dei, super his quae dicta
sunt contra locum hunc, et habitatores Jerusalem,
reveritusque faciem meam, scidisti vestimenta tua,
et flevisti coram me: ego quoque exaudivi te, dicit
Dominus.</p>
<p>Jam enim colligam te ad patres tuos, et infereris
in sepulcrum tuum in pace: nec videbunt oculi tui
omne malum quod ego inducturus sum super locum
istum et super habitatores ejus.</p>
<p>Retulerunt itaque regi cuncta quae dixerat.</p>
<p>At ille, convocatis universis majoribus natu Juda
<pb n="1399C"/>
et Jerusalem, ascendit in domum Domini, unaque
omnes viri Juda et habitatores Jerusalem, sacerdotes
et Levitae, et cunctus populus a minimo usque
ad maximum.</p>
<p>Quibus audientibus in domo Domini, legit rex
omnia verba voluminis:</p>
<p>Et stans in tribunali suo, percussit foedus, coram
Domino, ut ambularet post eum, et custodiret praecepta,
et testimonia, et justificationes ejus, in toto
corde suo, et in tota anima sua, faceretque quae
scripta sunt in volumine illo, quod legerat.</p>
<p>Adjuravit quoque super hoc omnes, qui reperti
fuerant in Jerusalem et Benjamin: et fecerunt habitatores
Jerusalem juxta pactum Domini Dei patrum
suorum.</p>
<p>Abstulit ergo Josias cunctas abominationes de
universis regionibus filiorum Israel: et fecit omnes,
qui residui erant in Israel, servire Domino Deo
suo.</p>
<p>Cunctis diebus ejus non recesserunt a Domino
<pb n="1399D"/>
Deo patrum suorum.
</p>
<div3>
          <head>[Cap. XXXV.]</head>
<p> Fecit autem Josias in Jerusalem
Phase Domino, quod immolatum est quarta decima
die mensis primi:</p>
<p>Et constituit sacerdotes in officiis suis, hortatusque
est eos ut ministrarent in domo Domini.</p>
<p>Levitis quoque, ad quorum eruditionem omnis
Israel sanctificabatur Domino, locutus est.</p>
<p>Ponite arcam in sanctuario templi, quod aedificavit
Salomon filius David rex Israel, nequaquam enim
eam ultra portabitis:</p>
<p>Nunc autem ministrate Domino Deo vestro, et populo
ejus Israel. Et praeparate vos per domos, et
cognationes vestras, in divisionibus singulorum, sicut
praecepit David rex Israel et descripsit Salomon
filius ejus.</p>
<p>
            <pb n="1400A"/>Et ministrate in sanctuario per familias turmasque
Leviticas, et sanctificati immolate Phase:</p>
<p>Fratres etiam vestros, ut possint juxta verba quae
locutus est Dominus in manu Mosi facere, praeparate.</p>
<p>Dedit praeterea Josias omni populo, qui fuerat inventus
in solemnitate Phase, agnos et haedos de gregibus,
et reliqui pecoris triginta millia, boumque
tria millia. Haec de regis universa substantia:</p>
<p>Duces quoque ejus, sponte quod voverant, obtulerunt,
tam populo, quam sacerdotibus et Levitis.</p>
<p>Porro Helcias, et Zacharias, et Jaiel, principes domus
Domini, dederunt sacerdotibus ad faciendum
Phase pecora commixtim duo millia sexcenta, et
boves trecentos.</p>
<p>Chonenias autem, et Semeias, etiam et Nathanael,
et fratres ejus, necnon Absabias, et Jeiel, et Jozabad,
principes Levitarum, dederunt caeteris Levitis ad
celebrandum Phase quinque millia pecorum, et boves
quingentos.</p>
<p>
            <pb n="1400B"/>Praeparatumque est ministerium, et steterunt sacerdotes
in officio suo:</p>
<p>Levitae quoque in turmis, juxta regis imperium.</p>
<p>Et immolatum est Phase, asperseruntque sacerdotes
manu sua sanguinem, et Levitae detraxerunt
pelles holocaustorum: et separaverunt ea, ut darent
per domos et familias singulorum, et offerrentur
Domino, sicut scriptum est in libro Mosi:</p>
<p>De bobus quoque fecerunt similiter.</p>
<p>Et assaverunt Phase super ignem, juxta quod lege
praeceptum est:</p>
<p>Pacificas vero hostias coxerunt in lebetibus, et
cacabis, et ollis, festinato distribuerunt universae
plebi:</p>
<p>Sibi autem, et sacerdotibus postea paraverunt:</p>
<p>Nam in oblatione holocaustorum et adipum usque
ad noctem sacerdotes fuerunt occupati.</p>
<p>Unde Levitae sibi et sacerdotibus filiis Aaron paraverunt
novissimis.</p>
<p>
            <pb n="1400C"/>Porro cantores filii Asaph stabant in ordine suo,
juxta praeceptum David, et Asaph, et Eman, et Idithun,
prophetarum regis:</p>
<p>Janitores vero per portas singulas observabant,
ita ut ne puncto quidem discederent a ministerio:</p>
<p>Quam ob rem et fratres eorum Levitae paraverunt
eis cibos.</p>
<p>Omnis igitur cultura Domini rite completa est in
die illa, ut facerent Phase, et offerrent holocausta
super altare Domini, juxta praeceptum regis Josiae.</p>
<p>Feceruntque filii Israel, qui reperti fuerant ibi,
Phase in tempore illo, et solemnitatem azymorum
septem diebus.</p>
<p>Non fuit Phase simile huic in Israel a diebus Samuelis
prophetae:</p>
<p>Sed nec quisquam de cunctis regibus Israel fecit
Phase sicut Josias, sacerdotibus, et Levitis, et omni
Judae, et Israel qui repertus fuerat, et habitantibus
in Jerusalem.</p>
<p>Octavo decimo anno regni Josiae hoc Phase celebratum
<pb n="1400D"/>
est.</p>
<p>Postquam instauraverat Josias templum, ascendit
Necao rex Aegypti ad pugnandum in Charcamis
juxta Euphraten: et processit in occursum ejus
Josias.</p>
<p>At ille, missis ad eum nuntiis, ait:</p>
<p>Quid mihi et tibi est, rex Juda? non adversum te
hodie venio, sed contra aliam pugno domum, ad
quam me Deus festinato ire praecepit: desine adversum
Deum facere, qui mecum est, ne interficiat te.</p>
<p>Noluit Josias reverti, sed praeparavit contra eum
bellum, nec acquievit sermonibus Nechao ex ore
Dei: verum perrexit, ut dimicaret in campo Mageddo.</p>
<p>Ibique vulneratus a sagittariis, dixit pueris suis:
Educite me de praelio, quia oppido vulneratus sum.</p>
<p>
            <pb n="1401A"/>Qui transtulerunt eum de curru in alterum currum,
qui sequebatur eum more regio, et asportaverunt
eum in Jerusalem mortuusque est, et sepultus
in mausoleo patrum suorum:</p>
<p>Et universus Juda et Jerusalem luxerunt eum:</p>
<p>Jeremias maxime: cujus omnes cantores atque
cantatrices, usque in praesentem diem, lamentationes
super Josia replicant, et quasi lex obtinuit in Israel:</p>
<p>Ecce scriptum fertur in Lamentationibus.</p>
<p>Reliqua autem sermonum Josiae et misericordiarum
ejus, quae lege praecepta sunt Domini: opera
quoque illius prima et novissima scripta sunt in libro
Regum Israel et Juda.
</p>
        </div3>

<p>
          <head>[Cap. XXXVI.]</head> Tulit ergo populus terrae Joabaz
filium Josiae, et constituit regem pro patre suo in Jerusalem.</p>
<p>Viginti trium annorum erat Joahaz cum regnare
coepisset, et tribus mensibus regnavit in Jerusalem.</p>
<p>Amovit autem eum rex Aegypti cum venisset Jerusalem,
et condemnavit terram centum talentis argenti,
<pb n="1401B"/>
et talento auri.</p>
<p>Constituitque regem pro eo, Eliacim fratrem ejus,
super Judam et Jerusalem et vertit nomen ejus Joiacim.</p>
<p>Ipsum vero Joahaz tulit secum, et abduxit in Aegyptum:</p>
<p>Viginti quinque annorum erat Joiacim cum regnare
coepisset, et undecim annis regnavit in Jerusalem:
fecitque malum coram Domino Deo suo.</p>
<p>Contra hunc ascendit Nabuchodonosor rex Chaldaeorum,
et vinctum catenis duxit in Babylonem.</p>
<p>Ad quam et vasa Domini transtulit, et posuit ea in
templo suo.</p>
<p>Reliqua autem verborum Joiacim, et abominationum
ejus, quas operatus est, et quae inventa sunt in
eo, continentur in libro Regum Israel et Juda.</p>
<p>Regnavitque Joiachin filius ejus pro eo.</p>
<p>Octo annorum erat Joiachin cum regnare coepisset,
et tribus mensibus, ac decem diebus regnavit in Jerusalem,
fecitque malum in conspectu Domini.</p>
<p>
          <pb n="1401C"/>Cumque anni circulus volveretur, misit Nabuchodonosor
rex, qui adduxerunt eum in Babylonem,
asportatis simul pretiosissimis vasis domus Domini.</p>
<p>Regem constituit Sedeciam fratrem ejus super
Judam et Jerusalem.</p>
<p>Viginti et unius anni erat Sedecias cum regnare
coepisset, et undecim annis regnavit in Jerusalem.</p>
<p>Fecitque malum in oculis Domini Dei sui, nec erubuit
<pb n="1402A"/>
faciem Jeremiae prophetae, loquentis ad se ex
ore Domini.</p>
<p>A rege quoque Nabuchodonosor recessit, qui adjuraverat
eum per Deum.</p>
<p>Et induravit cervicem suam et cor, ut non reverteretur
ad Dominum Deum Israel.</p>
<p>Sed et universi principes sacerdotum, et populus,
praevaricati sunt inique juxta universas abominationes
gentium, et polluerunt domum Domini, quam
sanctificaverat sibi in Jerusalem.</p>
<p>Mittebat autem Dominus Deus patrum suorum ad
illos per manum nuntiorum suorum, de nocte consurgens,
et quotidie commonens, eo quod parceret
populo et habitaculo suo.</p>
<p>At illi subsannabant nuntios Dei, et parvipendebant
sermones ejus, illudebantque prophetis, donec
ascenderet furor Domini in populum ejus, et esset
nulla curatio.</p>
<p>Adduxit enim super eos regem Chaldaeorum, et
interfecit juvenes eorum gladio in domo sanctuarii
<pb n="1402B"/>
sui.</p>
<p>Non est misertus adolescentis, et virginis, et senis,
nec decrepiti quidem, sed omnes tradidit in
manibus ejus.</p>
<p>Universaque vasa domus Domini, tam majora
quam minora, et thesauros templi, et regis, et principum,
transtulit in Babylonem:</p>
<p>Incenderunt hostes domum Dei, destruxeruntque
murum Jerusalem, universas turres combusserunt,
et quidquid pretiosum fuerat, demoliti sunt.</p>
<p>Si quis evaserat gladium, ductus in Babylonem
servivit regi et filiis ejus, donec imperaret rex Persarum,
ut compleretur sermo Domini ex ore Jeremiae,
et celebraret terra sabbata sua:</p>
<p>Cunctis enim diebus desolationis egit sabbatum,
usque dum complerentur septuaginta anni:</p>
<p>Anno autem primo Cyri regis Persarum ad explendum
sermonem Domini, quem locutus fuerat per
os Jeremiae, suscitavit Dominus spiritum Cyri regis
<pb n="1402C"/>
Persarum, qui jussit praedicari in universo regno
suo, etiam per scripturam, dicens:</p>
<p>Haec dicit Cyrus rex Persarum: Omnia regna terrae
dedit mihi Dominus Deus coeli, et ipse praecepit
mihi, ut aedificarem ei domum in Jerusalem, quae est
in Judaea:</p>
<p>Quis ex vobis est in omni populo ejus? sit Dominus
Deus suus cum eo, et ascendat.</p>
<p>
          <emph>
            <pb n="1401"/> <hi>Explicit liber Paralipomenon, Hebraice, Verba Dierum.</hi> </emph>

</p>
      </div1>
</body>
  </text>
</TEI>