<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
        schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
         <titleStmt>
              <title>Epistola Pauli ad Corinthios II</title>
              <author ref="http://viaf.org/viaf/95147024">Hieronymus Stridonensis<date>340-420</date>
        </author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
              <edition>early modern edition, no apparatus</edition>
              <editor>Jacques-Paul Migne</editor>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
                 <publisher>J. P. Migne</publisher>
                 <pubPlace>Parisiis</pubPlace>
                 <date>1846</date>
              </publicationStmt>
          <seriesStmt>
           <title>Patrologia Latina, vol. 29</title>
           <idno>HieStr.EpPaAdC2</idno>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
  			<note/>
 		  </notesStmt>
  		<sourceDesc>
    		<p>Patrologia Latina</p>
  		</sourceDesc>
 	</fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
        <p>this file was encoded in TEI xml for the University of Zurich's <emph>Corpus Corporum</emph> project (www.mlat.uzh.ch) by Ph. Roelli in 2019</p>
      </projectDesc>
          <editorialDecl>
             <normalization>
          <p>Classical Latin orthography</p>
        </normalization>
          </editorialDecl>
      </encodingDesc>
 	  <profileDesc>
		<creation>
 		<date/>
  		</creation>
  	  <langUsage>
  		<language ident="lat">latin</language>
  	  </langUsage>
  	  <textClass>
  		<keywords>
 		 <list>
 		  <item/>
		  <item/>
	  	 </list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="genre">
  		 <list>
   			<item/>
  		</list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="period">
 		 <list>
   			<item/>
  		 </list>
  		</keywords>
 	   </textClass>
 	</profileDesc>
 </teiHeader>
<text>
 <body>	
<div1>
        <head>Epistola Pauli ad Corinthios II</head>
<p>
          <pb n="0761B"/>[ <hi>Cap.</hi> I.] Paulus apostolus Jesu Christi per voluntatem
Dei, et Timotheus frater, Ecclesiae Dei,
quae est Corinthi, cum omnibus sanctis, qui sunt in
universa Achaia. Gratia vobis et pax a Deo Patre
nostro, et Domino Jesu Christo. Benedictus Deus
et Pater Domini nostri Jesu Christi, Pater misericordiarum,
et Deus totius consolationis, qui consolatur
nos in omni tribulatione nostra; ut possimus
et ipsi consolari eos, qui in omni pressura
sunt, per exhortationem, qua exhortamur et ipsi
a Deo. Quoniam sicut abundant passiones Christi in
nobis [ <hi>Ms.</hi> vobis]: ita et per Christum abundat
consolatio nostra. Sive autem tribulamur pro vestra
exhortatione et salute, sive consolamur pro
vestra consolatione, sive exhortamur pro vestra exhortatione
<pb n="0761C"/>
et salute, quae operatur tolerantiam earumdem
passionum, quas et nos patimur: ut spes
nostra firma sit pro vobis: scientes quod sicut socii
passionum estis, sic eritis et consolationis. Non
enim volumus ignorare vos, fratres, de tribulatione
nostra, quae facta est in Asia, quoniam supra modum
gravati sumus supra virtutem, ita ut taederet
nos etiam vivere. Sed ipsi in nobismetipsis responsum
mortis habuimus, ut non simus fidentes in
nobis, sed in Deo, qui suscitat mortuos: qui de tantis
periculis nos eripuit, et eruit: in quem speramus
quoniam et adhuc eripiet, adjuvantibus et
vobis in oratione pro nobis: ut ex multorum personis,
ejus quae in nobis est donationis, per multos
gratiae agantur pro nobis. Nam gloria nostra haec
<pb n="0761D"/>
est, testimonium conscientiae nostrae, quod in simplicitate
cordis et sinceritate Dei, et non in sapientia
carnali, sed in gratia Dei, conversati sumus
in hoc mundo; abundantius autem ad vos. Non
enim alia scribimus vobis [ <hi>Ms. tac.</hi> vobis], quam
quae legistis, et cognovistis [ <hi>Ms.</hi> cognoscitis]. Spero
autem quod usque in finem cognoscetis, sicut et
cognovistis nos ex parte, quod [ <hi>Ms. add.</hi> nos] gloria
<pb n="0762B"/>
vestra sumus, sicut et vos nostra, in die Domini
nostri Jesu Christi. Et hac confidentia volui prius
venire ad vos, ut secundam gratiam haberetis: et
per vos transire in Macedoniam, et iterum a Macedonia
venire ad vos, et a vobis deduci in Judaeam.
Cum ergo hoc voluissem, numquid levitate usus
sum? Aut quae cogito, secundum carnem cogito, ut
sit apud me, Est et Non? Fidelis autem Deus, quia
sermo noster, qui fuit [ <hi>Ms.</hi> fit] apud vos, non est
in illo, Est et Non. Dei enim Filius Jesus Christus,
qui in vobis per nos praedicatus est, per me,
et Silvanum, et Timotheum, non fuit Est et Non,
sed Est in illo fuit. Quotquot enim promissiones
Dei sunt in illo Est: ideo et per ipsum Amen
Deo ad gloriam nostram. Qui autem confirmat nos
<pb n="0762C"/>
vobiscum in Christo [ <hi>Ms.</hi> Christus Dominus], et
qui unxit nos Deus: qui et signavit nos, et dedit
pignus Spiritus [ <hi>Ms.</hi> Spiritum] in cordibus nostris.
Ego autem testem Deum invoco animam meam quod
parcens vobis, non veni ultra Corinthum: non quia
dominamur fidei vestrae, sed adjutores sumus gaudii
vestri: nam fide statis.</p>
<p>[ <hi>Cap.</hi> II.] Statui autem hoc ipsum apud me, ne
iterum in tristitia venirem ad vos. Si enim ego
contristo vos: et quis est, qui me laetificet, nisi
qui contristatur ex me? Et hoc ipsum scripsi vobis,
ut non cum venero, tristitiam super tristitiam habeam,
de quibus oportuerat me gaudere: confidens
in omnibus vobis, quia meum gaudium, omnium vestrum
est. Nam ex multa tribulatione et angustia
<pb n="0762D"/>
cordis scripsi vobis per multas lacrymas: non ut
contristemini: sed ut sciatis, quam charitatem habeam
abundantius in vobis. Si quis autem contristavit,
non me contristavit: sed ex parte, ut non onerem
omnes vos. Sufficit illi, qui ejusmodi est, objurgatio
haec, quae fit a pluribus: ita ut econtrario magis donetis,
et consolemini, ne forte abundantiori tristitia
absorbeatur qui ejusmodi est. Propter quod obsecro
<pb n="0763A"/>
vos, ut confirmetis in illum charitatem. Ideo
enim, et scripsi, ut cognoscam experimentum vestrum,
an in omnibus obedientes sitis. Cui autem
aliquid donastis, et ego: nam et ego quod donavi,
si quid donavi, propter vos in persona Christi,
ut non circumveniamur a Satana: non enim ignoramus
 cogitationes ejus. Cum venissem autem Troadem
propter Evangelium Christi, et ostium mihi
apertum esset in Domino, non habui requiem spiritui
meo, eo quod non invenerim Titum fratrem meum,
sed valefaciens eis, profectus sum in Macedoniam.
Deo autem gratias, qui semper triumphat nos
in Christo Jesu, et odorem notitiae suae manifestat
per nos in omni loco: quia Christi bonus odor sumus
Deo: in iis qui salvi fiunt, et in iis qui pereunt:
<pb n="0763B"/>
aliis quidem odor mortis in mortem; aliis autem
odor vitae in vitam. Et ad haec quis tam idoneus?
Non enim sumus sicut plurimi adulterantes verbum
Dei, sed ex sinceritate, sed sicut ex Deo, coram
Deo, in Christo loquimur.</p>
<p>[ <hi>Cap.</hi> III.] Incipimus iterum nosmetipsos commendare?
aut numquid egemus (sicut quidam) commendatitiis
epistolis ad vos, aut ex vobis? Epistola
nostra vos estis, scripta in cordibus nostris, quae
scitur et legitur ab omnibus hominibus: manifestati
quod epistola estis Christi, ministrata a nobis
et scripta non atramento, sed spiritu Dei vivi; non
in tabulis lapideis, sed in tabulis cordis carnalibus.
Fiduciam autem talem habemus, per Christum ad
Deum: non quod sufficientes simus cogitare aliquid
<pb n="0763C"/>
a nobis, quasi ex nobis: sed sufficientia nostra ex
Deo est: qui et idoneos nos fecit ministros novi
testamenti; non littera, sed Spiritu: littera enim occidit,
Spiritus autem vivificat. Quod si ministratio
mortis litteris deformata in lapidibus, fuit in gloria,
ita ut non possent intendere filii Israel in faciem Moysi,
propter gloriam vultus ejus, quae evacuatur:
quomodo non magis ministratio Spiritus erit in gloria?
Nam si ministratio damnationis gloria est:
multo magis abundat [ <hi>Ms.</hi> abundavit] ministerium
justitiae in gloria. Nam nec glorificatum est, quod
claruit in hac parte, propter excellentem gloriam.
Si enim quod evacuatur, per gloriam est: multo magis
quod manet, in gloria est. Habentes igitur talem
spem, multa fiducia utimur: et non sicut Moyses
<pb n="0763D"/>
ponebat velamen super faciem suam, ut non intenderent
filii Israel in faciem ejus, quod evacuatur,
sed obtusi sunt sensus eorum. Usque in hodiernum
enim diem idipsum velamen in lectione veteris testamenti
manet non revelatum (quoniam in Christo
evacuatur), sed usque in hodiernum diem, cum legitur
Moyses, velamen positum est super cor eorum.
Cum autem conversus fuerit ad Dominum, auferetur
velamen. Dominus autem Spiritus est: ubi autem
Spiritus Domini, ibi libertas. Nos vero omnes,
<pb n="0764A"/>
revelata facie gloriam Domini speculantes, in eamdem
imaginem transformamur a claritate in claritatem,
tamquam a Domini Spiritu.</p>
<p>[ <hi>Cap.</hi> IV.] Ideo habentes administrationem juxta
quod misericordiam consecuti sumus, non deficimus,
sed abdicamus occulta dedecoris, non ambulantes
in astutia, neque adulterantes verbum Dei,
sed in manifestatione veritatis commendantes nosmetipsos
ad omnem conscientiam hominum coram
Deo. Quod si etiam opertum est Evangelium nostrum,
in iis, qui pereunt, est opertum: in quibus
Deus hujus saeculi excaecavit mentes infidelium,
ut non fulgeat illis illuminatio Evangelii
gloriae Christi, qui est imago Dei. Non enim nosmetipsos
praedicamus, sed Jesum Christum Dominum
<pb n="0764B"/>
nostrum: nos autem servos vestros per Jesum,
quoniam Deus qui dixit de tenebris, lucem splendescere,
ipse illuxit in cordibus nostris, ad illuminationem
scientiae claritatis Dei, in facie Christi
Jesu. Habemus autem thesaurum istum in vasis fictilibus:
ut sublimitas sit virtutis Dei, et non ex
nobis. In omnibus tribulationem patimur, sed non
angustiamur: aporiamur, sed non destituimur: persecutionem
patimur, sed non derelinquimur: dejicimur,
sed non perimus: semper mortificationem
Jesu in corpore nostro circumferentes, ut et vita
Jesu manifestetur in corporibus nostris. Semper
enim nos qui vivimus, in mortem tradimur propter
Jesum: ut et vita Jesu manifestetur in carne nostra
mortali. Ergo mors in nobis operatur, vita autem in
<pb n="0764C"/>
vobis. Habentes autem eumdem spiritum fidei, sicut
scriptum est: Credidi propter quod locutus sum, et
nos credimus, propter quod et loquimur: scientes
quoniam qui suscitavit Jesum, et nos cum Jesu suscitabit,
et constituet vobiscum. Omnia enim propter
vos: ut gratia abundans, per multos in gratiarum
actione, abundet in gloriam Dei. Propter quod non
deficimus; sed licet is, qui foris est, noster homo
corrumpat: tamen is, qui intus est, renovatur de die
in diem. Id enim, quod in praesenti est momentaneum
et leve tribulationis nostrae, supra modum in
sublimitate aeternum gloriae pondus operatur in nobis.
Non contemplantibus nobis quae videntur, sed
quae non videntur. Quae enim videntur, temporalia
sunt: quae autem non videntur, aeterna sunt.</p>
<p>
          <pb n="0764D"/>[ <hi>Cap.</hi> V.] Scimus enim, quoniam si terrestris domus
nostra hujus habitationis dissolvatur, quod
aedificationem ex Deo habemus, domum non manufactam,
aeternam in coelis. Nam et in hoc ingemiscimus,
habitationem nostram, quae de [ <hi>Ms.</hi> in] coelo
est, superindui cupientes. Si tamen vestiti, non nudi
inveniamur. Nam et qui sumus in hoc tabernaculo,
ingemiscimus gravati: eo quod nolumus exspoliari,
sed supervestiri; ut absorbeatur quod mortale est,
a vita. Qui autem efficit nos in hoc ipsum, Deus,
<pb n="0765A"/>
qui dedit nobis pignus spiritus. Audentes igitur semper,
scientes quoniam dum sumus in corpore, peregrinamur
a Domino (per fidem enim ambulamus,
et non per speciem): audemus autem, et bonam
voluntatem habemus magis peregrinari a corpore,
et praesentes esse ad Dominum. Et ideo contendimus,
sive absentes, sive praesentes, placere illi.
Omnes enim nos manifestari oportet ante tribunal
Christi, ut referat unusquisque propria corporis,
prout gessit, sive bonum, sive malum. Scientes ergo
timorem Domini, hominibus suademus, Deo autem
manifesti sumus. Spero autem et in conscientiis
vestris manifestos nos esse. Non iterum commendamus
nos vobis, sed occasionem damus vobis gloriandi
pro nobis: ut habeatis ad eos, qui in facie
<pb n="0765B"/>
gloriantur, et non in corde. Sive enim mente excedimus,
Deo; sive sobrii sumus, vobis. Charitas
enim Christi urget nos: aestimantes hoc, quoniam
si unus pro omnibus mortuus est, ergo omnes mortui
sunt: et pro omnibus mortuus est Christus:
ut, et qui vivunt, jam non sibi vivant, sed ei, qui
pro ipsis mortuus est, et resurrexit. Itaque nos ex
hoc neminem novimus secundum carnem. Et si cognovimus
secundum carnem Christum: sed nunc
jam non novimus. Si qua ergo in Christo nova creatura,
vetera transierunt: ecce facta sunt omnia
nova. Omnia autem ex Deo, qui nos reconciliavit
sibi per Christum: et dedit nobis ministerium reconciliationis.
Quoniam quidem Deus erat in Christo
mundum reconcilians sibi, non reputans illis delicta
<pb n="0765C"/>
ipsorum, et posuit in nobis verbum reconciliationis.
Pro Christo ergo legatione fungimur, tanquam Deo
exhortante per nos. Obsecramus pro Christo, reconciliamini
Deo. Eum, qui non noverat peccatum,
pro nobis peccatum fecit, ut nos efficeremur justitia
Dei in ipso.</p>
<p>[ <hi>Cap.</hi> VI.] Adjuvantes autem exhortamur, ne in
vacuum gratiam Dei recipiatis. Ait enim: Tempore
accepto exaudivi te, et in die salutis adjuvi te. Ecce
nunc tempus acceptabile, ecce nunc dies salutis.
Nemini dantes ullam offensionem, ut non vituperetur
ministerium nostrum: sed in omnibus exhibeamus
nosmetipsos sicut Dei ministros, in multa
patientia, in tribulationibus, in necessitatibus, in
<pb n="0765D"/>
angustiis, in plagis, in carceribus, in seditionibus,
in laboribus, in vigiliis, in jejuniis, in castitate, in
scientia, in longanimitate, in suavitate, in Spiritu
sancto, in charitate non ficta, in verbo veritatis, in
virtute Dei, per arma justitiae a dextris et a sinistris:
per gloriam, et ignobilitatem; per infamiam,
et bonam famam: ut seductores, et veraces;
sicut qui ignoti et cogniti: quasi morientes, et ecce
vivimus: ut castigati, et non mortificati: quasi tristes,
semper autem gaudentes: sicut egentes, multos
<pb n="0766A"/>
autem locupletantes: tamquam nihil habentes, et
omnia possidentes. Os nostrum patet ad vos, o Corinthii,
cor nostrum dilatatum est. Non angustiamini
in nobis, angustiamini autem in visceribus vestris:
eamdem autem habentes remunerationem, tamquam
filiis dico, dilatamini et vos. Nolite jugum ducere
cum infidelibus. Quae enim participatio justitiae cum
iniquitate? Aut quae societas luci ad tenebras? Quae
autem conventio Christi ad Belial? Aut quae pars
fideli cum infideli? Qui autem consensus templo Dei
cum idolis? Vos enim estis templum Dei vivi, sicut
dicit Deus: Quoniam inhabitabo in illis, et inambulabo
inter eos, et ero illorum Deus, et ipsi erunt mihi
populus. Propter quod exite de medio eorum, et separamini,
dicit Dominus, et immundum ne tetigeritis:
<pb n="0766B"/>
et ego recipiam vos: et ero vobis in patrem, et vos
eritis mihi in filios et filias, dicit Dominus omnipotens.</p>
<p>[ <hi>Cap.</hi> VII.] Has ergo habentes promissiones, charissimi,
mundemus nos ab omni inquinamento carnis
et spiritus, perficientes sanctificationem in timore
Dei. Capite nos. Neminem laesimus, neminem
corrupimus, neminem circumvenimus. Non ad
condemnationem vestram dico. Praediximus enim
quod in cordibus nostris estis, ad commoriendum,
et ad convivendum. Multa mihi fiducia
est apud vos, multa mihi gloriatio pro vobis,
repletus sum consolatione, superabundo gaudio in
omni tribulatione nostra. Nam et cum venissemus in
Macedoniam, nullam requiem habuit caro nostra,
sed omnem tribulationem passi sumus: foris pugnae;
<pb n="0766C"/>
intus timores. Sed qui consolatur humiles, consolatus
est nos Deus in adventu Titi. Non solum autem
in adventu ejus, sed etiam in consolatione, qua consolatus
est in vobis, referens nobis vestrum fletum,
vestram aemulationem pro me, ita ut magis gauderem.
Quoniam etsi contristavi vos in epistola, non
me poenitet: etsi poeniteret, videns quod epistola
illa (etsi ad horam) vos contristavit; nunc gaudeo:
non quia contristati estis, sed quia contristati estis
ad poenitentiam. Contristati enim estis secundum
Deum, ut in nullo detrimentum patiamini ex nobis.
Quae enim secundum Deum tristitia est, poenitentiam
in salutem stabilem operatur: saeculi autem tristitia
mortem operatur. Ecce enim hoc ipsum, secundum
Deum contristari vos, quantam in vobis operatur
<pb n="0766D"/>
sollicitudinem: sed defensionem, sed indignationem,
sed timorem, sed desiderium, sed aemulationem, sed
vindictam. In omnibus exhibuistis vos incontaminatos
esse negotio. Igitur, etsi scripsi vobis, non
propter eum qui fecit injuriam, nec propter eum
qui passus est: sed ad manifestandam sollicitudinem
nostram, quam habemus pro vobis coram Deo:
ideo consolati sumus. In consolatione autem nostra,
abundantius magis gavisi sumus super gaudio Titi,
<pb n="0767A"/>
quia refectus est spiritus ejus ab omnibus vobis. Et
si quid apud illum de vobis gloriatus sum, non sum
confusus: sed sicut omnia vobis in veritate locuti
sumus, ita et gloriatio nostra, quae fuit ad Titum,
veritas facta est, et viscera ejus abundantius in vobis
sunt: reminiscentis omnium vestrum obedientiam,
quomodo cum timore et tremore excepistis illum.
Gaudeo quod in omnibus confido in vobis.</p>
<p>[ <hi>Cap.</hi> VIII.] Notam autem facimus vobis, fratres,
gratiam Dei, quae data est in Ecclesiis Macedoniae:
quod in multo experimento tribulationis, abundantia
gaudii ipsorum fuit: et altissima paupertas eorum
abundavit in divitias simplicitatis eorum; quia secundum
virtutem [ <hi>Ms. add.</hi> Dei] testimonium illis
reddo, et supra virtutem voluntarii fuerunt, cum
<pb n="0767B"/>
multa exhortatione obsecrantes nos gratiam, et communicationem
ministerii, quod fit in sanctos. Et non
sicut speravimus, sed semetipsos dederunt primum
Domino, deinde nobis per voluntatem Dei; ita ut
rogaremus Titum, ut quemadmodum coepit, ita et
perficiat in vobis etiam gratiam istam. Sed sicut in
omnibus abundatis fide, et sermone, et scientia, et
omni sollicitudine, insuper et charitate vestra in nos,
ut et in hac gratia abundetis. Non quasi imperans
dico: sed per aliorum sollicitudinem, etiam vestrae
charitatis ingenium bonum comprobans. Scitis enim
gratiam Domini nostri Jesus Christi, quoniam propter
vos egenus factus est, cum esset dives, ut illius
inopia vos divites essetis. Et consilium in hoc do:
hoc enim vobis utile est, qui non solum facere, sed
<pb n="0767C"/>
et velle coepistis ab anno priore: nunc vero et facto
perficite: ut quemadmodum promptus est animus
voluntatis, ita sit et perficiendi ex eo quod habetis.
Si enim voluntas prompta est; secundum id quod
habet, accepta est, non secundum id, quod non habet.
Non enim ut aliis sit remissio, vobis autem
tribulatio, sed ex aequalitate. In praesenti tempore
vestra abundantia illorum inopiam suppleat: ut et
illorum abundantia vestrae inopiae sit supplementum,
ut fiat aequalitas, sicut scriptum est: Qui multum,
non abundavit: et qui modicum, non minoravit.
Gratias autem Deo, qui dedit [ <hi>Ms. add.</hi> nobis] eamdem
sollicitudinem pro vobis in corde Titi, quoniam
exhortationem quidem suscepit: sed cum sollicitior
esset, sua voluntate profectus est ad vos. Misimus
<pb n="0767D"/>
etiam cum illo fratrem, cujus laus est in Evangelio
per omnes Ecclesias: non solum autem, sed ordinatus
est ad Ecclesias comes peregrinationis nostrae,
in hanc gratiam, quae ministratur a nobis ad Domini
gloriam, et destinatam voluntatem nostram: devitantes
hoc, ne quis nos vituperet in hac plenitudine,
quae ministratur a nobis. Providemus enim bona
non solum coram Deo, sed etiam coram hominibus.
Misimus autem cum illis et fratrem nostrum, quem
probavimus in multis saepe sollicitum esse: nunc
<pb n="0768A"/>
autem multo sollicitiorem, confidentia multa in vos,
sive pro Tito, qui est socius meus, et in vos [ <hi>Ms.</hi> 
vobis] adjutor, sive fratres nostri, Apostoli Ecclesiarum,
gloria Christi. Ostensionem ergo, quae est
charitatis vestrae, et nostrae gloriae pro vobis, in illos
ostendite in faciem Ecclesiarum.</p>
<p>[ <hi>Cap.</hi> IX.] Nam de ministerio, quod fit in sanctos,
ex abundanti est mihi scribere vobis. Scio enim
promptum animum vestrum: pro quo de vobis glorior
apud Macedones. Quoniam et Achaia parata est
ab anno praeterito, et vestra aemulatio provocavit
plurimos. Misi autem fratres: ut, ne quod gloriamur
de vobis, evacuetur in hac parte, ut (quemadmodum
dixi) parati sitis: ne cum venerint Macedones mecum,
et invenerint vos imparatos, erubescamus nos
<pb n="0768B"/>
(ut non dicamus vos) in hac substantia. Necessarium
ergo existimavi rogare fratres, ut praeveniant ad vos,
et praeparent repromissam benedictionem hanc paratam
esse, sic quasi benedictionem, non tamquam
avaritiam. Hoc autem dico: Qui [ <hi>Ms.</hi> Quia] parce
seminat, parce et metet: et qui seminat in benedictionibus,
de benedictionibus et metet. Unusquisque
prout destinavit in corde suo, non ex tristitia, aut
ex necessitate: hilarem enim datorem diligit Deus.
Potens est autem Deus omnem gratiam abundare
facere in vobis: ut in omnibus semper omnem sufficientiam
habentes, abundetis in omne opus bonum,
sicut scriptum est: Dispersit, dedit pauperibus: justitia
ejus manet in saeculum saeculi. Qui autem
administrat semen seminanti: et panem ad manducandum
<pb n="0768C"/>
praestabit, et multiplicabit semen vestrum:
et augebit incrementa frugum justitiae vestrae: ut in
omnibus locupletati abundetis in omnem simplicitatem,
quae operatur per nos gratiarum actionem Deo.
Quoniam ministerium hujus officii, non solum supplet
ea quae desunt sanctis, sed etiam abundat per multas
gratiarum actiones in Domino, probationem ministerii
hujus, glorificantes Deum in obedientia confessionis
vestrae, in Evangelium Christi, et simplicitate
communicationis in illos, et in omnes, et in
ipsorum obsecratione pro vobis, desiderantium vos
propter eminentem gratiam Dei in vobis. Gratias Deo
super inenarrabili dono ejus.</p>
<p>[ <hi>Cap.</hi> X.] Ipse autem ego Paulus obsecro vos per
mansuetudinem et modestiam Christi; qui in facie
<pb n="0768D"/>
quidem humilis sum inter vos, absens autem confido
in vobis. Rogo autem vos, ne praesens audeam, per
eam confidentiam qua existimor audere in quosdam,
qui arbitrantur nos tamquam secundum carnem ambulemus.
In carne enim ambulantes, non secundum
carnem militamus. Nam arma militiae nostrae non
carnalia sunt, sed potentia Deo ad destructionem
munitionum, consilia destruentes, et omnem altitudinem
extollentem se adversus scientiam Dei, et in
captivitatem redigentes omnem intellectum in obsequium
<pb n="0769A"/>
Christi, et in promptu habentes ulcisci omnem
inobedientiam, cum impleta fuerit vestra obedientia.
Quae secundum faciem sunt videte. Si quis confidit
sibi Christi se esse, hoc cogitet iterum apud se: quia
sicut ipse Christi est, ita et nos. Nam, et si amplius
aliquid gloriatus fuero de potestate nostra, quam
dedit nobis [ <hi>Ms. tac.</hi> nobis] Dominus in aedificationem,
et non in destructionem vestram: non erubescam.
Ut autem non existimet tamquam terrere vos
per epistolas: quoniam quidem epistolae, inquiunt,
graves sunt et fortes: praesentia autem corporis
infirma, et sermo contemptibilis: hoc cogitet qui
ejusmodi est, quia quales sumus verbo per epistolas
absentes, tales et praesentes in facto. Non enim audemus
inserere, aut comparare nos quibusdam, qui
<pb n="0769B"/>
seipsos commendant: sed ipsi in nobis nosmetipsos
metientes, et comparantes nosmetipsos nobis. Nos
autem non in immensum gloriabimur, sed secundum
mensuram regulae, qua mensus est nobis Deus, mensuram
pertingendi usque ad vos. Non enim quasi non
pertingentes ad vos, superextendimus nos: usque
ad vos enim pervenimus in Evangelio Christi. Non
in immensum gloriantes in alienis laboribus: spem
autem habentes crescentis fidei vestrae, in vobis
magnificari secundum regulam nostram in abundantiam,
etiam in illa, quae ultra vos sunt, evangelizare,
non in aliena regula in iis quae praeparata sunt, gloriari.
Qui autem gloriatur, in Domino glorietur. Non
enim qui seipsum commendat, ille probatus est: sed
quem Deus commendat.</p>
<p>
          <pb n="0769C"/>[ <hi>Cap.</hi> XI.] Utinam sustineretis modicum quid insipientiae
meae, sed et supportate me: Aemulor enim
vos Dei aemulatione. Despondi enim vos uni viro
virginem castam exhibere Christo. Timeo autem,
ne sicut serpens Evam seduxit astutia sua, ita corrumpantur
sensus vestri, et excidant a simplicitate,
quae est in Christo. Nam si is qui venit, alium
Christum praedicat, quem non praedicavimus;
aut alium spiritum accipitis, quem non accepistis;
aut aliud Evangelium, quod non recepistis: recte
pateremini. Existimo enim nihil me minus fecisse
a magnis apostolis. Nam etsi imperitus sermone,
sed non scientia; in omnibus autem manifestati
sumus vobis. Aut numquid peccatum feci, me ipsum
humilians, ut vos exaltemini? quoniam gratis Evangelium
<pb n="0769D"/>
Dei evangelizavi vobis? Alias ecclesias exspoliavi,
accipiens stipendium ad ministerium vestrum.
Et cum essem apud vos, et egerem; nulli
onerosus fui: nam quod mihi deerat, suppleverunt
fratres, qui venerunt a Macedonia: et in omnibus
sine onere me vobis servavi, et servabo. Est veritas
Christi in me, quoniam haec gloriatio non infringetur
in me in regionibus Achaiae. Quare? Quia non
diligo? Deus scit. Quod autem facio, et faciam: ut
amputem occasionem eorum, qui volunt occasionem,
ut in quo gloriantur, inveniantur sicut et nos. Nam
<pb n="0770A"/>
ejusmodi pseudoapostoli, sicut operarii subdoli,
transfigurantes se in apostolos Christi. Et non mirum:
ipse enim Satanas transfigurat se in angelum
lucis. Non est ergo magnum, si ministri ejus transfigurentur
velut ministri justitiae: quorum finis erit
secundum opera ipsorum. Iterum dico (ne quis me
putet insipientem esse, alioquin velut insipientem
accipite me, ut et ego modicum quid glorier), quod
loquor, non loquor secundum Deum, sed quasi in
insipientia, in hac substantia gloriae. Quoniam multi
gloriantur secundum carnem: et ego gloriabor. Libenter
enim suffertis insipientes: cum sitis ipsi sapientes.
Sustinetis enim si quis vos in servitutem
redigit, si quis devorat, si quis accipit, si quis extollitur,
si quis in faciem vos caedit. Secundum ignobilitatem
<pb n="0770B"/>
dico, quasi nos infirmi fuerimus in hac parte.
In quo quis audet (in insipientia dico) audeo et
ego: Hebraei sunt, et ego: Israelitae sunt, et ego:
Semen Abrahae sunt, et ego: Ministri Christi sunt,
 (ut minus sapiens dico) plus ego: in laboribus
plurimis, in carceribus abundantius, in plagis supra
modum, in mortibus frequenter. A Judaeis quinquies,
quadragenas, una minus, accepi. Ter virgis caesus
sum, semel lapidatus sum, ter naufragium feci: nocte
et die in profundo maris fui, in itineribus saepe,
periculis fluminum, periculis latronum, periculis ex
genere, periculis ex gentibus, periculis in civitate,
periculis in solitudine, periculis in mari, periculis
in falsis fratribus: in labore et aerumna, in vigiliis
multis, in fame et siti, in jejuniis multis, in frigore,
<pb n="0770C"/>
et nuditate: praeter illa quae extrinsecus sunt, instantia
mea quotidiana, sollicitudo omnium Ecclesiarum.
Quis infirmatur, et ego non infirmor? quis
scandalizatur, et ego no uror? Si gloriari oportet;
quae infirmitatis meae sunt, gloriabor. Deus et pater
Domini nostri Jesu Christi, qui est benedictus in
saecula, scit quod non mentior. Damasci praepositus
gentis Aretae regis, custodiebat civitatem Damascenorum,
ut me comprehenderet: et per fenestram in
sporta dimissus sum per murum, et sic effugi manus
ejus.</p>
<p>[ <hi>Cap.</hi> XII.] Si gloriari oportet (non expedit quidem:)
veniam autem ad visiones et revelationes
Domini. Scio hominem in Christo ante annos quatuordecim
(sive in corpore nescio, sive extra corpus
<pb n="0770D"/>
nescio, Deus scit) raptum hujusmodi usque ad
tertium coelum. Et scio hujusmodi hominem (sive
in corpore, sive extra corpus, nescio, Deus scit)
quoniam raptus est in paradisum: et audivit arcana
verba, quae non licet homini loqui. Pro hujusmodi
gloriabor: pro me autem nihil gloriabor nisi in infirmitatibus
meis. Nam, et si voluero gloriari, non
ero insipiens: veritatem enim dicam: parco autem,
ne quis me existimet supra id quod videt in me, aut
aliquid audit ex me. Et ne magnitudo revelationum
extollat me, datus est mihi stimulus carnis meae
<pb n="0771A"/>
angelus Satanae, qui me colaphizet. Propter quod
ter Dominum rogavi, ut discederet a me: et dixit
mihi; Sufficit tibi gratia mea: nam virtus in infirmitate
perficitur. Libenter igitur gloriabor in infirmitatibus
meis, ut inhabitet in me virtus Christi.
Propter quod placeo mihi in infirmitatibus meis,
in contumeliis, in necessitatibus, in persecutionibus,
in angustiis pro Christo. Cum enim infirmor, tunc
potens sum. Factus sum insipiens, vos me coegistis.
Ego enim a vobis debui commendari: nihil enim
minus fui ab iis, qui sunt supra modum apostoli:
tametsi nihil sum: signa tamen apostolatus mei
facta sunt super vos, in omni patientia, in signis, et
prodigiis, et virtutibus. Quid est enim, quod minus
habuistis prae caeteris Ecclesiis, nisi quod ego ipse
<pb n="0771B"/>
non gravavi vos? Donate mihi hanc injuriam. Ecce,
tertio hoc paratus sum venire ad vos: et non ero
gravis vobis. Non enim quaero quae vestra sunt, sed
vos. Nec enim debent filii parentibus thesaurizare,
sed parentes filiis. Ego autem libentissime impendam,
et superimpendar ipse pro animabus vestris:
licet plus vos diligens, minus diligar. Sed esto: ego
vos non gravavi: sed cum essem astutus, dolo vos
cepi. Numquid per aliquem eorum, quos misi ad vos,
circumveni vos? Rogavi Titum, et misi cum illo
fratrem. Numquid Titus vos circumvenit? nonne eodem
spiritu ambulavimus? nonne iisdem vestigiis?
 Olim putatis quod excusemus nos apud vos? Coram
Deo in Christo loquimur: omnia autem, charissimi,
propter aedificationem vestram. Timeo enim,
<pb n="0771C"/>
ne forte cum venero, non quales volo, inveniam
vos: et ego inveniar a vobis, qualem non vultis: ne
forte contentiones, aemulationes, animositates, dissensiones,
detractiones, susurrationes, inflationes,
seditiones sint inter vos: ne iterum cum venero,
<pb n="0772A"/>
humiliet me Deus apud vos; et lugeam multos ex iis
qui ante peccaverunt, et non egerunt poenitentiam
super immunditia, et fornicatione, et impudicitia,
quam gesserunt.</p>
<p>[ <hi>Cap.</hi> XIII.] Ecce tertio hoc venio ad vos: In ore
duorum, vel trium testium stabit omne verbum.
Praedixi [ <hi>Ms. add.</hi> enim], et praedico, ut praesens
[ <hi>Ms. add.</hi> vobis], et nunc absens, iis qui ante peccaverunt,
et caeteris omnibus, quoniam si venero
iterum, non parcam. An experimentum quaeritis
ejus, qui in me loquitur Christus, qui in vobis non
infirmatur, sed potens est in vobis? Nam etsi crucifixus
est ex infirmitate: sed vivit ex virtute Dei.
Nam et nos infirmi sumus in illo: sed vivemus cum
eo ex virtute Dei in vobis. Vosmetipsos tentate si
<pb n="0772B"/>
estis in fide, ipsi vos probate. An non cognoscitis
vosmetipsos, quia Christus Jesus in vobis est? nisi
forte reprobi estis. Spero autem, quod cognoscetis,
quia nos non sumus reprobi. Oramus autem Deum,
ut nihil mali faciatis, non ut nos probati appareamus,
sed ut vos quod bonum est, faciatis: nos autem
ut reprobi simus. Non enim possumus aliquid
adversus veritatem, sed pro veritate. Gaudemus
enim, quoniam [ <hi>Ms.</hi> quando] nos infirmi sumus, vos
autem potentes estis. Hoc et oramus vestram consummationem.
Ideo haec absens scribo, ut non praesens
durius agam, secundum potestatem, quam
Dominus dedit mihi in aedificationem, et non in destructionem.
De caetero, fratres, gaudete, perfecti
estote, exhortamini, idem sapite, pacem habete, et
<pb n="0772D"/>
Deus pacis et dilectionis erit vobiscum. Salutate invicem
in osculo sancto. Salutant vos omnes sancti.
Gratia Domini nostri Jesu Christi, et charitas Dei, et
communicatio sancti Spiritus sit cum omnibus vobis.
Amen.</p>
<p>
          <emph> <hi>Explicit Epistola B. Pauli apostoli ad Corinthios II.</hi> </emph>

</p>
      </div1>
</body>
  </text>
</TEI>