<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
        schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
         <titleStmt>
              <title>Epistola Petri II</title>
              <author ref="http://viaf.org/viaf/95147024">Hieronymus Stridonensis<date>340-420</date>
        </author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
              <edition>early modern edition, no apparatus</edition>
              <editor>Jacques-Paul Migne</editor>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
                 <publisher>J. P. Migne</publisher>
                 <pubPlace>Parisiis</pubPlace>
                 <date>1846</date>
              </publicationStmt>
          <seriesStmt>
           <title>Patrologia Latina, vol. 29</title>
           <idno>HieStr.EpPeIi</idno>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
  			<note/>
 		  </notesStmt>
  		<sourceDesc>
    		<p>Patrologia Latina</p>
  		</sourceDesc>
 	</fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
        <p>this file was encoded in TEI xml for the University of Zurich's <emph>Corpus Corporum</emph> project (www.mlat.uzh.ch) by Ph. Roelli in 2019</p>
      </projectDesc>
          <editorialDecl>
             <normalization>
          <p>Classical Latin orthography</p>
        </normalization>
          </editorialDecl>
      </encodingDesc>
 	  <profileDesc>
		<creation>
 		<date/>
  		</creation>
  	  <langUsage>
  		<language ident="lat">latin</language>
  	  </langUsage>
  	  <textClass>
  		<keywords>
 		 <list>
 		  <item/>
		  <item/>
	  	 </list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="genre">
  		 <list>
   			<item/>
  		</list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="period">
 		 <list>
   			<item/>
  		 </list>
  		</keywords>
 	   </textClass>
 	</profileDesc>
 </teiHeader>
<text>
 <body>	
<div1>
        <head>Epistola Petri II</head>
<p>
          <pb n="0839C"/>[ <hi>Cap.</hi> I.] Simon Petrus, servus et apostolus Jesu
Christi, iis qui coaequalem nobiscum sortiti sunt
fidem in justitia Dei nostri, et Salvatoris Jesu Christi.
Gratia vobis et pax adimpleatur in cognitione
Dei, et Christi Jesu Domini nostri: quomodo omnia
nobis divinae virtutis suae, quae ad vitam, et pietatem
donata sunt, per cognitionem ejus, qui vocavit nos
propria gloria et virtute, per quem maxima et pretiosa
nobis promissa donavit; ut per haec efficiamini
divinae consortes naturae; fugientes ejus, quae in
mundo est, concupiscentiae corruptionem. Vos autem
curam omnem subinferentes, ministrate in fide vestra
virtutem, in virtute autem scientiam, in scientia
autem abstinentiam, in abstinentia autem patientiam,
in patientia autem pietatem, in pietate autem amorem
<pb n="0839D"/>
fraternitatis, in amore autem fraternitatis charitatem.
Haec enim si vobiscum adsint, et superent, non vacuos,
nec sine fructu vos constituent in Domini nostri Jesu
Christi cognitione. Cui enim non praesto sunt haec, caecus
est, et manu tentans, oblivionem accipiens purgationis
veterum suorum delictorum. Quapropter, fratres,
magis satagite, ut per bona opera certam vestram
vocationem et electionem faciatis; haec enim facientes,
non peccabitis aliquando. Sic enim abundanter ministrabitur
vobis introitus in aeternum regnum Domini
nostri, et Salvatoris Jesu Christi. Propter quod incipiam
vos semper commonere de his, et quidem scientes
et confirmatos vos in praesenti veritate. Justum autem
<pb n="0840C"/>
arbitror quamdiu sum in hoc tabernaculo, suscitare
vos in commonitionem: certus quod velox est depositio
tabernaculi mei, secundum quod et Dominus
noster Jesus Christus significavit mihi. Dabo autem
operam et frequenter habere vos post obitum meum,
ut horum memoriam faciatis. Non enim doctas fabulas
secuti, notam fecimus vobis Domini nostri Jesu
Christi virtutem et praesentiam; sed speculatores
facti illius magnitudinis. Accipiens enim a Deo Patre
honorem et gloriam, voce delapsa ad eum hujuscemodi
a magnifica gloria: Hic est Filius meus dilectus,
in quo mihi complacui, ipsum audite. Et hanc vocem
nos audivimus de coelo allatam, cum essemus cum
ipso in monte sancto. Et habemus firmiorem propheticum
sermonem: cui benefacitis attendentes,
<pb n="0840D"/>
quasi lucernae lucenti in caliginoso loco, donec dies
elucescat, et lucifer oriatur in cordibus vestris: hoc
primum intelligentes, quod omnis prophetia Scripturae
propria interpretatione non fit. Non enim voluntate
humana allata est aliquando prophetia: sed Spiritu
sancto inspirati, locuti sunt sancti Dei homines.</p>
<p>[ <hi>Cap.</hi> II.] Fuerunt vero et pseudoprophetae in populo;
sicut et in vobis erunt magistri mendaces, qui
introducentes sectas perditionis, et eum, qui emit
eos, Dominum negant, superducentes sibi celerem
perditionem. Et multi sequentur eorum luxurias, per
quos via veritatis blasphemabitur: et in avaritia fictis
verbis de vobis negotiabuntur: quibus judicium jam
<pb n="0841A"/>
olim non cessat; et perditio eorum non dormitat. Si
enim Deus angelis peccantibus non pepercit, sed rudentibus
inferni detractos in tartarum tradidit cruciandos,
in judicium reservari. Et originali mundo
non pepercit, sed octavum Noe justitiae praeconem
custodivit, diluvium mundo impiorum inducens. Et
civitates Sodomorum et Gomorrhaeorum in cinerem
redigens, eversione damnavit: exemplum eorum, qui
impie acturi sunt, ponens: et justum Lot oppressum
a nefandorum injuria, ac luxuriosa conversatione
eripuit: aspectu enim, et auditu justus erat: habitans
apud eos, qui de die in diem animam justam iniquis
operibus cruciabant. Novit Dominus pios de tentatione
eripere: iniquos vero in diem judicii reservare
cruciandos: magis autem eos, qui post carnem in
<pb n="0841B"/>
concupiscentia immunditiae ambulant, dominationemque
contemnunt, audaces, sibi placentes, sectas
non metuunt introducere blasphemantes: ubi angeli
fortitudine et virtute cum sint majores, non portant
adversum se exsecrabile judicium. Hi vero velut irrationabilia
pecora, naturaliter in captionem et in perniciem
in his quae ignorant blasphemantes, in corruptione
sua peribunt, percipientes mercedem injustitiae,
voluptatem existimantes diei delicias: coinquinationes,
et maculae deliciis affluentes, in conviviis
suis luxuriantes vobiscum, oculos habentes plenos
adulterii, et incessabilis delicti. Pellicientes animas
instabiles, cor exercitatum avaritia habentes, maledictionis
filii; derelinquentes rectam viam, erraverunt,
secuti viam Balaam ex Bosor, qui mercedem
<pb n="0841C"/>
iniquitatis amavit: correptionem vero habuit suae
vesaniae, subjugale mutum animal, hominis voce
loquens, prohibuit prophetae insipientiam. Hi sunt
fontes sine aqua, et nebulae turbinibus exagitatae,
quibus caligo tenebrarum reservatur. Superba enim
vanitatis loquentes, pelliciunt in desideriis carnis
luxuriae eos, qui paululum effugiunt, qui in errore
conversantur: libertatem illis promittentes, cum
ipsi servi sint corruptionis: a quo enim quis superatus
est, hujus et servus est. Si enim refugientes coinquinationes
mundi in cognitione Domini nostri, et
Salvatoris Jesu Christi, his rursus implicati superantur:
facta sunt eis posteriora deteriora prioribus.
Melius enim erat illis non cognoscere viam justitiae,
quam post agnitionem, retrorsum converti ab eo,
<pb n="0841D"/>
quod illis traditum est, sancto mandato. Contigit
<pb n="0842A"/>
enim eis illud veri proverbii: Canis reversus ad suum
vomitum: et: Sus lota in volutabro luti.</p>
<p>[ <hi>Cap.</hi> III.] Hanc ecce vobis, charissimi, secundam
scribo epistolam, in quibus vestram excito in commonitione
sinceram mentem: ut memores sitis eorum,
quae praedixi, verborum a sanctis prophetis, et
apostolorum vestrorum, praeceptorum Domini et Salvatoris.
Hoc primum scientes, quod venient in novissimis
diebus in deceptione illusores, juxta proprias
concupiscentias ambulantes, dicentes: Ubi est
promissio, aut adventus ejus? ex quo enim patres
dormierunt, omnia sic perseverant ab initio creaturae.
Latet enim eos hoc volentes, quod coeli erant prius,
et terra, de aqua et per aquam consistens Dei verbo:
per quae ille tunc mundus aqua inundatus periit. Coeli
<pb n="0842B"/>
autem qui nunc sunt, et terra, eodem verbo repositi
sunt, igni reservati in diem judicii, et perditionis
impiorum hominum. Unum vero hoc non lateat vos,
charissimi, quia unus dies apud Dominum sicut
mille anni, et mille anni sicut dies unus. Non tardat
Dominus promissionem suam sicut quidam existimant:
sed patienter agit propter vos, nolens aliquos
perire, sed omnes ad poenitentiam reverti. Adveniet
autem dies Domini, ut fur: in quo coeli magno impetu
transient, elementa vero calore solventur, terra
autem, et quae in ipsa sunt opera, exurentur. Cum
igitur haec omnia dissolvenda sint, quales oportet
vos esse in sanctis conversationibus et pietatibus,
exspectantes, et properantes in adventum diei Domini,
per quem coeli ardentes solventur, et elementa ignis
<pb n="0842C"/>
ardore tabescent! Novos vero coelos, et novam terram
secundum promissa ipsius exspectamus, in quibus
justitia habitat. Propter quod, charissimi, haec
exspectantes, satagite immaculati et inviolati ei inveniri
in pace. Et Domini nostri longanimitatem, salutem
arbitremini: sicut et charissimus frater noster
Paulus secundum datam sibi patientiam scripsit vobis,
sicut et in omnibus epistolis, loquens in eis de
his: in quibus sunt quaedam difficilia intellectu, quae
indocti et instabiles depravant, sicut et caeteras
Scripturas, ad suam ipsorum perditionem. Vos igitur,
fratres, praescientes custodite: ne insipientium
errore traducti excidatis a propria firmitate. Crescite
vero in gratia, et in cognitione Domini nostri, et
Salvatoris Jesu Christi. Ipsi gloria, et nunc, et in
<pb n="0842D"/>
diem aeternitatis. Amen.</p>
<p>
          <emph>
            <pb n="0841"/> <hi>Explicit Epistola B. Petri apostoli II.</hi> </emph>


</p>
      </div1>
</body>
  </text>
</TEI>