<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
        schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
         <titleStmt>
              <title>Epistola Pauli ad Titum</title>
              <author ref="http://viaf.org/viaf/95147024">Hieronymus Stridonensis<date>340-420</date>
        </author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
              <edition>early modern edition, no apparatus</edition>
              <editor>Jacques-Paul Migne</editor>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
                 <publisher>J. P. Migne</publisher>
                 <pubPlace>Parisiis</pubPlace>
                 <date>1846</date>
              </publicationStmt>
          <seriesStmt>
           <title>Patrologia Latina, vol. 29</title>
           <idno>HieStr.EpPaAdT5</idno>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
  			<note/>
 		  </notesStmt>
  		<sourceDesc>
    		<p>Patrologia Latina</p>
  		</sourceDesc>
 	</fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
        <p>this file was encoded in TEI xml for the University of Zurich's <emph>Corpus Corporum</emph> project (www.mlat.uzh.ch) by Ph. Roelli in 2019</p>
      </projectDesc>
          <editorialDecl>
             <normalization>
          <p>Classical Latin orthography</p>
        </normalization>
          </editorialDecl>
      </encodingDesc>
 	  <profileDesc>
		<creation>
 		<date/>
  		</creation>
  	  <langUsage>
  		<language ident="lat">latin</language>
  	  </langUsage>
  	  <textClass>
  		<keywords>
 		 <list>
 		  <item/>
		  <item/>
	  	 </list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="genre">
  		 <list>
   			<item/>
  		</list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="period">
 		 <list>
   			<item/>
  		 </list>
  		</keywords>
 	   </textClass>
 	</profileDesc>
 </teiHeader>
<text>
 <body>	
<div1>
        <head>Epistola Pauli ad Titum</head>
<p>
          <pb n="0805D"/>[ <hi>Cap.</hi> I.] Paulus servus Dei, apostolus autem Jesu
Christi secundum fidem electorum Dei, et agnitionem
veritatis, quae secundum pietatem est. In spem vitae
aeternae, quam promisit qui non mentitur, Deus ante
tempora saecularia: manifestavit autem temporibus
suis verbum suum in praedicatione, quae credita est
mihi secundum praeceptum Salvatoris nostri Dei:
Tito dilecto filio secundum communem fidem, gratia
et pax a Deo Patre, et Christo Jesu Salvatore nostro.
<pb n="0806D"/>
Hujus rei gratia reliqui te Cretae, ut ea quae desunt,
corrigas, et constituas per civitates presbyteros,
sicut et ego disposui tibi. Si quis sine crimine est,
unius uxoris vir, filios habens fideles, in accusatione
luxuriae, aut non subditos. Oportet enim episcopum
sine crimine esse, sicut Dei dispensatorem:
non superbum, non iracundum, non vinolentum, non
percussorem, non turpis lucri cupidum: sed hospitalem,
benignum, sobrium, justum, sanctum, continentem,
<pb n="0807A"/>
amplectentem eum, qui secundum doctrinam
est, fidelem sermonem: ut potens sit exhortari in
doctrina sana, et eos qui contradicunt, arguere. Sunt
enim multi etiam inobedientes, vaniloqui, et seductores,
maxime qui de circumcisione sunt: quos oportet
redargui: qui universas domos subvertunt, docentes
quae non oportet, turpis lucri gratia. Dixit
quidam ex illis, proprius ipsorum propheta: Cretenses,
semper mendaces, malae bestiae, ventres pigri.
Testimonium hoc verum est. Quam ob causam increpa
illos dure, ut sani sint in fide, non intendentes Judaicis
fabulis, et mandatis hominum, aversantium se
a veritate. Omnia munda mundis: coinquinatis autem
et infidelibus nihil est mundum, sed inquinatae sunt
eorum et mens et conscientia. Confitentur se nosse
<pb n="0807B"/>
Deum, factis autem negant: cum sint abominati, et
incredibiles et ad omne opus bonum reprobi.</p>
<p>[ <hi>Cap.</hi> II.] Tu autem loquere quae decent sanam
doctrinam. Senes, ut sobrii sint, pudici, prudentes,
sani in fide, in dilectione, in patientia. Anus similiter
in habitu sancto, non criminatrices, non multo
vino servientes, bene docentes: ut prudentiam doceant
adolescentulas, ut viros suos ament, filios suos
diligant, prudentes, castas, sobrias, domus curam
habentes, benignas, subditas viris suis, ut non blasphemetur
verbum Dei. Juvenes similiter hortare ut
sobrii sint. In omnibus teipsum praebe exemplum bonorum
operum, in doctrina, in integritate, et in gravitate,
verbum sanum, irreprehensibile: ut is, qui
ex adverso est, vereatur, nihil habens malum dicere
<pb n="0807C"/>
de nobis. Servos dominis suis subditos esse, in omnibus
placentes, non contradicentes, non fraudantes,
sed in omnibus fidem bonam ostendentes: ut doctrinam
Salvatoris nostri Dei ornent in omnibus. Apparuit
enim gratia Dei Salvatoris nostri omnibus hominibus,
erudiens nos, ut abnegantes impietatem, et
saecularia desideria, sobrie, et juste, et pie vivamus
in hoc saeculo, exspectantes beatam spem et adventum
<pb n="0808A"/>
gloriae magni Dei, et Salvatoris nostri Jesu
Christi: qui dedit semetipsum pro nobis, ut nos redimeret
ab omni iniquitate, et mundaret sibi populum
acceptabilem, sectatorem bonorum operum. Haec loquere,
et exhortare, et argue cum omni imperio. Nemo
te contemnat.</p>
<p>[ <hi>Cap.</hi> III.] Admone illos principibus et potestatibus
subditos esse, dicto obedire, ad omne opus bonum
paratos esse: neminem blasphemare, non litigiosos
esse, sed modestos, omnem ostendentes mansuetudinem
ad omnes homines. Eramus enim aliquando
et nos insipientes, increduli, errantes, servientes
desideriis et voluptatibus variis, in malitia et invidia
agentes, odibiles, odientes invicem. Cum autem benignitas
et humanitas apparuit Salvatoris nostri Dei,
<pb n="0808B"/>
non ex operibus justitiae, quae fecimus nos, sed secundum
suam misericordiam salvos nos fecit, per
lavacrum regenerationis et renovationis Spiritus
sancti, quem effudit in nos abunde per Jesum Christum
Salvatorem nostrum: ut justificati gratia ipsius,
haeredes simus secundum spem viae aeternae. Fidelis
sermo est: et de his volo te confirmare, ut curent
bonis operibus praeesse qui credunt Deo. Haec sunt
bona et utilia hominibus. Stultas autem quaestiones,
et genealogias, et contentiones, et pugnas legis devita,
sunt enim inutiles, et vanae. Haereticum hominem,
post unam et secundam correptionem devita:
sciens quia subversus est, qui ejusmodi est, et delinquit,
cum sit proprio judicio condemnatus. Cum
misero ad te Artemam, aut Tychicum, festina ad me
<pb n="0808C"/>
venire Nicopolim: ibi enim statui hyemare. Zenam
legisperitum et Apollo sollicite praemitte, ut nihil
illis desit. Discant autem et nostri bonis operibus
praeesse ad usus necessarios, ut non sint infructuosi.
Salutant te qui mecum sunt omnes: saluta eos, qui
nos amant in fide. Gratia Dei cum omnibus vobis.
Amen.</p>
<p>
          <emph>
            <pb n="0807"/> <hi>Explicit Epistola B. Pauli apostoli ad Titum.</hi> </emph>

</p>
      </div1>
</body>
  </text>
</TEI>