<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
        schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
         <titleStmt>
              <title>Epistola Pauli ad Philemonem</title>
              <author ref="http://viaf.org/viaf/95147024">Hieronymus Stridonensis<date>340-420</date>
        </author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
              <edition>early modern edition, no apparatus</edition>
              <editor>Jacques-Paul Migne</editor>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
                 <publisher>J. P. Migne</publisher>
                 <pubPlace>Parisiis</pubPlace>
                 <date>1846</date>
              </publicationStmt>
          <seriesStmt>
           <title>Patrologia Latina, vol. 29</title>
           <idno>HieStr.EpPaAdP2</idno>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
  			<note/>
 		  </notesStmt>
  		<sourceDesc>
    		<p>Patrologia Latina</p>
  		</sourceDesc>
 	</fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
        <p>this file was encoded in TEI xml for the University of Zurich's <emph>Corpus Corporum</emph> project (www.mlat.uzh.ch) by Ph. Roelli in 2019</p>
      </projectDesc>
          <editorialDecl>
             <normalization>
          <p>Classical Latin orthography</p>
        </normalization>
          </editorialDecl>
      </encodingDesc>
 	  <profileDesc>
		<creation>
 		<date/>
  		</creation>
  	  <langUsage>
  		<language ident="lat">latin</language>
  	  </langUsage>
  	  <textClass>
  		<keywords>
 		 <list>
 		  <item/>
		  <item/>
	  	 </list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="genre">
  		 <list>
   			<item/>
  		</list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="period">
 		 <list>
   			<item/>
  		 </list>
  		</keywords>
 	   </textClass>
 	</profileDesc>
 </teiHeader>
<text>
 <body>	
<div1>
        <head>Epistola Pauli ad Philemonem</head>
<p>
          <pb n="0807D"/>[ <hi>Cap.</hi> I.] Paulus vinctus Christi Jesu, et Timotheus
frater, Philemoni dilecto, et adjutori nostro, et Appiae
sorori charissimae, et Archippo commilitoni nostro,
et Ecclesiae, quae in domo tua est. Gratia vobis
et pax a Deo Patre nostro, et Domino Jesu Christo.
<pb n="0808D"/>
Gratias ago Deo meo, semper memoriam tui faciens
in orationibus meis, audiens charitatem tuam, et fidem,
quam habes in Domino Jesu, et in omnes sanctos:
ut communicatio fidei tuae evidens fiat in agnitione
omnis operis boni, quod est in vobis in Christo
<pb n="0809A"/>
Jesu. Gaudium enim magnum habui, et consolationem
in charitate tua: quia viscera sanctorum requieverunt
per te, frater. Propter quod multam fiduciam habens in
Christo Jesu imperandi tibi quod ad rem pertinet: propter
charitatem magis obsecro, cum sis talis, ut Paulus
senex, nunc autem et vinctus Jesu Christi, obsecro te
pro meo filio, quem genui in vinculis, Onesimo, qui
tibi aliquando inutilis fuit, nunc autem et mihi et tibi
utilis, quem remisi tibi. Tu autem illum, ut mea
viscera, suscipe: quem ego volueram mecum detinere,
ut pro te mihi ministraret in vinculis Evangelii:
sine consilio autem tuo nihil volui facere, uti
[ <hi>Ms.</hi> ut] ne velut ex necessitate bonum tuum esset,
sed voluntarium. Forsitan enim ideo discessit ad
horam a te, ut aeternum illum reciperes: jam non
<pb n="0810A"/>
ut servum, sed pro servo charissimum fratrem, maxime
mihi; quanto autem magis tibi, et in carne,
et in Domino! si ergo habes me socium, suscipe
illum sicut me: Si autem aliquid nocuit tibi, aut debet;
hoc mihi imputa. Ego Paulus scripsi mea manu:
ego reddam, ut non dicam tibi, quod et teipsum
mihi debes: ita [ <hi>Ms.</hi> itaque], frater. Ego te
fruar in Domino. Refice viscera mea in Domino.
Confidens in obedientia tua scripsi tibi: sciens quoniam
et super id, quod dico, facies. Simul autem
et para mihi hospitium: nam spero per orationes
vestras donari me vobis. Salutat te Epaphras concaptivus
meus in Christo Jesu, Marcus, Aristarchus,
Demas, Lucas, adjutores mei. Gratia Domini nostri
Jesu Christi cum spiritu vestro. Amen.</p>
<p>
          <emph>
            <pb n="0809"/> <hi>Explicit Epistola B. Pauli Apostoli ad Philemonem.</hi> </emph>

</p>
      </div1>
</body>
  </text>
</TEI>