<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
        schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
         <titleStmt>
              <title>Epistola Pauli ad Colossenses</title>
              <author ref="http://viaf.org/viaf/95147024">Hieronymus Stridonensis<date>340-420</date>
        </author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
              <edition>early modern edition, no apparatus</edition>
              <editor>Jacques-Paul Migne</editor>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
                 <publisher>J. P. Migne</publisher>
                 <pubPlace>Parisiis</pubPlace>
                 <date>1846</date>
              </publicationStmt>
          <seriesStmt>
           <title>Patrologia Latina, vol. 29</title>
           <idno>HieStr.EpPaAdC3</idno>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
  			<note/>
 		  </notesStmt>
  		<sourceDesc>
    		<p>Patrologia Latina</p>
  		</sourceDesc>
 	</fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
        <p>this file was encoded in TEI xml for the University of Zurich's <emph>Corpus Corporum</emph> project (www.mlat.uzh.ch) by Ph. Roelli in 2019</p>
      </projectDesc>
          <editorialDecl>
             <normalization>
          <p>Classical Latin orthography</p>
        </normalization>
          </editorialDecl>
      </encodingDesc>
 	  <profileDesc>
		<creation>
 		<date/>
  		</creation>
  	  <langUsage>
  		<language ident="lat">latin</language>
  	  </langUsage>
  	  <textClass>
  		<keywords>
 		 <list>
 		  <item/>
		  <item/>
	  	 </list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="genre">
  		 <list>
   			<item/>
  		</list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="period">
 		 <list>
   			<item/>
  		 </list>
  		</keywords>
 	   </textClass>
 	</profileDesc>
 </teiHeader>
<text>
 <body>	
<div1>
        <head>Epistola Pauli ad Colossenses</head>
<p>
          <pb n="0787D"/>[ <hi>Cap.</hi> I.] Paulus apostolus Jesu Christi, per voluntatem
Dei, et Timotheus frater: eis, qui sunt
Colossis, sanctis, et fidelibus fratribus in Christo
<pb n="0788D"/>
Jesu. Gratia vobis et pax a Deo Patre nostro, et
Domino Jesu Christo. Gratias agimus Deo, et Patri
Domini nostri Jesu Christi, semper pro vobis orantes:
<pb n="0789A"/>
audientes fidem vestram in Christo Jesu, et dilectionem,
quam habetis in sanctos omnes, propter spem,
quae reposita est vobis in coelis: quam audistis in
verbo veritatis Evangelii: quod pervenit ad vos, sicut
et in universo mundo est, et fructificat, et crescit,
sicut in vobis, ex ea die, qua audistis, et cognovistis
gratiam Dei in veritate, sicut didicistis ab
Epaphra charissimo conservo nostro, qui est fidelis
pro vobis minister Christi Jesu, qui etiam manifestavit
nobis dilectionem vestram in spiritu. Ideo et
nos ex qua die audivimus, non cessamus pro vobis
orantes, et postulantes, ut impleamini agnitione voluntatis
ejus, in omni sapientia et intellectu spirituali:
ut ambuletis digne, Deo per omnia placentes:
in omni opere bono fructificantes, et crescentes in
<pb n="0789B"/>
scientia Dei: in omni virtute confortati secundum
potentiam claritatis ejus, in omni potentia et longanimitate
cum gaudio, et gratias agentes Deo Patri,
qui dignos nos fecit in partem sortis sanctorum in
lumine, qui eripuit nos de potestate tenebrarum, et
transtulit in regnum filii dilectionis suae; in quo habemus
redemptionem per sanguinem ejus, remissionem
peccatorum: qui est imago Dei invisibilis,
primogenitus omnis creaturae: quoniam in ipso
condita sunt universa in coelis et in terra, visibilia,
et invisibilia, sive throni, sive dominationes, sive
principatus, sive potestates: omnia per ipsum et in
ipso creata sunt: et ipse est ante omnes, et omnia
in ipso constant. Et ipse est caput corporis Ecclesiae,
qui est principium, primogenitus ex mortuis:
<pb n="0789C"/>
ut sit in omnibus ipse primatum tenens. Quia in
ipso complacuit, omnem plenitudinem inhabitare:
et per eum reconciliare omnia in ipsum, pacificans
per sanguinem crucis ejus, sive quae in terris, sive
quae in coelis sunt. Et vos cum essetis aliquando alienati,
et inimici sensu in operibus malis: nunc autem
reconciliavit in corpore carnis ejus per mortem,
exhibere vos sanctos, et immaculatos, et irreprehensibiles
coram ipso: si tamen permanetis in
fide fundati, et stabiles: et immobiles a spe Evangelii,
quod audistis, quod praedicatum est in universa
creatura, quae sub coelo est, cujus factus sum
ego Paulus minister. Qui nunc gaudeo in passionibus
pro vobis, et adimpleo ea quae desunt passionum
Christi, in carne mea, pro corpore ejus, quod est
<pb n="0789D"/>
Ecclesia: cujus factus sum ego minister secundum
dispensationem Dei, quae data est mihi in vos, ut
impleam verbum Dei: mysterium quod absconditum
fuit a saeculis, et generationibus, nunc autem
manifestatum est sanctis ejus, quibus voluit Deus
notas facere divitias gloriae sacramenti hujus in gentibus,
quod est Christus, in vobis spes gloriae, quem
nos annuntiamus, corripientes omnem hominem, et
docentes omnem hominem in omni sapientia, ut exhibeamus
omnem hominem perfectum in Christo
<pb n="0790A"/>
Jesu. In quo et laboro, certando secundum operationem
ejus, quam operatur in me, in virtute.</p>
<p>[ <hi>Cap.</hi> II.] Volo enim vos scire qualem sollicitudinem
habeam pro vobis, et pro iis, qui sunt Laodiciae,
et quicumque non viderunt faciem meam in carne:
ut consolentur corda ipsorum, instructi in charitate,
et in omnes divitias plenitudinis intellectus, in agnitionem
mysterii Dei Patris et Christi Jesu: in quo
sunt omnes thesauri sapientiae et scientiae absconditi.
Hoc autem dico, ut nemo vos decipiat in sublimitate
sermonum. Nam etsi corpore absens sum,
sed spiritu vobiscum sum: gaudens, et videns ordinem
vestrum, et firmamentum ejus, quae in Christo
est, fidei vestrae. Sicut ergo accepistis Jesum Christum
Dominum [ <hi>Ms. add.</hi> nostrum], in ipso ambulate,
<pb n="0790B"/>
radicati, et superaedificati in ipso, et confirmati
fide, sicut et didicistis, abundantes in illo in
gratiarum actione. Videte, ne quis vos decipiat per
philosophiam, et inanem fallaciam, secundum traditionem
hominum, secundum elementa mundi, et
non secundum Christum: quia in ipso inhabitat
omnis plenitudo divinitatis corporaliter: et estis in
illo repleti, qui est caput omnis principatus et potestatis:
in quo et circumcisi estis circumcisione non
manu facta in exspoliatione corporis carnis, sed in
circumcisione Christi: consepulti ei in baptismo, in
quo et resurrexistis per fidem operationis Dei, qui
suscitavit illum a mortuis. Et vos, cum mortui essetis
in delictis, et praeputio carnis vestrae, convivificavit
cum illo, donans vobis omnia delicta, delens
<pb n="0790C"/>
quod adversus nos erat chirographum decreti, quod
erat contrarium nobis, et ipsum tulit de medio, affigens
illud cruci, et exspolians principatus, et potestates,
traduxit confidenter, palam triumphans illos
in semetipso. Nemo ergo vos judicet in cibo, aut in
potu, aut in parte diei festi, aut neomeniae, aut
sabbatorum: quae sunt umbra futurorum: corpus
autem Christi. Nemo vos seducat, volens in humilitate,
et religione angelorum, quae non vidit ambulans,
frustra inflatus sensu carnis suae, et non tenens caput,
ex quo totum corpus, per nexus et conjunctiones
subministratum et constructum, crescit in
augmentum Dei. Si ergo mortui estis cum Christo ab
elementis hujus mundi: quid adhuc tamquam viventes
in mundo decernitis? Ne tetigeritis, neque gustaveritis,
<pb n="0790D"/>
neque contrectaveritis: quae sunt omnia in
interitum ipso usu, secundum praecepta et doctrinas
hominum: quae sunt rationem quidem habentia sapientiae
in superstitione, et humilitate, et non ad
parcendum corpori, non in honore aliquo ad saturitatem
carnis.</p>
<p>[ <hi>Cap.</hi> III.] Igitur, si consurrexistis cum Christo,
quae sursum sunt quaerite, ubi Christus est in dextera
Dei sedens: quae sursum sunt sapite, non quae super
terram. Mortui enim estis, et vita vestra est abscondita
<pb n="0791A"/>
cum Christo in Deo. Cum Christus apparuerit,
vita vestra, tunc et vos apparebitis cum ipso in gloria.
Mortificate ergo membra vestra, quae sunt super
terram; fornicationem, immunditiam, libidinem,
concupiscentiam malam, et avaritiam, quae est simulacrorum
servitus: propter quae venit ira Dei
super filios incredulitatis: in quibus et vos ambulastis
aliquando, cum viveretis in illis. Nunc autem
deponite et vos omnia, iram, indignationem, malitiam,
blasphemiam, turpem sermonem de ore vestro.
Nolite mentiri invicem, exspoliantes vos veterem
hominem cum actibus suis [ <hi>Ms.</hi> ejus], et induentes
novum, eum qui renovatur in agnitionem,
secundum imaginem ejus qui creavit illum. Ubi non
est gentilis, et Judaeus, circumcisio, et praeputium,
<pb n="0791B"/>
Barbarus, et Scytha, servus, et liber: sed omnia, et
in omnibus Christus. Induite vos ergo sicut electi
Dei, sancti, et dilecti, viscera misericordiae, benignitatem,
humilitatem, modestiam, patientiam: supportantes
invicem, et donantes vobismetipsis, si
quis adversus aliquem habet querelam: sicut et Dominus
donavit vobis, ita et vos. Super omnia autem
haec, charitatem habete, quod est vinculum perfectionis:
et pax Christi exsultet in cordibus vestris,
in qua et vocati estis in uno corpore: et grati estote.
Verbum Christi habitet in vobis abundanter, in omni
sapientia, docentes, et commonentes vosmetipsos,
psalmis, hymnis, et canticis spiritualibus, in gratia
cantantes in cordibus vestris Deo. Omne quodcumque
facitis in verbo aut in opere, omnia in nomine
<pb n="0791C"/>
Domini Jesu Christi, gratias agentes Deo et Patri per
ipsum. Mulieres, subditae estote viris, sicut oportet,
in Domino. Viri, diligite uxores vestras, et nolite
amari esse ad illas. Filii, obedite parentibus per
omnia: hoc enim placitum est in Domino. Patres,
nolite ad indignationem provocare filios vestros, ut
non pusillo animo fiant. Servi, obedite per omnia dominis
carnalibus, non ad oculum servientes, quasi
hominibus placentes, sed in simplicitate cordis, timentes
Deum. Quodcumque facitis, ex animo operamini,
sicut Domino, et non hominibus: scientes
<pb n="0792A"/>
quod a Domino accipietis retributionem haereditatis.
Domino Christo servite. Qui enim injuriam facit, recipiet
id quod inique gessit, et non est personarum
acceptio apud Deum.</p>
<p>Domini, quod justum est et aequum, servis praestate:
scientes quod et vos Dominum habetis in
coelo. Orationi instate, vigilantes in ea in gratiarum
actione: orantes simul et pro nobis, ut Deus aperiat
nobis ostium sermonis ad loquendum mysterium
Christi (propter quod etiam vinctus sum), ut manifestem
illud ita ut oportet me loqui. In sapientia ambulate
ad eos qui foris sunt, tempus redimentes.
Sermo vester semper in gratia sale sit conditus, ut
sciatis quomodo oporteat vos unicuique respondere.
Quae circa me sunt, omnia vobis nota faciet Tychicus,
<pb n="0792B"/>
charissimus frater, et fidelis minister, et conservus
in Domino: quem misi ad vos ad hoc ipsum,
ut cognoscat quae circa vos sunt, et consoletur corda
vestra, cum Onesimo charissimo, et fideli fratre, qui
ex vobis est. Omnia, quae hic aguntur, nota facient
vobis. Salutat vos Aristarchus concaptivus meus, et
Marcus consobrinus Barnabae, de quo accepistis
mandata: si venerit ad vos, excipite illum: et Jesus,
qui dicitur Justus: qui sunt ex circumcisione, hi
soli sunt adjutores mei in regno Dei, qui mihi fuerunt
solatio. Salutat vos Epaphras, qui ex vobis est, servus
Christi Jesu, semper sollicitus pro vobis in orationibus,
ut stetis perfecti, et pleni in omni voluntate
Dei. Testimonium enim illi perhibeo, quod habet
multum laborem pro vobis et pro iis qui sunt Laodiciae,
<pb n="0792C"/>
et qui Hierapoli. Salutat vos Lucas medicus
charissimus, et Demas. Salutate fratres, qui sunt
Laodiciae, et Nympham, et quae in domo ejus est,
Ecclesiam. Et cum lecta fuerit apud vos epistola
haec, facite ut et in Laodicensium Ecclesia legatur:
et eam, quae Laodicensium est, vos legatis. Et dicite
Archippo: Vide ministerium, quod accepisti in Domino,
ut illud impleas. Salutatio mea manu Pauli.
Memores estote vinculorum meorum. Gratia vobiscum.
Amen.</p>
<p>
          <emph> <hi>Explicit Epistola B. Pauli apostoli ad Colossenses.</hi> </emph>
</p>
</div1>
</body>
  </text>
</TEI>