<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
        schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
         <titleStmt>
              <title>Epistola Pauli ad Corinthios I</title>
              <author ref="http://viaf.org/viaf/95147024">Hieronymus Stridonensis<date>340-420</date>
        </author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
              <edition>early modern edition, no apparatus</edition>
              <editor>Jacques-Paul Migne</editor>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
                 <publisher>J. P. Migne</publisher>
                 <pubPlace>Parisiis</pubPlace>
                 <date>1846</date>
              </publicationStmt>
          <seriesStmt>
           <title>Patrologia Latina, vol. 29</title>
           <idno>HieStr.EpPaAdC</idno>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
  			<note/>
 		  </notesStmt>
  		<sourceDesc>
    		<p>Patrologia Latina</p>
  		</sourceDesc>
 	</fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
        <p>this file was encoded in TEI xml for the University of Zurich's <emph>Corpus Corporum</emph> project (www.mlat.uzh.ch) by Ph. Roelli in 2019</p>
      </projectDesc>
          <editorialDecl>
             <normalization>
          <p>Classical Latin orthography</p>
        </normalization>
          </editorialDecl>
      </encodingDesc>
 	  <profileDesc>
		<creation>
 		<date/>
  		</creation>
  	  <langUsage>
  		<language ident="lat">latin</language>
  	  </langUsage>
  	  <textClass>
  		<keywords>
 		 <list>
 		  <item/>
		  <item/>
	  	 </list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="genre">
  		 <list>
   			<item/>
  		</list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="period">
 		 <list>
   			<item/>
  		 </list>
  		</keywords>
 	   </textClass>
 	</profileDesc>
 </teiHeader>
<text>
 <body>	
<div1>
        <head>Epistola Pauli ad Corinthios I</head>
<p>
          <pb n="0745A"/>[ <hi>Cap.</hi> I.] Paulus, vocatus apostolus Jesu Christi,
per voluntatem Dei, et Sosthenes frater, Ecclesiae
Dei, quae est Corinthi, sanctificatis in Christo Jesu,
vocatis sanctis, cum omnibus, qui invocant nomen
Domini nostri Jesu Christi, in omni loco ipsorum,
et nostro. Gratia vobis et pax a Deo Patre nostro, et
Domino Jesu Christo. Gratias ago Deo meo semper
pro vobis in gratia Dei, quae data est vobis in Christo
Jesu: quod in omnibus divites facti estis in illo, in
omni verbo, et in omni scientia: sicut testimonium
Christi confirmatum est in vobis: ita ut nihil vobis
desit in ulla gratia, exspectantibus revelationem
Domini nostri Jesu Christi. Fidelis Deus: per quem
vocati estis in societatem Filii ejus Jesu Christi Domini
nostri. Obsecro autem vos, fratres, per nomen
<pb n="0745B"/>
Domini nostri Jesu Christi: ut idipsum dicatis omnes,
et non sint in vobis schismata: sitis autem
perfecti in eodem sensu, et in eadem sententia.
Significatum est enim mihi de vobis, fratres mei,
ab iis qui sunt Chloes, quia contentiones sunt
inter vos. Hoc autem dico, quod unusquisque vestrum
dicit: Ego quidem sum Pauli: ego autem
Apollo: ego vero Cephae: ego autem Christi. Divisus
est Christus? Numquid Paulus crucifixus est pro vobis?
aut in nomine Pauli baptizati estis? Gratias ago
Deo, quod neminem vestrum baptizavi nisi Crispum
et Caium: ne quis dicat quod in nomine meo baptizati
estis [ <hi>Ms.</hi> sitis]. Baptizavi autem et Stephanae
domum: caeterum nescio si quem alium baptizaverim.
Non enim misit me Christus baptizare, sed
<pb n="0745C"/>
evangelizare: non in sapientia verbi, ut non evacuetur
crux Christi. Verbum enim crucis, pereuntibus
quidem stultitia est: iis autem, qui salvi fiunt,
id est nobis, Dei virtus est. Scriptum est enim: Perdam
sapientiam sapientium, et prudentiam prudentium
reprobabo. Ubi sapiens? ubi scriba? ubi conquisitor
hujus saeculi? Nonne stultam fecit Deus sapientiam
hujus mundi? Nam quia in Dei sapientia
non cognovit mundus per sapientiam Deum: placuit
Deo per stultitiam praedicationis salvos facere credentes:
Quoniam et Judaei signa petunt, et Graeci
sapientiam quaerunt: nos autem praedicamus Christum
crucifixum: Judaeis quidem scandalum, gentibus
<pb n="0746A"/>
autem stultitiam, ipsis autem vocatis Judaeis,
atque Graecis, Christum Dei virtutem, et Dei sapientiam:
quia quod stultum est Dei, sapientius est hominibus:
et quod infirmum est Dei, fortius est hominibus.
Videte enim vocationem vestram, fratres,
quia non multi sapientes secundum carnem, non
multi potentes, non multi nobiles; sed quae stulta
sunt mundi, elegit Deus, ut confundat sapientes, et
infirma mundi elegit Deus, ut confundat fortia: et
ignobilia mundi, et contemptibilia elegit Deus, et ea
quae non sunt, ut ea quae sunt, destrueret: ut non
glorietur omnis caro in conspectu ejus. Ex ipso autem
vos estis in Christo Jesu, qui factus est nobis
sapientia a Deo, et justitia, et sanctificatio, et redemptio:
ut quemadmodum scriptum est: Qui gloriatur,
<pb n="0746B"/>
in Domino glorietur.</p>
<p>[ <hi>Cap.</hi> II.] Et ego, cum venissem ad vos, fratres,
veni non in sublimitate sermonis, aut sapientiae, annuntians
vobis testimonium Christi. Non enim judicavi
me scire aliquid inter vos, nisi Jesum Christum,
et hunc crucifixum. Et ego in infirmitate, et timore,
et tremore multo fui apud vos: et sermo meus, et
praedicatio mea, non in persuasibilibus humanae sapientiae
verbis, sed in ostensione spiritus et virtutis:
ut fides vestra non sit in sapientia hominum, sed in
virtute Dei. Sapientiam autem loquimur inter perfectos:
sapientiam vero non hujus saeculi, neque
principum hujus saeculi, qui destruuntur: sed loquimur
Dei sapientiam in mysterio, quae abscondita est,
quam praedestinavit Deus ante saecula in gloriam
<pb n="0746C"/>
nostram, quam nemo principum hujus saeculi cognovit:
si enim cognovissent, nunquam Dominum gloriae
crucifixissent. Sed sicut scriptum est: Quod
oculus non vidit, nec auris audivit, nec in cor hominis
ascendit, quae praeparavit Deus iis qui diligunt
illum: nobis autem revelavit Deus per spiritum
suum: Spiritus enim omnia scrutatur, etiam profunda
Dei. Quis enim hominum scit quae sunt hominis,
nisi spiritus hominis, qui in ipso est? ita et quae Dei
sunt, nemo cognovit, nisi Spiritus Dei. Nos autem
non spiritum hujus mundi accepimus, sed Spiritum
qui ex Deo est, ut sciamus quae a Deo donata sunt
nobis: quae et loquimur non in doctis humanae sapientiae
<pb n="0747A"/>
verbis, sed in doctrina Spiritus, spiritualibus
spiritualia comparantes. Animalis autem homo
non percipit ea quae sunt Spiritus Dei: stultitia enim
est illi, et non potest intelligere: quia spiritualiter
examinatur. Spiritualis autem judicat omnia: et ipse a
nemine judicatur. Quis enim cognovit sensum Domini,
qui instruat eum? Nos autem sensum Christi habemus.</p>
<p>[ <hi>Cap.</hi> III.] Et ego, fratres, non potui vobis loqui quasi
spiritualibus, sed quasi carnalibus. Tamquam parvulis
in Christo, lac vobis potum dedi, non escam: nondum
enim poteratis: sed nec nunc quidem potestis: adhuc
enim carnales estis. Cum enim sit inter vos zelus,
et contentio, nonne carnales estis, et secundum
hominem ambulatis? Cum enim quis dicat: Ego quidem
sum Pauli: alius autem: Ego Apollo: nonne
<pb n="0747B"/>
homines estis? Quid igitur est Apollo? quid vero
Paulus? Ministri ejus, cui credidistis, et unicuique
sicut Dominus dedit. Ego plantavi, Apollo rigavit:
sed Deus incrementum dedit. Itaque neque qui plantat,
est aliquid, neque qui rigat; sed, qui incrementum
dat, Deus. Qui autem plantat, et qui rigat, unum
sunt. Unusquisque autem propriam mercedem accipiet
secundum suum laborem. Dei enim sumus adjutores,
Dei agricultura estis, Dei aedificatio estis. Secundum
gratiam Dei, quae data est mihi, ut sapiens
architectus fundamentum posui: alius autem superaedificat.
Unusquisque autem videat quomodo superaedificet.
Fundamentum enim aliud nemo potest ponere,
praeter id quod positum est, quod est Christus
Jesus. Si quis autem superaedificat super fundamentum
<pb n="0747C"/>
hoc, aurum, argentum, lapides pretiosos, ligna,
fenum, stipulam, uniuscujusque opus manifestum
erit: Dies enim Domini declarabit, quia in igne revelabitur:
et uniuscujusque opus quale sit, ignis
probabit. Si cujus opus manserit quod superaedificavit,
mercedem accipiet: Si cujus opus arserit, detrimentum
patietur: ipse autem salvus erit: sic tamen
quasi per ignem. Nescitis quia templum Dei
estis, et Spiritus Dei habitat in vobis? Si quis autem
templum Dei violaverit, disperdet illum Deus. Templum
enim Dei sanctum est, quod estis vos. Nemo
se [ <hi>Ms.</hi> vos] seducat: si quis videtur inter vos sapiens
esse in hoc saeculo, stultus fiat, ut sit sapiens.
Sapientia enim hujus mundi, stultitia est apud Deum.
Scriptum est enim: Comprehendam sapientes in
<pb n="0747D"/>
astutia eorum. Et iterum: Dominus novit cogitationes
sapientium, quoniam vanae sunt. Nemo itaque glorietur
in hominibus. Omnia enim vestra sunt, sive
Paulus, sive Apollo, sive Cephas, sive mundus, sive
vita, sive mors, sive praesentia, sive futura: omnia
enim vestra sunt: vos autem Christi: Christus autem
Dei.</p>
<p>[ <hi>Cap.</hi> IV.] Sic nos existimet homo, ut ministros
Christi, et dispensatores mysteriorum Dei. Hic jam
quaeritur inter dispensatores, ut fidelis quis inveniatur.
Mihi autem pro minimo est, ut a vobis judicer,
<pb n="0748A"/>
aut ab humano die: sed neque meipsum judico.
Nihil enim mihi conscius sum: sed non in hoc justificatus
sum: qui autem judicat me, Dominus est.
Itaque nolite ante tempus judicare, quoadusque veniat
Dominus: qui et illuminabit abscondita tenebrarum,
et manifestabit consilia cordium, et tunc
laus erit unicuique a Deo. Haec autem, fratres, transfiguravi
in me et Apollo, propter vos, ut in nobis
discatis, ne supra quam scriptum est, unus adversus
alterum infletur pro alio. Quis enim te discernit?
Quid autem habes, quod non accepisti? Si autem accepisti,
quid gloriaris quasi non acceperis? Jam saturati
estis, jam divites facti estis: sine nobis regnatis:
et utinam regnetis [ <hi>Ms.</hi> regnaretis], ut et nos
vobiscum regnemus. Puto enim quod Deus nos apostolos
<pb n="0748B"/>
novissimos ostendit, tamquam morti destinatos:
quia spectaculum facti sumus mundo, et angelis,
et hominibus. Nos stulti propter Christum, vos
autem prudentes in Christo: nos infirmi, vos autem
fortes: vos nobiles, nos autem ignobiles. Usque in
hanc horam et esurimus, et sitimus, et nudi sumus,
et colaphis caedimur, et instabiles sumus, et laboramus
operantes manibus nostris: maledicimur, et benedicimus:
persecutionem patimur, et sustinemus:
blasphemamur, et obsecramus: tamquam purgamenta
hujus mundi facti sumus, omnium peripsema
usque adhuc. Non ut confundam vos, haec scribo,
sed ut filios meos charissimos moneo. Nam si decem
millia paedagogorum habeatis in Christo, sed non
multos patres. Nam in Christo Jesu per Evangelium
<pb n="0748C"/>
ego vos genui. Rogo ergo [ <hi>Ms.</hi> enim] vos, imitatores
mei estote, sicut et ego Christi. Ideo misi ad vos
Timotheum, qui est filius meus charissimus, et fidelis
in Domino, qui vos commonefaciet vias meas, quae
sunt in Christo Jesu, sicut ubique in omni Ecclesia
doceo. Tamquam non venturus sim ad vos, sic inflati
sunt quidam. Veniam autem ad vos cito, si Dominus
voluerit: et cognoscam non sermonem eorum
qui inflati sunt, sed virtutem. Non enim in sermone
est regnum Dei, sed in virtute. Quid vultis? in virga
veniam ad vos, an in charitate, et spiritu mansuetudinis?</p>
<p>[ <hi>Cap.</hi> V.] Omnino auditur inter vos fornicatio, et
talis fornicatio, qualis nec inter gentes, ita ut uxorem
patris sui aliquis habeat. Et vos inflati estis: et non
<pb n="0748D"/>
magis luctum habuistis, ut tollatur de medio vestrum
qui hoc opus fecit. Ego quidem absens corpore, praesens
autem spiritu, jam judicavi, ut praesens, eum qui
sic operatus est: in nomine Domini nostri Jesu Christi,
congregatis vobis et meo spiritu, cum virtute Domini
nostri Jesu, tradere hujusmodi Satanae in interitum
carnis, ut spiritus salvus sit in die Domini nostri
Jesu Christi. Non est bona gloriatio vestra. Nescitis
quia modicum fermentum totam massam corrumpit?
Expurgate vetus fermentum, ut sitis nova
conspersio, sicut estis azymi. Etenim Pascha nostrum
<pb n="0749A"/>
immolatus est Christus. Itaque epulemur, non
in fermento veteri, neque in fermento malitiae, et
nequitiae: sed in azymis sinceritatis et veritatis.
Scripsi vobis in epistola: Ne commisceamini fornicariis.
Non utique fornicariis hujus mundi, aut avaris,
aut rapacibus, aut idolis servientibus: alioquin
debueratis de hoc mundo exiisse. Nunc autem scripsi
vobis non commisceri; si is qui frater nominatur,
est fornicator, aut avarus, aut idolis serviens, aut
maledicus, aut ebriosus, aut rapax; cum ejusmodi
nec cibum sumere. Quid enim mihi de iis, qui foris
sunt, judicare? Nonne de iis, qui intus sunt, vos judicatis?
nam eos, qui foris sunt, Deus judicabit. Auferte
malum ex vobis ipsis.</p>
<p>[ <hi>Cap.</hi> VI.] Audet aliquis vestrum habens negotium
<pb n="0749B"/>
adversus alterum, judicari apud iniquos, et non apud
sanctos? An nescitis quoniam sancti de hoc mundo
judicabunt? et si in vobis judicabitur mundus, indigni
estis qui de minimis judicetis? Nescitis quoniam
angelos judicabimus? quanto magis saecularia! Saecularia
igitur judicia si habueritis: contemptibiles
qui sunt in Ecclesia, illos constituite ad judicandum.
Ad verecundiam vestram dico. Sic non est inter vos
sapiens quisquam, qui possit judicare inter fratrem
suum? Sed frater cum fratre judicio contendit: et
hoc apud infideles? Jam quidem omnino delictum est
in vobis, quod judicia habetis inter vos. Quare non
magis injuriam accipitis? quare non magis fraudem
patimini? Sed vos injuriam facitis, et fraudatis: et
hoc fratribus. An nescitis quia iniqui regnum Dei
<pb n="0749C"/>
non possidebunt? Nolite errare: Neque fornicarii,
neque idolis servientes, neque adulteri, neque molles,
neque masculorum concubitores, neque fures,
neque avari, neque ebriosi, neque maledici, neque
rapaces, regnum Dei possidebunt. Et haec quidam
fuistis: sed abluti estis, sed sanctificati estis, sed
justificati estis, in nomine Domini nostri Jesu Christi,
et in Spiritu Dei nostri. Omnia mihi licent, sed
non omnia expediunt. Omnia mihi licent, sed ego
sub nullius redigar potestate. Esca ventri, et venter
escis: Deus autem et hunc et has [ <hi>Ms.</hi> hanc] destruet:
corpus autem non fornicationi, sed Domino:
et Dominus corpori. Deus vero et Dominum suscitavit:
et nos suscitabit per virtutem suam. Nescitis
quoniam corpora vestra membra sunt Christi? Tollens
<pb n="0749D"/>
ergo membra Christi, faciam membra meretricis?
Absit. An nescitis quoniam qui adhaeret meretrici,
unum corpus efficitur? Erunt enim (inquit) duo
in carne una. Qui autem adhaeret Domino, unus spiritus
est. Fugite fornicationem. Omne peccatum,
quodcumque fecerit homo, extra corpus est: qui autem
fornicatur, in corpus suum peccat. An nescitis
quoniam membra vestra, templum sunt Spiritus sancti,
qui in vobis est, quem habetis a Deo, et non
<pb n="0750A"/>
estis vestri? Empti enim estis pretio magno. Glorificate
et portate Deum in corpore vestro.</p>
<p>[ <hi>Cap.</hi> VII.] De quibus autem scripsistis mihi: Bonum
est homini mulierem non tangere: propter fornicationem
autem unusquisque suam uxorem habeat,
et unaquaeque suum virum habeat. Uxori vir debitum
reddat: similiter autem et uxor viro. Mulier sui corporis
potestatem non habet, sed vir. Similiter autem
et vir sui corporis potestatem non habet, sed mulier.
Nolite fraudare invicem: nisi forte ex consensu ad
tempus, ut vacetis orationi: et iterum revertimini in
idipsum, ne tentet vos Satanas propter incontinentiam
vestram. Hoc autem dico secundum indulgentiam,
non secundum imperium. Volo enim omnes vos esse
sicut meipsum: sed unusquisque proprium donum
<pb n="0750B"/>
habet ex Deo: alius quidem sic, alius vero sic. Dico
autem non nuptis, et viduis; Bonum est illi si sic permaneant
[ <hi>Ms.</hi> permanserint], sicut et ego. Quod si
non se continent, nubant. Melius est enim nubere,
quam uri. Iis autem, qui matrimonio juncti sunt,
praecipio non ego, sed Dominus, uxorem a viro non
discedere: quod si discesserit, manere innuptam,
aut viro suo reconciliari. Et vir uxorem non dimittat.
Nam caeteris ego dico, non Dominus. Si quis frater
uxorem habet infidelem, et haec consentit habitare
cum illo, non dimittat illam. Et si qua mulier
fidelis habet virum infidelem, et hic consentit habitare
cum illa, non dimittat virum: sanctificatus est
enim vir infidelis per mulierem fidelem, et sanctificata
est mulier infidelis per virum fidelem: alioquin
<pb n="0750C"/>
filii vestri immundi essent, nunc autem sancti
sunt. Quod si infidelis discedit, discedat: non enim
servituti subjectus est frater aut soror in hujusmodi;
in pace autem vocavit nos Deus. Unde enim scis,
mulier, si virum salvum facies? aut unde scis, vir,
si mulierem salvam facies? nisi unicuique, sicut divisit
Dominus, unumquemque sicut vocavit Deus, ita
ambulet, et sicut in omnibus ecclesiis doceo. Circumcisus
aliquis vocatus est? non adducat praeputium. In
praeputio aliquis vocatus est? non circumcidatur. Circumcisio
nihil est, et praeputium nihil est: sed observatio
mandatorum Dei. Unusquisque in qua vocatione
vocatus est, in ea permaneat. Servus vocatus
es? non sit tibi curae: sed si potes fieri liber, magis
utere. Qui enim in Domino vocatus est servus, libertus
<pb n="0750D"/>
est Domini: similiter qui liber vocatus est, servus
est Christi. Pretio empti estis, nolite fieri servi hominum.
Unusquisque in quo vocatus est, fratres, in
hoc permaneat apud Deum. De virginibus autem praeceptum
Domini non habeo: consilium autem do, tamquam
misericordiam consecutus a Domino, ut sim
fidelis. Existimo ergo hoc bonum esse propter instantem
necessitatem, quoniam bonum est homini sic
esse. Alligatus es uxori? noli quaerere solutionem.
<pb n="0751A"/>
Solutus es ab uxore? noli quaerere uxorem. Si autem
acceperis uxorem: non peccasti. Et si nupserit virgo,
non peccavit. Tribulationem tamen carnis habebunt
hujusmodi. Ego autem vobis parco. Hoc itaque dico,
fratres; Tempus breve est; reliquum est, ut et qui
habent uxores, tamquam non habentes sint: et qui
flent, tamquam non flentes: et qui gaudent, tamquam
non gaudentes: et qui emunt, tamquam non possidentes:
et qui utuntur hoc mundo, tamquam non
utantur: praeterit enim figura hujus mundi. Volo autem
vos sine sollicitudine esse. Qui sine uxore est,
sollicitus est quae Domini sunt, quomodo placeat Deo.
Qui autem cum uxore est, sollicitus est quae sunt
mundi, quomodo placeat uxori: et divisus est. Et
mulier innupta, et virgo, cogitat quae Domini sunt;
<pb n="0751B"/>
ut sit sancta corpore, et spiritu. Quae autem nupta est,
cogitat quae sunt mundi, quomodo placeat viro. Porro
hoc ad utilitatem vestram dico: non ut laqueum vobis
injiciam, sed ad id, quod honestum est, et quod
facultatem praebeat sine impedimento Dominum obsecrandi
[ <hi>Ms.</hi> obsecrare]. Si quis autem turpem se
videri existimat super virgine sua, quod sit superadulta,
et ita oportet fieri; quod vult faciat: non peccat,
si nubat. Nam qui statuit in corde suo firmus,
non habens necessitatem, potestatem autem habens
suae voluntatis, et hoc judicavit in corde suo, servare
virginem suam, bene facit. Igitur et qui matrimonio
jungit virginem suam, bene facit; et qui non
jungit, melius facit. Mulier alligata est legi quanto
tempore vir ejus vivit: quod si dormierit vir ejus,
<pb n="0751C"/>
liberata est: cui vult nubat: tantum in Domino. Beatior
autem erit si sic permanserit, secundum meum
consilium: puto autem quod et ego Spiritum Dei
habeam.</p>
<p>[ <hi>Cap.</hi> VIII.] De iis autem, quae idolis sacrificantur,
scimus quia omnes scientiam habemus. Scientia inflat,
charitas vero aedificat. Si quis autem se existimat
scire aliquid, nondum cognovit quemadmodum
oporteat eum scire. Si quis autem diligit Deum, hic
cognitus est ab eo. De escis autem, quae idolis immolantur,
scimus quia nihil est idolum in mundo, et
quod nullus est Deus, nisi unus. Nam etsi sunt qui
dicantur dii, sive in coelo, sive in terra (siquidem
sunt dii multi, et domini multi); nobis tamen unus
Deus, Pater, ex quo omnia, et nos in illum; et unus
<pb n="0751D"/>
Dominus Jesus Christus, per quem omnia, et nos per
ipsum. Sed non in omnibus est scientia. Quidam autem
cum conscientia usque nunc idoli, quasi idolothytum
manducant; et conscientia ipsorum cum sit
infirma, polluitur. Esca autem nos non commendat
Deo. Neque enim si manducaverimus, abundavimus:
neque si non manducaverimus, deficiemus. Videte
autem ne forte haec licentia vestra offendiculum fiat
<pb n="0752A"/>
infirmis. Si enim quis viderit eum, qui habet scientiam,
in idolio recumbentem: nonne conscientia ejus,
cum sit infirma, aedificatur ad manducandum idolothyta?
Et peribit infirmus in tua scientia, frater,
propter quem Christus mortuus est? Sic autem peccantes
in fratres, et percutientes conscientiam eorum
infirmam, in Christum peccatis. Quapropter si esca
scandalizat fratrem meum: non manducabo carnem
in aeternum, ne fratrem meum scandalizem.</p>
<p>[ <hi>Cap.</hi> IX.] Non sum liber? Non sum apostolus? Nonne
Christum Jesum Dominum nostrum vidi? Nonne
opus meum vos estis in Domino? Et si aliis non sum
apostolus, sed tamen vobis sum: nam signaculum
apostolatus mei vos estis in Domino. Mea defensio
apud eos, qui me interrogant, haec est. Numquid non
<pb n="0752B"/>
habemus potestatem manducandi et bibendi? Numquid
non habemus potestatem mulierem sororem
circumducendi, sicut et caeteri apostoli, et fratres Domini,
et Cephas? aut ego solus, et Barnabas, non
habemus potestatem hoc operandi? Quis militat suis
stipendiis umquam? Quis plantat vineam, et de fructu
ejus non edit? Quis pascit gregem, et de lacte gregis
non manducat? Numquid secundum hominem haec
dico? An et lex haec non dicit? Scriptum est enim in
legi Moysi: Non alligabis os bovi trituranti. Numquid
de bobus cura est Deo? An propter nos utique
hoc dicit? Nam propter nos scripta sunt. Quoniam
debet in spe, qui arat, arare: et qui triturat,
in spe fructus percipiendi. Si nos vobis spiritualia
seminavimus, magnum est si nos carnalia vestra metamus?
<pb n="0752C"/>
Si alii potestatis vestrae participes sunt, quare
non potius nos? sed non usi sumus hac potestate:
sed omnia sustinemus, ne quod offendiculum demus
Evangelio Christi. Nescitis quoniam qui in sacrario
operantur, quae de sacrario sunt, edunt: et qui altari
deserviunt, cum altari participant? Ita et Dominus
ordinavit iis, qui Evangelium annuntiant, de Evangelio
vivere. Ego autem nullo horum usus sum. Non
autem scripsi haec, ut ita fiant in me: bonum est enim
mihi magis mori, quam ut gloriam meam quis evacuet.
Nam si evangelizavero, non est mihi gloria:
necessitas enim mihi incumbit: vae enim mihi est, si
non evangelizavero. Si enim volens hoc ago, mercedem
habeo: si autem invitus, dispensatio mihi credita
est. Quae est ergo merces mea? Ut Evangelium praedicans,
<pb n="0752D"/>
sine sumptu ponam Evangelium, ut non abutar
potestate mea in Evangelio. Nam cum liber essem
ex omnibus, omnium me servum feci, ut plures lucrifacerem.
Et factus sum Judaeis tamquam Judaeus,
ut Judaeos lucrarer. Iis qui sub lege sunt, quasi sub
lege essem (cum ipse non essem sub lege), ut eos,
qui sub lege erant, lucrifacerem. Iis qui sine lege
erant, tanquam sine lege essem (cum sine lege Dei
<pb n="0753A"/>
non essem: sed in lege essem Christi), ut lucrifacerem
eos, qui sine lege erant. Factus sum infirmis
infirmus, ut infirmos lucrifacerem. Omnibus omnia
factus sum, ut omnes facerem salvos. Omnia autem
facio propter Evangelium: ut particeps ejus efficiar.
Nescitis quod ii qui in stadio currunt, omnes quidem
currunt, sed unus accipit bravium? Sic currite, ut
comprehendatis. Omnis autem qui in agone contendit,
ab omnibus se abstinet: et illi quidem, ut corruptibilem
coronam accipiant; nos autem incorruptam.
Ego igitur sic curro, non quasi in incertum;
sic pugno, non quasi aerem verberans: sed castigo
corpus meum, et in servitutem redigo: ne forte cum
aliis praedicaverim, ipse reprobus efficiar.</p>
<p>[ <hi>Cap.</hi> X.] Nolo enim vos ignorare, fratres, quoniam
<pb n="0753B"/>
patres nostri omnes sub nube fuerunt, et omnes mare
transierunt; et omnes in Moyse baptizati sunt, in nube,
et in mari: et omnes eamdem escam spiritalem manducaverunt,
et omnes eumdem potum spiritalem biberunt
(bibebant autem de spiritali, consequente eos
petra: petra autem erat Christus); sed non in pluribus
eorum beneplacitum est Deo: nam prostrati
sunt in deserto. Haec autem in figura facta sunt nostri
[ <hi>Ms.</hi> nobis], ut non simus concupiscentes malorum,
sicut et illi concupierunt. Neque idololatrae efficiamini,
sicut quidam ex ipsis: quemadmodum scriptum
est: Sedit populus manducare et bibere, et surrexerunt
ludere. Neque fornicemur, sicut quidam ex
ipsis fornicati sunt, et ceciderunt una die viginti tria
millia. Neque tentemus Christum: sicut quidam eorum
<pb n="0753C"/>
tentaverunt, et a serpentibus perierunt. Neque murmuraveritis,
sicut quidam eorum murmuraverunt, et
perierunt ab exterminatore. Haec autem omnia in
figura contingebant illis: scripta sunt autem ad correptionem
nostram, in quos fines saeculorum devenerunt.
Itaque qui se existimat stare, videat ne cadat.
Tentatio vos non apprehendat nisi humana: fidelis
autem Deus est, qui non patietur vos tentari supra
id, quod potestis, sed faciet etiam cum tentatione
proventum, ut possitis sustinere. Propter quod, charissimi
mihi, fugite ab idolorum cultura. Ut prudentibus
loquor, vos ipsi judicate quod dico. Calix benedictionis,
cui benedicimus, nonne communicatio
sanguinis Christi est? et panis, quem frangimus,
nonne participatio corporis Domini est? Quoniam
<pb n="0753D"/>
unus panis, unum corpus multi sumus, omnes qui de
uno pane participamus. Videte Israel secundum carnem:
nonne qui edunt hostias, participes sunt altaris?
Quid ergo? dico quod idolis immolatum sit aliquid?
aut quod idolum sit aliquid? Sed quae immolant
gentes, daemoniis immolant, et non Deo. Nolo
autem vos socios fieri daemoniorum: non potestis
calicem Domini bibere, et calicem daemoniorum:
non potestis mensae Domini participes esse, et mensae
daemoniorum. An aemulantur Dominum? Numquid
fortiores illo sumus? Omnia mihi licent, sed non
omnia aedificant. Nemo quod suum est, quaerat, sed
<pb n="0754A"/>
quod alterius. Omne, quod in macello vaenit, manducate,
nihil interrogantes propter conscientiam.
Domini est terra, et plenitudo ejus. Si quis vocat vos
infidelium, et vultis ire: omne, quod vobis apponitur,
manducate, nihil interrogantes propter conscientiam.
Si quis autem dixerit: Hoc immolatum [ <hi>Ms.</hi> 
immolatitium] est idolis, nolite manducare, propter
illum qui indicavit, et propter conscientiam: conscientiam
autem dico non tuam, sed alterius. Ut quid
enim libertas mea judicatur ab aliena conscientia?
Si ego cum gratia participo, quid blasphemor pro eo
quod gratias ago? Sive ergo manducatis, sive bibitis,
sive aliud quid facitis: omnia in gloriam Dei facite.
Sine offensione estote Judaeis, et gentibus, et Ecclesiae
Dei. Sicut et ego per omnia omnibus placeo, non
<pb n="0754B"/>
quaerens quod mihi utile est, sed quod multis, ut salvi
fiant.</p>
<p>[ <hi>Cap.</hi> XI.] Imitatores mei estote, sicut et ego
Christi. Laudo autem vos, fratres, quod per omnia
mei memores estis: et sicut tradidi vobis, praecepta
mea tenetis. Volo autem vos scire, quod omnis viri
caput Christus est: caput autem mulieris, vir: capu
vero Christi, Deus. Omnis vir orans aut prophetans
velato capite, deturpat caput suum. Omnis autem
mulier orans aut prophetans non velato capite, deturpat
caput suum: unum enim est ac si decalvetur.
Nam si non velatur mulier, tondeatur. Si vero turpe
est mulieri tonderi, aut decalvari, velet caput suum:
quoniam imago et gloria viri est. Non enim vir ex
muliere est, sed mulier ex viro. Etenim non est
<pb n="0754C"/>
creatus vir propter mulierem, sed mulier propter
virum. Ideo debet mulier potestatem habere supra
caput propter angelos. Verumtamen neque vir sine
muliere, neque mulier sine viro, in Domino. Nam
sicut mulier de viro, ita et vir per mulierem: omnia
autem ex Deo. Vos ipsi judicate: decet mulierem non
velatam orare Deum? Nec ipsa natura docet vos, quod
vir quidem si comam nutriat, ignominia est illi: mulier
vero si comam nutriat, gloria est illi: quoniam
capilli pro velamine ei dati sunt. Si quis autem
videtur contentiosus esse: nos talem consuetudinem
non habemus, neque Ecclesia Dei. Hoc
autem praecipio: non laudans, quod non in melius,
sed in deterius convenitis. Primum quidem convenientibus
vobis in Ecclesiam, audio scissuras esse
<pb n="0754D"/>
inter vos [ <hi>Ms. tac.</hi> inter vos], et ex parte credo.
Nam oportet et haereses esse, ut et qui probati sunt,
manifesti fiant in vobis. Convenientibus ergo vobis
in unum, jam non est Dominicam coenam manducare.
Unusquisque enim suam coenam praesumit ad
manducandum. Et alius quidem esurit, alius autem
ebrius est. Numquid domos non habetis ad manducandum
et bibendum? aut Ecclesiam Dei contemnitis,
et confunditis eos, qui non habent? Quid dicam
vobis? Laudo vos? in hoc non laudo. Ego enim accepi
a Domino quod et tradidi vobis, quoniam Dominus
Jesus in qua nocte tradebatur, accepit panem,
<pb n="0755A"/>
et gratias agens fregit, et dixit: Accipite, et
manducate: hoc est corpus meum, quod pro vobis
tradetur: hoc facite in meam commemorationem.
Similiter et calicem, postquam coenavit, dicens:
Hic calix novum testamentum est in meo sanguine:
hoc facite quotiescumque bibetis in meam commemorationem.
Quotiescumque enim manducabitis panem
hunc, et calicem bibetis, mortem Domini annuntiabitis,
donec veniat. Itaque quicumque manducaverit
panem hunc, vel biberit calicem Domini indigne,
reus erit corporis et sanguinis Domini. Probet
autem seipsum homo: et sic de pane illo edat,
et de calice bibat. Qui enim manducat et bibit indigne,
judicium sibi manducat et bibit, non judicans
corpus Domini. Ideo inter vos multi infirmi et imbecilles,
<pb n="0755B"/>
et dormiunt multi. Quod si nosmetipsos dijudicaremus,
non utique judicaremur. Dum judicamur
autem a Domino corripimur, ut non cum hoc
mundo damnemur. Itaque, fratres mei, cum convenitis
ad manducandum, invicem exspectate. Si quis
esurit, domi manducet: ut non in judicium conveniatis.
Caetera autem, cum venero, disponam.</p>
<p>[ <hi>Cap.</hi> XII.] De spiritualibus autem, nolo vos ignorare,
fratres. Scitis quoniam cum gentes essetis, ad
simulacra muta prout ducebamini euntes. Ideo notum
vobis facio, quod nemo in Spiritu Dei loquens,
dicit anathema Jesu. Et nemo potest dicere, Dominus
Jesus, nisi in Spiritu sancto. Divisiones vero
gratiarum sunt, idem autem Spiritus: Et divisiones
ministrationum sunt, idem autem Dominus: Et divisiones
<pb n="0755C"/>
operationum sunt, idem vero Deus, qui operatur
omnia in omnibus. Unicuique autem datur manifestatio
Spiritus ad utilitatem. Alii quidem per
Spiritum datur sermo sapientiae: alii autem sermo
scientiae secundum eumdem Spiritum: alteri fides
in eodem Spiritu: alii gratia sanitatum in uno Spiritu:
alii operatio virtutum, alii prophetia, alii discretio
spirituum, alii genera linguarum, alii interpretatio
sermonum. Haec autem omnia operatur unus
atque idem Spiritus, dividens singulis prout vult. Sicut
enim corpus unum est, et membra habet multa, omnia
autem membra corporis cum sint multa, unum tamen
corpus sunt: ita et Christus. Etenim in uno Spiritu omnes
nos in unum corpus baptizati sumus, sive Judaei,
sive gentiles, sive servi, sive liberi: et omnes in uno
<pb n="0755D"/>
Spiritu potati sumus. Nam et corpus non est unum
membrum, sed multa. Si dixerit pes: Quoniam non
sum manus, non sum de corpore: num ideo non est
de corpore? Et si dixerit auris: Quoniam non sum
oculus, non sum de corpore; num ideo non est de
corpore? Si totum corpus oculus: ubi auditus? Si
totum auditus: ubi odoratus? Nunc autem posuit
Deus membra, unumquodque eorum in corpore sicut
voluit. Quod si essent omnia unum membrum, ubi
corpus? Nunc autem multa quidem membra, unum
autem corpus. Non potest autem oculus dicere manui:
<pb n="0756A"/>
Opera tua non indigeo: aut iterum caput pedibus:
Non estis mihi necessarii. Sed multo magis
quae videntur membra corporis infirmiora esse, necessariora
sunt: et quae putamus ignobiliora membra
esse corporis, his honorem abundantiorem circumdamus:
et quae inhonesta sunt nostra, abundantiorem
honestatem habent. Honesta autem nostra
nullius egent: sed Deus temperavit corpus ei,
cui deerat, abundantiorem tribuendo honorem: ut
non sit schisma in corpore, sed idipsum pro invicem
sollicita sint membra. Et si quid patitur unum membrum,
compatiuntur omnia membra: sive gloriatur
unum membrum, congaudent omnia membra. Vos
autem estis corpus Christi, et membra de membro.
Et quosdam quidem posuit Deus in Ecclesia, primum
<pb n="0756B"/>
apostolos, secundo prophetas, tertio doctores, deinde
virtutes: exinde gratias curationum, opitulationes,
gubernationes, genera linguarum, interpretationes
sermonum. Numquid omnes apostoli? numquid
omnes prophetae? numquid omnes doctores?
numquid omnes virtutes? numquid omnes gratiam
habent curationum? numquid omnes linguis loquuntur?
numquid omnes interpretantur? Aemulamini
autem charismata [ <hi>Ms.</hi> dona] meliora. Et adhuc
excellentiorem viam demonstro. [ <hi>Ms.</hi> demonstrabo].</p>
<p>[ <hi>Cap.</hi> XIII.] Si linguis hominum loquar, et angelorum,
charitatem autem non habeam, factus sum
velut aes sonans, aut cymbalum tinniens. Et si habuero
prophetiam, et noverim mysteria omnia, et
<pb n="0756C"/>
omnem scientiam: et si habuero omnem fidem, ita
ut montes transferam, charitatem autem non habuero,
nihil sum. Et si distribuero in cibos pauperum
omnes facultates meas, et si tradidero corpus meum
ita ut ardeam [ <hi>Ms.</hi> ardeat], charitalem autem non
habuero, nihil mihi prodest. Charitas patiens est,
benigna est: Charitas non aemulatur, non agit perperam,
non inflatur, non est ambitiosa, non quaerit
quae sua sunt, non irritatur, non cogitat malum, non
gaudet super iniquitate, congaudet autem veritati:
omnia suffert, omnia credit, omnia sperat, omnia sustinet.
Charitas numquam excidit, sive prophetiae evacuabuntur,
sive linguae cessabunt, sive scientia destruetur.
Ex parte enim cognoscimus, et ex parte prophetamus.
Cum autem venerit quod perfectum est,
<pb n="0756D"/>
evacuabitur quod ex parte est. Cum essem parvulus,
loquebar ut parvulus, sapiebam ut parvulus, cogitabam
ut parvulus. Quando autem factus sum vir, evacuavi
quae erant parvuli. Videmus nunc per speculum in
aenigmate: tunc autem facie ad faciem. Nunc cognosco
ex parte: tunc autem cognoscam sicut et cognitus sum.
Nunc autem manent, fides, spes, charitas, tria haec:
major autem horum est charitas.</p>
<p>[ <hi>Cap.</hi> XIV.] Sectamini charitatem, aemulamini spiritalia:
magis autem ut prophetetis. Qui enim loquitur
lingua, non hominibus loquitur, sed Deo: nemo
<pb n="0757A"/>
enim audit. Spiritu autem loquitur mysteria. Nam
qui prophetat, hominibus loquitur ad aedificationem,
et exhortationem, et consolationem. Qui loquitur
lingua, semetipsum aedificat: qui autem prophetat,
Ecclesiam Dei aedificat. Volo autem omnes vos loqui
linguis, magis autem prophetare. Nam major
est qui prophetat, quam qui loquitur linguis: nisi
forte [ <hi>Ms. add.</hi> ut] interpretetur, ut Ecclesia aedificationem
accipiat. Nunc autem, fratres, si venero
ad vos linguis loquens, quid vobis prodero, nisi vobis
loquar aut in revelatione, aut in scientia, aut in
prophetia, aut in doctrina? Tamen quae sine anima
sunt vocem dantia, sive tibia, sive cithara, nisi distinctionem
sonituum dederint, quomodo scietur id
quod canitur, aut quod citharizatur? Etenim si incertam
<pb n="0757B"/>
vocem det tuba, quis parabit se ad bellum?
Ita et vos per linguam nisi manifestum sermonem
dederitis: quomodo scietur id quod dicitur? eritis
enim in aera loquentes. Tam multa, ut puta, genera
linguarum sunt in hoc mundo: et nihil sine voce
est. Si ergo nesciero virtutem vocis, ero ei, cui loquor,
barbarus: et qui loquitur, mihi barbarus. Sic
et vos, quoniam aemulatores estis spirituum, ad aedificationem
Ecclesiae quaerite, ut abundetis. Et ideo
qui loquitur lingua, oret ut interpretetur. Nam si
orem lingua, spiritus meus orat, mens autem mea
sine fructu est. Quid ergo est? Orabo spiritu, orabo et
mente: psallam spiritu, psallam et mente. Caeterum
si benedixeris spiritu: qui supplet locum idiotae,
quomodo dicet, Amen, super tuam benedictionem?
<pb n="0757C"/>
quoniam quid dicas, nescit. Nam tu quidem bene
gratias agis, sed alter non aedificatur. Gratias ago
Deo meo, quod omnium vestrum lingua loquor. Sed
in Ecclesia volo quinque verba sensu meo loqui, ut
et alios instruam: quam decem millia verborum in
lingua. Fratres, nolite pueri effici sensibus, sed malitia
parvuli estote: sensibus autem perfecti estote.
In lege scriptum est: Quoniam in aliis linguis et labiis
aliis loquar populo huic: et nec sic exaudient
me, dicit Dominus. Itaque linguae in signum sunt
non fidelibus, sed infidelibus: prophetiae autem non
infidelibus, sed fidelibus. Si ergo conveniat universa
Ecclesia in unum, et omnes linguis loquantur, intrent
autem idiotae, aut infideles: nonne dicent quod insanitis?
Si autem omnes prophetent, intret autem quis
<pb n="0757D"/>
infidelis, vel idiota, convincitur ab omnibus, dijudicatur
ab omnibus: occulta cordis ejus manifesta
fiunt, et ita cadens in faciem adorabit Deum, pronuntians
quod vere Deus in vobis sit. Quid ergo est,
fratres? cum convenitis, unusquisque vestrum psalmum
habet, doctrinam habet, apocalypsim habet,
linguam habet, intepretationem habet: omnia ad
aedificationem fiant. Sive lingua quis loquitur, secundum
duos, aut ut multum tres, et per partes, et
unus interpretetur. Si autem non fuerit interpres,
taceat in Ecclesia, sibi autem loquatur, et Deo.
Prophetae autem duo, aut tres dicant, et caeteri dijudicent.
<pb n="0758A"/>
Quod si alii revelatum fuerit sedenti, prior
taceat. Potestis enim omnes per singulos prophetare:
ut omnes discant, et omnes exhortentur: et spiritus
prophetarum prophetis subjecti sunt. Non enim
est dissensionis Deus, sed pacis: sicut et in omnibus
Ecclesiis sanctorum doceo. Mulieres in Ecclesiis taceant,
non enim permittitur eis loqui, sed subditas
esse, sicut et lex dicit. Si quid autem volunt discere,
domi viros suos interrogent. Turpe est enim mulieri
loqui in Ecclesia. An a vobis verbum Dei processit?
aut in vos solos pervenit? Si quis videtur
propheta esse, aut spiritualis, cognoscat quae scribo
vobis, quia Domini sunt mandata. Si quis autem
ignorat, ignorabitur. Itaque, fratres, aemulamini
prophetare: et loqui linguis nolite prohibere. Omnia
<pb n="0758B"/>
autem honeste, et secundum ordinem fiant.</p>
<p>[ <hi>Cap.</hi> XV.] Notum autem vobis facio, fratres,
Evangelium, quod praedicavi vobis, quod et accepistis,
in quo et statis, per quod et salvamini: qua ratione
praedicaverim vobis, si tenetis, nisi frustra
credidisti. Tradidi enim vobis in primis, quod et
accepi: quoniam Christus mortuus est pro peccatis
nostris secundum Scripturas, et quia sepultus est, et
quia resurrexit tertia die secundum Scripturas: et
visus est Cephae, et post hoc undecim: Deinde
visus est plus quam quingentis fratribus simul: ex
quibus multi manent usque adhuc, quidam autem
dormierunt: Deinde visus est Jacobo, deinde
apostolis omnibus: Novissime autem omnium tamquam
abortivo, visus est et mihi. Ego enim sum
<pb n="0758C"/>
minimus apostolorum, qui non sum dignus vocari
apostolus, quoniam persecutus sum Ecclesiam
Dei. Gratia autem Dei sum id quod sum, et gratia
ejus in me vacua non fuit, sed abundantius illis
omnibus laboravi: non ego autem, sed gratia Dei
mecum: Sive enim ego, sive illi: sic praedicamus
[ <hi>Ms.</hi> praedicavimus], et sic credidistis. Si autem
Christus praedicatur quod resurrexit a mortuis, quomodo
quidam dicunt in vobis, quoniam resurrectio
mortuorum non est? Si autem resurrectio mortuorum
non est, neque Christus resurrexit. Si autem
Christus non resurrexit, inanis est ergo praedicatio
nostra, inanis est et fides vestra: invenimur autem
et falsi testes Dei: quoniam testimonium diximus
adversus Deum, quod suscitavit Christum: quem
<pb n="0758D"/>
non suscitavit, si mortui non resurgunt. Nam si
mortui non resurgunt, neque Christus resurrexit.
Quod si Christus non resurrexit, vana est fides vestra,
adhuc enim estis in peccatis vestris. Ergo et
qui dormierunt in Christo, perierunt. Si in hac vita
tantum in Christo sperantes sumus, miserabiliores
sumus omnibus hominibus. Nunc autem Christus
resurrexit a mortuis primitiae dormientium: quoniam
quidem per hominem mors, et per hominem
resurrectio mortuorum. Et sicut in Adam omnes
moriuntur, ita et in Christo omnes vivificabuntur.
Unusquisque autem in suo ordine, primitiae Christus:
<pb n="0759A"/>
deinde ii qui sunt Christi, qui in adventu ejus
crediderunt. Deinde finis: cum tradiderit regnum
Deo et Patri, cum evacuaverit omnem principatum
et potestatem, et virtutem. Oportet autem illum
regnare, donec ponat omnes inimicos sub pedibus
ejus. Novissima autem inimica destruetur mors:
Omnia enim subjecit sub pedibus ejus. Cum autem
dicat: Omnia subjecta sunt ei: sine dubio praeter
eum, qui subjecit ei omnia. Cum autem subjecta
fuerint illi omnia: tunc et ipse Filius subjectus erit
ei, qui subjecit sibi omnia, ut sit Deus omnia in
omnibus. Alioquin quid faciunt qui baptizantur
pro mortuis, si omnino mortui non resurgunt?
ut quid et baptizantur pro illis? ut quid et nos periclitamur
omni hora? Quotidie morior per vestram
<pb n="0759B"/>
gloriam, fratres, quam habeo in Christo
Jesu Domino nostro. Si (secundum hominem) ad
bestias pugnavi Ephesi, quid mihi prodest, si mortui
non resurgunt? manducemus, et bibamus, cras enim
moriemur. Nolite seduci. Corrumpunt mores bonos
colloquia mala. Evigilate, justi, et nolite peccare:
ignorantiam enim Dei quidam habent, ad reverentiam
vobis loquor. Sed dicet aliquis: Quomodo resurgunt
mortui? qualive corpore venient? Insipiens,
tu quod seminas non vivificatur, nisi prius moriatur.
Et quod seminas, non corpus, quod futurum
est, seminas, sed nudum granum, utputa tritici,
aut alicujus caeterorum. Deus autem dat illi corpus
sicut vult: et unicuique seminum proprium corpus.
Non omnis caro eadem caro: sed alia quidem hominum,
<pb n="0759C"/>
alia vero pecorum, alia volucrum, alia
autem piscium. Et corpora coelestia, et corpora terrestria:
sed alia quidem coelestium gloria, alia autem
terrestrium. Alia claritas solis, alia claritas lunae,
et alia claritas stellarum. Stella enim a stella differt
in claritate: sic et resurrectio mortuorum. Seminatur
in corruptione, surget in incorruptione. Seminatur
in ignobilitate, surget in gloria. Seminatur
in infirmitate, surget in virtute. Seminatur corpus
animale, surget corpus spiritale. Si est corpus animale,
est et spiritale, sicut scriptum est: Factus est
primus homo Adam in animam viventem, novissimus
Adam in spiritum vivificantem. Sed non prius
quod spiritale est, sed quod animale: deinde quod
spiritale. Primus homo de terra, terrenus: secundus
<pb n="0759D"/>
homo de coelo, coelestis. Qualis terrenus, tales et terreni:
et qualis coelestis, tales et coelestes. Igitur, sicut
portavimus imaginem terreni, portemus et imaginem
coelestis. Hoc autem dico, fratres: quia caro et
sanguis regnum Dei possidere non possunt: neque
corruptio incorruptelam possidebit. Ecce mysterium
vobis dico: Omnes quidem resurgemus, sed non
omnes immutabimur. In momento, in ictu oculi, in
<pb n="0760A"/>
novissima tuba: canet enim tuba, et mortui resurgent
incorrupti: et nos immutabimur. Oportet enim
corruptibile hoc induere incorruptionem: et mortale
hoc induere immortalitatem. Cum autem mortale
hoc induerit immortalitatem, tunc fiet sermo, qui
scriptus est: Absorpta est mors in victoria. Ubi
est, mors, victoria tua? ubi est, mors, stimulus tuus?
Stimulus autem mortis peccatum est: virtus vero
peccati lex. Deo autem gratias, qui dedit nobis victoriam
per Dominum nostrum Jesum Christum.
Itaque, fratres mei dilecti, stabiles estote, et immobiles:
abundantes in opere Domini semper, scientes
quod labor vester non est inanis in Domino.</p>
<p>[ <hi>Cap.</hi> XVI.] De collectis autem, quae fiunt in sanctos,
sicut ordinavi Ecclesiis Galatiae, ita et vos facite.
<pb n="0760B"/>
Per unam sabbati unusquisque vestrum apud
se seponat, recondens quod ei bene placuerit: ut
non, cum venero, tunc collectae fiant. Cum autem
praesens fuero: quos probaveritis per epistolas, hos
mittam perferre gratiam vestram in Jerusalem.
Quod si dignum fuerit, ut et ego eam, mecum ibunt.
Veniam autem ad vos, cum Macedoniam pertransiero:
nam Macedoniam pertransibo. Apud vos autem
forsitan manebo, vel etiam hyemabo, ut vos
me deducatis quocumque iero. Nolo enim vos modo
in transitu videre, spero enim me aliquantulum
temporis manere apud vos, si Dominus permiserit.
Permanebo autem Ephesi usque ad Pentecosten.
Ostium enim mihi apertum est magnum, et
evidens, et adversarii multi. Si autem venerit Timotheus,
<pb n="0760C"/>
videte ut sine timore sit apud vos: opus
enim Domini operatur, sicut et ego. Ne quis ergo
illum spernat: deducite autem illum in pace, ut veniat
ad me: exspecto enim illum cum fratribus. De
Apollo autem fratre vobis notum facio, quoniam
multum rogavi eum, ut veniret ad vos cum fratribus:
et utique non fuit voluntas ut nunc veniret:
veniet autem, cum ei vacuum fuerit. Vigilate, state
in fide, viriliter agite, et confortamini. Omnia vestra
in charitate fiant. Obsecro autem vos, fratres,
nostis domum Stephanae, et Fortunati, et Achaici:
quoniam sunt primitiae Achaiae, et in ministerium
sanctorum ordinaverunt seipsos: ut et vos subditi
sitis ejusmodi, et omni cooperanti, et laboranti.
Gaudeo autem in praesentia Stephanae, et Fortunati,
<pb n="0760D"/>
et Achaici: quoniam id, quod vobis deerat, ipsi
suppleverunt; refecerunt enim et meum spiritum,
et vestrum. Cognoscite ergo qui hujusmodi sunt. Salutant
vos Ecclesiae Asiae. Salutant vos in Domino
multum, Aquila et Priscilla, cum domestica sua Ecclesia:
apud quos et hospitor. Salutant vos omnes
fratres. Salutate invicem in osculo sancto. Salutatio,
mea manu Pauli. Si quis non amat Dominum
<pb n="0761A"/>
nostrum Jesum Christum, sit anathema, Maran
Atha. Gratia Domini nostri Jesu Christi vobiscum.
<pb n="0762A"/>
Charitas mea cum omnibus vobis in Christo Jesu.
Amen.</p>
<p>
          <emph> <hi>Explicit Epistola B. Pauli apostoli ad Corinthios I.</hi> </emph>
</p>
</div1>
</body>
  </text>
</TEI>