<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
        schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
         <titleStmt>
              <title>Epistola Pauli ad Timotheum I</title>
              <author ref="http://viaf.org/viaf/95147024">Hieronymus Stridonensis<date>340-420</date>
        </author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
              <edition>early modern edition, no apparatus</edition>
              <editor>Jacques-Paul Migne</editor>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
                 <publisher>J. P. Migne</publisher>
                 <pubPlace>Parisiis</pubPlace>
                 <date>1846</date>
              </publicationStmt>
          <seriesStmt>
           <title>Patrologia Latina, vol. 29</title>
           <idno>HieStr.EpPaAdT3</idno>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
  			<note/>
 		  </notesStmt>
  		<sourceDesc>
    		<p>Patrologia Latina</p>
  		</sourceDesc>
 	</fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
        <p>this file was encoded in TEI xml for the University of Zurich's <emph>Corpus Corporum</emph> project (www.mlat.uzh.ch) by Ph. Roelli in 2019</p>
      </projectDesc>
          <editorialDecl>
             <normalization>
          <p>Classical Latin orthography</p>
        </normalization>
          </editorialDecl>
      </encodingDesc>
 	  <profileDesc>
		<creation>
 		<date/>
  		</creation>
  	  <langUsage>
  		<language ident="lat">latin</language>
  	  </langUsage>
  	  <textClass>
  		<keywords>
 		 <list>
 		  <item/>
		  <item/>
	  	 </list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="genre">
  		 <list>
   			<item/>
  		</list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="period">
 		 <list>
   			<item/>
  		 </list>
  		</keywords>
 	   </textClass>
 	</profileDesc>
 </teiHeader>
<text>
 <body>	
<div1>
        <head>Epistola Pauli ad Timotheum I</head>
<p>
          <pb n="0797C"/>[ <hi>Cap.</hi> I.] Paulus apostolus Jesu Christi secundum
imperium Dei Salvatoris nostri, et Christi Jesu
spei nostrae: Timotheo dilecto filio in fide. Gratia,
misericordia, et pax a Deo Patre, et Christo Jesu
Domino nostro. Sicut rogavi te, ut remaneres
<pb n="0798C"/>
Ephesi cum irem in Macedoniam, ut denuntiares quibusdam
ne aliter docerent, neque intenderent fabulis,
et genealogiis interminatis: quae quaestiones
praestant magis, quam aedificationem Dei, quae est
in fide. Finis autem praecepti est charitas de corde
<pb n="0799A"/>
puro, et conscientia bona, et fide non ficta. A quibus
quidam aberrantes, conversi sunt in vaniloquium,
volentes esse legis doctores, non intelligentes neque
quae loquuntur, neque de quibus affirmant. Scimus
autem quia bona est lex, si quis ea legitime utatur:
sciens hoc quia lex justo non est posita, sed injustis,
et non subditis, impiis, et peccatoribus, sceleratis,
et contaminatis, parricidis, et matricidis, homicidis,
fornicariis, masculorum concubitoribus, plagiariis,
mendacibus, et perjuris, et si quid aliud sanae doctrinae
adversatur, quae secundum Evangelium gloriae
beati Dei, quod creditum est mihi. Gratias ago
ei, qui me confortavit, Christo Jesu Domino nostro,
quia [ <hi>Ms.</hi> qui] fidelem me existimavit, ponens in
ministerio: qui prius blasphemus fui, et persecutor,
<pb n="0799B"/>
et contumeliosus: sed misericordiam Dei consecutus
sum, quia ignorans feci in incredulitate. Superabundavit
autem gratia Domini nostri, cum fide, et
dilectione, quae est in Christo Jesu. Fidelis sermo,
et omni acceptione dignus: quod Christus Jesus venit
in hunc mundum peccatores salvos facere, quorum
primus ego sum. Sed ideo misericordiam consecutus
sum: ut in me primo ostenderet Christus
Jesus [ <hi>Ms. tac.</hi> Jesus] omnem patientiam, ad informationem
eorum, qui credituri sunt illi, in vitam
aeternam. Regi autem saeculorum immortali, invisibili,
soli Deo, honor et gloria in saecula saeculorum.
Amen. Hoc praeceptum commendo tibi, fili Timothee,
secundum praecedentes in te prophetias, ut milites
in illis bonam militiam. Habens fidem, et bonam
<pb n="0799C"/>
conscientiam, quam quidam repellentes, circa fidem
naufragaverunt: ex quibus est Hymenaeus, et Alexander,
quos tradidi Satanae, ut discant non blasphemare.</p>
<p>[ <hi>Cap.</hi> II.] Obsecro igitur primum omnium fieri
obsecrationes, orationes, postulationes, gratiarum
actiones pro omnibus hominibus: pro regibus, et
omnibus, qui in sublimitate sunt, ut quietam et tranquillam
vitam agamus, in omni pietate, et castitate.
Hoc enim bonum est, et acceptum coram Salvatore
nostro Deo. Qui omnes homines vult salvos fieri, et
ad agnitionem veritatis venire. Unus enim Deus, unus
et mediator Dei et hominum homo Christus Jesus:
qui dedit redemptionem semetipsum pro omnibus,
 testimonium temporibus suis: in quo positus sum
<pb n="0799D"/>
ego praedicator et apostolus (veritatem dico, non
mentior), doctor gentium in fide, et veritate. Volo
ergo viros orare in omni loco, levantes puras manus
sine ira et disceptatione. Similiter et mulieres in habitu
ornato, cum verecundia, et sobrietate ornantes
se, et non in tortis crinibus, aut auro, aut margaritis,
vel veste pretiosa: sed quod decet mulieres, promittentes
<pb n="0800A"/>
pietatem per opera bona. Mulier in silentio
discat cum omni subjectione. Docere autem mulieri
non permitto, neque dominari in virum; sed
esse in silentio. Adam enim primus formatus est,
deinde Heva: et Adam non est seductus, mulier autem
seducta in praevaricatione fuit. Salvabitur autem
per filiorum generationem, si permanserit in fide,
et dilectione, et sanctificatione cum sobrietate.</p>
<p>[ <hi>Cap.</hi> III.] Fidelis sermo: Si quis episcopatum
desiderat, bonum opus desiderat. Oportet ergo episcopum
irreprehensibilem esse, unius uxoris virum,
sobrium, prudentem, ornatum, pudicum, hospitalem,
doctorem, non vinolentum, non percussorem, sed
modestum; non litigiosum, non cupidum, sed suae
domui bene praepositum, filios habentem subditos
<pb n="0800B"/>
cum omni castitate. Si quis autem domui suae
praeesse nescit, quomodo Ecclesiae Dei diligentiam
 habebit? Non neophytum, ne in superbiam elatus,
in judicium incidat diaboli. Oportet autem illum et
testimonium habere bonum ab iis qui foris sunt, ut
non in opprobrium incidat, et in laqueum diaboli.
Diaconos similiter pudicos, non bilingues, non multo
vino deditos, non turpe lucrum sectantes. Habentes
mysterium fidei in conscientia pura. Et hi autem probentur
primum: et sic ministrent, nullum crimen habentes.
Mulieres similiter pudicas, non detrahentes,
sobrias, fideles in omnibus. Diaconi sint unius uxoris
viri, qui filiis suis bene praesint, et suis domibus. Qui
enim bene ministraverint, gradum bonum sibi acquirent,
et multam fiduciam in fide, quae est in Christo
<pb n="0800C"/>
Jesu. Haec tibi scribo, sperans me ad te venire cito.
Si autem tardavero, ut scias quomodo oporteat te in
domo Dei conversari, quae est Ecclesia Dei vivi, columna
et firmamentum veritatis. Et manifeste magnum
est pietatis sacramentum, quod manifestatum
est in carne, justificatum est in spiritu, apparuit angelis,
praedicatum est gentibus, creditum est in mundo,
assumptum est in gloria.</p>
<p>[ <hi>Cap.</hi> IV.] Spiritus autem manifeste dicit, quia in
novissimis temporibus discedent quidam a fide, attendentes
spiritibus erroris, et doctrinis daemoniorum,
in hypocrisi loquentium mendacium, et cauteriatam
habentium suam conscientiam, prohibentium nubere,
abstinere a cibis, quos Deus creavit ad percipiendum
cum gratiarum actione fidelibus, et iis qui cognoverunt
<pb n="0800D"/>
veritatem. Quia omnis creatura Dei bona est,
et nihil rejiciendam quod cum gratiarum actione
percipitur: sanctificatur enim per verbum Dei et
orationem. Haec proponens fratribus, bonus eris
minister Christi Jesu, enutritus verbis fidei et bonae
doctrinae, quam assecutus es. Ineptas autem et aniles
fabulas devita: exerce autem teipsum ad pietatem.
<pb n="0801A"/>
Nam corporalis exercitatio, ad modicum utilis
est: pietas autem ad omnia utilis est, promissionem
habens vitae, quae nunc est, et futurae. Fidelis sermo,
et omni acceptione dignus. In hoc enim laboramus et
maledicimur, quia speramus in Deum vivum, qui
est Salvator omnium hominum, maxime fidelium.
Praecipe haec, et doce. Nemo adolescentiam tuam
contemnat: sed exemplum esto fidelium in verbo, in
conversatione, in charitate, in fide, in castitate.
Dum venio, attende lectioni, exhortationi, et doctrinae.
Noli negligere gratiam, quae in te est, quae
data est tibi per prophetiam cum impositione manuum
presbyterii. Haec meditare, in his esto: ut
profectus tuus manifestus sit omnibus. Attende tibi,
et doctrinae: insta in illis. Hoc enim faciens, et te
<pb n="0801B"/>
ipsum salvum facies, et eos qui te audiunt.</p>
<p>[ <hi>Cap.</hi> V.] Seniorem ne increpaveris, sed obsecra,
ut patrem; juvenes, ut fratres; anus, ut matres; juvenculas,
ut sorores in omni castitate: viduas honora,
quae vere viduae sunt. Si qua autem vidua filios,
aut nepotes habet: discat primum domum suam
regere, et mutuam vicem reddere parentibus: hoc
enim acceptum est coram Deo. Quae autem vere
vidua est, et desolata, speret in Deum, et instet
obsecrationibus et orationibus nocte ac die. Nam
quae in deliciis est, vivens mortua est. Et hoc praecipe,
ut irreprehensibiles sint. Si quis autem suorum,
et maxime domesticorum curam non habet, fidem
negavit, et est infideli deterior. Vidua eligatur non
minus sexaginta annorum, quae fuerit unius viri
<pb n="0801C"/>
uxor, in operibus bonis testimonium habens, si
filios educavit, si hospitio recepit, si sanctorum pedes
lavit, si tribulationem patientibus subministravit,
si omne opus bonum subsecuta est. Adolescentiores
autem viduas devita. Cum enim luxuriatae
fuerint in Christo, nubere volunt: habentes damnationem,
quia primam fidem irritam fecerunt. Simul
autem et otiosae discunt circuire domos: non solum
otiosae, sed et verbosae, et curiosae, loquentes quae
non oportet. Volo ergo juniores nubere, filios procreare,
matres familias esse, nullam occasionem
dare adversario maledicti gratia. Jam enim quaedam
conversae sunt retro Satanam. Si qui fidelis habet
viduas, subministret illis, et non gravetur Ecclesia,
ut iis, quae vere viduae sunt, sufficiat. Qui bene praesunt
<pb n="0801D"/>
presbyteri, duplici honore digni habeantur:
maxime qui laborant in verbo et doctrina. Dicit
enim Scriptura: Non alligabis os bovi trituranti.
Et: Dignus est operarius mercede sua. Adversus
presbyterum accusationem noli recipere, nisi sub
duobus aut tribus testibus. Peccantes coram omnibus
argue: ut et caeteri timorem habeant. Testor
coram Deo et Christo Jesu, et electis angelis, ut
haec custodias sine praejudicio, nihil faciens, in alteram
partem declinando. Manus cito nemini imposueris,
neque communicaveris peccatis alienis. Teipsum
<pb n="0802A"/>
castum custodi. Noli adhuc aquam bibere, sed modico
vino utere, propter stomachum tuum et frequentes
tuas infirmitates. Quorumdam hominum
peccata manifesta sunt, praecedentia ad judicium:
quosdam autem et subsequuntur. Similiter et facta
bona manifesta sunt: et quae aliter se habent, abscondi
non possunt.</p>
<p>[ <hi>Cap.</hi> VI.] Quicumque sunt sub jugo servi, dominos
suos omni honore dignos arbitrentur, ne nomen
Domini et doctrina blasphemetur. Qui autem fideles
habent dominos, non contemnant, quia fratres sunt:
sed magis serviant, quia fideles sunt, et dilecti, qui
beneficii participes sunt. Haec doce, et exhortare. Si
quis aliter docet, et non acquiescit sanis sermonibus
Domini nostri Jesus Christi, et ei, quae secundum
<pb n="0802B"/>
pietatem est, doctrinae, superbus est, nihil sciens,
sed languens circa quaestiones, et pugnas verborum:
ex quibus oriuntur invidiae, contentiones, blasphemiae,
suspiciones malae, conflictationes hominum
mente corruptorum, et qui veritate privati sunt,
existimantium quaestum esse pietatem. Est autem
quaestus magnus, pietas cum sufficientia. Nihil enim
intulimus in hunc mundum: haud dubium quod nec
auferre quid possumus. Habentes autem alimenta,
et quibus tegamur, his contenti sumus. Nam qui volunt
divites fieri, incidunt in tentationem, et in laqueum
diaboli, et desideria multa inutilia, et nociva,
quae mergunt homines in interitum et perditionem.
Radix enim omnium malorum est cupiditas: quam
quidam appetentes, erraverunt a fide, et inseruerunt
<pb n="0802C"/>
se doloribus multis. Tu autem, homo Dei, haec fuge:
sectare vero justitiam, pietatem, fidem, charitatem,
patientiam, mansuetudinem. Certa bonum certamen
fidei, apprehende vitam aeternam, in qua vocatus es,
et confessus bonam confessionem coram multis testibus.
Praecipio tibi coram Deo, qui vivificat omnia,
et Christo Jesu, qui testimonium reddidit sub Pontio
Pilato, bonam confessionem: ut serves mandatum
sine macula, irreprehensibile usque in adventum
Domini nostri Jesu Christi: quem suis temporibus
ostendet beatus et solus potens, Rex regum, et
Dominus dominantium: qui solus habet immortalitatem,
et lucem inhabitat inaccessibilem: quem nullus
hominum vidit, sed nec videre potest: cui
honor, et imperium sempiternum. Amen. Divitibus
<pb n="0802D"/>
hujus saeculi praecipe non sublime sapere, neque
sperare in incerto divitiarum, sed in Deo vivo (qui
praestat nobis omnia abunde ad fruendum) bene
agere, divites fieri in bonis operibus, facile tribuere,
communicare, thesaurizare sibi fundamentum bonum
in futurum, ut apprehendant veram vitam. O Timothee,
depositum custodi, devitans profanas vocum
novitates, et oppositiones falsi nominis scientiae,
quam quidam promittentes circa fidem exciderunt.
Gratia tecum. Amen.</p>
<p>
          <emph> <hi>Explicit Epistola B. Pauli Apostoli ad Timotheum I.</hi> </emph>
</p>
</div1>
</body>
  </text>
</TEI>