<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
        schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
         <titleStmt>
              <title>Epistola Judae</title>
              <author ref="http://viaf.org/viaf/95147024">Hieronymus Stridonensis<date>340-420</date>
        </author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
              <edition>early modern edition, no apparatus</edition>
              <editor>Jacques-Paul Migne</editor>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
                 <publisher>J. P. Migne</publisher>
                 <pubPlace>Parisiis</pubPlace>
                 <date>1846</date>
              </publicationStmt>
          <seriesStmt>
           <title>Patrologia Latina, vol. 29</title>
           <idno>HieStr.EpiJud</idno>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
  			<note/>
 		  </notesStmt>
  		<sourceDesc>
    		<p>Patrologia Latina</p>
  		</sourceDesc>
 	</fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
        <p>this file was encoded in TEI xml for the University of Zurich's <emph>Corpus Corporum</emph> project (www.mlat.uzh.ch) by Ph. Roelli in 2019</p>
      </projectDesc>
          <editorialDecl>
             <normalization>
          <p>Classical Latin orthography</p>
        </normalization>
          </editorialDecl>
      </encodingDesc>
 	  <profileDesc>
		<creation>
 		<date/>
  		</creation>
  	  <langUsage>
  		<language ident="lat">latin</language>
  	  </langUsage>
  	  <textClass>
  		<keywords>
 		 <list>
 		  <item/>
		  <item/>
	  	 </list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="genre">
  		 <list>
   			<item/>
  		</list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="period">
 		 <list>
   			<item/>
  		 </list>
  		</keywords>
 	   </textClass>
 	</profileDesc>
 </teiHeader>
<text>
 <body>	
<div1>
        <head>Epistola Judae</head>
<p>
          <pb n="0849B"/>Judas Jesu Christi servus, frater autem Jacobi, his
qui sunt in Deo Patre dilectis, et Christo Jesu conversatis,
et vocatis. Misericordia vobis, et pax, et
charitas adimpleatur. Charissimi, omnem sollicitudinem
faciens scribendi vobis de communi vestra salute,
necesse habui scribere vobis: deprecans supercertari
semel traditae sanctis fidei. Subintroierunt
enim quidam homines (qui olim praescripti sunt in
hoc judicium) impii, Dei nostri gratiam transferentes
in luxuriam, et solum Dominatorem et Dominum
nostrum Jesum Christum negantes. Commonere autem
vos volo, scientes semel omnia, quoniam Jesus
populum de terra Aegypti salvans, secundo eos, qui
non crediderunt, perdidit: angelos vero, qui non
servaverunt suum principatum, sed dereliquerunt
<pb n="0849C"/>
suum domicilium, in judicium magni diei, vinculis
aeternis sub caligine reservavit. Sicut Sodoma, et
Gomorrha, et finitimae civitates simili modo exfornicatae,
et abeuntes post carnem alteram, factae sunt
exemplum, ignis aeterni poenam sustinentes. Similiter
et hi carnem quidem maculant, dominationem
autem spernunt, majestatem autem blasphemant.
Cum Michael archangelus cum diabolo disputans altercaretur
de Moysi corpore, non est ausus judicium
inferre blasphemiae: sed dixit: Imperet tibi Dominus.
Hi autem, quaecumque quidem ignorant, blasphemant:
quaecumque autem naturaliter, tamquam muta
animalia, norunt, in his corrumpuntur. Vae illis, quia
in via Cain abierunt, et errore Balaam mercede effusi
sunt, et in contradictione Core perierunt. Hi sunt
<pb n="0849D"/>
in epulis suis maculae, convivantes sine timore, semetipsos
pascentes, nubes sine aqua, quae a ventis
circumferuntur, arbores autumnales, infructuosae,
<pb n="0850B"/>
bis mortuae, eradicatae, fluctus feri maris, despuman
tes suas confusiones, sidera errantia: quibus procella
tenebrarum servata est in aeternum. Prophetavit
autem et de his septimus ab Adam Enoch, dicens:
Ecce venit Dominus in sanctis millibus suis. Facere
judicium contra omnes, et arguere omnes impios de
omnibus operibus impietatis eorum, quibus impie
egerunt, et de omnibus duris, quae locuti sunt contra
Deum peccatores impii. Hi sunt murmuratores querulosi,
secundum desideria sua ambulantes, et os
eorum loquitur superba, mirantes personas quaestus
causa. Vos autem, charissimi, memores estote verborum,
quae praedicta sunt ab apostolis Domini nostri
Jesu Christi, qui dicebant vobis, quoniam in novissimo
tempore venient illusores, secundum desideria
<pb n="0850C"/>
sua ambulantes in impietatibus. Hi sunt, qui segregant
semetipsos, animales, spiritum non habentes.
Vos autem, charissimi, superaedificantes vosmetipsos
sanctissimae vestrae fidei, in spiritu sancto orantes,
vosmetipsos in dilectione Dei servantes, exspectantes
misericordiam Domini nostri Jesu Christi in vitam
aeternam. Et hos quidem arguite judicatos: illos
vero salvate, de igne rapientes. Aliis autem miseremini
in timore: odientes et eam, quae carnalis est,
maculatam tunicam. Ei autem, qui potens est vos
conservare sine peccato, et constituere ante conspectum
gloriae suae immaculatos in exsultatione in
adventu Domini nostri Jesu Christi. Soli Deo Salvatori
nostro, per Jesum Christum Dominum nostrum,
gloria et magnificentia, imperium et potestas ante
<pb n="0850D"/>
omne saeculum, et nunc, et in omnia saecula saeculorum.
Amen.</p>
<p>
          <emph>
            <pb n="0849"/> <hi>Explicit Epistola Catholica B. Judae apostoli.</hi> </emph>


</p>
      </div1>
</body>
  </text>
</TEI>