<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
        schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
         <titleStmt>
              <title>Liber Job 2</title>
              <author ref="http://viaf.org/viaf/95147024">Hieronymus Stridonensis<date>340-420</date>
        </author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
              <edition>early modern edition, no apparatus</edition>
              <editor>Jacques-Paul Migne</editor>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
                 <publisher>J. P. Migne</publisher>
                 <pubPlace>Parisiis</pubPlace>
                 <date>1846</date>
              </publicationStmt>
          <seriesStmt>
           <title>Patrologia Latina, vol. 29</title>
           <idno>HieStr.LibJob2</idno>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
  			<note/>
 		  <note>XML corrections by Jan Ctibor in 2023: isolated heads moved to corresponding divs</note>
      </notesStmt>
  		<sourceDesc>
    		<p>Patrologia Latina</p>
  		</sourceDesc>
 	</fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
        <p>this file was encoded in TEI xml for the University of Zurich's <emph>Corpus Corporum</emph> project (www.mlat.uzh.ch) by Ph. Roelli in 2019</p>
      </projectDesc>
          <editorialDecl>
             <normalization>
          <p>Classical Latin orthography</p>
        </normalization>
          </editorialDecl>
      </encodingDesc>
 	  <profileDesc>
		<creation>
 		<date/>
  		</creation>
  	  <langUsage>
  		<language ident="lat">latin</language>
  	  </langUsage>
  	  <textClass>
  		<keywords>
 		 <list>
 		  <item/>
		  <item/>
	  	 </list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="genre">
  		 <list>
   			<item/>
  		</list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="period">
 		 <list>
   			<item/>
  		 </list>
  		</keywords>
 	   </textClass>
 	</profileDesc>
 </teiHeader>
<text>
 <body>	

<div1>
        <head>J. MARTIANAEI ADMONITIO IN OPUS SUBSEQUENS.</head>
<p> <hi>Librum Job quem olim juxta Septuaginta, additis obelis et asteriscis, in Latinum verterat Hieronymus, multis
retro saeculorum spatiis jacentem in pulvere, de bibliotheca Majoris-Monasterii tandem relevatum, ad nos
minime cunctabundus transmisit R.  P. Domnus Claudius Martin: cujus sane officiis ac benevolentiae editionem
novam S. Hieronymi plurimum debere profitemur. Ut vero ad nos pervenit pretiosissimum illud antiquitatis
sacrae monumentum maxima statim aviditate integrum revolvimus: curiosisque oculis cuncta perlustrantes,
ipsissimum hunc esse librum comperimus, quem suo tempore tanti fecit Augustinus, ut admirabilem praedicarit
interpretis Hieronymi diligentiam ac fidem. Quantum autem incuriae et cladis volumen Jobi incesserit, priusquam
apud Graecos Origenes, apud Latinos vero Hieronymus, ipsum sartum tectum effecissent, non solum
ejusdem Hieronymi praefatiunculae, sed Origenis etiam Adamantii ac quorumdam aliorum antiquorum scriptorum
attestantur verba. Ideo aliquod operae pretium fuerit hujusmodi auctorum de libro Job testimonia proposuisse
in fronte voluminis: his namque praeviis veterum Patrum documentis facilius nobis concedent aequi rerum aestimatores,
manifesta exscriptorum vitia radarguere omissaque nonnulla repetere, obelorum dico necnon asteriscorum
signa, quae notariorum incogitantia praetermissa sunt vel perturbata in manuscripto codice. Caeterum puncta
duo crassiora non numquam supplere curavimus, ac definienda quae sub asteriscis et obelis posita sunt:
quia subtractis hisce terminis obeli vel asterisci, majori patent omnia confusioni quam si nulla apparerent id
genus signa. Quomodo enim lector deprehendet continentiam eorum quae sub asteriscis notantur, nisi terminos
viderit suis locis praefinitos? Itaque ne casso labore egregium adeo opus a nobis ederetur, necessitate compulsi
omissa puncta aliquot in locis apponere non timemus; certi aliunde eadem duo puncta eodemque consilio ab
Hieronymo fuisse impressa in sua posteriori Psalmorum emendatione. Haec in genere praemonuisse sit satis:
caetera suis locis infra dicentur.</hi> </p>
</div1>



<div1>
        <head>PATRUM VETERUM TESTIMONIA DE LIBRO JOB.</head>
        <head> <hi>Ex epistola Origenis ad Africanum.</hi> </head>

<pb n="0059B"/>
<p>Sed et in Job, ab illo loco, <hi>Scriptum est autem
illum resurrecturum cum iis quos suscitat Dominus,</hi> 
ad finem usque quaecumque sequuntur desunt apud
Hebraeos: quamobrem nec apud Aquilam exstant;
apud Septuaginta autem et Theodotionem ea sunt
quae tantumdem valent inter se. Mille quoque alia
invenimus in Job in nostris exemplaribus quae et
minus et plus habent quam apud Judaeos: minus
quidem, cum <hi>surgens mane obtulit pro iis sacrificia
secundum numerum ipsorum [vitulum unum pro peccato
pro animabus eorum</hi> ]. Et cum <hi>accederent angeli
Dei, ut starent coram Deo, venit quoque diabolus cum
illis;</hi> hoc: <hi>Circumiens terram et perambulans eam.</hi> 
Praeter ea post haec verba: <hi>Dominus dedit, Dominus
abstulit,</hi> apud Hebraeos non erat illud: <hi>Sicut Domino
placuit, sic factum est.</hi> Plura sunt autem in
nostris quam in Hebraicis: quando dixit Jobo uxor
ejus, ab illo loco: <hi>Quousque perseverabis [dicendo:
<pb n="0060B"/>
Ecce, manebo adhuc parum exspectans spem salutis
meae,</hi> usque ad haec verba: <hi>ut requiescam ab aerumnis
et doloribus meis, qui me nunc constringunt</hi> ]. Nam
haec tantum verba mulieris [ <hi>subaudi</hi> in Hebraico]
scripta sunt: <hi>Dic verbum contra Dominum, et morere.</hi> 
Rursum plurima per medium totum Jobum apud
Hebraeos posita reperiuntur; non item apud nos.
Et saepe quidem quatuor vel tres versus interdum et
quatuordecim, et sedecim, et novemdecim. Et quid
me oportet haec enumerare? quae multo labore collegimus,
ne nos lateret discrimen Judaicorum nostrorumque
exemplarium.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Ex Hesychio apud Usserium Armachanum epist. ad Ludovic. Capellum.</hi> </head>
<p>Hesychius vel quicumque ineditarum in Libros
sacros Hypothesium auctor fuit, distinctione adhibita,
librum Job sine asteriscis quidem 1600 <foreign xml:lang="greek">στίχους</foreign>
habuisse notat; cum asteriscis vero 2200.</p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Ex epistola 71, alias 10, S. Augustini ad Hieronymum.</hi> </head>

<pb n="0061A"/>
<p>In hac autem epistola hoc addo, quod postea didicimus,
ex Hebraeo JOB a te interpretatum, cum
jam quamdam haberemus interpretationem tuam
ejusdem prophetae ex Graeco eloquio versam in Latinum:
ubi tamen asteriscis notasti quae in Hebraeo
sunt, et in Graeco desunt, obelis autem quae in Graeco
inveniuntur, et in Hebraeo non sunt: tam mirabili
diligentia, ut quibusdam in locis ad verba singula,
singulas stellas videamus: significantes eadem verba
esse in Hebraeo, in Graeco autem non esse. <hi>Advertat
lector, hac Hieronymi versione usum fuisse Augustinum
libro Annotationum in Job: praetermissis tamen
hujuscemodi signis asteriscorum et obelorum.</hi> </p>
</div1>

<div1>
        <head> <hi>Ex Praefatione Hieronymi in suam translationem libri Job ex Hebraeo.</hi> </head>

<pb n="0062A"/>
<p>Discant igitur obtrectatores mei recipere in toto,
quod in partibus susceperunt: aut interpretationem
meam cum asteriscis suis radere. Neque enim fieri
potest, ut quos plura intermisisse perspexerint, non
eosdem etiam in quibusdam errasse fateantur: praecipue
in Job, cui si ea quae sub asteriscis addita
sunt, subtraxeris, pars maxima voluminis detruncabitur:
et hoc dumtaxat apud Graecos. Caeterum apud
Latinos ante eam translationem quam sub asteriscis
et obelis nuper edidimus, septingenti ferme aut octingenti
versus desunt: ut decurtatus et laceratus
corrosusque liber, foeditatem sui publice legentibus
praebeat.</p>
</div1>

<div1>
        <head>PRAEFATIO HIERONYMI IN LIBRUM JOB.</head>

<pb n="0061"/>
<p>
          <pb n="0061B"/>Si aut fiscellam junco texerem, aut palmarum
folia complicarem, ut in sudore vultus mei comederem
panem, et ventris opus sollicita mente tractarem:
nullus morderet, nemo reprehenderet. Nunc
autem quia juxta sententiam Salvatoris volo operari
cibum, qui non perit, et antiquam divinorum Voluminum
viam, sentibus virgultisque purgare, mihi
 genuinus infigitur: corrector vitiorum falsarius
vocor, et errores non auferre, sed serere. Tanta
est enim vetustatis consuetudo, ut etiam confessa
plerisque vitia placeant, dum magis pulchros habere
malunt codices, quam emendatos. Quapropter, o
Paula et Eustochium, unicum nobilitatis et humilitatis
exemplar, pro flabello, calathis, sportellisque,
munusculo monachorum, spiritualia haec et mansura
dona suscipite: ac beatum Job qui adhuc apud Latinos
<pb n="0062B"/>
jacebat in stercore, et vermibus scatebat errorum,
integrum, immaculatumque gaudete. Quomodo
enim probatione atque victoria dupliciter
universa ei sunt reddita: ita ego in lingua nostra
( audacter loquor) feci eum habere quae amiserat.
Igitur et vos, et unumquemque lectorem solita Praefatione
commoneo, et in principiis librorum eadem
semper annectens, rogo, ut ubicumque praecedentes
virgulas ÷ videritis, sciatis ea quae subjecta sunt
in Hebraeis voluminibus non haberi. Porro ubi stellae
imago fulserit + ex Hebraeo in nostro sermone addita.
Nec non et illa quae habere videbamur, et
ita corrupta erant, ut sensum legentibus tollerent,
orantibus vobis, magno labore correxi; magis utile
quid ex otio meo Christi Ecclesiis venturum ratus,
quam ex aliorum negotio.</p>
</div1>

<div1>
        <head>INCIPIT LIBER JOB.</head>
<div3>
          <head>Cap. I</head>
<p>
            <pb n="0061A"/>[ <hi>Cap.</hi> I.] Homo quidam erat in regione Ausitide,
nomine Job. Erat homo ille verax, sine crimine,
<pb n="0062A"/>
justus Dei cultor, abstinens se ab omni re mala.
Habuit autem septem filios et tres filias. Et erant
<pb n="0063A"/>
pecora ejus [multa nimis]; oves, septem millia;
cameli, tria millia; juga boum, quinquaginta: et
asinae gregales quingentae, ÷ et ministerium copiosum
nimis, ** et opera magna erant ei super
terram. Et erat homo ille nobilis, de filiis orientis.
Convenientes autem filii ejus ad invicem, faciebant
convivium quotidie: convocatis secum sororibus
suis, ut secum vescerentur et biberent: et
cum finiti essent dies convivii, mittebat Job, et purificabat
eos consurgens mane, et offerebat pro
eis victimas secundum numerum eorum, ÷ et vitulum
unum pro peccato animarum ipsorum ** Dicebat
enim Job: Ne forte peccaverint filii mei, et
maledixerint Domino in cordibus suis. Sic faciebat
Job omnibus diebus. Factum est, in his diebus: et
<pb n="0063B"/>
ecce venerunt angeli, ut astarent coram Domino.
 Et venit + equidem ** diabolus cum eis. Et dixit
Dominus diabolo: Unde ades? Et respondens diabolus
Domino dixit: Circumiens terram, et peragrans
quae sub coelo sunt, adsum. Et dixit ei Dominus.
Animadvertisti in puerum meum Job, quia non est
quisquam similis illi super terram? Homo sine crimine,
verax Dei cultor, abstinens se ab omni malo.
Respondens diabolus Domino dixit: Numquid gratis
<pb n="0064A"/>
colit Job Dominum? non tu circumsepsisti quae sunt
extra domum ejus, et intra domum ejus, et quae foris
sunt omnia in circuitu ejus? Operibus manuum ejus
benedixisti, et pecora ejus multa fecisti super terram.
Sed mitte manum tuam, et tange omnia quae habet,
nisi in facie tua benedixerit tibi. Tunc dixit Dominus
diabolo: Ecce omnia quaecumque habet, do in manu
tua; sed ipsum noli tangere. Et discessit diabolus a
facie Domini. In eo die filii Job, et filiae ejus + comedebant,
et ** bibebant vinum in domo fratris sui
senioris. Et ecce nuntius venit ad Job et dixit ei:
Juga boum arabant, et asinae pascebantur juxta
eos, et venerunt hostes, et ceperunt eas, et servos
occiderunt gladiis, et liberatus ego solus veni, ut
renuntiarem tibi. Adhuc eo loquente, venit et alius
<pb n="0064B"/>
nuntius, et dixit ad Job. Ignis + Dei ** cecidit de
coelo et concremavit oves, et pastores consumpsit
similiter, et liberatus sum ego solus, et veni, ut
nuntiarem tibi. Adhuc eo loquente, venit alius nuntius,
et dixit ad Job: Equites fecerunt nobis tres ordines,
et cinxerunt camelos, et ceperunt eos, et
servos occiderunt gladiis: et liberatus ego solus ÷
et veni ** ut nuntiarem tibi. Adhuc eo loquente, alius
nuntius venit, dicens: [Job] filii tui et filiae tuae,
<pb n="0065A"/>
dum comedunt et bibunt vinum apud fratrem suum
seniorem, subito spiritus malignus irruit a deserto,
et tetigit quatuor angulos domus, et ruit, et liberatus
sum ego solus, et veni, ut nuntiarem tibi. Tunc
surrexit Job, et conscidit vestimenta sua, et totondit
comam capitis sui: et procidens in terram oravit,
et dixit: Nudus exii de utero matris meae, et
nudus vadam illuc. Dominus dedit, Dominus abstulit:
÷ sicut Domino placuit ita factum est ** sit nomen
Domini benedictum. In omnibus his ÷, quae
contigerunt ei ** non peccavit Job ÷ coram Domino **
et non dedit insipientiam Deo.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>Cap. II</head>
<p>[ <hi>Cap.</hi> II.] Et factum est in illis diebus venerunt
filii Dei, ut astarent ante Dominum, et venit diabolus
in medio eorum + ut staret coram Domino ** Et
<pb n="0065B"/>
dixit Dominus diabolo: Unde tu venis? Et respondit
diabolus Domino + et dixit ** Circuivi quae sub
coelo sunt; et peragrato toto orbe, adsum. Et dixit
Dominus ad diabolum: Animadvertisti ergo famulum
meum Job, quia non est quisquam similis illi super
<pb n="0066A"/>
terram, homo innocens, verax Dei cultor, abstinens
se ab omni malo, et adhuc perseverat in innocentia:
tu vero dixisti, ut substantiam ejus frustra
perderem. Respondens autem diabolus Domino, dixit:
Corium pro corio, et omnia quaecumque habuerit
homo dabit pro anima sua. Sed extende manum
tuam, et tange ossa et carnes ejus, nisi in facie tua
benedixerit tibi. Dixit autem Dominus diabolo: Ecce
trado illum tibi: tantum animam ejus custodi. Et
egressus diabolus + a facie Domini ** percussit Job
vulnere pessimo, a pedibus usque ad caput. Et tulit
+ sibi ** testam, ut raderet saniem. Et + ipse ** sedebat
in stercore [extra civitatem. Tempore vero
multo injecto:] + Et dixit illi uxor sua: Quousque
sustinebis ÷ dicens ** Ecce exspecto parvo ÷ sustinens
<pb n="0066B"/>
spem salutis? ÷ Ecce enim exterminata est
memoria tua a terra ÷ filii et filiae, mei ventris
dolores et gemitus ÷ quos frustra portavi cum labore
÷ Tuque in putredine vermium sedes ÷ pernoctans
sub divo ÷ et ego oberrans, et deprecans
<pb n="0067A"/>
+ de loco in locum, et de domo in domum, ÷
exspectans quando sol occidat, ÷ et requiem agam
laborum: ÷ et gemituum, qui me nunc agunt ** sed
dic aliquod verbum in Dominum, et morere. At ille
÷ intuens ** dixit ad eam: Tamquam una de stultis
mulieribus locuta es. Si bona suscepimus de manu
Domini, mala quare non sustineamus? In omnibus
his ÷ quae acciderunt illi ** nihil peccavit Job labiis
+ suis ÷ ante Dominum.</p>
<p>Ut audierunt tres amici ejus omnia mala haec
quae acciderunt illi, convenerunt unusquisque de
regione sua ad eum Eliphaz Themanites [rex] Baldad
Sauchites [tyrannus] et Sophor + Namathites
÷ Mineorum rex ** Et venerunt ad eum simul ut visitarent,
et consolarentur. Videntes autem eum
<pb n="0067B"/>
procul, non agnoverunt. Et exclamantes voce magna
fleverunt, scindentes singuli vestimenta sua, spargentes
singuli pulverem super caput suum + in
coelum ** sederunt cum eo + in terra ** septem diebus,
et septem noctibus: et nemo eorum locutus
est + ad eum verbum ** Videbant enim vulnera
ejus atrocia, et magnum dolorem valde.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>Cap. III</head>
<p>[ <hi>Cap.</hi> III.] Post haec Job aperuit os suum, et maledixit
diei suae. Et + respondens Job ** dixit: Pereat
dies ille in quo natus sum + in eo ** et nox in
qua dictum est, conceptus est homo. Nox illa sit
[ <hi>Al.</hi> sint] tenebrae: nec requirat Dominus eam desuper,
nec inveniat eam lumen; sed excipiant eam
tenebrae et umbra mortis. Veniat super illam caligo,
<pb n="0068A"/>
+ et conturbent eam quasi amaritudines diei ** et
noctem illam + suscipiant tenebrae ** Non sit in diebus
anni, neque numeretur + in diebus mensium **
sed nox illa sit dolor, nec veniat jucunditas ÷ neque
gaudium ** in ea; sed maledicat illi maledicens
diei [illi] qui magnum cetum capturus est. Tenebrescant
sidera noctis illius; permaneat, et in lucem
non veniat, neque videat Luciferum orientem, quia
non conclusit portas ventris matris meae, abscondisset
enim laborem ab oculis meis. Quare enim in
ventre non obii, ex utero exiens, et non ÷ protinus
** perii? Et ut quid constiterunt mihi genua? quare
ubera suxi? Nunc utique dormiens quiescerem, et
somni securitate fruerer cum regibus honoratis terrae,
qui gloriabantur in gladiis: aut cum principibus
<pb n="0068B"/>
quibus [multum] fuit aurum qui compleverunt
domos suas argento: aut tamquam abortivum prolapsum
÷ de vulva matris ** aut tamquam infantes
qui non viderunt lucem. Ibi impii deposuerunt furorem
suum. Ibi requieverunt fatigati corpore, simulque
in aeternum + abundaverunt ** nec audierunt
vocem exactoris. Pusillus et magnus ibi est, et servus
 non timens dominum suum. Ut quid enim datur
eis qui in amaritudine sunt lux et vita, animabus
quae sunt in doloribus, quae desiderant mortem,
et non contingit illis, quaerentes eam tamquam thesaurum,
et gaudio afficiuntur. Mors viro requies,
cujus via abscondita est. Conclusit enim Deus adversus
eum. Ante escas quippe meas gemitus [ad Dominum]:
<pb n="0069A"/>
et fleo coarctatus timore. Timor enim
quem verebar, venit mihi, et quem timebam, comprehendit
me: neque in pace fui, neque in silentio,
neque in requie: venit autem [ <hi>Al.</hi> enim] mihi ira.</p>
<p>
            <emph>RESPONDENS AUTEM ELIPHAZ THEMANITES, DIXIT:</emph>
          </p>
        </div3>
<div3>
          <head>Cap. IV</head>
<p>[ <hi>Cap.</hi> IV.] Ne forte loquamur tibi in molestia.
Pondus autem verborum tuorum quis sustinebit? Quod
si tu monuisti multos, et manus infirmium consolatus
es, et aegros corroborasti sermonibus, genibusque
infirmium valetudinem praestitisti, et nunc
venit in te dolor, et penetravit te, tu autem conturbatus
es: nonne timor tuus stultus est, et spes tua,
et simplicitas vitae tuae? Recordare itaque quis
mundus perierit, vel quando veraces radicitus interierint.
<pb n="0069B"/>
Quemadmodum vidi arantes pessima, et qui
serunt ea, dolores metunt sibi. Praecepto Domini peribunt,
et spiritu irae ejus demolientur. Fremitus
leonis, et vox leaenae, et gaudium draconum exstinctum
est. Myrmicoleon periit, eo quod non haberet
escam: et catuli leonum divisi sunt ab invicem.
Quod si aliquod verbum verum fuisset in sermonibus
tuis ÷ nihil horum tibi accidisset **. Numquid
non capit auris mea magnifica ab eo, somnum et timorem
nocturnum? Decidente timore in homines,
horror mihi accidit et tremor: et valide ossa mea
commovit, et spiritus in faciem mihi occurrit. Horruerunt
capilli mei et carnes. Exsurrexi, et non cognovi.
Inspexi, et non erat figura ante faciem meam:
sed auram tantum et vocem audiebam. Quid enim?
<pb n="0069C"/>
Numquid homo coram Domino mundus erit, aut ab
operibus suis sine macula vir? Si contra servos suos
non credit, et adversus angelos suos pravum quid reperit?
habitantes autem domos luteas, de quibus et
nos ex eodem luto sumus, percussit illos tamquam
tinea, et a mane usque ad vesperam ultra non sunt,
et quod non possent sibi ipsis subvenire perierunt.
<pb n="0070A"/>
Afflavit enim eos, et aruerunt, interierunt, quia non
habebant sapientiam.
</p>
        </div3>
<div3>
          <head>Cap. V</head>
<p>[ <hi>Cap.</hi> V.] Invoa autem si quis tibi respondeat:
aut si quem sanctorum angelorum videas. Etenim
stultum interimit [ <hi>Al.</hi> perimit] ira: errantem autem
occidit zelus. Ego autem vidi stultos radicem mittentes;
sed protinus comesta est eorum conversatio.
Longe fiant filii eorum a salute, et conterantur ante
[ <hi>Al.</hi> super] januas [infirmorum], et non sit qui eruat.
Quae enim illi congregaverunt, justi comedent, ipsi
vero de malis non liberabuntur. Exhauriatur fortitudo
eorum. Non enim prodiet de terra labor nec de
montibus germinabit dolor; sed homo in labore nascitur:
pulli autem vulturis altissime volant. Unde
et ego deprecabor Dominum, et Dominum omnium
<pb n="0070B"/>
dominatorem invocabo, qui facit magna et investigabilia:
glorifica ÷ et ingentia ** quorum non est
numerus. Qui dat pluviam super + faciem ** terrae,
et mittit aquam sub coelo. Qui facit infirmos in
excelso, et qui impeditos excitat + in salutem. Qui
mutat consilia astutorum, ut non faciant [ <hi>Al.</hi> faciat]
manus eorum veritatem ** Qui comprehendit sapientes
in prudentia, et consilium versutorum exterret.
In die occurrent illis tenebrae: et [ <hi>Al.</hi> aut] tamquam
nocte palpabunt in meridie. Et pereant in bello, et
egrediatur de manu potentis infirmus. Sit autem infirmo
spes: et iniquus obstruatur. Beatus autem vir,
quem arguit Dominus. Correptionem ergo omnipotentis
ne abnueris. Ipse enim dolorem facit, et rursum
medetur. Percutit, et manus ejus sanat. Sexies
<pb n="0070C"/>
de necessitatibus liberabit te, et in septimo non te
tanget malum. In fame liberabit te a morte, in praelio
vero de manu ferri solvet te. A flagello linguae
abscondet te: neque timebis, neque supervenient
tibi mala. Injustos et iniquos deridebis, et ferocientes
bestias non timebis + Quia cum lapidibus
agri habebis foedus. Bestiae enim ferae pacatae erunt
<pb n="0071A"/>
tibi ** Deinde scies quod in pace erit domus tua:
et tabernaculi tui conversatio non peccabit. Et
scies quod multum erit semen tuum: et filii tui erunt
tamquam herba omnis in campo. Et venies in sepulcrum
tamquam frumentum maturum [ quod in tempore
suo metetur] aut tamquam acervus areae in tempore
suo congregatus. Ecce haec ita exquisivimus.
Haec sunt quae audivimus, tu vero scito temetipsum
[quid egeris].</p>
<p>
            <emph>RESPONDENS AUTEM JOB, DIXIT:</emph>
</p>
        </div3>
<div3>
          <head>Cap. VI</head>
<p>[ <hi>Cap.</hi> VI.] Si quis appendens ponderet iram meam,
et sermones meos ponat in statera simul: arena
littorum inveniet graviores. Sed ut videtur, verba
 mea sunt mala. Sagittae enim Dei [ <hi>Al.</hi> Domini] in
corpore meo sunt: quarum furor bibit sanguinem
<pb n="0071B"/>
meum. Cum enim incipio loqui, stimulant me.
Quid enim? Numquid frustra onager clamabit nisi
escam quaerens [ <hi>Al.</hi> requirens]? aut bos mugiet cum
habeat in praesepi cibos? Numquid potest sine sale
edi panis: aut est sapor in sermonibus vanis? Sic
nec anima mea potest cessare. Fetidas enim video
escas meas, sicut est odor leonis. Quod si det et
veniat postulatio mea, et spem meam det Dominus:
incipiens Dominus vulneret me, sed non in perpetuum
me interficiat. Sit mihi civitas sepulcrum,
super cujus muros saliebam. Non parcam. Non
enim mentitus sum verba sancti Dei mei. Quae est
enim virtus mea, ut sufferam? aut quod tempus
meum, ut sustineat anima mea? Numquid virtus lapidum,
virtus mea, aut carnes meae sunt aereae? aut non in
<pb n="0071C"/>
ipso confidebam? sed adjutorium a me recessit. Aversa
est a me misericordia, et visitatio Domini me despexit.
Propinqui mei non respexerunt me, tamquam
torrens deficiens, aut sicut fluctus transierunt me.
Qui me metuebant, nunc irruerunt super me. Sicut
<pb n="0072A"/>
nix aut glacies constricta cum tabuerit in calore,
non apparet quid fuerit: sic et ego derelictus sum ab
omnibus. Perii, et exsul de domo mea factus sum.
Videte vias Themanorum, semitas Sabaeorum. Intuemini,
quia confusionem consequentur qui in civitatibus,
et in divitiis confidunt. Nunc autem et
vos insurrexistis in me sine misericordia: sed videntes
vulnus meum, timete. Quid enim? Numquid
aliquid vos petii, aut fortitudine vestra indigeo, ut
me salvetis ab inimicis, aut de manu potentium eripiatis
me? Docete me, et ego obmutescam. Si quid
erravi, dicite mihi. Sed ut video, prava veri hominis
esse dicitis. Non enim a vobis auxilium peto,
neque increpatio vestra silentium imponit mihi.
Neque enim elocutionem sermonis vestri sustinebo.
<pb n="0072B"/>
Verumtamen super pupillum [ <hi>Al.</hi> pusillum] irruistis,
et insilistis in amicum vestrum. Nunc autem aspicientes
+ vacate mihi. In facie vestra non
mentiar. Sedete, et non sit iniquitas: et rursum justitiae
adestote. Non est enim in ore meo iniquitas.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>Cap. VII</head>
<p>[ <hi>Cap.</hi> VII.] Et fauces meae nonne sapientiam meditantur
[ <hi>Al.</hi> meditabantur]? Numquid non tentatio
est vita humana super terram, et sicut quotidiani
mercenarii vita ejus? aut tamquam servus metuens
dominum suum, et consecutus umbram: aut tamquam
mercenarius qui exspectat mercedem operis
sui? sic et ego exspectavi menses vanos, et noctes
dolorum datae sunt mihi. Si dormiero: dico: Quando
dies? Et si surrexero, rursum: Quando vespera
[ <hi>Al.</hi> vesper]? Repleor autem doloribus a vespera
<pb n="0072C"/>
usque ad mane: et concrescit corpus meum putredine
vermium. Infundo glebas terrae, radens saniem,
et vita mea exilior est, quam loquela, et
periit in vacuum spes. Recordare itaque [ <hi>Al.</hi> ergo]
quia spiritus est vita mea, et non amplius revertetur
<pb n="0073A"/>
oculus meus videre bona, + non me cognoscet
oculus videntis? + oculi tui in me, et non
subsisto ** tamquam nubes expurgata [de coelo]. Si
enim homo descenderit ad inferos, ultra non ascendet,
et non revertetur amplius domum suam, neque
cognoscet illum ultra locus suus. Propterea itaque
et ego non parcam ori meo: loquar in angustia positus
spiritus mei, aperiam amaritudinem animae
meae ÷ coarctatus ** utrumne mare sum ego, aut
draco, quia statuisti super me custodiam? + Quia
dixi ** consolabitur me lectulus meus, et referam ad
meipsum consolationem in toro meo: exterres me
per somnia et per visionem obstupefacis: absolves
a spiritu meo animam meam: et a morte ossa mea.
+ Repuli: Non enim in sempiternum vivam ÷ ut
<pb n="0073B"/>
patienter feram **</p>
<p>Discede a me. Vana est enim vita mea. Quid est
enim homo quod exaltasti eum? aut quia sensu tuo
intendisti ad [ <hi>Al.</hi> in] eum? ut visitationem ejus facies
in mane, et in requie judicabis eum. Usquequo me
non dimittis, neque deseris donec glutiam [ <hi>Al.</hi> deglutiam]
salivam meam [in dolore]? Si ego peccavi,
quid possum tibi facere? Tu qui scis sensum
humanum. Quare posuisti me, ut loquar adversum
te, et sum tibi oneri? Et quare non es oblitus iniquitatis
meae, et purgasti peccatum meum? nunc
autem in terram ibo. Mane vigilabo, et ultra non
ero.</p>
<p>
            <emph>AD HAEC BALDAD SAUCHITES, DIXIT:</emph>
</p>
        </div3>
<div3>
          <head>Cap. VIII</head>
<p>[ <hi>Cap.</hi> VIII.] Quousque loqueris haec? Spiritus multiloquax
<pb n="0073C"/>
est ori tuo. Numquid Dominus injuste agit cum
judicat, aut qui fecit omnia turbabit quod justum est?
Si filii tui peccaverunt coram eo, misit in manu iniquitates
eorum. Tu autem consurge diluculo ad Dominum
omnipotentem, et precare. Si mundus et
verax + es tu, ** precem exaudiet tuam, et restituet
tibi vitam justitiae, et erunt priora tua minima, novissima
<pb n="0074A"/>
autem tua infinita. Interroga enim generationem
priorem, et exquire genus parentum. Et
hesterni sumus, et nescimus, et umbra est vita nostra
super terram. Aut numquid non hi docebunt te,
et referent tibi: et ex corde suo proferent sermones?
Numquid virescit [ <hi>Al.</hi> viret] scirpus sine aqua, aut
crescit juncus nisi irrigetur? Adhuc in sua radice
consistit, et non metetur. Antequam bibat omnis
herba, nonne arescit? Sic igitur erunt novissima hominum,
qui obliviscuntur Dominum. Spes enim impii
peribit, et non habitabilis erit domus ejus, atque
araneis complebitur tabernaculum ejus. Quod et si
suffulserit domum suam, non stabit; et cum coeperit,
non permanebit. Humidus est enim ante solem, et de
putredine ejus germen ejus ascendet. In congregationibus
<pb n="0074B"/>
lapidum dormit, et in medio lapillorum
vivet. Si deglutierit, locus mentietur eum. Non
enim advertisti haec, quia eversio imputabilis est. De
terra autem alterutrum germinabit. Dominus
enim non reprobabit innocentem, nec ullum munus
impii accipiet. Veracium autem os replebit risu, et
labia eorum confessione. Inimici autem eorum induentur
confusione, et tabernaculum impii non manebit
[ <hi>Al.</hi> permanebit].</p>
<p>
            <emph>ET RESPONDENS JOB, DIXIT:</emph>
</p>
        </div3>
<div3>
          <head>Cap. IX</head>
<p>[ <hi>Cap.</hi> IX.] Vere scio quia ita est. Quomodo enim
poterit quis justus esse ante Dominum? Si enim
velit judicio contendere cum eo, non respondebit
ei unum de mille. Sapiens est enim sensu, et fortis
et magnus. Quis durus fuit coram eo, et mansit?
<pb n="0074C"/>
Qui in vetustatem perducit montes, et nesciunt:
qui vertit eos in ira, qui commovet orbem a fundamentis,
et columnae ejus movebuntur. Qui praecepit
soli et non oritur, et caetera sidera signat. Qui extendit
coelum solus, et ambulat tamquam super
terram, super mare. Qui facit Arcturum, et Vespertinum,
et Pleiadas, et interiora Austri. Qui facit
<pb n="0075A"/>
magna atque investigabilia: glorifica et ingentia quorum
non est numerus. Si trangressus me fuerit,
non videbo: et si transierit me, nec sic sciam.
Si enim morti tradiderit, quis avertet, aut quis
dicet illi, quid fecisti? Ipsius enim inavertibilis ira.
Ab ipso subdita sunt caetera sub coelo. Quod si
audiat me, et discernat sermones meos + secum **
Quod si etiam justus fuero, non exaudiet me. + Judicium
ejus rogabo ** Si vero invocavero, et exaudierit,
non credam, quod [ <hi>Al.</hi> quoniam] exaudivit
vocem meam. Ne forte in turbine me conterat.
Multas enim tribulationes meas fecit sine causa.
Non enim sinit me respirare; sed implevit me amaritudine.
Etenim quia potest obtinet. Nam judicio
ejus quis adversabitur? Quod et si fuero justus, os
<pb n="0075B"/>
meum impia loquetur. Quod et si fuero sine crimine,
pravus inveniar. Si enim et impie egi in animam
 meam, nescio. Verumtamen aufertur vita mea.
Unum est propter quod et dixi: Magnum et potentem
disperdit [ <hi>Al.</hi> diperdidit] ira, quia nequam
homines in magna morte erunt; sed justi hi deridentur.
+ Terra tradita est in manus impii. + Facies
 judicum ejus operit. + Quod si non est, quis
ergo est? + Vita autem mea levior est cursore.
<pb n="0076A"/>
 + Fugerunt, et non viderunt bonitatem. ** Abierunt
quasi vestigium navis, aut quasi aquilae volantis,
et quaerentis escam. Quod si et locutus
fuero, obliviscor dum loquor. Declinans in facie
[ <hi>Al.</hi> faciem], et ingemiscam. Commoveor omnibus
membris. Scio enim quia impunitum me non dimittis.
Et quia sum impius, quare non sum mortuus,
sed laboro? Quod si purificatus fuero in nive,
et mundatus fuero mundis manibus, satis in sorde
me tinxisti, et exsecratum me est vestimentum
meum. Non es enim homo sicut ego, cui contradicam:
ut veniamus pariter ad judicium. Utinam
esset nobis arbiter, et qui argueret, et qui audiret
inter utrumque [ <hi>Al.</hi> utrosque]! Avertat a me virgam
+ suam ** et timor ejus non me terreat. Loquar,
<pb n="0076B"/>
et non timeam eum. Non enim nunc sum mecum.
[ <hi>Cap.</hi> X] Defecit anima mea in vita mea. Proferam
contra me sermones meos, loquar in amaritudine
animae ÷ coarctatus, ** et dicam ad Dominum:
Noli me docere impium esse. Quare me taliter judicasti?
Aut bonum est tibi, si inique egero? quia
despicis opus quod manus tuae fecerunt, et ad consilium
impiorum animadvertisti? aut sicut homo
perspicit, perspicis, + aut sicut videt homo videbis:
<pb n="0077A"/>
aut humana est vita tua, aut anni tui sunt +
tamquam dies ** hominis? quia perquisisti iniquitatem
meam, et peccata mea investigasti. Scis enim
me nihil impii [ <hi>Al.</hi> impie] fecisse. Sed quis est qui
de manibus tuis eripiat [ <hi>Al.</hi> eripiatur]? Manus tuae
fecerunt me, et finxerunt me, postea vero mutatus
percussisti me. Memor esto quod de luto finxisti
me, et in terram iterum me convertes. Nonne
tamquam lac mulsisti me, et coagulasti me ut caseum?
et pelle et carne me induisti: ossibus et nervis
me inseruisti. Vitam, et misericordiam mihi
dedisti, et inspectio tua custodivit spiritum meum.
Haec ergo cum in te sint, scio quia omnia potes,
nec est tibi impossibile quidquam. Quod si et peccavero,
custodies me: ab iniquitate autem non impunitum
<pb n="0077B"/>
fecisti me. Quod si et impie fecero, vae
mihi: et si justus fuero, non possum respirare. Plenus
enim sum opprobrio: et capior sicut leo ad
occisionem. Iterum autem commutatus saevissime
crucias me. Restauras [ <hi>Al.</hi> Instauras] in me tormenta
mea. Ira magna usus es in me, et importasti
mihi tentationes. Quare ergo de ventre eduxisti me
et non sum mortuus, ut nullius oculi me viderent?
et essem tamquam non fuissem. Quare autem a
ventre non sum sepultus protinus? aut numquid
non est parum tempus vitae meae? Patere me, ut
requiescam pusillum: antequam eam unde non revertar:
in terram tenebrosam, et caligosam, in
terram noctis aeternae: ubi non est lux, nec est
videre vitam hominum.</p>
<p>
            <emph>
              <pb n="0077C"/>RESPONDENS SOFAR MINAEUS, DIXIT:</emph>
</p>
        </div3>
<div3>
          <head>Cap. XI</head>
<p>[ <hi>Cap.</hi> XI.] Qui multa dicit et audire debet. Aut
numquid eloquens, videbitur justus esse? Beatus
homo natus, homo brevis vitae. Noli multus esse
in verbis, cum nemo sit qui contradicat tibi. Neque
dicas, justus sum operibus, et sine crimine + fui
ante eum. ** Sed quomodo Dominus loquatur ad te,
+ et aperiat labia sua tecum, ** et doceat te virtutem
sapientiae, quia duplex erit super te: et tunc scies,
quia digne reddita sunt tibi a Deo pro eis quae
peccasti. At vestigium Domini invenies, vel ad ultima
venisti eorum quae fecit omnipotens? Sublimior
 est coelo, et quid facies? Profundior vero inferis,
<pb n="0078A"/>
quid scis? aut longior a spatio vel altitudine maris.
Quod si everterit omnia + aut congregaverit, **
quis dicet illi, quid fecisti? Ipse enim novit opera
 iniquorum, et videns injusta, non negliget. Homo
aliter nutat sermonibus, et vir natus mulieris tamquam
onager erit in deserto. Si enim tu mundum
posuisti cor tuum, et extendes [ <hi>Al.</hi> extendens] ad
eum manus tuas. Si iniquum quid est in manu tua,
longe facito illud ÷ a te ** et iniquitas in domo tua
non maneat. Sic enim fulgebit facies tua, tamquam
aqua pura, et exspoliabis [ <hi>Forte</hi> exspoliaberis] sorde,
et non timebis: et laboris oblivisceris, tamquam
 fluctus qui praeterit, et non terreberis: et oratio
tua tamquam Lucifer erit: et a meridiano orietur
tibi vita, et confides quia est tibi spes. Et pro sollicitudinibus
<pb n="0078B"/>
et curis apparebit tibi pax. Requiesces
enim et non erit qui te expugnet, et rogabunt faciem
tuam multi. + Oculi autem impiorum tabescent
** salus autem relinquet eos: spes enim eorum
perditio est animae.</p>
<p>
            <emph>RESPONDENS AUTEM JOB, DIXIT:</emph>
</p>
        </div3>
<div3>
          <head>Cap. XII</head>
<p>[ <hi>Cap.</hi> XII.] Ergo vos estis soli homines? vobiscum
morietur sapientia? et mihi quoque est cor, sicut
et vobis; sed justus vir et sine crimine venit in
derisum. In tempus enim certum praeparatus erat,
ut succumberet alius, et domus ejus ut devastaretur
ab iniquis. Immo vero nullus confidat, cum sit
nequam, se impunitum futurum, quod in iracundiam
provocat Deum, tamquam inquisitio in eos
non sit futura. Sed tamen interroga quadrupedia, si
<pb n="0078C"/>
tibi responderint [ <hi>Al.</hi> respondeant], aut volatilia
coeli, si renuntiaverint tibi, et narra terrae, si loquetur
ad te. + Et referent tibi pisces maris: +
Quis nescit in his omnibus quia manus Domini fecit
haec? ** Si non in manu ejus est anima omnium
viventium, et spiritus omnis + carnis ** hominis.
Auris enim sermones dijudicat, fauces autem gustans
escas + sibi ** In multo tempore sapientia
est: et in longa vita est scientia. Apud eum est sapientia
et virtus, ipsius est consilium et intellectus.
Si destruxerit, quis aedificabit? Si cluserit +
circum hominem, quis aperit? Si prohibuerit
aquam, siccabit terram. Quod si emiserit, perdet
<pb n="0079A"/>
evertens terram. Apud ipsum imperium et fortitudo,
et disciplina, et intelligentia. Qui ducit consiliarios
[ <hi>Al.</hi> consultatores] captivos, Judices autem terrae
in pavorem misit [ <hi>Al.</hi> mittit]. Qui collocat reges
super sedes + et circumdedit balteo renes [ <hi>Al.</hi> 
lumbos] eorum ** Qui emittit sacerdotes captivos,
et potentes terrae evertit. Qui permutat labia fidelium,
et intelligentiam senum cognovit: effundens
ignobilitatem super principes, et humiles sanans.
Qui revelat profunda de tenebris: et produxit in
lucem umbram mortis, + decipiens gentes, et perdens
eas, ** sternens gentes et in via deducens [ <hi>Al.</hi> 
in viam ducens] eas. Reconcilians corda principum
+ populi ** terrae: seduxit autem illos in via [ <hi>Al.</hi> 
viam] quam non noverant. Tractabit tenebras et non
<pb n="0079B"/>
lucem, et errabunt sicut ebrius. </p>
        </div3>
<div3>
          <head>Cap. XIII</head>
          <p>
[ <hi>Cap.</hi> XIII.] Ecce
haec omnia vidit oculus meus, et audivit auris mea,
et novi quae et vos nostis. Et + quidem ** ego non
sum vobis insipientior: immo vero et ego ad Dominum
loquar, et arguam in conspectu ejus, si voluerit.
Vos autem estis medici iniqui, et curatores malorum
omnes vos. Utinam contingat vobis obmutescere!
et reputabitur vobis in sapientiam. Audite
ergo objurgationem oris mei ** Judicio autem labiorum
meorum intendite. Nonne ante conspectum
Domini loquimini, et ante conspectum ejus profertis
dolum? an subtrahitis vos ipsos judices fieri? Optimum
erit, si discusserit vos. Si enim omnia facientes
adjiciemini ei, hic nihilominus arguet vos.
Quod si et occulte personas mirati fueritis, nonne
<pb n="0079C"/>
censura ejus terrebit vos, et timor ejus decidet in
vos? Et erit gaudium vestrum in cinere: corpus
autem luteum. Obmutescite, ut loquar + ego ** et
requiescam ab ira, apprehendens carnes meas dentibus
meis, et animam meam ponam in manu.
Licet occidat me ille, qui potens est, quia [ <hi>Al.</hi> qui]
et coepit, tamen loquar, et coram eo arguam, et
hoc mihi eveniet in salutem. Non enim ante conspectum
ejus dolus introibit. Audite, audite sermones
meos, quos referam vobis audientibus. Ecce
ego appropinquo judicio meo. Scio ego quia justus
<pb n="0080A"/>
inveniar. Quis est qui dijudicetur mecum + ut nunc
obmutescam et desinam. ** Duo concede mihi + tunc
a facie tua non abscondar ** manum aufer a me, et timor
tuus non me terreat. Deinde vocabis, et ego audiam:
loqueris, et ego respondebo tibi. Quot sunt iniquitates
meae, et peccata mea quae sunt, doce me. Quare a
me abscondis? Aut putas me esse contrarium tibi,
et quasi folium quod a vento movetur, vereris? an
tamquam feno quod rapitur, contrarius es? quia
conscripsisti adversum me mala, et imposuisti mihi
peccata juventutis, et imposuisti in compede [ <hi>Al.</hi> 
compedes] pedem meum, et observasti omnia opera
mea. Radices pedum meorum contemplatus es, qui
veterasco sicut uter, aut velut vestimentum, quod
a tineis comestum est. </p>
        </div3>
<div3>
          <head>Cap. XIV</head>
          <p>
[ <hi>Cap.</hi> XIV.] Homo enim
<pb n="0080B"/>
natus de muliere brevis vitae, et plenus iracundiae:
et sicut flos cum floruerit, decidet, fugitque ut
umbra, et non permanet. Nonne etiam hujus curam
habuisti, et hunc venire fecisti in judicium coram
te? Quis enim erit mundus absque sorde? nec unus
quidem, etiamsi unius diei fuerit vita ejus +
super terram. ** Dinumerati enim sunt menses
ejus apud te. Tempus definisti, et non transit.
 Discede ab eo: sine requiescat, et placeat ei tamquam
mercenario dies sua. Est enim arbori [ <hi>Al.</hi> 
arboris] spes. Quia si excidatur, iterum floret, et
germen ejus non deficiet. Nam si senuerit radix ejus
in terra, atque in petra fuerit mortuus truncus ejus,
ab odore aquae florebit, et faciet fructum sicut
novella. Vir vero cum mortuus fuerit, abiit; et
<pb n="0080C"/>
cum ceciderit homo, jam non erit: tempore enim
minuetur mare, et flumen deseritur, et siccatur.
Homo autem cum dormierit, non exsurget. Usquequo
coelum est, non consuetur, + et non suscitabitur
de somno suo. ** Atque utinam apud inferos
me custodisses, et abscondisses me, donec requiesceret
ira tua, et statuisses mihi tempus in quo memoriam
mei faceres! Si enim mortuus fuerit homo:
vivet consummatis diebus vitae suae? Sustinebo usquequo
denuo faciam: deinde vocabis, et ego respondebo
tibi. Opera autem manuum tuarum ne improbes.
<pb n="0081A"/>
Cogitationes meas dinumerasti, et nihil te
latuit peccatorum meorum. Signasti in sacculo iniquitates
meas: annotasti si quid invitus erravi. +
Et quidem [ <hi>Al.</hi> equidem] mons cadens defluit +
et petra veterascit in loco suo. Lapides consumuntur
aquis, + et alluvione frequentium gurgitum
minuitur arena terrae, ** spem vero hominis perdidisti.
Impulisti enim in finem, et abiit; mutasti faciem
ejus, dimisisti eum. Et cum multi fuerint [ <hi>Al.</hi> 
fuerunt], filii ejus, nescit: si autem et pauci,
ignorat + de eis ** sed carnes ejus + super eum
doluerunt: et anima ejus super eum luxit.
</p>
          <p>
            <emph>RESPONDENS AUTEM ELIPHAZ THEMANITES, DIXIT:</emph>
</p>
        </div3>
<div3>
          <head>Cap. XV</head>
<p>[ <hi>Cap.</hi> XV.] Numquid sapiens respondebit in spiritu
scientiae, et implebit [Al. implevit] dolore ventrem,
<pb n="0081B"/>
arguens in verbis quibus non oportet, in sermonibus
quibus nihil proderit + in eis? nonne tu repulisti timorem,
et locutus es tales sermones ante conspectum
Domini? Quia reus es sermonibus oris tui, et elegisti
linguam malorum, arguat te os tuum et non ego, et
labia tua contradicant tibi. Quid enim? Numquid primus
homo natus es, aut ante colles concretus es:
aut arcana Domini audisti, aut in te solo est sapientia?
Quid enim nosti quod non novimus, aut quid
intelligis quod non nobiscum est? + Sed et senex et
decrepitus in nobis est: + antiquior patris tui diebus.
Numquid parum peccasti, et vulneratus es graviter?
** Nimis elate locutus es. Quid ausum fuit cor
tuum, et quid sustinuerunt oculi tui: quia in furore
erupisti contra Dominum: et protulisti ex ore tuo
<pb n="0081C"/>
sermones tales? Quid enim est homo, ut sit sine
crimine? aut sit natus justus ex muliere? Si in
sanctis + ejus ** non est fides, et coelum non est
mundum ante eum: quanto magis abominabilis vir,
bibens iniquitates ut potum! Narrabo tibi, audi me,
et quae vidi, annuntiabo tibi, quae sapientes dixerunt,
et non celaverunt parentes suos. Ipsis solis
data est terra, nec supervenit illis quisquam extraneus.
Omnis vita impii in solitudine est: et numerati
anni dati sunt potenti, et timor in auribus
<pb n="0082A"/>
ejus. Cum putaverit se esse jam in pace, tunc eversio
veniet ei. Non credit [ <hi>Al.</hi> credet] converti a
tenebris. Jam enim traditus est in manibus ferri, et
decretus est in escam [ <hi>Al.</hi> esca] vulturum, et novit
in semetipso quod servatur ad ruinam. Dies enim
tenebrarum terrebit eum. Necessitas et tribulatio
tenebit eum. Sicut dux in prima acie decidet, qui
elevavit manus contra Dominum [ <hi>Al.</hi> Deum], et
contra Dominum omnipotentem contumax fuit, et
cucurrit contra eum contumeliose + in crassa cervice
scuti sui, + quia operuit faciem ejus in adipe
suo + et fecit capistrum super femora. Habitet civitates
desertas, intret in domos quae non habitantur.
Quae enim ille paravit, alii auferent, et non
ditabitur, nec permanebit substantia ejus. Non
<pb n="0082B"/>
mittet [ <hi>Al.</hi> immittet] super terram umbram, nec
effugiet tenebras; sed stirpem ejus arefaciet ventus,
et decidet ejus flos. Non speret se permanere: vana
enim evenient ei. Praecisio ejus ante horam corrumpetur,
et germen ejus non videbitur. Vindemietur
tamquam uva acerba ante tempus. Decidat tamquam
flos olivae. Testimonium enim impii mors, et ignis
comburet domos eorum qui munera accipiunt. Concipiet
in ventre gemitus, et evenient ei vana, et
venter ejus portabit dolum.</p>
<p>
            <emph> RESPONDENS AUTEM JOB, AIT:</emph>
          </p>
<p>[ <hi>Cap</hi> XVI.] Audivi talia multa. Consolatores malorum
omnes. Quid enim ** Numquid ordo est in sermonibus
spiritus? + aut in quo molestum tibi erit, quia respondebis
<pb n="0082C"/>
** Et ego secundum vos loquar [ <hi>Al.</hi> loquor].
Si subjecta esset anima vestra pro mea, loquerer
vobis sermonibus, et moverem super vos caput
meum. Esset virtus in ore meo, et labia moverem,
et non parcerem. Si enim loquar, non dolebo vulnere,
quod si taceam, nihilominus terebrabor. Nunc
autem lassavit me dolor; et fecit stultum, et putrem
+ apprehendisti me, et in testimonium factus
sum, + et surrexit super me mendacium meum, +
contra faciem meam respondebit ** Iracundia
<pb n="0083A"/>
enim usus dejecit me, fremuit super me dentibus.
Sagittae pyratarum ejus super me deciderunt, acie
oculorum irruit. Acriter percussit me in genibus,
et simul concurrerunt in me. Tradidit enim me Dominus
in manus iniqui, et inter impios projecit me.
In pace cum essem, discerpsit me, et tenens comam
meam divulsit [ <hi>Al.</hi> devellit]. Statuit me sicut signum.
 Circumdederunt me lanceis emittentes in
renes meos, et [ <hi>Al. tacet</hi> et] non pepercerunt. Effuderunt
in terra fel meum, dejecerunt me prostratione
magna. Cucurrerunt ad me potentes, cilicium assuerunt
corio meo, virtus enim mea in terra exstincta
est, venter meus combustus est a fletu, et
super palpebras meas umbra mortis. Iniquitas
nulla erat in manibus meis, sed oratio mea munda.
<pb n="0083B"/>
Terra ne operiat super sanguinem carnis meae, nec
sit locus clamori meo. Et nunc ecce in coelis est
testis meus, et conscius meus in excelsis. Ascendat
deprecatio mea ad Dominum, et ante conspectum
ejus distillet oculus meus. Dijudicetur vir cum Domino
+ sicut filius hominis ad proximum suum **
anni enim dinumerati venerunt mihi, et viam
qua [ <hi>Al.</hi> per quam] non revertar, ingrediar. [ <hi>Cap.</hi> 
XVII.] Defeci, agitatus spiritu. Oro ut sepeliar, et
non contingit mihi. Preces adhibeo cum labore. Et
quid feci? Furati sunt externi bona mea. + Quis
est iste? Ad manum meam ligetur. + Quia cor
eorum abscondisti a prudentia + propter hoc non
exaltabis eos +. Parti annuntientur mala, et oculi
super filios eorum tabuerunt ** Posuisti autem me
<pb n="0083C"/>
in loquelam nationibus, et in risum illis deveni.
Obscurati sunt ab ira [ <hi>Al.</hi> ob iram] oculi mei, et
expugnatus sum valde ab omnibus, et mirati sunt
super haec [ <hi>Al.</hi> hoc] veraces. Justus autem super
inimicum consurgat, et obtineat fidelis viam suam,
<pb n="0084A"/>
et purus manibus sumat audaciam. Quapropter omnes
convertimini, et venite. Non enim invenio in vobis
veritatem. Dies mei transierunt in calamitatibus: et
concussae sunt compages cordis mei. Noctem in diem
posuerunt. Lux prope faciem tenebrarum. Si sustinuero,
inferi erunt domus mea. In tenebris stratus est
lectus meus. Interitum appellavi patrem meum, matrem
meam, et sororem tabem. Quae est enim mihi
jam spes? aut bona mea videbo: aut mecum ad inferos
descendent? aut pariter in cinerem descendemus.</p>
<p>
            <emph>RESPONDENS AUTEM BALDAD SAUCHITES, DIXIT:</emph>
</p>
        </div3>
<div3>
          <head>Cap. XVIII</head>
<p>[ <hi>Cap.</hi> XVIII.] Quousque non es taciturus? Cohibe
te, ut et nos loquamur. Cur ut quadrupedia tacuimus
coram te? abutitur te iracundia. Quid enim?
<pb n="0084B"/>
Si tu mortuus fueris, sub coelo non habitabitur; aut
subvertentur montes a fundamentis, et lumen impiorum
exstinguetur, nec splendebit flamma eorum?
Lux ejus erit [ <hi>Al.</hi> fuerunt] tenebrae in domo, et
lucerna super eum exstinguetur. Capiant infimi
substantiam ejus, et erret concilium ejus. Immissus
est enim pes ejus in laqueum [ <hi>Al.</hi> laqueo], et in rete
implicabitur. Veniant super eum laquei + confortabit
[ <hi>Al.</hi> confortavit] super eum sitientes ** absconditus
est super terram funiculus ejus + et captio ejus in
semita [ <hi>Al.</hi> semitis]. Per circuitum ** perdant eum
dolores, et multi circa pedes ejus veniant in angustia
famis. Ruina enim ei praeparata est magna. Comedantur
rami pedum ejus, et devoret decora ejus
+ matura ** mors. Rumpatur de habitaculo ejus
<pb n="0084C"/>
sanitas, et teneat eum necessitas causae regalis. +
Habitet in tabernaculo ejus, in nocte ejus. +
Aspergentur speciosa ejus sulphure. + Subter radices
ejus siccabuntur, + et de sursum irruet messio
ejus ** Memoria ejus pereat de terra + et non
<pb n="0085A"/>
sit nomen ejus in facie platearum: et pellatur de lumine
in tenebras: et non sit cognoscibilis in populo
suo, nec resalvetur sub coelo domus ejus; sed in populo
ejus vivant alteri. Super eum genuerunt infimi,
et proceres tenuit miraculum. Haec sunt domus impiorum,
et hic est locus ignorantium Deum.</p>
<p>
            <emph>RESPONDENS AUTEM JOB, DIXIT:</emph>
</p>
        </div3>
<div3>
          <head>Cap. XIX</head>
<p>[ <hi>Cap.</hi> XIX.] Quousque fatigatis animam meam, et
destruitis me verbis? Scitote tantum, quia Dominus [ <hi>Al.</hi> 
Deus] fecit mihi sic. Detrahitis me, et non erubescitis
incumbere mihi. Sed esto, vere ego erravi, et apud
me habitat error ÷ ut loquerer verbum, quod non
oportebat ÷ et sermones mei erant, et non sunt in
tempore ** Cur autem vos in me exaltamini, et exprobratis
mihi opprobrium? Scitote ergo quia Dominus est
<pb n="0085B"/>
qui me turbavit: et vallum suum circa me circumdedit.
Ecce rideo opprobria, et non loquar: clamabo, et
nusquam est judicium. + Circumseptus sum,
nec vado. In vultu meo tenebras posuit, et gloria
me exuit, et abstulit coronam de capite meo, et
disrupit me undique, et abii. Excidit tamquam
arborem spem meam. Saevissime abusus est me in
iracundia: et arbitratus est me tamquam inimicum.
Simul venerunt tentationes ejus, + et fecerunt per
me viam suam, + et circumdederunt tabernaculum
meum ** Fratres mei recesserunt. Cognoverunt alienos
magis quam me, et amici mei immisericordes
facti sunt. Non curaverunt me proximi mei, et scientes
nomen meum obliti sunt me. Vicini domus, atque
ancillae meae + quasi alienum reputaverunt me: extraneus
<pb n="0085C"/>
cram coram eis. Servum meum vocavi, et non
respondit. Os meum deprecabatur: et rogabam uxorem
meam. Invocabam [ <hi>Al.</hi> invocavit] ÷ blandiens **
filios + uteri mei ** et illi in perpetuum despexerunt
me. Cum surrexero loquentur ad me. Abominati
sunt me, qui noverant me, et quos dilexeram consurrexerunt
in me. In cute computruerunt carnes
meae, et ossa mea in dentibus meis sunt. Miseremini
<pb n="0086A"/>
mihi, miseremini mei, o amici! Manus enim Domini
est, quae tetigit me. Quare me persequimini sicut et
Dominus? De carnibus meis non satiamini. Quis mihi
tribuat ut scribantur sermones mei, et ponantur in libro
in perpetuum + in stylo ferreo ** et plumbo: aut +
in testimonium [ <hi>Al.</hi> testimonii] ** in petris sculpantur?
Scio enim quia aeternus est qui me resoluturus
est. Super terram resurget cutis mea quae haec patitur.
A Domino enim mihi haec contigerunt, quorum
ego mihi conscius sum, quae oculus meus vidit et
non alius, et omnia mihi consummata sunt in sinu.
Quod et si dixeritis, quid dicemus contra eum, et
radicem sermonis inveniemus in eo? Timete et vos
+ a gladio ** Ira enim super iniquos veniet, et tunc
cognoscetis + quia est judicium.</p>
<p>
            <emph>
              <pb n="0086B"/>RESPONDENS AUTEM SOPHAR MINAEUS, AIT:</emph>
</p>
        </div3>
<div3>
          <head>Cap. XX</head>
<p>[ <hi>Cap.</hi> XX.] Non sic sperabam contradicturum te
haec. Nec [ <hi>Al.</hi> non] enim intelligitis magis quam
ego. + Eruditionem confusionis meae audiam, +
et spiritus sapientiae respondebit mihi. + Numquid
haec nosti a saeculis ex quo positus est homo super
terram? Jucunditas impiorum ruina magna est; et
gaudium iniquorum perditio est. Si ascenderint in
coelum munera ejus, et victima ejus nubes tetigerit
 ÷ cum putaverit se jam stabilem esse ** in
fine peribit; et qui noverunt eum, dicent: Ubi est?
Tamquam sonus avolans, nusquam comparet: et
volavit velut phantasma nocturnum. + Oculus videbit,
et non adjiciet + et ultra non cernet eum
locus ejus + filios ejus disperdat impius, + et manus
<pb n="0086C"/>
ejus succendantur [ <hi>Al.</hi> succendatur] doloribus.
+ Ossa ejus repleta sunt juventute ejus, + et
cum illo in cinere dormient. + Si dulcis fuerit in
ore ejus malitia. + Abscondet eam sub lingua sua.
Parcet ei, et non relinquet eam, et tenebit eam in
medio gutture suo, et non poterit subvenire sibi.
Fel aspidis in ventre ejus. Divitiae inique congregatae
evomentur. De domo ejus protrahet eum angelus,
<pb n="0087A"/>
et furorem draconum mulgebit. Interficiat
illum lingua colubri, et non videat mulctram pecorum,
neque pabula mellis et butyri. In vanum et
frustra laboravit divitias, de quibus non est gustaturus:
quae egerentur, ut durum quid quod mandi
non potest, nec glutiri. Multorum enim validorum
domos confregit: et habitacula diruit, nec instauravit.
 Non est salus substantiae ejus. + In desiderio
suo non salvabitur. + Non erunt reliquiae de cibis
ejus: ideo non florebunt bona ejus. ** Cum putaverit
se repletum esse, coarctabitur, et omnis necessitas
super eum veniet. Si quomodo impleat ventrem
suum, emittet super eum furorem iracundiae.
Pluet super eum dolorem, et non liberabitur de
manu gladii. Vulneret eum sagitta aerea, pertranseat
<pb n="0087B"/>
corpus ejus ÷ jaculum. ** Fulgura in habitaculis
[ <hi>Al.</hi> tabernaculis] ejus, + discurrant super
eum terribiliter: et omnes tenebrae in eo maneant.
Comedat eum ignis inexstinguibilis, laedat advena
domum ejus, et detegat coelum iniquitates ejus.
Terra adversetur ei: trahat domum ejus perditio in
finem. Dies irae superveniat illi. Haec pars hominis
impii a Domino, et possessio bonorum ejus ab episcopo.</p>
<p>
            <emph>RESPONDENS AUTEM JOB, AIT:</emph>
</p>
        </div3>
<div3>
          <head>Cap. XXI</head>
<p>[ <hi>Cap.</hi> XXI.] Audite, audite sermones meos, et non
sit mihi a vobis haec consolatio. Sufferte me, ego
autem loquar, et ita demum ridebitis me. Quid
enim? Numquid humana est castigatio mea? aut
<pb n="0087C"/>
quare non irascar? Respicite ad me, et admiramini,
et ponite manum sub mento. Si enim recorder, perturbor;
et tenentur carnes meae doloribus. Quare
impii vivunt, et senuerunt in divitiis? Semen
eorum secundum ÷ desiderium animae ** et nepotes
eorum ante oculos. Domus eorum abundantes,
et timor nusquam, nec flagellum Domini est super
eos. Vaccae eorum concipientes non abortant, et
<pb n="0088A"/>
foeta eorum salvavit, et peperit. + Et mittunt sicut
 + infantes suos ** et permanent sicut vetustae
oves eorum. Et parvuli eorum ludo se provocant.
Tenent psalterium et citharam, et laetantur ad vocem
+ organi. ** Et finierunt in bonis vitam suam,
atque in requie inferi dormierunt. Dicunt autem Domino:
Discede a nobis. Nosse vias tuas nolumus. +
Quid est Dominus quia serviemus ei? + aut quae utilitas,
quia obediemus ei? ** Erant autem in manibus
eorum bona. Sed facta impiorum non respicit.
Immo vero lucerna impiorum exstinguetur, et superveniet
eis eversio. Dolores autem tenebunt eos
ab ira, et erunt sicut palea in vento, et sicut pulvis
quem abstulit turbo. Deus, deficiant filii + ejus **
bona ejus. + Redde ei, et sciet. Videant oculi ejus
<pb n="0088B"/>
necem suam, et a Domino non salvetur. + Quia
nulla voluntas ejus in domo sua post eum + licet
numerus mensium ejus dimidiatus sit. Numquid
non Dominus qui docet sensum et scientiam, ipse
etiam homicidas judicat? + hic ** morietur in robore
simplicitatis suae, totus in abundantia et felicitate.
Intestina ejus plena sunt adipe, et medulla
eorum diffunditur. Alius vero moritur ab amaritudine
animae suae, non comedens quidquam boni. Et
simul in terra dormient, et putredo operiet eos.
Itaque scio, vos audacter [ <hi>Al.</hi> audaciter] mihi insistere
+ quia dicitis: Ubi est domus principis, + et
ubi est velamen in tabernaculis impiorum? + Interrogate
eos qui transeunt per viam, + et signa
eorum non ignorabitis. + Quia in die perditionis
<pb n="0088C"/>
salvatur malus, + in diem irae deducentur. + Quis
annuntiabit coram eo viam ejus, + et quae ipse fecit,
qui reddet ei? + Et ipse in sepulcra [ <hi>Al.</hi> sepulcrum]
deductus est, + et super acervum vigilavit.
+ Dulces ei fuerunt lapilli [ <hi>Al.</hi> lapides] torrentis,
+ et post eum omnis homo sequitur, + et ante
eum innumerabiles. Quomodo ergo consolamini me
inaniter? Requies enim mihi a vobis nulla est.</p>
<p>
            <emph>
              <pb n="0089A"/>RESPONDIT AUTEM ELIPHAZ THEMANITES, ET DIXIT:</emph>
</p>
        </div3>
<div3>
          <head>Cap. XXII</head>
<p>[ <hi>Cap.</hi> XXII.] Nonne Dominus est qui docet sensum
et scientiam, + et habitare facit super nos intelligentiam?
** Quid enim pertinet ad Dominum, si tu
sis in operibus + absque crimine? ** aut quid ei
prodest, quia simplex est via tua? aut timens te arguet
te, et veniet tecum in judicium? Nonne malitia
tua ÷ est ** multa: et innumerabilia peccata tua? +
Quia ** pignus tulisti fratrum tuorum sine causa; et
vestimentum pauperum abstulisti: aquam sitientibus
non dedisti, et esurientes privasti pane. Habitare
fecisti quemquam super terram, aut miratus
es personam aliquorum? Viduas dimisisti vacuas,
et pupillos afflixisti. Igitur circumvenerunt te laquei,
et contrivit te bellum magnum. Lumen tuum in
<pb n="0089B"/>
tenebras conversum est; et dormientem te aqua
operuit. Nonne qui in excelso manet respicit, et
injuriam facientes humiliat? Et dixisti: Quid novit
Deus? an per nebulam judicat [ <hi>Al.</hi> dijudicat]? +
nubes latibulum ejus, et non videbitur. + Et ambitum
coeli percurrit. + Ergone semitam saeculi custodis
+ quam calcaverunt viri iniqui + qui capiti sunt
immaturi? Fluminis decurrentis fundamenta eorum.
** Qui dicunt: Dominus quid faciet nobis, vel quid
nobis importabit omnipotens? Et ipse implevit domos
eorum bonis. Et cogitatio impii longe est ab eo.
Videntes justi riserunt; et inculpabilis subsannabit
eos. + Numquid non demolita est substantia
eorum, + et reliquias eorum comedit ignis? ** Esto
durus: si sustinueris, deinde fructus tuus erit
<pb n="0089C"/>
in bonis. Accipe magis ex ore ejus edictum, et suscipe
verba ejus in corde tuo. Quod si reversus
fueris, et humiliaveris te coram Domino, procul facies
<pb n="0090A"/>
iniquitatem a tabernaculo tuo. + Et pones
illud super aggerem in petram, + et in saxa torrentis
Ophir. Erit omnipotens adjutor tuus contra
inimicos, et quasi argentum mundum igni probatum,
faciet te. Tunc coram Domino habebis fiduciam,
suscipiens coelum cum hilaritate. Et cum oraveris
ad eum, exaudiet te, votaque tua reddes. Et restituet
tibi conversationem justitiae, + et in viis tuis
erit lumen ** Quia humiliavit semetipsum, et dices,
elatus est in superbiam. Et inclinatum oculis salvabit.
Erue innocentem, et salvaberis in munditia manuum
tuarum.</p>
<p>
            <emph>RESPONDENS AUTEM JOB, DIXIT:</emph>
</p>
        </div3>
<div3>
          <head>Cap. XXIII</head>
<p>[ <hi>Cap.</hi> XXIII.] Et quidem scio quia de manu mea
est increpatio, et manus ejus gravis facta est super
<pb n="0090B"/>
gemitum meum. Quis dabit scire me et invenire
eum, et venire usque ad solium ejus, ut dicam coram
eo causam meam, et os meum impleam increpationibus,
et cognoscam causationes quas loquetur
mihi, et sentiam quae annuntiat mihi? An in multa
virtute dijudicabitur mecum? Nequaquam. Tantum
[ <hi>Al.</hi> Tamen] in terrore non abutatur me. Veritas
enim, et increpatio ab eo est. Educit in finem judicium
meum. Nam et si primus ambulavero, ultra
non ero. Et in novissimis quomodo sciam + eum?
+ A laeva quid aget? non apprehendam. + Convertetur
ad dexteram, et non videbo ** sed scit ipse
viam meam, et probavit me sicut aurum. Egrediar
in praeceptis ejus. + Tenuit pes meus vias ejus.
Custodivi, non declinabo. A praeceptis ejus non
<pb n="0090C"/>
discedam. In sinu autem meo abscondi verba ejus.
Si autem ipse judicavit sic, quis est qui contradicat
ei? Quod enim ipse voluit, et fecit. Propterea ad
<pb n="0091A"/>
eum festinavi, et commonitus sollicitus fui de
eo +. Idcirco a facie ejus turbabor. Considerabo,
et timebo ab eo ** Et Dominus mollivit cor meum,
et omnipotens conturbavit me. Nec enim sciebam
quod supervenirent mihi tenebrae, et ante faciem
meam tegeret caligo. </p>
        </div3>
<div3>
          <head>Cap. XXIV</head>
          <p>
[ <hi>Cap.</hi> XXIV.] Quare Dominum
non latuerunt horae, impii autem + nescierunt dies
ejus? finem transgressi sunt. Gregem cum pastore
rapientes + paraverunt ** Jumentum pupillorum
abegerunt, et bovem viduae pignoraverunt. Et inclinaverunt
pauperes a via ÷ justa ** simul absconditi
sunt mites terrae. Et irruerunt sicut asini +
feri ** in agro super me, exeuntes ad opus suum.
+ Suavis factus est eis panis in adolescentes **
 Agrum ante tempus non suum demessuerunt. Infirmi
<pb n="0091B"/>
vineas impiorum absque mercede, et cibo coluerunt.
Nudos multos fecerunt dormire sine vestimentis,
et tegumen in frigore abstulerunt. + De
stillicidiis montium madescent ** qui cum tegumen
non haberent, petra operti sunt. Rapuerunt ab ubere
pupillum; et eum qui ceciderat, humiliaverunt.
Nudos fecerunt dormire inique, et esurientium abstulerunt
panem. In angustiis inique insidiati sunt,
viam autem justitiae ignoraverunt. De civitate et
de domibus vi ejiciebantur. Anima vero parvulorum
in gemitu valde. Ipse autem Deus eorum curam
non habuit? Cum essent super terram, et ignorarent
viam justitiae, non ambulaverunt in semitis ejus:
et sciens eorum opera tradidit eos in tenebras. +
Et nocte erit sicut fur. + Oculus adulteri observat
<pb n="0091C"/>
tenebras + dicens, non videbit me oculus, + et
latibulum faciei posuit. + Suffodit in tenebris domos.
Per diem obsignaverunt semetipsos. + Non
cognoverunt lucem, + quia simul eis mane umbra
mortis + levis est super faciem aquae ** Maledicatur
pars eorum super terram. Appareant plantationes
eorum super terram aridae. De sinu enim
pupillorum rapuerunt. Deinde rememoratum est peccatum
ejus. Sicut nebula roris nusquam comparuit.
Retribuatur illi sicut egit. Conteratur sicut lignum
insanabile omnis iniquus. Sterili enim non fecit
bene, et mulieris non est misertus. In ira evertit infirmos.
Consurgens ergo non credit contra vitam
<pb n="0092A"/>
suam. Cum infirmari coeperit, non speret sanitatem,
sed cadet [ <hi>Al.</hi> cadit] in languore. Multos
enim afflixit altitudo ejus. Emarcuit sicut malva in
aestu, aut sicut de stipula spica + sponte ** decidens
+ alioquin quis est qui loquatur mendacium
me dicere, + et ponet in nihilum verba mea?
</p>
          <p>
            <emph>RESPONDENS AUTEM BALDAD SAUCHITES, DIXIT:</emph>
</p>
        </div3>
<div3>
          <head>Cap. XXV</head>
<p>[ <hi>Cap.</hi> XXV.] Quid enim exordium quam timor ab
eo qui facit universa in excelso? Nemo enim putet
esse moram piratis. In quem enim non venient insidiae
ab eo? aut quomodo erit homo justus coram
Domino, vel quomodo se mundabit natus ex muliere,
si lunae praecipit, et non lucet, nec stellae sunt
mundae ante [ <hi>Al.</hi> apud] eum? Quanto magis homo
putredo, aut filius hominis vermis!</p>
<p>
            <emph>
              <pb n="0092B"/>RESPONDENS AUTEM JOB, DIXIT:</emph>
</p>
        </div3>
<div3>
          <head>Cap. XXVI</head>
<p>[ <hi>Cap.</hi> XXVI.] Cui ades, vel quem adjuturus es?
nonne eum cui multa virtus est et brachium forte?
Cui tu das consilium? nonne cui omnis est sapientia?
vel quem sequeris? nonne eum cui magna
est fortitudo? Cui annuntiasti sermones, aut spiramen
cujus est quod exit a te? + Numquid gigantes
redigentur in nihilum + subter aquam, et proximi
eorum? + Nudus infernus coram eo, + et non est
velamen perditioni. + Extendens aquilonem super
nihilum + suspendens terram super nihilum (in
aerem) + ligans quam in nubibus suis, + et non
est scissa nubes sub eo. + Qui tenet faciem solii
+ et extendens [ <hi>Al.</hi> extendit] super eum nubem
<pb n="0092C"/>
suam, + praeceptum circumdedit super faciem
aquae + usque ad consummationem lucis. + Columnae
 coeli intremuerunt [ <hi>Al.</hi> contremuerunt] +
et obstupuerunt ab increpatione ejus ** Virtute sua
sedavit mare. Prudentia ejus vulneratus est cetus,
et claustra coeli metuunt eum. Praecepto autem peremit
draconem desertorem. Ecce hae partes viae
ejus. Et adhuc stillam sermonis audivimus de eo.
Virtutem autem tonitrui ejus quis sciet quando faciet?</p>
<p>
            <emph>ET ADJECIT JOB AD PROOEMIUM SUUM, ET DIXIT:</emph>
</p>
        </div3>
<div3>
          <head>Cap. XXVII</head>
<p>[ <hi>Cap.</hi> XXVII.] Vivit Dominus, qui sic me judicavit,
et omnipotens qui amaricavit animam meam:
<pb n="0093A"/>
quia donec spiratio mea est in me, et spiritus divinus
in naribus meis, non loquentur labia mea injusta,
nec anima mea meditabitur iniqua. Absit a me justos
vos dicere, donec moriar. Nec enim separabo innocentiam
 meam a me. Justitiam meam tenebo, et
non dimittam. Nec enim conscius sum mihi iniquum
quid commisisse. Itaque sunt inimici mei sicut
eversio impiorum, et qui in me insurgunt sicut perditio
iniquorum. Quae enim spes est impio, quia exspectat,
et confidit in Domino si forte solvatur, aut
preces ejus exaudiat Dominus? aut si venerit [ <hi>Al.</hi> 
evenerit] ei necessitas, numquid habet aliquam fiduciam
in conspectu ejus, aut cum invocaverit eum, exaudiet
illum? Quapropter annuntiabo vobis quid sit
in manu Domini. Quae sunt ab omnipotente, non
<pb n="0093B"/>
mentiar. Ecce omnes nostis quia vane vana loquimini.
Haec est pars hominis impii a Domino. Possessio
vero potentium veniet ab omnipotente super
eos. Quod si multi fuerint filii ejus, in occisionem
erunt. Si autem et juvenes facti fuerint, indigebunt.
Et qui circa eum sunt, morte morientur, et viduis
eorum nemo [ <hi>Al.</hi> non] miserebitur. Quod si et collegerit
ut terram argentum, et velut lutum paraverit
aurum, haec omnia justi consequentur, et substantiam
ejus + veraces possidebunt **. Erunt enim
eorum domus sicut tinea [ <hi>Al.</hi> tineae], et aranea [ <hi>Al.</hi> 
araneae] quae servavit. Dives dormit, et non adjiciet.
+ Oculos suos aperuit, et non est. + Occurrent
ei quasi aqua dolores, + nocte auferet eum
caligo. + Tollet eum aestus, et abibit; + et ventilabit
<pb n="0093C"/>
eum de loco suo ** et projiciet super eum, et
non parcet. De manu enim ejus fuga fugiet. Plaudet
super eum manibus suis, et trahet eum de loco suo.
</p>
        </div3>
<div3>
          <head>Cap. XXVIII</head>
          <p>
[ <hi>Cap.</hi> XXVIII.] Est enim argento [ <hi>Al.</hi> argenti] locus
unde sit; locus autem auro ubi purgatur: Ferrum
<pb n="0094A"/>
enim de terra fit, aes autem similiter ut lapis
exciditur. Ordinem posuit tenebris, + et omnem
finem ipse invenit + lapis tenebrae et umbrae mortis,
+ discissio torrentis a cinere ** Qui vero obliviscuntur
viam justitiae, infirmati sunt ab hominibus,
+ et commoti sunt. + Terra de qua egressus
est panis + subter eam eam versus est quasi ignis. +
Locus sapphiri lapides ejus, + et aurum ejus agger
est + semitam quam non cognovit avis + nec vidit
eam oculus vulturis, + nec [ <hi>Al.</hi> non] calcaverunt
eam filii arrogantium, + nec transiit super eam
leo. + In durissimo lapide extendit manum suam; +
vertit enim ab stirpibus montes ** et ripas fluminum
disrupit. Omne vero pretiosum vidit oculus ejus,
altitudines fluminum revelavit; ostenditque virtutem
<pb n="0094B"/>
suam in lumine. Sapientia vero unde inventa est,
vel quis sit locus scientiae? Ignorat mortalis viam
ejus, nec invenietur in hominibus. + Abyssus dixit:
Non est in me + Et mare dixit, non est mecum +
non dabitur aurum ÷ conclusum ** pro ea + et
non appendetur argentum in commutatione ejus. +
Non erit deterior auro Ophir, + onyche pretioso,
et sapphiro. + Non aequabitur ei aurum et vitrum,
+ et commutatio ejus vasa aurea. + Et Excelsa
 et Gabis non erunt in memoria. + Et trahes
sapientiam de occultis. + Non componetur ei topazium
Aethiopiae. + Auro mundo non comparabitur.
+ Sapientia unde inventa est? + Quis autem
locus est intellectus? Latet ab oculis omnis hominis,
+ et a volucrum coeli abscondita est. + Perditio
<pb n="0094C"/>
et mors dixerunt: Audivimus ejus gloriam ** Dominus
commendavit viam ejus, et ipse novit locum
ejus. Ipse enim omne quod est sub coelo, perspicit,
et novit quae sunt in terra, qui omnia fecit:
ventorum libramenta, aquae mensuras. Quando
<pb n="0095A"/>
haec fecit, sicut vidit, enumeravit + et viam tempestatis
[ <hi>Al.</hi> tempestatum] vocibus + tunc vidit eam
et exposuit eam, paravit, et investigavit ** Dixit autem
homini: Ecce pietas est sapientia, abstinere vero
a malis, scientia.
</p>
          <p>
            <emph>ET ADJECIT JOB AD PRAEFATIONEM, DICENS:</emph>
</p>
        </div3>
<div3>
          <head>Cap. XXIX</head>
<p>[ <hi>Cap.</hi> XXIX.] Quisnam me restituet in menses priorum
dierum, in quibus Dominus custodiebat me? Cum
lucebat lucerna ejus super meum caput: cum in
lumine ejus ambulabam in tenebris; cum eram florens
in viis; cum Dominus inspiceret domum meam,
et essem in abundantia magna, et circum me pueri
mei. Cum flueret per vias meas butyrum; cum montes
mei abundarent lacte. Cum exirem matutinus
<pb n="0095B"/>
in civitate, et in plateis ponebatur mihi sella. Videntes
me adolescentes abscondebantur, senes autem
omnes [ <hi>Al. tacet</hi> omnes] assurgebant, et potentes
cessaverunt loqui, digitum ponentes ad os suum.
Et audientes me felicem dixerunt, et lingua eorum
gutturi eorum adhaesit: quia auris audivit, et beatificavit
me; et oculus videns me declinavit. Liberavi
enim pauperem de ÷ manu ** potentis, et pupillo,
cui non erat adjutorium, auxilium detuli. + Benedictio
perituri super me veniebat ** et os viduae benedixit
me. Justitiaque indutus eram, et vestiebar
judicio sicut chlamyde. Oculus eram caecorum, et pes
claudorum. Ego eram pater invalidorum. Judicium,
quod non noveram, exquisivi. Confregi molas iniquorum,
et de medio dentium eorum rapinas extorsi.
<pb n="0095C"/>
Dixi enim: Aetas mea senescet, sicut arbor palmae
multo vivam tempore. + Radix mea patet ad
aquas, + et ros morabitur in messe mea. + Gloria
mea nova mecum, + et arcus meus in manu mea
gradietur ** Me audientes intuiti sunt, et tacuerunt in
meo consilio, et in sermone meo non adjecerunt; sed
gavisi sunt cum loquerer eis. Sicut terra sitiens exspectat
pluviam: sic isti meum sermonem. Quod si
et redirem ad eos, non credebant, + et lux vultus
mei non concidebat. + Elegi viam eorum, et sedi
<pb n="0096A"/>
princeps, + et habitabam sicut rex cinctus fortibus
+ quasi tristes consolans **</p>
        </div3>
<div3>
          <head>Cap. XXX</head>
<p>[ <hi>Cap.</hi> XXX.] Nunc autem derident me infimi: nunc
monent me minores tempore, quorum spernebam
 parentes; et virtus manuum eorum quasi nihilum
mihi erat. + In eis peribat omnis vita. + In egestate
et fame instabiles: qui fugiebant in desertum
heri [ <hi>Al.</hi> heremi] propter angustias, et miserias. +
Qui rodebant cortices arborum; quorum erat cibus
radix herbarum. Inhonorati et subjecti [ <hi>Al.</hi> abjecti],
et egentes omni bono. Qui radices lignorum
manducabant propter famem magnam. Insurrexerunt
in [ <hi>Al.</hi> super] me fures, quorum domus erant cavernae
petrarum, + et inter arbores clamabant **
Qui sub stirpibus terrae manebant. Filii stultorum,
<pb n="0096B"/>
+ et ignobilium; nomen et honor exstinctus a terra.
Nunc autem cithara eorum ego sum, et me habent
fabulam [ <hi>Al.</hi> ad fabulam]. Abominati sunt me discedentes
procul; nec in faciem meam pepercerunt
spuere. Aperiens enim pharetram suam, afflixit me:
et frenum in faciem meam miserunt. Pedes meos
vinxerunt compedibus, et aperuerunt super me semitas
perditionis suae. Contritae sunt semitae meae.
Exuit enim me stola, et jaculis suis vulneravit me.
Abusus est me sicut voluit. Doloribus involutus sum,
et iterantur dolores mei. Discedit sicut spiritus spes
mea, et sicut nubes + transiit ** salus mea. + Et
nunc super me effundetur anima mea ** Possederunt
me dies dolorum: Nocte vero ossa mea confracta
sunt, et nervi mei dissoluti sunt. In multa virtute
<pb n="0096C"/>
apprehendit stolam meam, + et quasi ora vestimenti
mei circumdedit me ** Aestimavi me sicut lutum. In
terra et cinere pars mea. Clamavi vero ad te, et non
audisti me. + Steterunt, et consideraverunt me **
Aggressus es me sine misericordia. Manu potenti
verberasti me, et constituisti me in doloribus, +
et projecisti me a salute ** scio enim quod mors
conteret me. Domus enim est omni mortali terra.
Atque utinam possem me ipsum interficere, aut rogare
 alium ut faceret mihi hoc! Ego autem flevi
<pb n="0097A"/>
super omni invalido, et suspiravi cum viderem virum
in necessitatibus. Ego bona praestolabar. Ecce occurrerunt
mihi magis dies malorum. + Venter
meus efferbuit, et non tacebit. + Occupaverunt me
dies inopiae ** Gemens incessi sine silentio, et steti
in coetu clamans. Frater factus sum sirenarum, et
amicus filiarum struthionum. Cutis mea innigrata est
valde, et ossa mea + frixa sunt ** ab aestu. Versa est
in luctum cithara mea, et psalmus meus in fletum. +
</p>
        </div3>
<div3>
          <head>Cap. XXXI</head>
          <p>
[ <hi>Cap.</hi> XXXI.] Testamentum feci oculis meis, + et
non cogitabo de virgine. + Et quae est pars alia Dei
desuper, + et haereditas omnipotentis de excelsis. +
Nonne perditio erit iniquo, et abalienatio facientibus
iniquitatem? ** Nonne ipse videbit viam meam, et
omnes gressus meos dinumeravit? Si incessi cum
<pb n="0097B"/>
irrisoribus, vel si festinavit ad dolum pes meus, appendat
me in statera aequissima. Scit autem Dominus
innocentiam meam. Si defluxit pes meus de via,
et si secutum est oculum cor meum. Si manibus
meis tetigi munera, seram, et alii fructus meos
edant; sine stirpe sim super terram. Si secutum est
cor meum mulierem, aut si obsedi januas ejus, placeat
quoque uxor mea alteri, et filii mei humilientur.
Furor enim animi est indomitus commaculare
viri uxorem. Ignis ardens est in omnibus membris.
Quocumque intraverit, radicitus perdet. Quod si et
despexi judicium famuli mei, aut ancillae, cum judicarentur
apud me; (quid enim faciam, si judicium
meum faciat Dominus?) quod si et visitationem,
quod responsum dabo? Nonne sicut ego conceptus
<pb n="0097C"/>
sum in utero, et illi, et fuimus similiter in ventre?
Infirmis autem, si quid opus fuit, non denegavi. Viduae
oculum non excruciavi. Aut si panem meum
comedi solus, et non dedi pupillo + ex eo (quia ab
<pb n="0098A"/>
adolescentia mea enutriebam quasi pater + et de
ventre matris meae dux eis fui ** aut si despexi nudum
pereuntem, et non operui +, non habentem
velamen ** Infirmorum vero si non benedixerunt mihi
humeri, et de tonsura ovium mearum calefacti sunt.
Si levavi super pupillum manum + meam ** fidens
quia multum est mihi adjutorium, discedat humerus
meus a jugulo meo, et brachium meum a cubito
meo conteratur. Timor enim Domini [ <hi>Al. tacet</hi> Domini]
continuit me, + et a pondere ejus non sustinebo.
+ Si posui aurum robur meum ** quod et si
in lapide pretioso fidebam: si et laetatus sum cum
esset mihi census multus, si et in innumerabilibus
posui manum meam. An non videmus solem lucentem
deficere, et lunam minui? non enim in ipsis est,
<pb n="0098B"/>
+ et deceptum est clam cor meum ** Quod si et osculatus
sum manum meam ponens ad os meum, et hoc
mihi ad magnam injustitiam reputetur: quia mentitus
sum in conspectum Domini excelsi. Quod si et
gavisus sum super ruina inimici mei, et dixit cor
meum, benefactum est: audiat auris mea maledictionem
meam, opprobrio sim in meo populo diffamatus.
Quod si saepe dixerunt ancillae meae, Quis det nobis
ut carnibus ejus satiemur? cum satis bonus essem.
Foris non manebat hospes. Janua mea omni advenienti
patebat. Quod si et sponte peccans abscondi peccatum
meum; nec enim erubui multitudinem populi,
ne confiterer coram eis: aut si dimisi infirmum sinu
vacuo exire januam meam. + Quis mihi tribuat auditorem?
+ Manum Domini si non timui, ** conscriptionem
<pb n="0098C"/>
si quam habeo, super humeros meos levans,
et coronatus publice legam: et si non disrupi eam,
et reddidi nihil accipiens a debitore. Si super me umquam
terra gemuit, aut sulci ejus ploraverunt simul;
<pb n="0099A"/>
aut si et virtutem ejus comedi solus sine pretio;
aut si animam Domini terrae decipiens contristavi: pro
tritico germinet mihi urfica, et pro hordeo spina.
</p>
          <p>
            <emph>ET QUIEVERUNT VERBA JOB.</emph>
          </p>
        </div3>
<div3>
          <head>Cap. XXXII</head>
<p>[ <hi>Cap.</hi> XXXII.] Cessaverunt autem et tres amici
ejus ultra contradicere Job; erat enim Job in conspectu
suo justus. Et iratus est furore Elius filius
Barachiel Buzites de cognatione Ram ÷ Ausitidis
regionis ** Job. Iratus autem valde, quia se dixerit
justum ante Deum. Et tribus amicis iratus est valde
quod non potuerunt respondere contraria Job; et
aestimaverunt eum esse impium. Elius autem sustinuit,
ut daret responsum Job, quia seniores se erant
in diebus. Et vidit Elius, quia non est responsio in
<pb n="0099B"/>
ore trium virorum, + et iratus est furor ejus.</p>
<p>
            <emph>ET RESPONDENS ELIUS FILIUS BARACHIEL BUZITES, DIXIT:</emph>
          </p>
<p>Juvenis quidem sum aetate, vos autem estis seniores;
propterea tacui, timens referre vobis eruditionem
meam. Dixi autem quia non est aetas quae loquatur,
neque in multis annis noverunt sapientiam:
sed spiritus est in hominibus, et inspiratio Omnipotentis,
qui docet eos. Nec enim longaevi sunt sapientes,
neque senes noverunt judicium. Propter
quod dico, audite me, ut referam vobis quae novi.
+ Ecce patiens fui in verba vestra, + et audivi
vestram prudentiam, usquequo discuteretis sermones,
+ et donec intelligerem vos; + et ecce non
est qui arguat Job, + et respondeat sermonibus ejus
<pb n="0099C"/>
ex vobis. + Ne dicatis: Invenimus sapientiam. +
Dominus abjecit eum, et non vir. + Nec dum ad me
locutus est, + et [ <hi>Al. tac.</hi> in] in sermonibus vestris
non respondebo ei. + Obstupuerunt, non responderunt
ultra. + Defecerunt ab eis sermones. +
Quia ergo exspectavi, et non sunt locuti, + et
steterunt et non responderunt ultra: + respondebo
et ego partem meam, + et annuntiabo scientiam
meam. + Homini vero permisistis loqui talia
verba.</p>
<p>
            <emph>ET ADJICIENS ELIUS AIT: ITERUM LOQUAR:</emph>
          </p>
<p>Plenus enim sum verborum, et angit me spiritus
ventris mei. Venter enim [ <hi>Al. tac.</hi> enim] meus sicut
uter musto plenus, fervens et ligatus, et veluti follis
aerarii disruptus. Loquar et requiescam, aperiens
<pb n="0099D"/>
labia respondebo. Neque enim erubescam faciem
<pb n="0100A"/>
viri, nec mortale confundar. Non enim scio mirari
faciem: alioquin et me tineae edunt [ <hi>Al.</hi> edent].
</p>
        </div3>
<div3>
          <head>Cap. XXXIII</head>
          <p>
[ <hi>Cap.</hi> XXXIII.] Nunc ergo, Job, audi verba mea, et
loquelam meam auribus percipe. Ecce aperui os
meum, et locuta est lingua mea + in gutture meo. **
Mundum est cor meum in verbis, et sensus labiorum
meorum pura intelligit. Spiritus divinus qui fecit
me, et inspiratio Omnipotentis quae docet me. Si
potes, da mihi responsum ad haec. Sustine ista contra
me, et ego contra te De luto factus es tu, sicut
et ego. Ex eodem facti sumus. Nec timor meus terrebit
me, nec manus mea erit gravis super te. +
Verumtamen dixisti: in auribus meis ** vocem verborum
tuorum audivi, qua dicis: Mundus sum a
peccato, et sine crimine. Non enim deliqui. Ecce
<pb n="0100B"/>
querelam contra me reperit, et putat me quasi contrarium
+ sibi. ** Posuit enim in ligno pedem meum,
et custodivit omnes vias meas. Quomodo ergo dicis,
Justus sum, et non exaudivit me? Aeternus enim
est qui est super homines. Dices autem: Quare judicium
non audivit, et omnem sermonem? Semel
enim loquitur Dominus, et in secundo + non considerabit
illud. ** Per somnium, aut in visitatione
nocturna; aut sicut incidit saevus timor in homines,
cum dormiunt in cubili [ <hi>Al.</hi> cubiculis]: tunc adaperit
aurem hominum, in figuris talibus horrorum
illos perterrens: ut avertat hominem ab iniquitate,
et corpus ejus a ruina eruat, et pepercit animae ejus
a morte. Et iterum arguet eum in infirmitate in
cubili; et multitudo ossium ejus emarcuit; omnemque
<pb n="0100C"/>
escam non poterit sumere. + Et anima ejus desiderabit
cibum ** donec carnes ejus tabescant, et
ostendantur ossa ejus inania. Accessitque ad mortem
anima ejus, et vita ejus ad inferos. Quod si fuerint
+ angeli mortiferi + non respondebit ei. Unus ex
eis non vulnerabit eum, si intellexerit corde converti
ad Dominum, et nuntiaverit homini viam suam
÷ stultitiam suam ostenderit, ÷ subveniet sibi ut
non cadat in morte, ÷ et renovabit corpus suum
sicut litura in pariete ÷ et ossa sua implebit medulla,
et molliet carnes suas sicut parvuli, et restituet
se fortem in hominibus. Orabit ad Dominum,
et in acceptum refertur ei; et intrabit [ <hi>Al.</hi> intravit]
facie hilari cum professione, et reddet hominibus
justitiam, et tunc increpabit homo semetipsum, dicens:
<pb n="0100D"/>
Qualia faciebam! et non me digne castigavi,
<pb n="0101A"/>
et peccavi. + Salva animam meam, ne veniam in
corruptionem, + et vita mea lucem videbit. + Ecce
haec omnia faciet Deus + vices tres cum viro **. Sed
 eruit animam meam de morte, ut anima mea in
lumine collaudet eum. Auribus percipe, Job, et audi
me. Tace, et ego loquar. + Si est tibi sermo, responde
mihi, + loquere: volo enim justificari te.
+ Alioquin audi me, tace, et docebo te sapientiam.
</p>
          <p>
            <emph>RESPONDENS AUTEM ELIUS, DIXIT:</emph>
          </p>
        </div3>
<div3>
          <head>Cap. XXXIV</head>
<p>[ <hi>Cap.</hi> XXXIV.] Audite, sapientes, verba mea; et
qui habetis sapientiam [ <hi>Al.</hi> scientiam], auribus percipite.
+ Quia auris verba [ <hi>Al.</hi> sermones] probat,
+ et guttur gustabit cibum. + Judicium eligamus
nobis, + sententiam inter nosmetipsos, quid est
<pb n="0101B"/>
bonum. ** Quia dixit Job, justus sum, et Dominus
abstulit judicium meum, et in judicio meo mentitus
est. + Violentum jaculum meum absque iniquitate.
+ Quis est vir ut Job, + bibens subsannationem
quasi aquam? ** non peccans, neque impie agens,
neque omnino parcens eorum qui faciebant iniquitatem,
ut iret cum + viris ** impiis. Dixit enim:
Non visitabitur vir, qui ambulaverit cum Deo.
Idcirco prudentes corde, audite me. Absit a Domino
impietas, et ab omnipotente turbare quod justum
est. Quia reddit homini + opus suum, + et juxta
viam suam unusquisque reperiet. ** Putas Dominum
iniqua facturum, et omnipotentem turbaturum judicium,
qui fecit terram? Quis est qui reficit orbem
sub coelo, et quae sunt in eo omnia? Si enim voluerit
<pb n="0101C"/>
inhibere, et spiritum ejus apud se tenere, morietur
omnis caro simul, et omnis homo ibit in terram
÷ unde formatus est. ** Quod si non es commotus,
audi haec, percipe vocem verborum meorum. Videto
odientem iniqua, et interficientem malos, qui est
aeternus et justus. + Impius est qui dicit regi, inique
<pb n="0102A"/>
[ <hi>Al.</hi> injuste] agis + impiissime principibus **
qui non erubuit faciem inhonorati; nesciunt honorem
deferre principibus, et admirari facies eorum.
Vana eis evenient, ut clament, et rogent virum.
Abusi sunt enim inique, cum excluderentur infirmi.
Ipse enim perspicit opera hominum, nec latet eum
quidquam eorum quae faciunt. Neque erit locus; +
et non est umbra mortis ** ut latitent qui faciunt
iniqua, + quia non in homine positum est ultra **
Dominus enim omnes respicit, qui comprehendit
investigabilia, glorifica, et admiranda, quorum non
est numerus. + Qui cognoscit opera eorum + et
 evertet noctem, et humiliabuntur. + Et exstinxit
impios, + et gloriosos coram inimicis suis +
quia declinaverunt a lege Dei, + et justitias ejus
<pb n="0102B"/>
non cognoverunt + ut perferatur ad eum clamor
pauperis, et + clamorem pauperum exaudiet. +
Ipse quietem dabit, et quis poterit condemnare? +
Abscondet faciem, et quis videbit eum? + Et contra
gentem, et contra hominem simul. + Qui regnare
facit hominem hypocritam propter perversitatem
populi. + Quia ad Dominum loqui coepi, non
cessabo. + At quod minus video, tu ostende mihi.
Si iniquitatem operatus sum, non adjiciam. + Numquid
a te exiget [ <hi>Al.</hi> exigit] eam, quia [ <hi>Al.</hi> quam]
repulisti? Tu enim elegisti, et non ego: Et si quid
scis, loquere. ** Propterea prudentes corde dicent
haec: Et vir sapiens audiet verbum meum: Job
autem non in sapientia locutus est, et verba ejus
non sunt scientiae. Immo vero disce, Job, et noli
<pb n="0102C"/>
jam respondere sicut stulti, ne augeamus super peccata
nostra, et injustitia super nos reputetur, multa
loquentibus verba coram Domino.</p>
<p>
            <emph>RESPONDENS AUTEM ELIUS, AIT:</emph>
          </p>
        </div3>
<div3>
          <head>Cap. XXXV</head>
<p>[ <hi>Cap.</hi> XXXV.] Quare hoc existimasti in judicio?
<pb n="0103A"/>
+ Tu qui es quia [ <hi>Al.</hi> qui] dixisti, justus sum ante
conspectum Dei? + aut dicis, quid prodest tibi:
aut quid faciam, si peccavi? ** Itaque ego dabo tibi
responsum, et tribus amicis tuis. Aspice in coelum,
et vide. Respice in nubes, quam altae sunt a te. Si
peccasti, quid ages [ <hi>Al.</hi> agis]; aut si multa injusta
fecisti, quid poteris facere? Et si justus es, quid
dabis ei? + aut quid de manu tua accipiet? Viro
 simili tui, impietas tua, + et filio hominis justitia tua.
+ A multitudine calumniantium clamabunt, + vociferabuntur
a brachio multorum. ** et non dixit: Ubi est
Deus qui fecit me? Qui distribuit custodias nocturnas,
qui separat me a quadrupedibus terrae, et a volatilibus
coeli. + Sapientiorem me fecit. + Ibi clamabunt, et non
audiet [ <hi>Al.</hi> audies] ** ab injuriis malorum. Vana enim
<pb n="0103B"/>
non vult Dominus videre. Ipse enim omnipotens perspicit
eos qui faciunt justitiam, et salvum me faciet.
Judicare itaque contra [ <hi>Al. tac.</hi> contra] eum, si potes.
Collaudare eum, sicuti est, + et nunc quia non
est visitans iram suam, nec + cognovit delicta vehementer,
+ et Job vane aperit os suum, + in
ignorantia verba multiplicat.</p>
<p>
            <emph>ADDENS ERGO ELIUS, AIT:</emph>
          </p>
        </div3>
<div3>
          <head>Cap. XXXVI</head>
<p>[ <hi>Cap.</hi> XXXVI.] Sustine me pusillum, ut te doceam.
Adhuc enim sunt in me sermones. Suscipiens
scientiam meam de longe, operibus autem meis quae
justa sunt, loquar. In veritate, et non injusta
verba injuste intelliges. Et scito quia Deus [ <hi>Al.</hi> Dominus]
non abjiciet innocentem. + Fortis robore
cordis non vivificabit. [ <hi>Al.</hi> vivificat] impium + et
<pb n="0103C"/>
judicium pauperum [ <hi>Al.</hi> pauperibus] dabit. + Non
auferet a justo oculos suos [ <hi>Al.</hi> ejus], + et
cum regibus in solio. + Et sedere eos facit in
perpetuum, et exaltabuntur. + Et qui compediti
sunt compedibus + capientur in funibus paupertatis:
+ et annuntiabit [ <hi>Al.</hi> annuntiantur] eis opera
<pb n="0104A"/>
eorum, + et delicta, cum fuerint roborati: + sed
justum exaudiet. + Et dixit: quia convertentur ab
iniquitate + si audierint te, et servierint + complebunt
dies suos in bonis, + et annos suos in gloria
** Impios vero non facit salvos, eo quod noluerint
[ <hi>Al.</hi> noluerunt] scire Dominum, et cum monerentur,
inobedientes erant. + Et hypocritae corde
ponent furorem. Non clamabunt quia ligavit eos.
Moriatur ergo in juventute anima eorum, et vita eorum
vulneretur ab angelis: quod tribulaverint infirmum
et invalidum. Judicium vero mansuetorum
statuet [ <hi>Al.</hi> statuit]. + Et quia decepit te ab ore
inimici abyssus, + effusi subter eam, + et descendit
[ <hi>Al.</hi> descendet] mensa tua plena pinguedine **. Non
deficiet justos [ <hi>Al.</hi> justo] judicium; et ira super impios
<pb n="0104B"/>
erit, propter impietatem munerum, quae accipiebant
in [ <hi>Al. tac.</hi> in] iniquitatibus. Non te avertat voluntas
animi a precibus infirmorum, cum in necessitate
fuerint. Et omnes qui habent fortitudinem, noli
 extrahere per noctem + ut ascendant populi pro
eis; + sed cura ne quid facias indecens; + hoc
enim elegisti super inopiam **. Ecce Deus roborabitur
in fortitudine sua. Quis enim est sicut ille potens,
vel quis est qui discutiat ejus opera, aut quis est
qui dicat, egit inique? Memento quia magnasunt opera
ejus + quae laudaverunt viri. + Omnis homo respicit
ad eum. Quicumque compunguntur homines. +
Ecce Deus multus, et nesciemus. + Numerus annorum
ejus infinitus. + Ei autem numerabiles stillae pluviae.
+ Effundetur imber per semitas suas. + Fluent nubes
<pb n="0104C"/>
et tenebrascent super homines plurimos. ÷ Horam
constituit jumentis, et sciunt cubilis ordinem.
 ÷ In his omnibus non torpescit animus tuus, ÷
nec mutatur cor tuum a corpore ** + Si cogitaverit
extendere nebulam + aeque ad tabernaculum
expandit eam. + Ecce effundit super eum lucem
<pb n="0105A"/>
suam, + et radices maris contexit. + In eis judicabit
populos, + dabit escam plurimis. + In manibus
contexit lumen, + et mandavit de eo in contrarium,
+ ut nuntiaret super illo amico suo, +
possessionem contra eum, qui ascendere nititur.
</p>
        </div3>
<div3>
          <head>Cap. XXXVII</head>
          <p>
[ <hi>Cap.</hi> XXXVII.] + Sed in hoc [ <hi>Al.</hi> his] obstupuit
cor meum, + et evulsum est de loco suo. + Audite
sonitum terroris, + et strepitum oris ipsius
exeuntem. + Subter universum coelum circuit, +
et lumen ejus in finibus terrae. + Post eum fremet
vox. + Tonabit in sonitu superbiae suae, + et non
poterit investigari cum audita fuerit vox ejus. +
Tonabit fortis in voce sua mirabiliter ** Fecit enim
magna quae nesciebamus, praecipiens nivi, esto
super terram. + Et tempestas pluviae, et tempestas
<pb n="0105B"/>
imbrium, potestatis ejus. + In manu omnis hominis
 signat ** ut sciat omnis homo infirmitatem
suam. Introierunt autem bestiae sub protectione, et
quieverunt in cubili. De promptuariis supervenit
tempestas, et de promptuariis frigus, + et a Spiritu
Dei dabitur glacies ** gubernat autem qualiter
illi placuerit, aquam, et frumentum irrigabit nubibus.
Disseminabit nubes lucem suam, et ipsa per
circuitum vertitur in gubernaculis, ad operanda
[ <hi>Al.</hi> operandum] omnia quae mandaverit eis. Haec
constituta sunt ab eo super terram + Sive in tribu,
sive in terra sua, + sive in misericordia inveniri
voluerit eam ** Auribus percipe haec, Job. Sta, et
commonere virtute Domini. Scimus quia Deus posuit
opera sua, cum faceret lucem de tenebris. Scis
<pb n="0106A"/>
differentiam nubium, et ingentes lapsus malorum?
Tua vero stola est valida, quiescente terra + ab
austro. + Firmabis cum eo coelos, qui aequaliter ad
vivendum fusi sunt? ** Quare doce nos quid dicamus
ei; et requiescamus multa dicentes: Numquid
liber, aut scriba assistit mihi; ut hic stans faciam
hominem tacere? Omnibus autem non est visibile lumen,
quod refulget in nubibus. Et spiritus transiens
emundabit eas. Ab aquilone nubes coloris
aurei. In his est magna gloria, et honor Omnipotentis;
et non invenimus alium similem virtuti ejus.
Qui juste judicat, non putas exaudire eum? propterea
timebunt eum homines, timebunt quoque eum
et sapientes corde.
</p>
        </div3>
<div3>
          <head>Cap. XXXVIII</head>
<p>[ <hi>Cap.</hi> XXXVIII.] Et postquam quievit Elius loqui,
<pb n="0106B"/>
dixit Dominus ad Job per turbinem nubis: Quis est
qui celat me consilium, continens sermones in
corde, ÷ et putat me latere ** accinge tamquam
vir lumbum tuum, interrogabo te, tu autem responde
mihi. Ubi eras cum fundarem terram? Indica
mihi si nosti scientiam. Quis posuit mensuras ejus
+ si nosti ** aut quis est qui induxit super eam funiculum,
aut super quo [ <hi>Al.</hi> quod] circuli ejus
 fusi sunt? Quis est autem qui misit lapidem
angularem: ÷ super eam ** quando facta
sunt simul sidera? Laudaverunt me voce magna
omnes angeli mei. Conclusi portis mare, cum
fremeret ex [ <hi>Al.</hi> in] utero matris suae, volens progredi.
Circumposui illi nubem operimentum, et nebula
obvolvi illud; et posui illi terminos, imponens
<pb n="0107A"/>
claustra et portas. Et dixi: Hucusque venies, et
non transibis: sed in temetipso comminuentur fluctus
tui. Aut numquid tecum constitui lucem matutinam,
aut cognovit Lucifer ordinem suum? Apprehende
pinnas terrae, excute impios ex ea. Et tu sumens
terrae lutum figurasti animal, et famosum
eum posuisti super terram, et abtulisti ab impiis
lucem, aut brachium superborum comminuisti, aut
venisti ad fontem maris, aut in vestigiis abyssi deambulasti
[ <hi>Al.</hi> ambulas], aut tibi aperiuntur metu
portae mortis, aut janitores inferni videntes te timuerunt,
aut cognovisti latitudinem sub coelo?
Narra ergo mihi quanta quaeque sit, aut in qua
terra habitet [ <hi>Al.</hi> habitat] lux, aut quis tenebrarum
locus. Si duces me in fines eorum? Quod si et nosti
<pb n="0107B"/>
semitas eorum, numquid scis quia tunc natus eras
[ <hi>Al.</hi> es], et numerus annorum tuorum multus? Aut
venisti in thesauris nivis, aut thesauros grandinis
vidisti; quae reposita sunt in tempus inimicorum, et
in diem [ <hi>Al.</hi> die] pugnae et belli? Unde autem procedit
pruina, et dispergitur auster sub coelo? Quis
praeparavit pluviae validae flumen, et viam vocibus
tempestatis, + ut [ <hi>Al.</hi> ut et] pluat super terram,
ubi non est vir, + in deserto, ubi non est homo. +,
ut satiet invium et inhabitabile [ <hi>Al.</hi> inviam et inhabitabilem],
+ et ut germinet herbae viror? ** Quis
est pluviae pater, vel quis est qui genuit stillas
roris? De cujus utero procedit glacies: aut pruinam
in coelo quis genuit, quae descendit sicut aquae [ <hi>Al.</hi> 
aeque] flumen? aut faciem impii quis tabefecit? aut
<pb n="0107C"/>
intellexisti nexus Pleiadis, et septum Orionis aperuisti?
+ An aperies Mazuroth in tempore suo, +
<pb n="0108A"/>
et vesperum super aedificationem ejus induces? **
Scis commutationes coeli, aut omnia quae sub
coelo pariter fiunt? Vocabis nubem voce, et in tremore
aquae validae obedient [ <hi>Al</hi> obediunt] tibi?
 Mittes vi fulmina, et ibunt; aut dicent tibi, quid est?
Quis dedit mulieribus texturae sapientiam, et varietatum
scientiam? Aut quis est qui numeret nubes
sapientia, + et organa coeli in terram declinavit?
Diffusus est autem sicut terra cinis, et agglutinavit
eum sicut lapidibus cubum [ <hi>Al.</hi> cibum]. Aut capies
leonibus [ <hi>Al.</hi> leoni] escas, aut animas draconum
[vel catulorum] replebis? Pavidi enim sunt in cubilibus
suis, et sedent in silvis insidiantes. Quis autem
praeparavit corvo escam: pulli enim ejus ad Dominum
clamant, errantes et [ <hi>Al.</hi> clamantes et] escam
<pb n="0108B"/>
quaerentes. </p>
        </div3>
<div3>
          <head>Cap. XXXIX</head>
          <p>
[ <hi>Cap.</hi> XXXIX.] + Si cognovisti tempus
pariendi tragelaphorum in petris [ <hi>Al.</hi> petras] ** aut
partus cervarum custodisti, et numerasti menses
partus earum, et dolores earum solvisti, et nutristi
hinnulos earum sine metu? + Partus earum emittes?
Abrumpent filii earum, + multiplicabuntur in tritico,
 + exibunt, et non revertentur eis. ** Quis
autem est qui dimisit onagrum liberum, et vincula
ejus quis resolvit? Posui enim tabernaculum ejus
desertum, + et habitacula ejus salsuginem. ** Irridens
multitudinem civitatis, et querelam exactoris
non audiens. + Consideravit montes pascuae suae,
+ et post omne viride quaerit. ** Volet autem monoceros
servire tibi, aut dormire super praesepe tuum;
aut [ <hi>Al.</hi> et] alligabis in loris jugum suum, aut ducet
<pb n="0108C"/>
tibi sulcos in campo? Confidis autem in eo, quia
mutata est virtus ejus, aut dimittes [ <hi>Al.</hi> dimittis] ei
<pb n="0109A"/>
opera tua? aut [ <hi>Al.</hi> et] credes ei + quia reddet tibi
sementem, et in arcam tuam inferet? + Penna
struthionum mixta est alis herodionis et accipitris,
+ et relinquit [ <hi>Al.</hi> reliquit] in terra ova sua, + et
in pulvere calefiunt. + Ut oblita est, quia pes dispergit
[ <hi>Al.</hi> disperdet] ea; + et bestiae agri conculcabunt
ea. + Obduruit contra filios suos, ne sint
ejus. + Frustra laboravit absque ullo timore, +
quia despexit eam Dominus [ <hi>Al.</hi> Deus] in sapientia,
+ et non distribuit ei intellectum. + Cum tempus
fuerit, in altum se levabit [ <hi>Al.</hi> evolabit], + et deridebit
[ <hi>Al.</hi> irridebit] equitem, et ascensorem. ** An
tu circumdedisti equo virtutem, et inseruisti collo
ejus hinnitum, et circumposuisti ei arma? Et gloriae
pectoris ejus, audacia. Prodiens in campo luxuriat,
<pb n="0109B"/>
et procedit in praelium [ <hi>Al.</hi> praelio] cum virtute:
occurrensque jaculo contemnit, nec se avertit
a ferro. Super ipsum autem gaudet arcus et gladius,
+ lanceae, hastaeque tremore. ** Et iracundia evertit
[ <hi>Al.</hi> vertit] terram, nec credet, donec clanguerit
[ <hi>Al.</hi> clamaverit] tuba. Cum autem tuba cecinerit,
dicet, euge. Et procul odoratur pugnam; tonitruum
ducum et clamorem. Numquid in sapientia tua plumescit
accipiter, expansis pennis immobilis, +
respiciens ad austrum? ** aut [ <hi>Al.</hi> ac] tuo praecepto
exaltatur aquila; et vultur super nidum suum in
petra sedens morabitur + in summitate petrae, et in
caverna? ** et cum ibi fuerit, quaerit escas + longe
oculi ejus prospiciunt [ <hi>Al.</hi> respiciunt], ** et pulli ejus
volutantur in sanguine. Ubicumque fuerint cadavera,
<pb n="0109C"/>
statim [ <hi>Al.</hi> confestim] reperiuntur.
</p>
          <p> Et adjecit Dominus, et locutus est ad Job:
Numquid qui disputat cum Omnipotente, quiescet:
arguens Dominum respondebit ita?</p>
<p>
            <emph>RESPONDENS AUTEM JOB, DOMINO DIXIT:</emph>
          </p>
<p>+ Quid ergo judicor ÷ commonitus et increpatus
a Domino ÷ audiens talia ** cum nihil sim?
quod responsum dabo? Manum ponam ad os meum.
Semel locutus sum, iterum non adjiciam.</p>
<p>
            <emph>RESPONDENS AUTEM DOMINUS JOB DE TURBINE, AIT:</emph>
          </p>
        </div3>
<div3>
          <head>Cap. XL</head>
<p>[ <hi>Cap.</hi> XL.] Nequaquam. Sed accinge tamquam vir
lumbos tuos. Interrogabo te, tu vero responde mihi.
An abnuis judicium meum? aut putas me aliter tibi
<pb n="0110A"/>
locutum fuisse, quam ut appareres justus? An brachium
contra Dominum tibi est, aut vocibus contra
illum tonas? assume igitur altitudinem et virtutem,
gloriam et honorem vestire. Emitte in iracundia
angelos, et omnem injuriosum humilia. Videns omnem
superbum exstinguito. Contere impios statim,
et absconde sub terra simul, faciesque eorum imple
ignominia: ita demum confitebor, quia salvare te
potest dextera tua. Sed ecce bestia quam feci apud
te, fenum sicut boves edit. Ecce virtus ejus in lumbis
 + ejus ** et potentia + ejus ** super umbilicum
ventris. Et erexit caudam sicut cypressus, et nervi
ejus implicati sunt, et costae ejus costae aereae, et
spina ejus ferrum est fusile. Hoc est initium figmenti
Domini, quod fecit. Illudatur ab angelis ejus. Ascendens
<pb n="0110B"/>
autem in montem praeruptum, fecit gaudium
quadrupedibus in tartaro. Sub omnimodis arboribus
dormit, secus juncum, et calamum, et caricem; et
obumbrantur in eo arbores magnae, cum stirpibus,
et virgultis torrentis. + Si fuerit inundatio, non timebit
+ securus est, cum illisus fuerit Jordanis in
os ejus. + In oculo suo suscipiet eum. Torto vertice,
pertundit nares. ** Adduces autem draconem in
hamo? Pones capistrum circa nares ejus, + sigillabis
circulum in ore ejus, et forcipe pertundes
labium ejus? Loquetur autem tibi preces et obsecrationes
blande; et ponet testamentum tecum, et
accipies eum servum sempiternum; et ludes de eo
sicut de ave, aut alligabis eum sicut passerem infantulo?
Saginantur in eo nationes, et partiuntur
<pb n="0110C"/>
cum Phoenicum gentes. Et omnes naves si conveniant,
non portabunt corium caudae ejus + et in
navibus piscatorum caput ejus. ** Impones autem ei
manum recordatus pugnae, quae fit in ejus corpore,
et amplius non fiat. </p>
        </div3>
<div3>
          <head>Cap. XLI</head>
          <p>
[ <hi>Cap.</hi> XLI.] Non vidisti eum,
neque in his quae dicuntur, miratus es; nec timuisti
quod praeparatum est mihi. Quis enim est qui mihi
resistat, aut quis mihi resistet, et sustinebit? Si
omne quod sub coelo est, meum est? + Non tacebo
propter eum, + et sermo virtutum miseretur aequalis
sui. ** Quis denudabit faciem vestitus ejus, aut in
duplicatione thoracis ejus, quis intrabit? Portas
vultus ejus quis aperiet? Circa dentes ejus est timor,
et in praecordiis ejus scuta aerea. Colligatio ejus sicut
<pb n="0111A"/>
 zirimitis lapis. + Unus uni adhaeret, + et spiritus
non pertransibit ad cum + vir fratri suo agglutinabitur
+ continebuntur, et non divellentur. ** In sternutamentis
ejus illucescit lux, et oculi ejus species
luciferi. De ore ejus lampades ardentes exibunt,
et craticulae ignis dispergentur. De naribus ejus exit
fumus fornacis ardentis igne carbonum. Anima ejus
carbones accendet, et flamma de ore ejus procedet.
In collo ejus habitat fortitudo, et ante eum currit
perditio. Carnes corpori ejus adhaerent + circumfusae
ei, et immobiles. ** Cor ejus obduruit sicut lapis,
et stat sicut incudo infatigabilis. Et cum se converterit,
timor est bestiis quadrupedibus saevientibus
super terram. Si occurrerint ei lanceae, nihil facient
ei + hastae elevatio, et thoracis. ** Reputat enim paleas
<pb n="0111B"/>
ferrum, et sicut lignum putre aes, non vulnerabit
eum sagitta aerea. Ducit balistam tamquam fenum,
sicut stipulam aestimabit malleum. [ Aquas
aestimat lapides, fundae jactus ut fenum] et deridet
trementem hastam. Cubile ejus sudibus ferreis praeacutis,
et omne aurum maris sub eo est, sicut lutum
immensum. Fervescere facit abyssum sicut vas aeneum:
aestimat mare sicut deletum; et tartarum
abyssi sicut captivum. + Computavit abyssum quasi
in deambulacrum ** non est quidquam super terram
simile ei, factum ad illudendum ab angelis meis.
Omne altum videt, et ipse rex omnium quae in aquis
sunt.
</p>
        </div3>
<div3>
          <head>Cap. XLII</head>
<p>[ <hi>Cap.</hi> XLII.] Respondens autem Job Domino,
dixit: Scio quia omnia potes, et impossibile tibi
<pb n="0111C"/>
est nihil. Quis est enim qui abscondat a te consilium,
parcens verbis te putet celare? Quis vero
<pb n="0112A"/>
nuntiavit mihi quae nesciebam, ** magna et mirifica
quae non noram? Audi me, Domine, ut et ego
loquar; interrogabo te, tu vero doce me. Auditu
quidem auris audiebam te prius: nunc autem oculus
meus videt te. Ideo despexi memetipsum et distabui,
et aestimavi terram et cinerem. Factum
est autem postquam Dominus locutus est omnia
verba haec ad Job.</p>
<p>
            <emph>DIXIT DOMINUS AD ELIPHAZ THEMANITEN:</emph>
          </p>
<p>Peccasti tu et duo amici tui. Non enim locuti estis
coram me verum quidquam sicut servus meus
Job. Et nunc sumite + vobis ** septem vitulos et
septem arietes, et ite ad servum meum Job, et faciet
hostias pro vobis. Job famulus meus orabit pro vobis,
quia nisi facies ejus mihi esset accepta, et nisi
<pb n="0112B"/>
propter eum, perdidissem vos. Non enim locuti
estis ** ad + me ÷ verum adversus famulum meum
Job.</p>
<p>Et abiit Eliphaz Themanites, et Baldad Sauchites,
et Sophar Minaeus; et fecerunt sicut praecepit
illis Dominus. Et solvit peccatum eorum propter
Job. Dominus vero auxit conversationem Job. Et
cum orasset etiam pro amicis, remisit illis peccatum.
Et dedit Dominus duplicia omnia quae habuerat
prius Job. Audierunt autem omnes fratres ejus et
sorores omnia quae acciderant ei, et venerunt ad
cum, et omnes qui eum noverant a principio. Et
cum bibissent, et comedissent apud eum panem
in domo ejus, consolati sunt eum, et mirati sunt in
omnibus malis, quae induxerat Dominus super eum.
<pb n="0112C"/>
Et dedit ei unusquisque agnam unam; et vir inaurem
auream unam. Dominus autem benedixit novissima
<pb n="0113A"/>
Job, magis quam priora. Et erant pecora
ejus oves quatuordecim millia, cameli sex millia,
juga boum mille, asinae pascuales mille. Et nati sunt
illi filii septem, et filiae tres. Et vocavit primam quidem
Diem, secundam vero Cassiam, tertiam autem
Cornu Amaltheae. Et non sunt inventae mulieres a
filiabus Job sub coelo. Et dedit eis pater haereditatem
inter fratres. Vixit autem Job post plagam
 centum quadraginta annis. ÷ Et omnes anni vitae
ejus fuerunt ducenti quadraginta octo ** + Et vidit
Job filios suos, + et filios filiorum suorum quarta
generatione **. Et defunctus est Job senex plenus
dierum. ÷ Scriptum est autem resurrecturum
eum cum his, quos Dominus suscitabit.</p>
<p>÷ Hic interpretatur de Syriaco libro, in terra
<pb n="0114A"/>
quidem habitasse Ausitide, in finibus Idumaeae et
Arabiae, et erat ei antea nomen Jobab. Et accepit
uxorem Arabissam. Genuitque filium, cui nomen
erat Ennon. Erat autem ipse filius quidem Zarae,
de Esau filiis filius, de matre vero Bosram, ita ut
sit quintus ab Abraham. Et hi sunt reges qui regnaverunt
in Edom, in qua et ipse regnavit regione.
Prius Balaac filius Boor, et nomen civitatis ejus
Dennaba. Post Balaac autem Jobab, qui vocatur
Job. Post hunc Casum, qui erat dux et Themanorum
regione. Post haec Adad filius Barad, qui excidit
Madian in campo Moab: et nomen civitatis ejus
Gethem. Qui autem venerunt ad eum amici Eliphaz
ex filiis Esau Themanorum rex, Baldad Sauchiorum
tyrannus, Sophar Minaeorum rex. **</p>
<p>
            <emph> <hi>Explicit liber Job secundum Septuaginta.</hi> </emph>

</p>
        </div3>
      </div1>
</body>
  </text>
</TEI>