<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
        schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
         <titleStmt>
              <title>Prologus</title>
              <author ref="http://viaf.org/viaf/95147024">Hieronymus Stridonensis<date>340-420</date>
        </author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
              <edition>early modern edition, no apparatus</edition>
              <editor>Jacques-Paul Migne</editor>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
                 <publisher>J. P. Migne</publisher>
                 <pubPlace>Parisiis</pubPlace>
                 <date>1854</date>
              </publicationStmt>
          <seriesStmt>
           <title>Patrologia Latina, vol. 165</title>
           <idno>HieStr.Prolog11</idno>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
  			<note/>
 		  </notesStmt>
  		<sourceDesc>
    		<p>Patrologia Latina</p>
  		</sourceDesc>
 	</fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
        <p>this file was encoded in TEI xml for the University of Zurich's <emph>Corpus Corporum</emph> project (www.mlat.uzh.ch) by Ph. Roelli in 2019</p>
      </projectDesc>
          <editorialDecl>
             <normalization>
          <p>Classical Latin orthography</p>
        </normalization>
          </editorialDecl>
      </encodingDesc>
 	  <profileDesc>
		<creation>
 		<date/>
  		</creation>
  	  <langUsage>
  		<language ident="lat">latin</language>
  	  </langUsage>
  	  <textClass>
  		<keywords>
 		 <list>
 		  <item/>
		  <item/>
	  	 </list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="genre">
  		 <list>
   			<item/>
  		</list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="period">
 		 <list>
   			<item/>
  		 </list>
  		</keywords>
 	   </textClass>
 	</profileDesc>
 </teiHeader>
<text>
 <body>	
<div1>
        <head>Prologus</head>
<p>
          <pb n="0063A"/> <emph>1</emph> Post Pentateuchum Moysi, ut nova veteribus jungeremus,
tuae voluntati obedientes, brevi satis, facilique
expositione quatuor Evangeliorum libros
in hoc uno volumine coarctavimus. Et Matthaeum
quidem, qui caeteris secundum ordinem prior erat,
totum ex ordine exposuimus: atque inter ipsum et
alios evangelistas, ubicunque nobis necessarium
visum est, pacem et concordiam composuimus. In
Marco vero ea tantum exponere curavimus quae in
Matthaeo exposita non erant. Superfluum enim videbatur
nobis, ut quod in Matthaeo expositum erat,
iterum in Marco exponeretur. Similiter autem fecimus
in Luca, et in Joanne, ea solum exponentes in
posterioribus, quae exposita non fuerant in prioribus.
Sic cum breviori sermone vera omnia exposuerimus,
<pb n="0063B"/>
nec superflua diximus, nec necessaria pertransivimus.
Divisimus autem Matthaeum in quatuor
partes, Lucam in duas, Joannem in tres, ut
titulis inspectis, facilius id quod quaerit lector inveniat.</p>
</div1>

<div1>
        <head>MATTHAEUS IN PRIMA PARTE.</head>
        <p>
 VIII. Cum audisset Jesus quod Joannes traditus
<list>
<item> I. Liber generationis Jesu Christi.</item>
<item> II. Cum esset desponsata mater ejus Maria Joseph.</item>
<item> III. Cum ergo natus esset Jesus in Bethlehem
Juda.</item>
<item> IV. Angelus Domini apparuit in somnis Joseph.</item>
<item> V. Defuncto autem Herode, ecce angelus Domini.</item>
<item> VI. Venit Joannes Bapt. praedicans in deserto.</item>
<item> VII. Tunc Jesus ductus est in desertum a Spiritu.</item>
        </list>

<pb n="0063C"/>
<list>
<item> XIII. Audistis quia dictum est antiquis.</item>
</list>
<list>
<item>
esset.</item>
<item>IX. Ambulans autem juxta mare Galilaeae.</item>
<item>X Circuibat Jesus totam Galilaeam.</item>
<item>XI Videns Jesus turbas, ascendit in montem.</item>
<item> XII. Vos estis sal terrae.</item>
        </list>

<pb n="0064C"/>
<item> XIV. Audistis quia dictum est antiquis, non
moechaberis.</item>
<item> XV. Pater noster, qui es in coelis.</item>
<item> XVI. Cum jejunatis nolite fieri, sicut hypocritae.</item>
<item> XVII. Lucerna corporis est oculus.</item>

</p>
      </div1>

<div1>
        <head>MATTHAEUS IN SECUNDA PARTE.</head>

<pb n="0064A"/>
<list>
<item> XVIII. Nemo potest duobus dominis servire.</item>
<item> XIX. Nolite judicare et non judicabimini.</item>
<item> <emph>2</emph> XX. Nolite dare sanctum canibus.</item>
<item> XXI. Petite, et dabitur vobis.</item>
<item> XXII. Attendite a falsis prophetis.</item>
<item> XXIII. Et factum est, cum consummasset,</item>
<item> XXIV. Cum autem descendisset de monte.</item>
<item> XXV. Cum autem introisset Capharnaum, accessit
ad eum centurio.</item>
<item> XXVI. Et cum venisset Jesus in domum Petri.</item>
<item> XXVII. Et ascendente eo in naviculam.</item>
<item> XXVIII. Et cum venisset transfretum in regionem
Gerasenorum.</item>
<item> XXIX. Et ascendens in naviculam, transfretavit.</item>
        </list>

<pb n="0064B"/>
<div3>
          <head>XXXVII. </head>
          <p>
In quamcunque autem civitatem aut
<list>
<item> XXX. Et cum transiret inde Jesus, vidit hominem
sedentem in thelonio.</item>
<item> XXXI. Tunc accesserunt ad eum discipuli Joannis.</item>
<item> XXXII. Haec eo loquente ad eos, ecce princeps
unus accessit, et adorabat eum dicens.</item>
<item> XXXIII. Et transeunte inde Jesu, secuti sunt eum
duo caeci.</item>
<item> XXXIV. Egressis autem illis, obtulerunt ei hominem
mutum.</item>
<item> XXXV. Et circuibat Jesus omnes civitates et
castella.</item>
<item> XXXVI. Tunc dicit discipulis suis: Messis quidem
multa.</item>
          </list>

<pb n="0064C"/>
<list>
<item>
castellum intraveritis.</item>
<item> XXXVIII. Ecce ego mitto vos sicut oves in medio
luporum.</item>
<item> XXXIX. Cum autem persequentur vos in civitate
ista.</item>
<item>XL. Nolite ergo arbitrari, quia venerim mittere
pacem in terram.</item>
<item>XLI. Joannes autem cum audisset in vinculis
opera Christi.</item>
<item>XLII. Cui autem similem aestimabo generationem
istam?</item>
          </list>

<pb n="0065A"/>
<list>
<item>XLIII. In illo tempore respondens Jesus dixit:
Confiteor tibi Pater.</item>
<item>XLIV. In illo tempore abiit Jesus Sabbato per
sata.</item>
<item>XLV. Et cum inde transisset, venit in synagogam
eorum.</item>
<item>XLVI. Exeuntes autem Pharisaei, consilium faciebant
adversus eum, quomodo eum perderent.</item>
          </list>

</p>
        </div3>
      </div1>

<div1>
        <head>MATTHAEUS IN TERTIA PARTE.</head>
<list>
<item>XLVII. Tunc oblatus est ei homo daemonium habens,
caecus et mutus, et curavit eum, ita ut loqueretur,
et videret.</item>
<item>XLVIII. Tunc responderunt ei quidam de Scribis.</item>
<item>XLIX. Cum immundus spiritus exierit ab homine.</item>
<item> L. Adhuc eo loquente ad turbas, ecce mater ejus.</item>
        </list>

<pb n="0065B"/>
<list>
<item>LI. In illo die exiens Jesus de domo sedebat secus
mare.</item>
<item>LII. Et locutus est eis multa in parabolis dicens,
ecce exiit qui seminat.</item>
<item>LIII. Aliam parabolam proposuit illis dicens: Simile
est factum regnum coelorum homini, qui seminavit
bonum semen in agro suo.</item>
<item>LIV. Aliam parabolam proposuit eis dicens: Simile
est regnum coelorum grano sinapis.</item>
<item>LV. Aliam parabolam locutus est eis: Simile est
regnum coelorum fermento.</item>
<item>LVI. Simile est regnum coelorum thesauro abscondito
in agro.</item>
<item>LVII. Simile est regnum coelorum homini negotiatori.</item>
        </list>

<pb n="0065C"/>
<list>
<item>LVIII. Iterum simile est regnum coelorum sagenae
missae in mare.</item>
<item>LIX. Et factum est cum consummasset Jesus parabolas
istas, transiit inde.</item>
<item>LX. In illo tempore audivit Herodes Tetrarcha
famam Jesu.</item>
<item>LXI. Vespere autem facto accesserunt ad eum
discipuli ejus dicentes: desertus est locus, et hora
jam praeteriit.</item>
<item>LXII. Et statim jussit discipulos ascendere in naviculam.</item>
<item>LXIII. Tunc accesserunt ad eum ab Hierosolymis
Scribae et Pharisaei dicentes; quare discipuli tui
transgrediuntur traditiones seniorum, non enim
lavant manus.</item>
        </list>

<pb n="0065D"/>
<div3>
          <head>LXXI. </head>
          <p>
Et interrogaverunt cum discipuli, dicentes;
<list>
<item>LXIV. Et egressus inde Jesu secessit in partes
Tyri et Sidonis.</item>
<item>LXV. Et cum transisset inde Jesus, venit secus
mare Galilaeae.</item>
<item>LXVI. Jesus autem convocatis discipulis suis,
dixit: Misereor turbae.</item>
<item>LXVII. Et dimissa turba, ascendit in naviculam.</item>
<item>LXVIII. Venit autem Jesus in partes Caesaraeae
Philippi.</item>
<item>LXIX. Tunc Jesus dixit discipulis suis: Si quis
vult post me venire, abneget semetipsum.</item>
<item>LXX. Et post dies sex assumpsit Jesus Petrum
et Jacobum et Joannem fratrem ejus.</item>
          </list>

<pb n="0066A"/>
<list>
<item>
quid ergo Scribae dicunt, quod Eliam oportet
primum venire.</item>
<item>LXXII. Et cum venisset ad turbam, accessit ad
eum homo genibus ante eum provolutus, dicens:
Domine, miserere filio meo, quia lunaticus est.</item>
<item>LXXIII. Conversantibus autem in Galilaea, dixit
illis Jesus: Filius hominis tradendus est.</item>
<item>LXXIV. In illa hora accesserunt discipuli ad Jesum
dicentes: Quis putas major est in regno coelorum?</item>
<item>LXXV. Quid vobis videtur, si fuerint alicui centum
oves?</item>
<item>LXXVI. Si autem peccaverit in te frater tuus.</item>
<item>LXXVII. Ideo assimilatum est regnum coelorum
homini regi.</item>
          </list>

</p>
        </div3>
      </div1>

<div1>
        <head> <emph>3</emph> MATTHAEUS IN QUARTA PARTE.</head>

<pb n="0066B"/>
<list>
<item>LXXVIII. Et accesserunt ad eum Pharisaei tentantes
eum, et dicentes; si licet homini dimittere
uxorem suam.</item>
<item>LXXIX. Tunc oblati sunt ei parvuli.</item>
<item>LXXX. Et ecce unus accedens, ait illi: Magister
bone, quid boni faciam, ut habeam vitam aeternam?</item>
<item>LXXXI. Tunc respondens Petrus dixit ei: ecce
nos reliquimus omnia.</item>
<item>LXXXII. Multi autem erunt primi, novissimi; et
novissimi primi.</item>
<item>LXXXIII. Et ascendens Jesus Jerosolymam assumpsit
duodecim discipulos suos secreto.</item>
<item>LXXXIV. Et egredientibus illis ab Jericho.</item>
        </list>

<pb n="0066C"/>
<div3>
          <head>XCII. </head>
          <p>
Pharisaei autem audientes quod silentium
<list>
<item>LXXXV. Et cum appropinquassent Hierosolymam.</item>
<item>LXXXVI, Et cum intrassent Hierosolymam, commota
est universa civitas.</item>
<item>LXXXVII. Quid autem vobis videtur? Homo quidam
habebat duos filios.</item>
<item>LXXXVIII. Aliam autem parabolem audite: Homo
erat paterfamilias, qui plantavit vineam.</item>
<item>LXXXIX. Simile factum est regnum coelorum
homini regi, qui fecit nuptias filio suo.</item>
<item> XC. Et abeuntes Pharisaei consilium inierunt, ut
caperent eum in sermone.</item>
<item> XCI. In illo die accesserunt ad eum Sadducaei,
qui dicunt non esse resurrectionem.</item>
          </list>

<pb n="0066D"/>
<list>
<item>
imposuisset Sadducaeis.</item>
<item> XCIII. Congregatis autem Pharisaeis, interrogavit
eos Jesus dicens: quid vobis videtur de Christo?</item>
<item> XCIV. Super cathedram Moysi sederunt Scribae
et Pharisaei.</item>
<item> XCV. Vae autem vobis Scribae et Pharisaei hypocritae,
qui clauditis regnum coelorum.</item>
<item> XCVI. Vae vobis Scribae et Pharisaei hypocritae,
quoniam mundatis quod deforis est calicis.</item>
<item> XCVII. Vae vobis Scribae et Pharisaei hypocritae,
qui aedificatis sepulcra prophetarum.</item>
<item> XCVIII. Ecce ego mitto ad vos prophetas et sapientes
et Scribas, et ex illis occidetis.</item>
<item> XCIX. Et egressus Jesus de templo ibat.</item>
          </list>

<pb n="0067A"/>
<list>
<item> C. Cum vos ergo videritis abominationem desolationis.</item>
<item> CI. Tunc simile est regnum coelorum decem
virginibus.</item>
<item> CII. Sicut enim homo peregre proficiscens vocavit
servos suos.</item>
<item> CIII. Cum autem venerit Filius hominis in majestate
sua.</item>
<item> CIV. Scitis, quia post biduum Pascha fiet.</item>
<item> CV. Vespere autem Sabbati.</item>
<item> CVI. Undecim autem discipuli abierunt in Galilaeam.</item>
          </list>

</p>
        </div3>
      </div1>

<div1>
        <head>Marcus.</head>
<list>
<item>I. Initium Evangelii Jesu Christi.</item>
<item> II. Ascendens Jesus in montem.</item>
        </list>

<pb n="0067B"/>
<list>
<item> III. Et dicebat Jesus: Sic est regnum Dei.</item>
<item> IV. Exiens Jesus de finibus Tyri.</item>
<item> V. Et veniunt Bethsaidam, et adducunt ei caecum.</item>
<item> VI. Omnis igne salietur, et omnis victima salietur.</item>
<item> VII. Cum transisset Sabbatum, Maria Magdalena
et Maria Jacobi emerunt aromata.</item>
<item> VIII. Et illae exeuntes fugerunt de monumento.</item>
<item> IX. Recumbentibus undecim discipulis, apparuit
illis Jesus.</item>
        </list>

</div1>

<div1>
        <head>LUCAS IN PRIMA PARTE.</head>
<list>
<item>I. Quoniam quidem multi conati sunt ordinare.</item>
<item> II. Fuit in diebus Herodis regis Judaeae sacerdos.</item>
<item> III. Missus est angelus Gabriel a Deo.</item>
        </list>

<pb n="0067C"/>
<div3>
          <head>XI. </head>
          <p>
Et erat pater ejus, et mater, mirantes super
<list>
<item> IV. Exsurgens autem Maria.</item>
<item> V. Elisabeth autem impletum est tempus pariendi.</item>
<item> VI. Factum est autem in diebus illis, exiit edictum
a Caesare Augusto.</item>
<item> VII. Et factum est ut discesserunt ab eis angeli
in coelum, pastores loquebantur ad invicem.</item>
<item> VIII. Et postquam consummati sunt dies octo, ut
circumcideretur puer.</item>
<item> IX. Et postquam impleti sunt dies purgationis
ejus.</item>
<item> X. Et ecce homo erat in Jerusalem cui nomen
Simeon.</item>
          </list>

<pb n="0067D"/>
<list>
<item>
his.</item>
<item> XII. Et ibant parentes ejus per omnes annos in
Jerusalem.</item>
<item> XIII. Factum est verbum Domini super Joannem
Zachariae filium.</item>
<item> XIV. Et ipse Jesus erat incipiens quasi annorum
triginta.</item>
<item> XV. Et egressus est Jesus in virtute spiritus in
Galilaeam.</item>
<item> XVI. Et cum turbae irruerent in eum ut audirent
verbum Dei.</item>
<item> XVII. Factum est autem in Sabbato secundo
primo.</item>
<item> XVIII. Rogavit Jesum quidam Pharisaeus ut manducaret
cum illo.</item>
          </list>

<pb n="0068A"/>
<list>
<item> XIX. Factum est autem cum complerentur dies
assumptionis ejus, et ipse faciem suam firmavit ut
iret in Jesus.</item>
<item> XX. Qui vos audit, me audit.</item>
<item> XXI. Quidam legis peritus surrexit tentans illum.</item>
<item> XXII. Intravit Jesus in quoddam castellum, et
mulier quaedam Martha nomine.</item>
<item> XXIII. Et factum est, cum esset in loco orans.</item>
<item> XXIV. Et ait ad illos. Quis vestrum habebit
amicum?</item>
<item> XXV. Vae vobis qui aedificatis monumenta <emph>4</emph> 
prophetarum.</item>
<item> XXVI. Dixit ei quidam de turba: Magister, dic
fratri meo, ut dividat mecum haereditatem.</item>
          </list>

</p>
        </div3>
      </div1>

<div1>
        <head>LUCAS IN SECUNDA PARTE.</head>

<pb n="0068B"/>
<list>
<item> XXVII. Sint lumbi vestri praecincti.</item>
<item> XXVIII. Ignem veni mittere in terram,</item>
<item> XXIX. Aderant autem quidam ipso in tempore
nuntiantes illi de Galilaeis.</item>
<item> XXX. Dicebat autem hanc similitudinem: Arborem
fici habebat quidam.</item>
<item> XXXI. In ipsa die accesserunt quidam. Pharisaeorum
dicentes illi: Exi et vade hinc, quia Herodes
vult te occidere.</item>
<item> XXXII. Et factum est dum intraret in domum
cujusdam principis Pharisaeorum sabbato manducare
panem.</item>
        </list>

<pb n="0068C"/>
<div3>
          <head>XLI. </head>
          <p>
Interrogatus autem a Pharisaeis, quando
<list>
<item> XXXIII. Homo quidam fecit coenam magnam.</item>
<item> XXXIV. Si quis venit ad me et non odit patrem
suum.</item>
<item> XXXV. Erant autem appropinquantes ei publicani
et peccatores.</item>
<item> XXXVI. Homo quidam habebat duos filios, et
dixit adolescentior ex illis patri.</item>
<item> XXXVII. Homo quidam erat dives, qui habebat
villicum.</item>
<item> XXXVIII. Homo quidam erat dives, et induebatur
purpura et bysso.</item>
<item> XXXIX. Quis autem vestrum habens servum
arantem.</item>
<item>XL. Occurrerunt ei decem viri leprosi.</item>
          </list>

<pb n="0068D"/>
<list>
<item>
venit regnum Dei.</item>
<item>XLII Dicebat autem et parabolam ad illos quoniam
oportet semper orare.</item>
<item>XLIII. Dixit autem ad quosdam, qui in se confidebant
tanquam justi.</item>
<item>XLIV. Ingressus autem perambulabat Jericho, et
ecce vir nomine Zachaeus.</item>
<item>XLV. Homo quidam nobilis abiit in regionem
longinquam</item>
<item>XLVI. Et ut appropinquavit, videns civitatem,
flevit super illam.</item>
<item>XLVII. Erunt signa in sole et luna.</item>
<item>XLVIII. Erat autem diebus docens in templo,
noctibus vero exiens morabatur in monte, qui vocatur
Oliveti.</item>
          </list>

<pb n="0069A"/>
<list>
<item>XLIX. Duo ex discipulis ibant ipsa die in castellum.</item>
<item> L. Cum autem haec loquuntur, stetit Jesus in medio
eorum.</item>
          </list>

</p>
        </div3>
      </div1>

<div1>
        <head>JOANNES IN PRIMA PARTE.</head>
        <p>
 IX. Facta est ergo quaestio ex discipulis Joannis
<list>
<item> I. In principio erat Verbum.</item>
<item> II. Joannes testimonium perhibet de ipso.</item>
<item> III. Et hoc est testimonium Joannis.</item>
<item> IV. Altera die vidit Joannes Jesum venientem.</item>
<item> V. Et die tertia nuptiae factae sunt.</item>
<item> VI. Et prope erat Pascha Judaeorum.</item>
<item> VII. Erat autem homo ex Pharisaeis Nicodemus.</item>
<item> VIII. Post haec venit Jesus, et discipuli ejus in
Judaeam.</item>
        </list>

<pb n="0069B"/>
<list>
<item>
cum Judaeis de purificatione.</item>
<item> X. Ut ergo cognovit Jesus, quia audierunt Pharisaei,
quia Jesus plures discipulos facit et baptizat,
quam Joannes.</item>
<item> XI. Venit ergo in civitatem Samariae, quae dicitur
Sichar.</item>
<item> XII. Post duos autem dies exiit inde, et abiit in
Galilaeam, et tunc quidem venit Nazareth.</item>
<item> XIII. Et erat quidam regulus, cujus filius infirmabatur
Capharnaum, <hi>In Matth.</hi> </item>
<item> XIV. Et erat dies festus Judaeorum.</item>
<item> XV. Propterea persequebantur Judaei Jesum, quia
haec faciebat in Sabbato.</item>
<item> XVI. Post haec abiit Jesus trans mare Galilaeae,
quod est Tyberiadis.</item>
        </list>

<pb n="0069C"/>
<list>
<item> XVII. Murmurabant ergo de illo Judaei, quod
dixisset: Ego sum panis, qui de coelo descendi.</item>
<item> XVIII. Ego sum panis vivus qui de coelo descendi.</item>
<item> XIX. Litigabant Judaei ad invicem dicentes: quomodo
potest hic nobis carnem suam dare ad manducandum?</item>
<item> XX. Post haec ambulabat Jesus in Galilaea: non
enim volebat in Judaea ambulare.</item>
<item> XXI. Jam autem die festo mediante, ascendit
Jesus in templum.</item>
<item> XXII. Adhuc modicum tempus vobiscum sum.</item>
<item> XXIII. Jesus autem perrexit in montem Oliveti.</item>
        </list>

</p>
      </div1>

<div1>
        <head>JOANNES IN SECUNDA PARTE.</head>
<list>
<item>XXIV. Ego sum lux mundi.</item>
        </list>

<pb n="0069D"/>
<list>
<item> XXV. Ego vado, et quaeretis me.</item>
<item> XXVI. Quis ex vobis arguet me de peccato?</item>
<item> XXVII. Et praeteriens Jesus vidit hominem caecum
a nativitate.</item>
        </list>

<pb n="0070A"/>
<list>
<item> XXVIII. Amen amen, dico vobis, qui non intrat
per ostium in ovile ovium.</item>
<item> XXIX. Amen, amen dico vobis; quia ego sum
ostium.</item>
<item> XXX. Ego sum Pastor bonus.</item>
<item> XXXI. Facta sunt encaenia in Hierosolymis.</item>
<item> XXXII. Erat quidam languens Lazarus a Bethania.</item>
<item> XXXIII. Collegerunt ergo pontifices et Pharisaei
concilium.</item>
<item> XXXIV. Jesus ergo ante sex dies Paschae venit
in Bethaniam.</item>
<item> XXXV. In crastinum autem turba multa.</item>
<item> XXXVI. Nisi granum frumenti cadens in terram
mortuum fuerit.</item>
        </list>

<pb n="0070B"/>
<list>
<item> <emph>5</emph> XXXVII. Jesus autem clamavit et dixit: Qui
credit in me, non credit in me, sed in eum qui
misit me.</item>
<item> XXXVIII. Ante diem festum Paschae sciens Jesus,
quia venit hora ejus.</item>
<item> XXXIX. Et ait discipulis suis: Non turbetur
cor vestrum.</item>
<item>XL. Si diligitis me, mandata mea servate.</item>
<item>XLI. Si quis diligit me, sermonem meum servabit.</item>
        </list>

</div1>

<div1>
        <head>JOANNES I TERTIA PARTE.</head>
<list>
<item>XLII. Ego sum vitis vera.</item>
<item>XLIII. Hoc est praeceptum meum, ut diligatis invicem.</item>
        </list>

<pb n="0070C"/>
<list>
<item>XLIV. Haec mando vobis, ut diligatis invicem.</item>
<item>XLV. Cum autem venerit Paraclitus.</item>
<item>XLVI. At nunc vado ad eum, qui misit me.</item>
<item>XLVII. Modicum; et jam non videbitis me.</item>
<item>XLVIII. Amen amen, dico vobis; si quid petieritis
Patrem in nomine meo dabit vobis.</item>
<item>XLIX. Haec locutus est Jesus, et sublevatis oculis
in coelum.</item>
<item> L. Haec cum dixisset, egressus est cum discipulis
suis trans torrentem Cedron.</item>
<item>LI. Una autem Sabbati Maria Magdalene venit
mane, cum adhuc tenebrae essent, ad monumentum.</item>
<item>LII. Maria autem stabat ad monumentum foris
plorans.</item>
        </list>

<pb n="0070D"/>
<list>
<item>LIII. Cum esset sero die illa una Sabbatorum.</item>
<item>LIV. Manifestavit se Jesus ad mare Tiberiadis.</item>
<item>LV. Cum ergo prandissent, dicit Simoni Petro.</item>
<item>LVI. Et cum hoc dixisset, dicit ei: Sequere me.</item>
        </list>

</div1>
</body>
  </text>
</TEI>