<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
        schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
         <titleStmt>
              <title>Appendix ad libros Regum</title>
              <author ref="http://viaf.org/viaf/803890">Isidorus Hispalensis<date>565-636</date>
        </author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
              <edition>early modern edition, no apparatus</edition>
              <editor>Jacques-Paul Migne</editor>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
                 <publisher>J. P. Migne</publisher>
                 <pubPlace>Parisiis</pubPlace>
                 <date>1850</date>
              </publicationStmt>
          <seriesStmt>
           <title>Patrologia Latina, vol. 83</title>
           <idno>IsiHis.ApAdLiR2</idno>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
  			<note/>
 		  </notesStmt>
  		<sourceDesc>
    		<p>Patrologia Latina</p>
  		</sourceDesc>
 	</fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
        <p>this file was encoded in TEI xml for the University of Zurich's <emph>Corpus Corporum</emph> project (www.mlat.uzh.ch) by Ph. Roelli in 2019</p>
      </projectDesc>
          <editorialDecl>
             <normalization>
          <p>Classical Latin orthography</p>
        </normalization>
          </editorialDecl>
      </encodingDesc>
 	  <profileDesc>
		<creation>
 		<date/>
  		</creation>
  	  <langUsage>
  		<language ident="lat">latin</language>
  	  </langUsage>
  	  <textClass>
  		<keywords>
 		 <list>
 		  <item/>
		  <item/>
	  	 </list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="genre">
  		 <list>
   			<item/>
  		</list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="period">
 		 <list>
   			<item/>
  		 </list>
  		</keywords>
 	   </textClass>
 	</profileDesc>
 </teiHeader>
<text>
 <body>	

<div1>
        <head> <emph>553</emph> <hi>De unitate fidei, et charitate, quae plenitudo legis est.</hi> </head>

<pb n="0425A"/>
<p> 1. Quid vir unus? Non solum ille unus dicitur,
sed omnes competentes unus dicuntur. Unam sapientiam
omnes habentes unum Christum Jesum
confitentur; in uno spiritu Dei replentur; inde dicit
Apostolus: <hi>Omnes quidem currunt, sed unus accipit
palmam <note>(I Cor. IX, 24)</note>
          </hi>.</p>
<p> 2. Unusquisque insipientium non est unus, sed
multi, quia per Scripturam insipiens, sicut luna
mutatur. Luna cum videatur una esse per substantiam,
per mutationem dierum semper a semetipsa
alia est, et diversa; sic peccatores, qui mutantur
semper scientia, et cupiunt diversa.</p>
<p> 3. Unus autem dicitur Deus, non de numero, sed
quia nunquam a semetipso alter efficitur. Ideo nunquam
mutatur, ut est: <hi>Tu autem idem ipse es, et anni
tui non deficient <note>(Psal. CI, 28)</note>
          </hi>.</p>
<div3>
          <head>4.</head>
          <p>
 <hi>De monte Ephraim.</hi> Id est, non de vallibus, neque
<pb n="0425B"/>
de campis, non de collibus. De monte Ephraim,
qui interpretatur <hi>fructificatio;</hi> id est ergo, de monte
frugifero, Dominus inquit: <hi>Dominus montium,</hi> non
convallium.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>5.</head>
          <p>
 Elcana interpretatur <hi>possessio Dei est.</hi> Vir ille
habuit duas uxores: prima nobilior Anna sterilis
erat, ut fuit prima uxor sterilis Abrahae Sarra nobilior;
secunda Aegyptia Agar ignobilior fuit. Et effectus
est Abraham pater de ignobili, sic tamen post de
nobili conjuge pater.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>6.</head>
          <p>
 Ita Elcana, qui <hi>possessio Dei,</hi> prius de secunda
uxore efficitur pater, quia clauserat Deus vulvam
ejus Annae, ut prius vulvam Sarrae. Post partum
Phenennae aperuit Deus vulvam Annae. Phenenna
interpretatur <hi>conversio,</hi> Anna <hi>gratia</hi> interpretatur.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>7.</head>
          <p>
 Qui vult effici possessio Dei ducat has duas
uxores, et jungat sibi primum eam quae nobilior est,
gratiam; haec enim prima per fidem conjungitur, ut
Apostolus ait: <hi>Gratia enim Dei salvati estis per fidem</hi> 
<pb n="0425C"/> <note>(Ephes. II, 8)</note>.
Secundae conjungitur Phenennae, id
est, conversioni, quia post gratiam credulitatis morum
emendatio fit.
</p>
          <p> 8. Prima filios nobis generat Phenenna, quia primos
nobis fructus proferimus. <emph>554</emph> Et nisi convertamur
a malo, non poterimus effici patres de Anna.
Phenenna filios habet, sed qui non assistunt; nec
tamen inanes, nam de sacrificiis divinis edunt.</p>
<p> 9. Unusquisque ergo, qui convertitur a peccato,
ex conversione generat opera justitiae. Et postea excitata
Anna per zelum bonum precem fundit Domino,
ut ipsa filios generet, qui assistant Deo, hoc
est, filios gratiae, qui Deo vacent. In Evangelio hujus
historiae forma ostenditur.</p>
<p> 10. Videlicet Martha satagit circa frequens ministerium:
explet opera conversationis, et per haec
velut filios conversationis generat. Et Maria sedens
<pb n="0426A"/>
secus pedes verbi Domini, optimam partem dicitur
elegisse, et intelligitur velut gratia gemina procreare.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>11.</head>
          <p>
 Sic Anna generat filium Samuel, qui Deo assistit,
de quo dicitur: <hi>Moyses et Aaron in sacerdotibus
ejus et Samuel inter eos qui invocant nomen ejus <note>(Psalm. XCVIII, 6)</note>
          </hi>;
quod interpretatur: <hi>Ubi ipse
Deus.</hi> Ubi enim spiritus gratiae, ibi dicitur Deus, ut
Paulus dicit. Et cadens in faciem adoravit Deum dicens: <hi>Vere Deus in vobis est.</hi> </p>
        </div3>
<div3>
          <head>12.</head>
          <p>
 Nisi praecedant opera conversionis, non possumus
dona spiritus generare in Silo. <hi>Silum</hi> nomen
loci, in quo offerebantur sacrificia, priusquam templum
aedificaretur in Jerusalem, et purgatio fiebat
peccatorum. Silum interpretatur evulsio, sive excalceatio,
id est, calceamenti resolutio. Locus autem,
in quo purgantur peccata, evulsio nominatur, ubi
evellitur cor lapideum; et excalceatio, quia omnes,
donec ad locum veniamus sanctum, calceati sumus;
<pb n="0426B"/>
cum autem perveniamus ad eum, discalceari jubemur.
</p>
          <p> 13. Ut Moysi dicitur: <hi>Solve corrigiam calceamenti
tui, locus enim in quo stas terra sancta est <note>(Exod. III,
5)</note>
            </hi>, ut indicia mortalitatis abjiceret, quae in calceamentis
pelliceis designantur. Unde Salvator dicit: <hi>Neque calceamenta in pedibus vestris,</hi> 
 quippe qui illam
viam incederent. Qui dicit: <hi>Ego sum via, et veritas,
et vita.</hi> Nemo enim viam vitae cum indicio mortalitatis
incedit.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>14.</head>
          <p>
 Silum, ubi est Heli, vir minus laudabilis; pro
peccato enim retrorsum corruens expiravit. Si quis
retrorsum convertitur a fide, et veritate, necesse est
ut cadat, et continuo moriatur.
</p>
          <p> 15. Heli interpretatur <hi>extraneus;</hi> extraneus quippe
a Deo, qui non tenet disciplinam, et filium non cogitat,
non corripit, aut emendat, qui indulget vitiis.
Filius Heli Ophni interpretatur <hi>excelsus conversionis,</hi> 
quia longe efficitur ab emundatione, haec convertit
ad Dominum.</p>
<p>
            <pb n="0426C"/> 16. Duos Phinees novimus in Scriptura, illum
justum filium Aaron, <emph>555</emph> et injustum filium Heli.
significatur Phinees <hi>oris obturatio</hi> et <hi>ori parcens.</hi> Sunt
in sacerdotibus hodie uterque: qui parcit ori suo,
et omnis sermo malus in sacerdote non procedit,
Phinei filio Aaron comparatur. Comparantur filio
Heli hi sacerdotes qui obturatum os habent, sive
imperitia, vel vitio, sive conscientia peccatorum.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>17.</head>
          <p>
 <hi>Donec amoveret eum a lacte.</hi> De rationali lacte
Annae Samuel depellitur, quia qui Deo offertur, offerri
ante non potuit, quam depelleretur a lacte;
quandiu puer est sensibus, Paulus dicit: <hi>Lac vobis
potum dedi, non escam.</hi> 
</p>
          <p> 18. Omnis qui primo ab haeresi ad fidem vertitur,
a lacte alitur: alienus est sermo justitiae, et non
habet sensus ad discretionem boni et mali. Parvulus
non potest ascendere ad templum Dei; et ad ministeria
<pb n="0427A"/>
sacerdotum interesse; sed nec mater ejus
ascendit, cum posset ascendere; gratia enim est mater
ejus, quae servat eum, et enutrit.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>19.</head>
          <p>
 Et oravit Anna, et dixit: Non invenitur orare,
nisi per duo verba tantum, et dicit: <hi>Laetata sum in
salutari tuo.</hi> Et aliud est: <hi>Quia non est Deus praeter
te.</hi> Apostolus autem dicit: <hi>Orate sine intermissione <note>(I Thess. V, 17)</note>
          </hi>.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>20.</head>
          <p>
 Is, qui in divino versatur officio, omnia gesta
ejus, dictaque ad orationem reputantur, quia justus
sine intermissione quae justa sunt agit. Propter hoc
sine intermissione justus orabit. Et in Psalmis dicit: <hi>Elevatio manuum mearum sacrificium vespertinum <note>(Psalm. CXL)</note>
          </hi>.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>21.</head>
          <p>
 Elevat manus actus suos. Aliter, Moyse elevante
manum, vincebat Israel, demittente vero, vincebat
Amalech, quia donec famulus elevat actus suos
ad Dominum, vincit plebs Dei; cum autem demiserit
actus suos, vincit Amalech inimicus Dei.
</p>
          <p> 22. Anna inquit: <hi>Exsultavit cor meum.</hi> Necessario
<pb n="0427B"/>
addidit, <hi>in Domino.</hi> Ut Paulus dixit: <hi>Gaudete in
Domino <note>(Philipp. IV, 4)</note>
            </hi>. Quia potest quis gaudere in
carnalibus. Cum me homines laudant, non in Domino
gaudeo; si gaudeo, pungar.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>23.</head>
          <p>
 Propter verbum Domini cornua justorum. Id
vel dicentes: <hi>In te inimicos nostros ventilabimus cornu <note>(Psalm. XLIII, 6)</note>
          </hi>.
In Graeco laeta testatio. Quia ergo
cornu petimus, vel cornu ventilabimus. Cornua justi,
quia de crucis Christi apicibus justis conferuntur.
</p>
          <p> 24. In his destruemus adversarias potestates de
anima nostra. Dein plantatur in nobis vinea. Dilatatum
est os meum, id est, per meditationem verbi
Dei ad elevationem cordis veniamus, etiam Apostolo
dicente: <hi>Os meum dilatatum est ad vos, o Corinthii <note>(II Cor. VI, 11)</note>
            </hi>.
Ex altitudine enim cordis ori sapientia
ministratur.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>25.</head>
          <p>
 Quia dilatatus sum in salutari tuo, id est, si
laetatus fuero in salutare Domini, tunc dilatatum est
os meum. <hi>Non est sanctus, sicut Deus.</hi> Distinctione
<pb n="0427C"/>
utitur: non dixit, <hi>nisi Dominus,</hi> sed <hi>nullus est, sicut
Dominus. Non est Deus, praeter te,</hi> id est, nihil eorum
quae sunt naturaliter. <hi>Qui solus es;</hi> cui, quod
es, a nullo datum est. Nam et umbra <emph>556</emph> ad comparationem
corporis non est, et fumus ad comparationem
ignis non est.
</p>
          <p> 26. <hi>Nolite multiplicare loqui excelsa.</hi> Ut Salomon
dicit: <hi>Altiora te ne quaesiveris <note>(Eccli. III, 22)</note>
            </hi>. De quibus
praecipitur tibi haec intelligere: <hi>Nolite multiplicare
loqui,</hi> nisi de Patre, et Filio, et Spiritu sancto,
ut plenius manifestum fiat, quod loquimur? Post haec
tria nihil loquaris.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>27.</head>
          <p>
 Non exeat inaniloquium de ore vestro, ut
Apostolus ait: <hi>Quis me liberabit de corpore mortis
hujus <note>(Rom. VII, 24)</note>
          </hi>? Aliter: <hi>Angelus Satanae, qui
me colaphizet <note>(II Cor. XII, 7)</note>
          </hi>. Id est, ne magna de
me ipso loquar. Non exeat magniloquium de ore
vestro. <hi>Non declines cor meum in verba malitiae ad
excusandas excusationes in peccatis <note>(Psalm. CXL, 4)</note>
          </hi>.
</p>
          <p> 28. Et Salomon dicit: <hi>Occasiones quaerit piger, et
<pb n="0427D"/>
dicit: Leo foris.</hi> Idem dicit: <hi>Diabolus subsannabit me,
ut mulier me seduxit <note>(Proverb. XVIII, 1; XXII, 13)</note>
            </hi>.
Justus primum accusator sui est. Injustus non est
sui accusator, sed aliorum. Donec quis peccat, neque
justus est, nec accusator sui. Non enim qui agit
accusat.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>29.</head>
          <p>
 <hi>Arcus potentium infirmatus.</hi> Si indutus sis armis
<pb n="0428A"/>
Dei, scuto fidei, et galea salutis, et gladio spiritus,
arcus potentium munimentis talibus firmabitur. <hi>Et infirmi accincti sunt robore,</hi> 
 ut est: <hi>Quae stulta
sunt mundi elegit Deus, ut confundat fortia <note>(I Cor.
XII, 8)</note>
          </hi>.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>30.</head>
          <p>
 Infirmus populus est gentilis, qui alienus a
Testamento Dei adeptus est fortitudinem, ut Propheta
dicit: <hi>Fortitudo mea et laudatio mea Dominus <note>(Psalm. CXVII, 14)</note>
          </hi>;
id est, fortitudo ipse Christus
est. Usque sterilis mater nostra est Ecclesia. Et haec
peperit septem, id est, septenarium numerum.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>31.</head>
          <p>
 Et caro mea habens plurimos fructus carnis,
fornicationem, immunditiam, impudicitiam, idololatriam,
veneficia, contentiones, aemulationes, incitationes,
dissensiones. Sterilis, id est, anima; nam
aliquando non afferebat fructus justitiae; nec per
fidem Christi repleta est spiritu sapientiae, et intellectus,
et consilii, et fortitudinis, et scientiae, et pietatis,
et timoris Dei.
<pb n="0428B"/>
</p>
        </div3>
<div3>
          <head>32. </head>
          <p>
 <hi>Deus mortificat, et vivificat.</hi> Mortificat me, cum
essem mortuus peccato, et tunc vivificat me, cum
me facit vivere Deo. Verus David, servans oves patris
sui, apprehendit leonem, et interfecit. Titulus psalmi
est: <hi>Ipsi David, quando filius persequebatur eum.</hi> 
</p>
          <p> 33. Hoc factum legimus in libris Regum, illum non
dilectum inique, sed humiliatum pie, accepisse a
Domino disciplinam, sustinuisse medicinam, non
retributionem iniquitati. Ille David laudabilis, sed
alius David fortis manu Dominus Jesus Christus.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>34.</head>
          <p>
 Praeterita enim illa facta figurae futurorum
erant. Agnoscamus quemadmodum et Christum filius
suus persequebatur. Habebat Christus filios, <emph>557</emph> 
de quibus dicebat: Non jejunant filii sponsi, quandiu
cum illis est sponsus. Inter hos fuit persecutor
Judas.
</p>
        </div3>
      </div1>

<div1>
        <head> <hi>De proximi vel defuncti fratris copula.</hi> </head>
<p> 35. Ex lege proximo defuncti vel fratri copula
<pb n="0428C"/>
deferebatur ejus uxoris, ut semen fratris vel proximi
suscitaret. Inde est quod Ruth, licet ipsa alienigena,
tamen quia maritum habuerat ex Judaeis, qui reliquerat
superstitem proximum, eam colligentem manipulos
suae messis, quibus aleret socrum, BOZ vidit,
et amavit.</p>
<p> 36. Non aliter eam accepit uxorem, nisi calceamentum
ejus ante solvisset, cui uxor debebatur ex
lege. Historia simplex, sed alta mysteria; aliud enim
gerebatur, aliud figurabatur. Designabatur enim futurus
ex Judaeis Christus, qui proximi sui, hoc est, populi
mortui semen doctrinae coelestis semine resuscitaret.</p>
<div3>
          <head>37.</head>
          <p>
 Cui calceamentum nuptiale Ecclesiae copulandae
perscripta legis spiritualia deferebant? Non
Moyses sponsus. Illi enim dicitur: <hi>Solve calceamenta;</hi> 
ne ex similitudine nominis sponsus Ecclesiae crederetur.
Non alius sponsus, sed solus Christus erat,
de quo dixit Joannes: <hi>Qui habet sponsam, sponsus
est <note>(Joan. III, 29)</note>
          </hi>.
</p>
          <p> 38. Illius igitur calceamentum solvitur; hujus
<pb n="0428D"/>
solvi non potest, sicut Joannes: <hi>Non sum dignus,</hi> 
inquit, <hi>solvere corrigiam et reliqua.</hi> Solus ergo sponsus
Christus est: cui illa veniens ex gentibus sponsa
ante inops, atque jejuna, sed jam Christi messe
dives, innubaque, manipulos fecundae segetis verbi
reliquias gremio ligat mentis interno, ut exhaustam
illam viduam morte filii atque inopem defuncti populi
<pb n="0429A"/>
matrem novis pascat alimentis, non relinquens destitutam,
et novos quaerens.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>39.</head>
          <p>
 Solus ergo sponsus est Christus, qui nec synagogae
ipsi manipulos suae messis invideat. Utinam
se non ipsa excluderet, habuit, quos per se collegisset,
quia populus ejus mortuus est, quasi filio
indigena defuncto per Ecclesiam manipulos, quibus
viveret, colligebat, quos venientes in exsultatione
portabant, sicut scriptum est, <hi>Venientes autem venient,
et reliqua.</hi> 
</p>
          <p> 40. Elcana pater venerabilis Samuelis, qui erat possessio
Dei; Helcana quippe in possessionem Dei
transfertur; animi virtute vir dicitur, et non solum
vir, verum etiam vir unus appellatur. Non enim in
diversa vagabundus, velut mobilis, atque instabilis,
ferebatur, sed firmus, atque inconcussus persistens
vir unus erat. <emph>558</emph>
</p>
        </div3>
<div3>
          <head>41.</head>
          <p>
 Et idcirco in monte Ephraim frugifero
morabatur, in alta scilicet contemplatione virtutum,
<pb n="0429B"/>
ut a nullis subjacentibus et circumlatrantibus vitiorum
cogitationibus mentis ejus sublimitas dejiceretur,
vel unitas scinderetur.
</p>
          <p> 42. David cum sociis fugiens a facie Saul figurabat
Christum, qui cum apostolis principem mundi lateret,
nisi tantum sacerdotibus, ut demonstraret sacerdotalem
cibum ad usum transiturum esse prophetam.
Sive quia omnes vitam sacerdotalem debeamus imitari,
sive quia omnes filii Ecclesiae sacerdotes sunt,
offerentes semetipsos Deo hostias spirituales.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>43.</head>
          <p>
 Ergo intravit David domum sacerdotis, nec
sacerdos, periculo mortis proposito, hospitem recusavit;
ut sive moraliter hospitalitatis gratia libenter
in nos aliena pericula transferamus, sive mystice
nec praesumpto mortis exitio Christum hospitio suae
mentis excludant sacerdotes.
</p>
          <p> 44. Ubi Christus spiritualis nequitiae manubias sumens,
illum Goliam suis spoliis armisque (spoliavit),
ibi David panes petivit. Sed unum accepit, quia non
quinque libris Moysi, sed Christi corpore cibus fidelibus
<pb n="0429C"/>
paratur.</p>
<p> 45. Doeg autem, camelorum infructuosi gregis
custos, Judae proditoris typos implet. Sed in domo
Achimelech solus Abiathar princeps sacerdotum a
persecutore Saul immunis est, quia nemo potest nocere
Christo, principi sacerdotum.</p>
<p> 46. Quid enim? quia David, qui retribuenti mala
non reddidit, cum Saul et Jonathas bello occumberent,
Gelboe montibus maledicit dicens: <hi>Montes
Gelboe, nec ros, nec pluviat veniat super vos, neque
sint agri primitiarum, quia ibi abjectus est clypeus
Saul, quasi non esset unctus oleo.</hi> Quid ergo, Saul
moriente, montes deliquerunt, quatenus in eis nec
ros, nec pluvia caderet? Sed quia <hi>Gelboe</hi> interpretatur <hi>decursus,</hi> 
 per Saul unctum et mortuum mors
mediatoris exprimitur; non immerito per Gelboe
montes superba Judaeorum corda signantur: quae
dum in hujus mundi desideriis defluunt, in Christi,
id est, uncti, se morte miscuerunt.</p>
<p>
            <pb n="0429D"/> 47. Et quod in eis unctus rex corporaliter moritur,
ipsi ab omni gratiae rore siccantur, de quibus et
bene dicitur ut agri primitiarum esse non possint.
Superbae quippe Hebraeorum mentes primitivos fructus
non ferentes, quia in Redemptoris adventu ex parte
maxima in perfidia remanentes, primordia fidei
sequi noluerint.</p>
<p> 48. Sancta namque Ecclesia in primitiis multitudine
<pb n="0430A"/>
gentium fecundata <emph>559</emph> vix in mundi fine Judaeos,
quos invenit, suscipit, extrema colligens, eos quasi
reliquias frugum ponit; de quibus Isaias: <hi>Si fuerit
numerus filiorum Israel quasi arenae maris, reliquiae
salvae fient <note>(Isai. X, 22)</note>
            </hi>.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>49.</head>
          <p>
 Possunt demum idcirco Gelboe montes ex ore
prophetae maledici, ut dum fructus, exarescente
terra, non oritur, possessores tamen sterilitatis
damno feriantur, quatenus ipsi maledictionis sententiam
acciperent, quia apud se mortem regis suscipere,
iniquitate sua exigente, meruissent.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>50.</head>
          <p>
 Sic plerumque res quaelibet per historiam virtus
est, per significationem culpa. Sicut aliquando
res gesta in facto causa damnationis, in scripto autem
prophetia virtutis. Quod verum citius ostendimus, si
David factum ad medium deducamus, in uno testimonio
ad utraque probando.
</p>
          <p> 51. Quisnam audiens non solum fidelium, sed ipsorum
quoque infidelium, non detestatur, quod David
<pb n="0430B"/>
in solario deambulans Bethsabee Uriae concupiscit
uxorem? quem tamen a praelio revertentem ire ad
domum admonet pedes lavare. Qui protinus respondit,
dicens: <hi>Arca Dei sub pellibus est, et ego in
domo mea requiescam?</hi> </p>
        </div3>
<div3>
          <head>52.</head>
          <p>
 Quem David ad mensam propriam suscepit,
eique epistolas, per quas mori debeat tradidit. Cujus
autem David in solario deambulans typum tenet,
nisi ejus de quo scriptum est: <hi>In sole posuit tabernaculum
suum <note>(Psal. XVIII, 6)</note>
          </hi>? Et quid est Bethsabee
ducere, nisi legem litterae carnali populo conjunctam
spirituali sibi intellectu sociare?</p>
        </div3>
<div3>
          <head>53.</head>
          <p>
 Bethsabee enim puteus septimus dicitur, quia
nimirum per cognitionem legis infusione spiritualis
gratiae perfecta nobis sapientia ministratur. Quem
vero Urias, nisi Judaicum populum, significat? cujus
nomen interpretatum dicitur <hi>lux mea Dei.</hi> Judaicus
autem populus, quia de accepta legis scientia tollitur,
quasi de Dei gloriatur luce.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>54.</head>
          <p>
 Sed huic Uriae David uxorem abstulit, sibique
<pb n="0430C"/>
conjunxit, quia videlicet manu fortis, qui David
dicitur, in carne Redemptor apparens, dum de se
spiritualiter loqui legem innotuit, per hoc, quod
juxta litteram tenebatur, hanc a Judaico populo extraneam
demonstravit, sibique conjunxit, qui se
per illam praedicari declaravit.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>55.</head>
          <p>
 Uriam tamen ad domum ire David admonet
pedes lavare, quia incarnatus Dominus veniens Judaico
populo praecepit ut ad conscientiam redeat,
et sordes operum tergat, ut spiritualiter mandata
legis intelligat, et post tantam duritiam praeceptorum
fontem baptismatis inveniens, ad aquam post laborem
recurrat.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>56.</head>
          <p>
 Sed Urias, qui arcam Dei esse sub pellibus
meminit, respondit quod domum suam intrare non
possit. Ac si Judaicus populus dicat: <hi>Ego mandata
Dei in sacrificiis carnalibus video, et redire ad conscientiam
per spiritualem intelligentiam non requiro.</hi> 
Quasi enim arcam esse sub pellibus <emph>560</emph> dicit, qui
praecepta Dei non nisi ad exhibendum ministerium
<pb n="0430D"/>
sacrificii carnalis intelligit.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>57.</head>
          <p>
 Hunc tamen etiam redire ad domum nolentem
David advocat. Quia quamvis Judaicus populus ad
conscientiam reverti contemnat, tamen Redemptor
veniens mandata spiritualia praedicat, dicens: <hi>Si
crederetis Moysi, crederetis forsitan et mihi; de me
enim ille scripsit <note>(Joan. V, 46)</note>
          </hi>.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>58.</head>
          <p>
 Legem itaque Judaicus populus tenet, quia
<pb n="0431A"/>
ejus divinitatem loquitur, cui idem populus credere
dedignatur. Unde et Urias cum epistolis ad Joab, ex
quibus occidi debebat, mittitur, quia idem ipse Judaicus
populus legem portat, qua convincente moriatur.
Dum enim mandata legis retinens implere
nititur, ipse nimirum defert judicium unde damnetur.
</p>
          <p> 59. Gaza enim, et Ascalon, et Accaron diversa
supplicia sustinebunt. Gaza interpretatur <hi>fortitudo
ejus.</hi> Omnes ergo qui sibi applaudunt in fortitudine
corporis, et potentia saeculari, et dicunt cum diabolo:
Fortitudinem faciam, diripientur in die irae Domini,
et ad nihilum redigentur.</p>
<p> 60. Ascalon quippe, quae (interpretatur) <hi>pondera,</hi> 
vel <hi>ignis homicidae,</hi> cum venerit dies irae, sceleris
sui mensuram sentiet, et eodem quo operatus est
pondere deprimetur. Et quia arsit ad effundendum
sanguinem, et multas scandalizavit animas, et impletum
est in ea: <hi>Virum sanguinum et dolosum abominabitur
Dominus,</hi> non diripietur, ut Gaza, sed in
<pb n="0431B"/>
solitudinem redacta gehennae ignibus concremabitur
usque ad pulverem.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>61.</head>
          <p>
 Necnon et Azotus, quae Hebraice dicitur <hi>es
David,</hi> et in lingua nostra sonat <hi>ignis generationis,</hi> 
clara luce testabitur. Arsit enim libidine, et generationis
incendio dissipata est; et quia omnes adulterantes,
quasi clibanus, corda eorum, et sagittis ardentibus
vulnerati sunt. Non in tenebris, non in occulto
judicio, sed in meridie, hoc est, quando
sancti plenam recipient claritatem, projicientur in
tenebras, et sanctorum consortium non habebunt in
die judicii.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>62.</head>
          <p>
 Sed et Accaron, quae interpretatur <hi>sterilitas,</hi> 
vel <hi>eradicatio,</hi> quia nullos fructus habuit, et perversitate
doctrinae suae eradicavit plurimos, ipsaque
eradicabitur. Has omnes varietates intellige in animarum
vitiis atque peccatis. Et quod uniuscujusque
opus quale sit ignis probabit. Idcirco infirmi dijudicant
saepe multa, quae a fortibus dicuntur, quia
<pb n="0431C"/>
ignorant quod in bubus calcitrantibus inclinata illa
Testamenti arca, jamque casuram credens Levites
erigere voluit, moxque sententiam damnationis accepit.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>63.</head>
          <p>
 Quid est namque mens justi, nisi arca Testamenti?
quae gestata bubus calcitrantibus inclinatur,
quia nonnunquam etiam qui bene praeest, dum subjicietur,
populorum confusione concitus, ad dispensationis
condescensionem ex sola dilectione permovetur.
Sed in hoc, quod dispensatorie <emph>561</emph> agitur,
inclinatio ipsa fortitudinis casus putatur imperitis.
Unde et nonnulli subditi contra hanc manum reprehensionis
mittunt, sed protinus ipsa vitae merita
deficiunt.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>64.</head>
          <p>
 Recte Oza dicitur, qui videlicet <hi>robustus Domini</hi> 
interpretatur. Quoniam praesumptores quique,
nisi audaci mente robustos se esse in Domino crederent,
nequaquam meliorum facta vel dicta velut
infirma judicarent.
</p>
          <p>
            <pb n="0431D"/> 65. <hi>Dabo tibi reges in furore meo.</hi> Si ergo, irascente
Deo, secundum nostra merita rectores accipimus, in
illorum actione legimus, quia de sola aestimatione
pensemus, quamvis plerumque electi subjacent
reprobis. Inde et David Saulem pertulit, quia dignus
tunc fuit qui tanta praepositi asperitate premeretur.
<pb n="0432A"/>
Sic ergo, sicut merita subditorum, tribuuntur personae
regnantium, ut saepe qui videntur boni, accepto
mox regimine permutentur, Scriptura dicente: <hi>Qui cor cum dignitate mutavit.</hi> </p>
        </div3>
<div3>
          <head>66.</head>
          <p>
 Unde scriptum est: <hi>Ecce cum esses parvulus
in oculis tuis, caput te constitui in tribus Israel.</hi> Sic
pro qualitatibus subditorum disponuntur acta
regnantium. Ut saepe pro malo gregis etiam vere
boni delinquat vita pastoris. Ille enim, Deo attestante,
laudatus, ille supernorum conscius David
propheta, populum numerando peccavit. Et tamen
vindictam populus, David peccante, suscepit.
</p>
          <p> 67. Cur hoc? videlicet per meritum plebium disponitur
ordo rectorum. Justus vero judex peccantis
vitium ex ipsorum animadversione corripuit, ex
quorum causa peccavit. Sed quia ipsa voluntate
superbiens, a culpa alienus non suscipit, vindictam
culpae etiam ipse suscipit. Nam ira saeviens, quae
corporaliter populum perculit, rectorem quoque
<pb n="0432B"/>
populi intimo cordis dolore prostravit.</p>
<p> 68. <hi>Ibant autem in directum vaccae per viam quae
ducit Bethsames, pergentes, et mugientes, et non
declinabant neque ad dexteram, neque ad sinistram.</hi> 
Quid igitur vaccae, nisi fideles quosque in Ecclesia
designant? Qui dum sacri eloquii praecepta considerant,
quasi superimpositam Domini arcam portant.</p>
<p> 69. De quibus hoc etiam praenotandum, quia fuisse
fetae memorantur, quia sunt plerique, qui in via Dei
intrinsecus positi, foris carnalibus affectibus ligantur,
sed non declinant a recto itinere, qui arcam Domini
portant. Ecce etenim Baal Bethsames, quippe dicit <hi>domus solis.</hi> 
 Et Propheta ait: <hi>Vobis autem, qui
timetis nomen Domini, orietur sol justitiae <note>(Malach. IV,
2)</note>
            </hi>. Si igitur ad aeterni solis habitationem tendimus,
dignum profecto est ut de Dei itinere pro carnalibus
affectibus non declinemus.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>70.</head>
          <p>
 Tota enim virtute pensandum est, quod vaccae
Dei plaustro suppositae <emph>562</emph> pergunt, et gemunt;
dant ab intimis rugitus, et tamen de itinere non
<pb n="0432C"/>
declinant gressus. Sic nimirum praedicatores Dei
verbi, sic doctores, sic fideles quique esse intra
sanctam Ecclesiam debent, ut compatiantur proximis
per charitatem, et tamen de via Dei non exorbitent
per compassionem.
</p>
          <p> 71. Nix itaque nunc innocentiae nitor et gratiae,
nunc hiems et frigus charitatis intelligi potest. Quod
autem legimus in Regnorum libris, Banaiam quemdam
de fortibus Israel descendisse in cisternam, et percussisse
leonem in tempore nivis, indifferenter puto
in locis illis positam nivem, quia et Christi gratia,
quae in hoc mundo resplenduit, et frigus charitatis
Dei, quo refrixerunt homines nivis nomine potuit
Scriptura sacra significari.</p>
<p> 72. Banaiam vero figuraliter intelligimus <hi>Salvatorem,</hi> 
quia juxta vim nominis sui ipse aedificator
Dominus; de quo propheta vaticinaverat, quia per
eum aedificandam Ecclesiam dixit: <hi>Aedificans Jerusalem
Dominus.</hi> Itemque: <hi>Aedificavit Sion;</hi> quod
verbum in factura Hevae, quae Ecclesiae typum habuit,
<pb n="0432D"/>
Scriptura propria significatione posuit, dicens: <hi>Et aedificavit dominus Deus costam, quam tulerat de
Adam in mulierem.</hi> 
 Et Paulus construi eam videns,
ait: <hi>Dei aedificatio estis.</hi> </p>
<p> 73. Samuel cur ter vocatur? quia et propheta
<pb n="0433A"/>
fuit, sacerdos, et dux. David annis XL primum ex
tribu Juda regnavit. Roboam annis . . . Abia . . . Assa
justus . . . Joram . . . Ochozias . . . Athalia . . . Johas . . .
Amasias . . . Azarias . . . Joatham . . . Achaz . . . Ezechias . . .
Manasses . . . Ammon . . . Josias . . . Joas . . .
Eliachim . . . Joachim . . . Ezechias . . . Astraph XIV, III
<pb n="0434A"/>
annis, XLI, VII annis, L annis, IV annis, XL annis, VI
annis, XIV annis, XVI annis, XXIX annis, LV annis.</p>
<p>
            <emph>RUBRICA.</emph>
          </p>
<p>Incipiunt capitula de libro Esdrae.</p>
<p>De septuaginta annis captivitatis, etc.

</p>
        </div3>
      </div1>
</body>
  </text>
</TEI>