<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
        schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
         <titleStmt>
              <title>De fide Catholica</title>
              <author ref="http://viaf.org/viaf/803890">Isidorus Hispalensis<date>565-636</date>
        </author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
              <edition>early modern edition, no apparatus</edition>
              <editor>Jacques-Paul Migne</editor>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
                 <publisher>J. P. Migne</publisher>
                 <pubPlace>Parisiis</pubPlace>
                 <date>1850</date>
              </publicationStmt>
          <seriesStmt>
           <title>Patrologia Latina, vol. 83</title>
           <idno>IsiHis.DeFiCa</idno>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
  			<note/>
 		  </notesStmt>
  		<sourceDesc>
    		<p>Patrologia Latina</p>
  		</sourceDesc>
 	</fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
        <p>this file was encoded in TEI xml for the University of Zurich's <emph>Corpus Corporum</emph> project (www.mlat.uzh.ch) by Ph. Roelli in 2019</p>
      </projectDesc>
          <editorialDecl>
             <normalization>
          <p>Classical Latin orthography</p>
        </normalization>
          </editorialDecl>
      </encodingDesc>
 	  <profileDesc>
		<creation>
 		<date/>
  		</creation>
  	  <langUsage>
  		<language ident="lat">latin</language>
  	  </langUsage>
  	  <textClass>
  		<keywords>
 		 <list>
 		  <item/>
		  <item/>
	  	 </list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="genre">
  		 <list>
   			<item/>
  		</list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="period">
 		 <list>
   			<item/>
  		 </list>
  		</keywords>
 	   </textClass>
 	</profileDesc>
 </teiHeader>
<text>
 <body>	

<div1>
        <head>Epistola dedicatoria. <hi>Sanctae sorori Florentinae Isidorus.</hi> </head>
<div3>
          <head>1.</head>
          <p>
 <hi>Quaedam, quae diversis temporibus in veteris Testamenti libris praenuntiata sunt de nativitate Domini et Salvatoris
nostri secundum divinitatem, vel de incorporatione ejus, de passione quoque, et morte, sive de resurrectione,
regno atque judicio, pro viribus scientiae ex innumerabilibus pauca proferenda putavi,</hi> <emph>2</emph> <hi>ut prophetarum
auctoritas fidei gratiam firmet, et infidelium Judaeorum imperitiam probet. Haec ergo, sancta soror, te petente,
ob aedificatunem studii tui tibi dicavi, ut qua consorte perfruor sanguinis, cohaeredem faciam et mei laboris.</hi> 
</p>
        </div3>
      </div1>

<div1>
        <head>LIBER PRIMUS.</head>
<div2>
          <head>CAPUT I. <hi>Quod Christus a Deo Patre genitus est.</hi> </head>
<pb n="0449B"/>
<p> 1. Judaei nefaria incredulitate Christum Dei Filium
abnegantes, impii, duricordes, prophetis veteribus
increduli, novis obstrusi, adventum Christi malunt
ignorare, quam nosse; negare, quam credere. Quem
enim venturum accipiunt, venisse jam nolunt. Quem
resurrecturum legunt, resurrexisse non credunt.</p>
<p> 2. Sed ideo ista non intelligere se fingunt, quia
<pb n="0449C"/>
sacrilegio suo haec impleta cognoscunt. Ad quorum
<pb n="0450B"/>
refellendam perfidiam quaedam ex Veteri Testamento
aggregavimus testimonia, quibus Christum gentium
ab omnipotente Patre cognoscant, ipso testante: <hi>Tecum principium in die virtutis tuae, in splendoribus
sanctorum, ex utero ante luciferum genui te. 
 <note>(Psal.
CIX, 3)</note>
            </hi>. Ex utero itaque, id est, ex illa intima et incomprehensibili
Patris substantia, sive ex illo divino
atque immenso paterni pectoris arcano, quo Pater
genitor de corde bonum eructat verbum.</p>
<div3>
            <head>3. </head>
<p>
              <pb n="0450C"/>Sicut et ipse alias ait: <hi>Eructavit cor meum verbum
<pb n="0451A"/>
bonum <note>(Psal. XLIV, 2)</note>
              </hi>. Atque alibi ipse Pater
sic dixit: <hi>Filius meus es tu, ego hodie genui te <note>(Psal.
II, 7)</note>
              </hi>. <emph>3</emph> Quod non est dictum David, neque ulli
sequentium regum. Nam ibi additur: <hi>Pete a me, et
dabo tibi gentes haereditatem tuam, et possessionem
tuam terminos terrae.</hi> Quod neque David, neque genti
Hebraeorum concessum est, nisi tantummodo Christo,
cujus nomen est per omnes gentes diffusum, cui
et reges obediunt, et gentes serviunt, sicut et alibi de
eo scriptum est: <hi>Adorabunt eum omnes reges terrae,
omnes gentes servient ei <note>(Psal. LXXI, 11)</note>
              </hi>.</p>
          </div3>
<p> 4. Item Salomon, dum Patris nomen mysteriumque
nativitatis Christi secundum deitatem vellet
agnoscere, his verbis intonat in Proverbiis dicens: <hi>Quis ascendit in coelum, atque descendit? quis colligavit
<pb n="0451B"/>
aquas, quasi in vestimento? quis suscitavit omnes
terminos terrae? quod nomen est ejus, aut quod nomen
filii ejus, si nosti? 
 <note>(Prov. XXX, 4)</note>
            </hi>.</p>
<p> 5. Hunc Filium Dei in Daniele rex ille impius aspiciens,
dixit: <hi>Ecce ego video viros quatuor solutos, et
ambulantes in medio ignis, et nihil corruptionis in eis
est, et species quarti similis Filio Dei <note>(Dan. III, 92)</note>
            </hi>;
quem fideliter credimus, nec ullatenus dubitamus Dominum
Salvatorem   esse. Sed objicitur quod in
Daniele iste Filius Dei superius etiam angelus nominatur <note>(Dan. III, 49)</note>.
Assentio. Nam et Christus Filius
Dei angelus dicitur. Sic enim ait propheta de
ipso: <hi>Veniet ad templum sanctum suum dominator,
quem vos quaeritis, et angelus Testamenti, quem vos
desideratis <note>(Malach. III, 1)</note>
            </hi>.</p>
<p>
            <pb n="0451C"/> 6. Christus enim in eo quod a Patre genitus est,
Filius Dei vocatur; in eo vero, quod saepe a Patre
missus ad annuntiandum patribus legitur, angelus
nominatur. De quo etiam ipse Pater ad legislatorem
ita protestatur, dicens: <hi>Ecce mitto angelum meum,
qui praecedat, et custodiat te in via, et introducat in
locum quem paravi; observa eum, et audi vocem ejus,
nec contemnendum putes, quia non dimittet, cum peccaveris,
et est nomen meum in illo <note>(Exod. XXIII, 20)</note>
            </hi>.</p>
<p>
            <pb n="0452A"/> <emph>4</emph> 7. Quis est ergo iste angelus cui Deus et potestatem
suam dedit et nomen? Quod si dicitur: aliqua
alia est potestas angelica, <hi>hoc</hi> nefas est credere. <hi>Quis enim in nubibus aequabitur Domino, aut quis similis
erit Deo inter filios Dei 
 <note>(Psal. LXXXVIII, 7)</note>
            </hi>? Qui
enim non aequatur natura, non potest aequari et
nomine. Ipse est enim Filius, qui semper a Patre
missus visibiliter apparebat hominibus. Ex ipsa ergo
missione recte angelus nuncupatur. Isaias autem
apertius Filium a Deo genitum confirmans, ita annuntiat: <hi>Vox Domini reddentis retributionem inimicis
suis 
 <note>(Isai. LXVI, 6)</note>
            </hi>, ipsis videlicet, qui non credunt,
Judaeis: <hi>Antequam parturiret, peperit; et antequam
veniret partus ejus, peperit masculum <note>(Ibid., 7)</note>
            </hi>.</p>
<p> 8. Quasi aperte diceret: antequam Christum Virgo
<pb n="0452B"/>
parturiret in carne, generavit filium   in divinitate
Pater, et antequam tempus Virginis parturiendi veniret,
genuit eum sine tempore Pater. Unde inferius
ait: <hi>Quis audivit unquam tale? aut quis vidit huic simile <note>(Isai. LXVI, 8)</note>
            </hi>?
Revera, quia nihil tale in hominibus
accidit, aut quidpiam simile, et post haec subjungit: <hi>Nunquid qui alios parere facio, ipse non
pariam? dicit Dominus; et qui generationem caeteris
tribuo, sterilis ero? ait Dominus 
 <note>(Isai. LXVI, 9)</note>
            </hi>. Quibus
omnibus testimoniis cogendus est infidelis, ut
eligat sibi de duobus, aut Christum Filium Dei credere,
aut mendaces putare prophetas, qui ista cecinerunt.
<emph>5</emph> </p>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT II. <hi>Quod Christus ante saecula ineffabiliter a Patre genitus est.</hi> </head>

<pb n="0452C"/>
<p> 1. Quod si quaeritur, quando, vel quomodo, Pater
Filium genuerit, respondetur: Cur quaeritur tempus,
quando sit Dei Filius genitus, dum sit sua nativitate
aeternus? sicut scriptum est de eo: <hi>Egressus ejus
a principio a diebus aeternitatis <note>(Mich. V, 2)</note>
            </hi>. Et iterum: <hi>Ante solem permanet nomen ejus, et ante lunam
sedes ejus 
 <note>(Psal. LXXI, 17)</note>
            </hi>.</p>
<p divs_removed="true">
            <pb n="0453A"/> 2. Sed et Pater eumdem ante luciferum, id est,
ante omnia tempora genuisse testatur, quod et ipse
Filius Dei, verbum, virtus et sapientia, de sua nativitate
confirmat, dicens: <hi>Necdum erant abyssi, et ego
jam conceptus eram, necdum fontes aquarum eruperant,
necdum montes gravi mole constiterant, ante
colles ego parturiebar; adhuc terram non fecerat, et
flumina, et cardines orbis terrae: quando praeparabat
coelos, aderam; quando certa lege et gyro vallabat
abyssos; quando appendebat fundamenta terrae, cum
eo eram, cuncta componens <note>(Proverb. VIII, 24)</note>
            </hi>. <emph>6</emph>

          </p>
          <div3 moved_from_p="true">
              <head>3.</head>
            <p>
 Tali igitur auctoritate ante omnia saecula Fiius
a Patre genitus esse declaratur, quando a Patre
per illum cuncta creata esse noscuntur. Illud denuo
quaeritur, quomodo idem sit genitus, dum sacrae
<pb n="0453B"/>
nativitatis ejus arcana nec Apostolus dicit, nec propheta
comperit, nec angelus scivit, nec creatura
cognovit, Isaia testante, qui dicit: <hi>Generationem
ejus quis enarrabit <note>(Isai. LIII, 8)</note>
              </hi>? Idcirco si ejus
nativitas a propheta non potuit enarrari, quis profitebitur
nosse quomodo Filius potuit a Patre generari?</p>
          </div3>
<div3>
            <head>4.</head>
            <p>
 Hinc est illud in libro Job: <hi>Sapientiam</hi> (Dei
Patris) <hi>unde invenies? latet enim ab oculis hominum,
et a volucribus coeli absconsa est <note>(Job. XXVIII, 20)</note>
            </hi>; id
est, etiam ipsis angelis incognita. Item ibi: <hi>Radix
sapientiae cui revelata est <note>(Eccli. I, 7)</note>
            </hi>? origo scilicet
Filii Dei. Ideoque quod etiam super angelorum intelligentiam
atque scientiam est, quis hominum potest
narrare?
<pb n="0453C"/>
</p>
          </div3>
<div3>
            <head>5. </head>
            <p>
Scire autem manifestum est solum Patrem
quomodo genueruit Filium, et Filium, quomodo sit
genitus a Patre. Siquidem et gignendi Filii quaeritur
<pb n="0454A"/>
ratio, eo quod Filius non nisi ex duobus nascatur;
habeat, inquam, sibi hujusmodi generis ortum conditio
caduca mortalium; Christus enim ex Patre ita
emicuit, ut splendor a lumine, ut verbum ab ore, ut
sapientia ex corde.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT III. <hi>Quia Christus Deus et Dominus est.</hi> </head>
<p> 1. Post declaratum Christi divinae nativitatis
mysterium, deinde, quia idem Deus et Dominus est,
exemplis sanctarum Scripturarum <emph>7</emph> adhibitis demonstremus.
Si Christus Deus non est, cui dicitur in
Psalmis: <hi>Sedes tua, Deus, in saeculum saeculi, virgo
aequitatis, virga regni tui; dilexisti justitiam, et odisti
iniquitatem, propterea unxit te, Deus, Deus tuus oleo
<pb n="0454B"/>
laetitiae, prae consortibus tuis <note>(Psal. XLIV, 7)</note>
            </hi>?</p>
<div3>
            <head>2.</head>
            <p>
 Quis est igitur iste Deus unctus a Deo? Respondeant
nobis   Judaei. Ecce Deus unctus a Deo
dicitur, et utique Christus ipsa unctione monstratur,
cum Deus unctus insinuatur. Dum enim audis Deum
unctum, intellige Christum; Christus enim a chrismate,
id est, ab unctione vocatur. Hunc Christum
sub persona Cyri regis Persarum per Isaiam Pater
Deum et Dominum esse testatur, dicens: <hi>Haec dicit
Dominus Christo meo Cyro, cujus apprehendi dexteram,
ut subjiciam ante faciem ejus gentes, et dorsa regum
vertam, et aperiam ante eum januas, et portae non
claudentur. Ego ante te ibo, et gloriosos terrae humiliabo.
Portas aereas conteram, et vectes ferreos confringam,
et dabo tibi thesauros absconditos, et arcana
<pb n="0454C"/>
secretorum, ut scias quia ego Dominus, qui voco nomen
tuum, Deus Israel <note>(Isai. XLV, 1)</note>
            </hi>.
</p>
            <p> 3. In persona enim Cyri Christus est prophetatus;
<pb n="0455A"/>
ubi ei subjugatae sunt gentes in fide, et regna. Praeterea,
quia nullus in regno Israel Cyrus est dictus.
Quod si de Cyro Persarum rege quis hoc crediderit
prophetatum, absurdum et profanum esse cognoscat <emph>8</emph> 
 ut homo impius et idololatriae deditus, Christus,
et Deus, et Dominus nuncupetur. Unde et in
translatione LXX non habetur <hi>Christo meo Cyro.</hi> Sed <hi>Haec dicit Dominus Christo meo Domino.</hi> 
 Quod in
persona specialiter Christi Domini nostri accipitur.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>4.</head>
            <p>
 Si Christus Deus non est, dicant Judaei nobis
quem sit affatus Deus in Genesi, cum diceret: <hi>Faciamus
hominem ad imaginem, et similitudinem nostram?</hi> 
Sic enim subjungitur: <hi>Et creavit Deus hominem
ad imaginem suam; ad imaginem Dei creavit
illum <note>(Gen. I, 26)</note>
            </hi>. Quaerant ergo quis Deus creavit,
<pb n="0455B"/>
aut ad cujus Dei imaginem condidit hominem quem
creavit?
</p>
            <p> 5. Quod si respondeant, ad angelorum. Num angelus
aequalem cum Deo habet imaginem, dum multum
distet imago creaturae ab eo qui creavit? aut
nunquid angelus cum Deo potuit facere hominem?
quod ita existimare magnae dementiae est. Cui ergo
dicitur? aut ad cujus imaginem conditus homo creditur,
nisi ad ejus, cui una imago cum Deo est, et
unicum nomen divinitatis est? <emph>9</emph>
</p>
          </div3>
<div3>
            <head>6.</head>
            <p>
 Item si Christus Dominus non est, quis
Dominus pluit in Sodomis ignem a Domino? Sic enim
ait in Genesi: <hi>Et pluit Dominus super Sodomam, et
Gomorrham sulphur, et ignem a Domino <note>(Gen. XIX,
24)</note>
            </hi>. In qua sententia nemo dubitat secundam esse
<pb n="0455C"/>
personam. Nam quis est ille Dominus a Domino, nisi
<pb n="0456A"/>
procul dubio Filius a Patre, qui semper ab eodem
Patre missus descendere solitus est et ascendere?
Quo testimonio et deitas, et distinctio personarum
Patris et Filii luce clarius demonstratur.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>7.</head>
            <p>
 Item si Christus Dominus non est, de quo dixit
David in psalmo: <hi>Dixit Dominus Domino meo: Sede
a dextris meis, donec ponam inimicos tuos scabellum
pedum tuorum <note>(Psal. CIX, 1)</note>
            </hi>? Qui dum idem Christus
secundum carnem sit filius David, in spiritu tamen
Dominus ejus, et Deus est. Si Christus Dominus non
est, de quo ait David in libris Regum: <hi>Dixit vir, cui
constitutum est de Christo Dei Jacob, egregius psalmista
Israel: Spiritus Domini locutus est per me, et sermo
ejus per linguam meam <note>(II Reg. XXIII, 1)</note>
            </hi>?</p>
          </div3>
<div3>
            <head>8.</head>
            <p>
 Item si Christus Dominus non est, quis est ille
<pb n="0456B"/>
Dominus exercituum, qui a Domino exercituum mittitur,
ipso dicente in Zacharia: <hi>Haec dicit Dominus
Deus exercituum, post gloriam misit me ad gentes,
quae expoliaverunt vos. Qui enim tetigerit vos, tanget
pupillam oculi ejus. Quia ecce levabo manum meam
super eos, et erunt praeda iis qui serviebant sibi, et
cognoscetis quia Dominus exercituum misit me <note>(Zach.
II, 8)</note>
            </hi>?
</p>
            <p> 9. Vide nunc cujus sit haec vox, nisi Salvatoris,
quia omnipotens Deus a Patre omnipotente missum
se esse testatur. Missus est autem ad gentes, post
gloriam Deitatis, quam habuit apud Patrem, quando
exinanivit semetipsum, et formam servi accipiens
factus est obediens usque ad mortem <note>(Philipp. II, 7)</note>.</p>
<p>Qui etiam in sequentibus loquitur, dicens: <hi>Lauda,
<pb n="0456C"/>
et laetare, filia Sion, quia ecce ego venio,</hi> <emph>10</emph> <hi>et habitabo
<pb n="0457A"/>
in medio tui, dicit Dominus, et applicabuntur
gentes multae ad Dominum in die illa, et erunt mihi in
populum, et habitabo in medio tui, et scies quia Dominus
exercituum misit me ad te <note>(Zach. II, 10)</note>
              </hi>.</p>
<p> 10. Quis est igitur iste Dominus exercituum a
Domino exercituum missus, nisi idem Dominus Jesus
Christus? Superest de Spiritu sancto, de cujus deitate
sic ait Jacob: <hi>Et quia spiritus Dei est, spiritus
Domini fecit me, et spiraculum omnipotentis vivificavit
me, ecce et me, sicut et te, fecit Deus <note>(Job. XXXIII,
4)</note>
              </hi>. De quo enim dixerat: <hi>Spiritus Domini fecit me,</hi> 
de eo rursus adjecit: <hi>Ecce et me, sicut et te, fecit
Deus,</hi> ut eumdem Spiritum ostenderet esse Deum.</p>
</div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT IV. <hi>De Trinitatis significantia.</hi> </head>
<p>
            <pb n="0457B"/> 1. Patet Veteris Testamenti apicibus, Patrem, et
Filium, et Spiritum sanctum esse Deum. Sed hinc
isti Filium, et Spiritum sanctum non reputant esse
Deum, eo quod in monte Sina vocem Dei intonantis
audierunt: <hi>Audi, Israel, Dominus Deus tuus, Deus</hi> <emph>11</emph> 
 <hi>unus est <note>(Deut. VI, 4)</note>
            </hi>; ignorantes in Trinitate
unum esse Deum, Patrem, Filium, et Spiritum sanctum,
nec tres deos, sed in tribus personis unum
nomen individuae majestatis.</p>
<p> 2. Quaeramus ergo in Scripturis Veteris Testamenti
eamdem Trinitatem. In libro quippe secundo
Regum ita scriptum est: <hi>Dixit David filius Isai.
Dixit vir, cui constitutum est de Christo Dei Jacob,
egregius psalmista Israel: Spiritus Domini locutus est
per me, et sermo ejus per linguam meam.</hi> Quis autem
<pb n="0457C"/>
esset, adjecit: <hi>Deus Israel mihi locutus est, fortis
Israel, dominator hominum justus <note>(II Reg. XXIII, 1)</note>
            </hi>.</p>
<div3>
            <head>3.</head>
            <p>
 Dicendo enim Christum Dei Jacob, et Filium,
et Patrem ostendit. Item dicendo: <hi>Spiritus Domini
locutus est per me,</hi> Spiritum sanctum evidenter aperuit.
Idem quoque in Psalmis: <hi>Verbo,</hi> inquit, <hi>Domini
coeli firmati sunt, et spiritu oris ejus omnis virtus eorum</hi> 
<pb n="0458A"/> <note>(Psal. XXXII, 6)</note>;
in persona enim Domini Patrem
accipimus; in Verbo Filium credimus; in spiritu
oris ejus Spiritum sanctum intelligimus. Quo testimonio
et Trinitatis numerus, et communio cooperationis
ostenditur.
</p>
            <p> 4. Sic et in consequentibus idem propheta ait: <hi>Mittet verbum suum, et liquefaciet ea; flabit Spiritus ejus,
et fluent aquae 
 <note>(Psal. CXLVII, 18)</note>
              </hi>. Ecce tria, Pater qui
mittit, et Verbum quod mittitur, et Spiritus ejus qui flat.
Nam et cum dicitur in Genesi: <hi>In principio fecit Deus
coelum et terram, et spiritus Dei ferebatur super aquas <note>(Gen. I, 1, 2)</note>
              </hi>,
ibi in Dei vocabulo Pater intelligitur;
in principio Filius agnoscitur, qui dicit: <hi>In capite
libri scriptum est de me, ut faciam voluntatem tuam <note>(Psal. XXXIX, 8, 9)</note>
              </hi>;
quia dixit Deus, et fecit Deus;
<pb n="0458B"/>
in eo vero qui superferebatur aquis, Spiritus sanctus
significatur.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>5.</head>
            <p>
 Nam et cum ibi dicit Deus: <hi>Faciamus hominem
ad imaginem</hi> <emph>12</emph> <hi>et similitudinem nostram <note>(Gen. I,
26)</note>
            </hi>, per pluralitatem personarum patens significatio
Trinitatis est. Ubi tamen, ut unitatem deitatis ostenderet,
confestim admonet, dicens: <hi>Fecit Deus hominem
ad imaginem et similitudinem suam.</hi> Et cum dicit
idem Deus: <hi>Ecce Adam factus est quasi unus ex nobis,</hi> 
ipsa pluralitas personarum Trinitatis demonstrat
mysterium.
</p>
            <p> 6. Cujus Trinitatis sacramentum et Aggaeus propheta
ita aperuit, ex persona Domini dicens: <hi>Spiritus
meus erit in medio vestri <note>(Agg. II, 6, 8)</note>
              </hi>. Ecce Deus
qui loquitur, ecce Spiritus ejus; post haec de tertia
<pb n="0458C"/>
persona, id est, de Filio, ita subjecit: <hi>Quia ecce ego
commovebo coelum et terram, et veniet desideratus
cunctis gentibus.</hi> </p>
          </div3>
<div3>
            <head>7.</head>
            <p>
 In Isaia quoque sub propria persona cujusque
distinctio Trinitatis, dicente eodem Filio, ita ostenditur: <hi>Ego primus, et ego novissimus; manus quoque
mea fundavit terram, et dextra mea mensa est coelos</hi> 
<pb n="0459A"/> <note>(Isai. XLVIII, 12, 13, 16)</note>.
Non a principio in abscondito
locutus sum; ex tempore antequam fieret, ibi
eram; et consequenter adjecit: <hi>Et nunc Dominus
Deus meus misit me, et Spiritus ejus.</hi> Ecce duae personae,
Dominus et Spiritus ejus, qui mittunt, et tertia
persona ejusdem Domini, qui mittitur.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>8.</head>
            <p>
 Item alibi per eumdem prophetam Trinitatis sic
demonstratur significantia. <hi>Ecce,</hi> inquit, <hi>puer meus,
suscipiam eum, dilectus meus, complacuit sibi in illo
anima mea, dedi spiritum meum super eum <note>(Isai. XLII,
1)</note>
            </hi>. Pater Filium dilectum puerum vocat, super quem
dedit spiritum suum. De quo Dominus Jesus Christus
propria voce testatur: <hi>Spiritus Domini super
me.</hi> </p>
          </div3>
<div3>
            <head>9.</head>
            <p>
 Alio quoque in loco idem Isaias totam Trinitatem
<pb n="0459B"/>
in digitorum numero comprehendens, sic
praedicat, dicens: <hi>Quis mensus est pugillo aquas, et
coelos palmo quis ponderavit? quis appendit tribus
digitis molem terrae <note>(Isai. XL, 12)</note>
            </hi>? In tribus quippe
digitis propheta trinam divinae omnipotentiae aequalitatem
sub quadam mysterii lance libravit, et ex
parilitate virtutis cooperationem potentiae, et unitatem
substantiae, quae una eademque in Trinitate est,
in tribus digitis declaravit.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>10.</head>
            <p>
 Cujus Trinitatis mysterium alias se cognovisse
testatur idem propheta, dicendo: <hi>Vidi Dominum sedentem
super solium excelsum, Seraphim stabant super
illud, sex alae uni, et sex alae alteri,</hi> <emph>13</emph> <hi>duabus velabant
faciem ejus, et duabus velabant pedes ejus, et
duabus volabant <note>(Isai. VI, 1)</note>
            </hi>; quem ut trinum in
<pb n="0459C"/>
personis ostenderet, et unum in divinitate monstraret,
sequenter ait: <hi>Et clamabant alter ad alterum, et
dicebant: Sanctus, Sanctus, Sanctus, Dominus exercituum;
plena est omnis terra gloria ejus.</hi> 
</p>
            <p> 11. Ecce trinam sanctificationem sub una confessione
coelestis persultat exercitus: unam gloriam
Trinitatis Seraphim trina repetitione proclamant.
Nam quid <hi>ter Sanctus</hi> indicat, nisi ejusdem trinae
Omnipotentiae gloria demonstrata est in deitate trium
personarum significatio? Non autem sicut tres personae,
ita et tres dii credendi sunt, sed in eis personis
<pb n="0460A"/>
una divinitas praedicanda est secundum Moysi sententiam
dicentis: <hi>Audi, Israel, Deus, Deus tuus,
Deus unus est <note>(Deut. VI, 4)</note>
              </hi>. Et iterum: <hi>Ego sum
Deus, et praeter me non est alius <note>(Isai. XLV, 21)</note>
              </hi>.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>12.</head>
            <p>
 Sed contra haec objicit perniciosa Judaeorum
perfidia, dicens: <hi>Si Pater Deus est, et Filius Deus
est; ergo duo dii sunt, et non unus Deus.</hi> Pro me ergo
audiant Isaiam, utramque personam unum Deum
dicentem: <hi>Tu es Deus, et in te est Deus.</hi> In eo enim
quod dicit: <hi>Tu es Deus,</hi> Patrem ostendit; in eo vero
quod subjecit: <hi>In te est Deus,</hi> Filium declaravit.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>13.</head>
            <p>
 Sed tamen, ut eumdem Patrem et Filium unum
Deum ostenderet, subjecit: <hi>Non est absque te Deus,
vere tu es absconsus Deus, Deus Israel.</hi> Alias quoque
unitum nomen Patris et Filii comprobatur, ipso
<pb n="0460B"/>
Patre ad legislatorem Moysen ita testante: <hi>Attende
illi, et ne inobediens ei fueris; est enim nomen meum
in illo.</hi> 
<emph>14</emph> </p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT V. <hi>Quia Filius Dei, Deus, homo factus est.</hi> </head>
<p> 1. Hucusque mysterium coelestis nativitatis in
Christo, et significantiam divinae Trinitatis ostendimus.
Dehinc Scripturae auctoritate eumdem Filium
Dei natum in carne monstremus, manifestantes
primum, quia idem Filius Dei propter nostram salutem
incarnatus, et homo factus est. Sic enim de eo
praedicat Isaias: <hi>Parvulus,</hi> inquit, <hi>natus est nobis,
et filius datus est nobis, et factus est principatus ejus
super humerum ejus, et vocabitur nomen ejus admirabilis,
consiliarius, Deus fortis, pater futuri saeculi, princeps
<pb n="0460C"/>
pacis; multiplicabitur ejus imperium, et pacis
ejus non erit finis <note>(Isai. IX, 6)</note>
            </hi>.</p>
<div3>
            <head>2.</head>
            <p>
 Parvulus enim Christus, quia homo; et natus
est nobis, non sibi; quod enim homo factus est, nobis
profecit, et ideo nobis natus est. Filius autem
datus est nobis: cujus, nisi Dei Filius? principatus
ejus super humerum ejus: sive quia crucem propriis
humeris ipse portavit: sive quia titulum regni super
humeros et caput ejus Pilatus scripsit.
</p>
            <p> 3. Erubescant itaque impii Judaei, et agnoscant
vocari Christum Filium Dei vivi natum, et per assumptionem
<pb n="0461A"/>
corporis parvulum factum, de quo David
ait: <hi>Minuisti eum paulo minus ab angelis,</hi> quia, <hi>dum in forma Dei esset, non rapinam arbitratus est
esse se aequalem Deo, sed semetipsum exinanivit, formam
servi accipiens 
 <note>(Philipp. II, 6)</note>
              </hi>. <emph>15</emph> Ad quem
dum Pater in Psalmis de illa aeterna nativitate diceret: <hi>Ex utero ante Luciferum genui te 
 <note>(Psal. CIX,
3)</note>
              </hi>, rursum futuram ejus in carne nativitatem ostendens,
subjecit, dicens: <hi>Et quasi de vulva orietur tibi
ros adolescentiae tuae.</hi> </p>
<p> 4. Hanc incorporationem Filii Dei et Spiritus
sanctus in Psalmis ita praenuntiavit, dicens: <hi>Ad
Sion autem dicetur, vir et vir natus est in ea, et ipse
fundavit eam Excelsus.</hi> Ecce qui nascitur in Sion, et
qui in ipsa civitate factus est humillimus, ipse est
<pb n="0461B"/>
qui fundavit eam Excelsus; et quia idem est Dominus,
sequitur: <hi>Dominus numeravit, scribens populis,
iste natus est ibi.</hi> Quis est iste? vir scilicet, et excelsus,
et Dominus. Vir, quia homo factus est. Excelsus,
quia eum supra se coeli et angeli suscipiunt.
Dominus, quia cunctae coeli terraeque creaturae illi
deserviunt.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>5.</head>
            <p>
 Verum quoties inimici Christi omnem hanc
prophetiam nativitatis ejus audiunt, conclusi, dum
non habeant quod proponant, argumentantur, dicentes
necdum venisse Christum, de quo haec omnia
ora prophetarum praesaga cecinerunt. Quaeramus
ergo tempus nativitatis Christi, utrum jam advenerit,
an venturus adhuc exspectetur? In Daniele igitur
tempus adventus ejus certissime ostenditur, et
<pb n="0461C"/>
anni numerantur, et manifesta signa ejus pronuntiantur,
et post adventum ejus et mortem futura
Judaeorum excidia ibi certissime manifestantur.
</p>
            <p> 6. Sic enim ait ad eum angelus: <hi>Daniel, adverte
sermonem, et intellige visionem. Septuaginta hebdomadae
abbreviatae sunt super populum tuum, et super
urbem sanctam tuam, ut consummetur praevaricatio, et
finem accipiat peccatum, et deleatur iniquitas, et adducatur
justitia sempiterna, et impleatur visio, et prophetia,</hi> <emph>16</emph> 
 <hi>et ungatur sanctus sanctorum <note>(Dan. IX, 23)</note>
              </hi>.
Quae scilicet septuaginta hebdomadae si a tempore
Danielis enumerentur, procul dubio Sanctus sanctorum
Dominus Jesus Christus olim venisse cognoscitur.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>7.</head>
            <p>
 Hebdomada namque in sacris eloquiis septem
annis terminatur, dicente Domino ad Moysen: <hi>Numerabis
<pb n="0461D"/>
tibi septem hebdomadas annorum <note>(Levit. XXV,
8)</note>
            </hi>, id est septies septem, qui simul faciunt annos
quadraginta novem. Similiter septies septuaginta
<pb n="0462A"/>
fiunt quadriginti nonaginta. Ideo tot annos fuisse
credendum est a Daniele usque ad Christum. A tempore
itaque Danielis prophetae usque ad praesens
tempus plus quam centum quadraginta hebdomadae
enumerantur. Ideoque jam advenit Christus, quem
annuntiabat sermo propheticus.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>8.</head>
            <p>
 Post septuaginta enim hebdomadas et natus et
passus ostenditur Christus, et civitatem Jerusalem in
exterminationem fuisse, et sacrificium, unctionemque
cessasse. Sic enim subjecit idem propheta: <hi>Et
occidetur Christus, et civitatem, et sanctuarium dissipabit
populus cum duce venturo, et finis ejus vastitas,
et post finem belli statuta desolatio.</hi> Post passionem
igitur Christi venit Titus, et debellavit Judaeos, et
destruxit urbem, et templum, et cessaverunt libamina
<pb n="0462B"/>
et sacrificia. Quae ultra illic celebrari non potuerunt.
Ut impleretur quod fuerat ante a propheta praedictum.
</p>
            <p> 9. Sed, o duritia cordis Judaici! quia ipsi Christum
interemerunt, inde eum adhuc venisse non
credunt. Probavimus Dominum nostrum Jesum Christum
secundum carnem jam natum fuisse. Sed adjicit
incredulus cur in carne venit? Audi ergo causam.
Deus cum hominem fecisset, summa beatitudine
praeditum, et divinae imaginis decore ornatum, posuit
eum in paradiso, ut esset Deo subjectus, et
caeteris creaturis praelatus.</p>
<p> 10. Ille autem rebellis effectus, contempta divinitate,
interdictum violavit praeceptum: quem projectum
ob superbiam Deus non occidit, sed exsulem
paradiso fecit, exspectans ut per poenitentiam reparari
<pb n="0462C"/>
posset ad veniam; et cum ille non revocaretur
ad viam virtutis, dedit legem per Moysen, ut vel
per ipsam reverteretur ad amorem Dei, et operationem
justitiae. Sed cum ne hanc quidem contumax et
incredulus custodiret, venit tandem <emph>17</emph> Filius Dei, et
corpus humanum assumpsit, ut dum videretur, crederetur;
omissisque mundus daemonum simulacris
reconciliaretur gratiae Conditoris.</p>
<p> 11. Haec est causa nativitatis Christi, quem Judaei,
etsi patiantur natum, scandalizantur tamen crucifixum
et mortuum: non intelligentes quia sicut propter
redemptionem mundi illum decuit nasci, ita et
pati oportuit, cujus passionem et mortem in suo loco
Scripturarum testimoniis approbabimus. Nunc vero
sequamur debitum ordinem, et cujus demonstrata
<pb n="0462D"/>
est post gloriam deitatis humana nativitas, demonstretur
et genus, et patria incipientes primum de
nomine ejus loqui.</p>
</div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT VI. <hi>De nomine Jesu.</hi> </head>

<pb n="0463A"/>
<p> 1. Prima enim appellatio nominis Jesu invenitur
in figura Domini nostri Jesu Christi antea praedicata.
Nam Auses quidam, qui Nave filius nominabatur, a
Moyse Jesus cognominatur <note>(Num. XIII, 17)</note>. Hic post
obitum Moysi dux effectus principatum obtinuit, et
terram promissionis haereditate distribuit. Mutatio
nominis quid significabat, nisi quia defuncto Moyse,
id est, defuncta lege, et legali praecepto cessante,
dux nobis Dominus Jesus Christus erat futurus, qui
nos per Jordanis fluenta, id est, per gratiam baptismi
sanctificatos, et omnibus vitiorum generibus
expulsis, vel angelorum malorum hostibus effugatis,
perduceret ad terram coelestis <emph>18</emph> repromissionis,
<pb n="0463B"/>
melle, et lacte manantem, id est, vitae aeternae possessionem,
qua nihil dulcius?</p>
<p> 2. Ideo enim vir ille hujus sacramenti imaginem
suscepit, ut Jesus nominaretur, ad significandum
illum verum Jesum, de quo in Psalmis scriptum est: <hi>Venite, exsultemus Domino, jubilemus Deo salutari <note>(Psal. CXLIX, 4)</note>
            </hi>,
id est, Jesu patri nostro. Ubi ostenditur
Dominum et Deum esse Jesum, de quo et alibi
in Psalmis: <hi>Quia placet sibi Dominus in populo suo,
et exaltabit mansuetos in Jesu.</hi> Haec enim in Hebraeo
sic habentur.   De quo apertius Habacuc intonat dicens: <hi>Ego gaudebo in Domino, et exsultabo in Deo
Jesu meo 
 <note>(Habac. III, 18)</note>
            </hi>.
</p>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT VII. <hi>Christus ex semine Abrahae secundum carnem fuit.</hi> </head>

<pb n="0463C"/>
<p> 1. Quod autem ex semine Abrahae futurus esset
Dominus Jesus Christus, Genesis ostendit, dicente
Abraham ad puerum suum: <hi>Pone manum tuam sub
<pb n="0464A"/>
femore meo, et jura per Deum coeli <note>(Gen. XXIV, 2)</note>
            </hi>.
Quo verbo Christum Deum coeli de genere suo testabatur
in carne esse venturum. Per femur enim genus
intelligitur; significabatur enim de semine Abrahae
futurum in carne Deum coeli: de quo semine per
Isaac facta fuerat ei a Domino repromissio. <hi>In semine,</hi> 
inquit, <hi>tuo benedicentur omnes gentes <note>(Gen. XXII,
18)</note>
            </hi>, id est, <emph>19</emph> in Christo, de quo Psalmista ait: <hi>Et
benedicentur in eo omnes tribus terrae, omnes gentes
magnificabunt eum <note>(Psal. LXXI, 17)</note>
            </hi>.</p>
<div3>
            <head>2.</head>
            <p>
 De hoc semine, et per   eumdem Isaiam vox
Domini loquitur: <hi>Educam,</hi> inquit, <hi>de Jacob semen,
et de Juda possidentes montes meos <note>(Isai. LXV, 9)</note>
            </hi>. De
quo alibi idem propheta: <hi>Nisi Dominus Sabaoth,
reliquisset nobis semen, quasi Sodoma fuissemus, et
<pb n="0464B"/>
quasi Gomorrha similes facti essemus <note>(Isai. I, 9)</note>
            </hi>.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT VIII. <hi>De tribu Juda ortus est Christus.</hi> </head>
<p> 1. Et quia de tribu Juda secundum carnem Christus
exspectandus esset, Jacob patriarcha significat,
dicens: <hi>Non deficiet princeps ex Juda, nec dux de
femoribus ejus, donec veniat qui mittendus est. Et ipse
erit exspectatio gentium <note>(Gen. XLIX, 10)</note>
            </hi>. Certum est
enim, usque ad ortum Christi non defuisse principes
populi Judaeorum ex genere Juda, nec duces de femoribus
ejus usque ad Herodem alienigenam regem,
qui per ambitionem regni irrepserat potestatem.</p>
<p> 2. Statim enim ut hoc factum est, et defecit dux
ex semine Judae, advenit ille qui mittendus erat,
quem gentes et populi exspectabant. Judaei autem
<pb n="0464C"/>
pervicacia impudicae frontis dicunt nondum esse id
tempus expletum, mentientes nescio quem regem <emph>20</emph> 
ex genere Judae in extremis Orientis partibus regnum
tenere.</p>
<div3>
            <head>3. </head>
<p>
              <pb n="0465A"/>Nec attendunt, mente caecati, simulationis suae
mendacium detegi, quia jam sicut nullum templum,
nullum altare, nullum sacrificium, ita nullus rex,
nullus sacerdos remansit Judaeis; neque enim mendax
esse potest Osee propheta, qui dicit: <hi>Sedebunt
filii Israel sine rege, sine principe, sine sacrificio, sine
altari, sine sacerdotio, sine manifestationibus <note>(Ose. III,
4)</note>
              </hi>. Quae omnia quis non videat nunc in ipsis esse
completa?</p>
          </div3>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT IX. <hi>Quia de stirpe David natus est Christus.</hi> </head>
<p> 1. Ecce ex qua tribu nasciturus est Christus docemur.
Ex David autem stirpe secundum carnem futurus
esse per Spiritum sanctum ita praenuntiatus
est in Psalmis: <hi>Juravit Dominus David veritatem,
<pb n="0465B"/>
et non frustrabitur eum, de fructu ventris tui ponam
super sedem tuam <note>(Psal. CXXXI, 11)</note>
            </hi>.   Et iterum: <hi>Semel juravi in sancto meo, si David mentiar, semen
ejus in aeternum manebit, et thronus ejus, sicut sol in
conspectu meo, et sicut luna perfecta in aeternum, et
testis in coelo fidelis 
 <note>(Psal. LXXXVIII, 36 seq.)</note>
            </hi>.</p>
<div3>
            <head>2.</head>
            <p>
 Item in libro Paralipomenon: <hi>Et factum est
verbum Domini ad Nathan, dicens: Vade, et dic servo
meo David: Haec dicit Dominus: Annuntio tibi quod
aedificaturus sit domum tibi Dominus, cumque impleveris
dies tuos, ut vadas ad patres tuos, suscitabo semen
tuum post te, quod erit de filiis tuis, et stabiliam
regnum ejus, ipse aedificabit mihi domum, et firmabo
solium ejus usque in aeternum. Ego ero ei in patrem,
et ipse erit mihi in filium, et misericordiam meam non
<pb n="0465C"/>
auferam ab eo, sicut abstuli ab eo qui ante te fuit, et
statuam eum in domo mea, et in regno meo usque in
sempiternum: et thronus ejus erit firmissimus in perpetuum <note>(II Reg. VII, 4; I Paral. XVII, 3)</note>
            </hi>. <emph>21</emph>
</p>
          </div3>
<div3>
            <head>3.</head>
            <p>
 Haec omnia quisquis in Salomone putat fuisse
impleta, multum errare videtur. Nam qualiter in
Salomone intelligendum est, quod dictum est: <hi>Postquam
dormieris cum patribus tuis, suscitabo semen tuum
post te, quod erit de filiis tuis, et stabiliam regnum illius?</hi> 
Nunquid de illo Salomone creditur prophetatum?
Minime. Ille enim patre suo vivente coepit regnare.
Nam hic dicitur quia <hi>cum completi fuerint dies vitae tuae,
et dormieris cum patribus tuis, suscitabo semen tuum.</hi> 
Ex quo intelligitur alius esse promissus, qui non ante
mortem David, sed post mortem ejus pronuntiatus
<pb n="0465D"/>
fuerat suscitandus.
</p>
            <p>
              <pb n="0466A"/> 4. Qui aedificaret domum Domini, non de parietibus
manufactis, sed de lapidibus vivis et pretiosis,
id est, sanctis et fidelibus. Nam et illud, quod subjecit: <hi>Fidelis erit domus ejus, et regnum ejus usque in
sempiternum coram me 
 <note>(II Reg. VII, 16)</note>
              </hi>, attendat et
aspiciat quisquam non de Salomone esse pronuntiatum.
Salomon quippe domum plenam fuisse mulieribus
alienigenis colentibus idola, et ipse ab eis rex idololatria
seductus, atque dejectus, dum bonus fuisset in
initio, malos exitus habuit.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>5.</head>
            <p>
 Ergo quis est iste cujus domus est fidelis in perpetuum,
et qui post mortem David promittitur suscitandus?
Ille utique est de quo ipse David exaestuans
clamat, dicens in Psalmo octogesimo octavo: <hi>Tu
vero distulisti Christum tuum <note>(Psal. LXXXVIII, 39)</note>
            </hi>.
<pb n="0466B"/>
Non est ergo ille Salomon, sed nec iste David dilatus
est Christus. Ecce apparuerunt promissiones praedictae,
non in Salomone, sed in Christo Domino nostro,
qui ex David genere ortus est, fuisse completae.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>6.</head>
            <p>
 De quo per Jeremiam ipse Dominus dicit: <hi>Ecce
dies veniunt, dicit Dominus, et suscitabo David germen
justum, et regnabit rex, et sapiens erit, et faciet judicium
et justitiam in terra. In diebus illis salvabitur Juda, et
Israel habitabit confidenter, et hoc est nomen quod vocabunt
eum, Dominus justus noster <note>(Jerem. XXIII, 5, 6)</note>
            </hi>.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>7.</head>
            <p>
 Iste est qui per Nathan ex semine David promittitur <note>(I Paral. XVII; II Reg. VII)</note>,
qui etiam <emph>22</emph> 
per Isaiam prophetam ita pronuntiat: <hi>Egredietur,</hi> 
inquit, <hi>virga de radice Jesse, et flos de radice ejus ascendet <note>(Isai. XI, 1)</note>
            </hi>.
Haec virga de radice Jesse virgo est
<pb n="0466C"/>
Maria, de David radice exorta, quae genuit florem
Dominum Salvatorem, de quo etiam sequitur: <hi>Et
requiescet super eum spiritus Domini, spiritus sapientiae
et intellectus, spiritus consilii et fortitudinis, spiritus
scientiae et pietatis, et replebit eum spiritus timoris
Domini.</hi> </p>
          </div3>
<div3>
            <head>8.</head>
            <p>
 Ideo autem tanta dona spiritus super eum praedicantur,
quia in eo non ad mensuram Spiritus inhabitat
sanctus <note>(Joan. III, 34)</note>, sicut in nobis, sed tota
inest ei plenitudo divinatis et gratiarum <note>(Colos. II, 9)</note>.
Iste est qui non secundum visionem oculorum et
auditum aurium judicat, sed est justitia cingulum
lumborum ejus, et fides cinctorium renum ejus <note>(Isai.
XI, 3)</note>. In cujus Ecclesia habitat lupus cum agno: ille
utique qui solebat ab ea rapere praedam, dum ad eam
<pb n="0466D"/>
convertitur, cum innocentibus commoratur.
</p>
            <p>
              <pb n="0467A"/> 9. In cujus ovili pardus cum haedo accubat
permisti scilicet subdoli cum simplicibus, ibi etiam
vitulus de circumcisione, leo de saeculi potestate, ovis
de populari ordine, simul morantur, quia in fide communis
est conditio omnium. Puer autem parvulus
minans eos ille est utique, qui se humiliavit pro
nobis, ut parvulus. Bos autem et leo ibi comedent
paleas, quia principes cum subjectis plebibus communem
habent doctrinam.</p>
<p> 10. Delectatur quoque infans ab ubere super foramina
aspidis, dum gentes, quae solebant venena aliquando
praedicare, conversi etiam parvuli Christi
fidem delectantur audire. Caverna autem reguli corda
sunt infidelium, in quibus ille serpens tortuosus
requiescebat, quem ablactatus comprehensum exinde
<pb n="0467B"/>
captivum traxit, ut in monte sancto ejus, quod est
Ecclesia, non noceret.</p>
<p> 11. Adhuc idem Isaias de Christo, quia ex semine
David nasciturus esset secundum carnem, sic in consequentibus
dicit: <hi>In die illa radix Jesse, qui stat in
signum populorum, ipsum gentes</hi> <emph>23</emph> <hi>deprecabuntur, et
erit sepulcrum ejus gloriosum <note>(Isai. XI, 10)</note>
              </hi>. In signum
populorum stat radix Jesse, quando Christus signaculum
crucis exprimit in frontibus eorum. Ipsum
gentes deprecabuntur, quod jam hoc totum cernitur
fuisse completum. Sepulcrum autem ejus in tantum
est gloriosum, ut excepto quod redempti per mortem
ejus gloriam ei exhibemus, etiam locus ipse coruscans
miraculis, gloriae suae causa ad se omnem
contrahat mundum.</p>
<p>
              <pb n="0467C"/> 12. Hic locus in Hebraeo sic habet: <hi>Et erit requies
ejus gloriosa.</hi> Utique quia moriens caro ejus
non vidit corruptionem secundum Psalmi sententiam: <hi>Quia non derelinques animam meam in inferno,
nec dabis sanctum tuum videre corruptionem 
 <note>(Psal. XV,
10)</note>
              </hi>. Jam vero quia ore prophetico de Moab nascenti
Christo perhibetur testimonium, idem Isaias testatur: <hi>Ponam enim super his qui fugerint de Moab leonem,
et reliquis terrae. Emitte agnum, Domine, dominatorem
terrae de petra deserti ad montem filiae Sion <note>(Isai. XV, 9; XVI, 1)</note>
              </hi>.</p>
<p> 13. De hac enim gente Moabitarum egressus est
Agnus immaculatus, qui tollit peccata mundi, qui
dominatur in orbem terrarum. Petra autem deserti
Ruth significat, quae, destituta morte mariti, de Booz
<pb n="0468A"/>
genuit Obed, et de Obed Jesse, et de Jesse David, et
de David stirpe Christum. Montem autem filiae Sion
aut historialiter ipsam urbem Jerosolymam dicit, aut
juxta tropologiam Ecclesiam in specula, id est, in
virtutum sublimitate locatam.</p>
</div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT X. <hi>Quia Christus de virgine sine virili coitu genitus est.</hi> </head>
<div3>
            <head>1.</head>
            <p>
 Hactenus de nomine, et gente, et genere Domini
nostri Jesu Christi Testamenti Veteris fidem
perstrinximus: dehinc generationes ejus secundum
carnem de Virgine ostendamus. Isaias enim <emph>24</emph> 
sancto Spiritu plenus futurae incarnationis Filii Dei
sic praenuntiat sacramentum, sic enim dicit: <hi>Et adjecit
loqui ad Achaz Dominus, dicens: Pete tibi signum
<pb n="0468B"/>
a Domino Deo tuo in profundum inferni, sive in excelsum
supra <note>(Isai. VII, 10)</note>
            </hi>. Et subjecit: <hi>Audite itaque,
domus David,</hi> id est, genus David.
</p>
            <p> 2. Nam bene ad domum David loquebatur, id est,
ad stirpem regiam, de qua stirpe descendit Maria,
et adjecit: <hi>Propter hoc dabit Dominus ipse vobis signum:
Ecce virgo in utero concipiet, et pariet filium,
et vocabitur nomen ejus Emmanuel, quod est interpretatum
Nobiscum Deus.</hi> Quia ergo ille, quem in utero
Virgo concepit, et peperit, <hi>Nobiscum Deus</hi> vocatur,
Deus   itaque   in utero virginis conceptus natusque
cognoscitur. Erubescant itaque Judaei increduli,
et Christi gratiae sua colla submittant.</p>
<p> 3. Ecce enim quem Virgo peperit nobiscum Deus
appellatur. Quo loco argumentantur Judaei quod in
<pb n="0468C"/>
Hebraeo non virginem, sed juvenculam ostendat
sermo propheticus parituram. Adversus quos respondetur
non esse signum, si juvencula pariat,
quod est aetatis. Sed hoc esse signum ad rei novitatem,
si Virgo pariat, quod est integritatis. Dum
enim dicit: <hi>Dominus dabit vobis signum,</hi> insinuat
quoddam insigne miraculum, virginem videlicet parituram,
quod procul dubio signum non esset, nisi
novum existeret. Oportebat enim Christum propter
insigne miraculum secundum carnem nasci de virgine.</p>
<p> 4. Sequitur de eo: <hi>Butyrum et mel comedet.</hi> Butyrum
fructus est Ecclesiae venientis ex circumcisione,
quasi bovis sub jugo, id est, sub lege positae; mel
vero Ecclesiae venientis ex gentibus, <emph>25</emph> cujus suavitate,
<pb n="0469A"/>
et dulcedine operis, et fidei pascitur Christus.
Sequitur, et dicit: <hi>Et priusquam cognoscat puer
vocare patrem aut matrem.</hi> Quod enim dixit <hi>priusquam
cognoscat,</hi> id est, priusquam cognoscere faciat divinitate
Deum habere se patrem, et carnis susceptione
virginem matrem, juxta illud quod in Genesi scribitur,
dicente Domino ad Abraham: <hi>Nunc cognovi
quod timeas Deum <note>(Gen. XXII, 12)</note>
              </hi>, id est, nunc cognoscere
te feci. Absit enim apud Deum esse ignorantiam,
ut tunc cognosceret quod ante nesciret.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>5.</head>
            <p>
 Quantae autem potestatis existat idem Emmanuel,
praedictus propheta frequenter annuntiat, dicens: <hi>Et erit extensio alarum ejus, implens latitudinem
terrae, o Emmanuel 
 <note>(Isai. VIII, 8)</note>
            </hi>; quem quia de
virgine natum credimus, Patrem in Psalmis dicentem
<pb n="0469B"/>
audiamus. Nam cum dixisset Propheta de
Christo: <hi>Dixit Dominus Domino meo: Sede a dextris
meis,</hi> confestim vox Patris consecuta est, dicentis ad
Filium: <hi>Ante luciferum genui te, et quasi de vulva orietur
tibi ros adolescentiae tuae. Juravit Dominus, et non
poenitebit eum, tu es sacerdos in aeternum secundum
ordinem Melchisedec. Dominus a dextris tuis confregit
in die irae suae reges <note>(Psal. CIX, 1)</note>
            </hi>. Et iterum: <hi>Ubi
inhabitet,</hi> inquit, <hi>gloria in terra nostra, misericordia
et veritas occurrerunt sibi, justitia et pax complexae
sunt se. Veritas de terra orta est, et justitia de coelo
prospexit <note>(Psal. LXXXIV, 10 seq.)</note>
            </hi>.
</p>
            <p> 6. Quae est veritas de terra orta, nisi Christus de
femina natus, Filius Dei de carne procedens? Nam
caro terra est; quando enim natus est Christus, justitia
<pb n="0469C"/>
de coelo prospexit. Non enim daretur e coelo
justificatio, nisi Christus in carne nasceretur, et ut
ostenderet quod ipsa veritas de terra orta homo esset,
sequenter adjunxit: <hi>Justitia ante eum praeibit, et
ponet in via gressus suos.</hi> Item idem David: <hi>Terra,</hi> 
inquit, <hi>dabit fructum suum <note>(Psal. LXVI, 7, 8)</note>
              </hi>. Terra,
Maria, dedit fructum suum Christum; sed quis est
iste fructus? <hi>Benedicat nos Deus, Deus noster, benedicat
nos Deus.</hi> </p>
<p> 7. Hunc terrae fructum praedictus Isaias propheta
alibi manifestius annuntiat, dicens: <hi>Rorate, coeli, desuper,
et nubes pluant justum; aperiatur terra, et germinet
Salvatorem, et justitia oriatur simul; ego Dominus
creavi eum <note>(Isai. XLV, 8)</note>
              </hi>. Coeli ipsi qui et nubes,
id est, prophetae, per quos Christus adveniens
<pb n="0469D"/>
prophetabatur; terra Maria, <emph>26</emph> quae, fide aperta,
non corruptione, genuit Salvatorem, quia solus Dominus
<pb n="0470A"/>
eum creavit, non virilis commistio seminis.</p>
<p> 8. Unde et Isaias ait: <hi>Generationem ejus quis enarrabit <note>(Isai. LIII, 8)</note>
              </hi>?
Nullus enim hominum nativitatis
Christi in conceptu conscius fuit: solo enim
verbo Dei virgo praegnans apparuit. Quod etiam Daniel
propheta figuraliter praedixerat, dicens: <hi>Vidi
lapidem de monte abscissum sine manibus praecidentium,
et cum venisset in terram, replevit orbem terrae <note>(Dan. II, 34)</note>
              </hi>:
lapis iste Christus est sine manibus
abscissus, implens omnem terram, quia in omnibus
gentibus regnum ejus est.</p>
<p> 9. De quo lapide per Isaiam Deus loquitur: <hi>Ecce
mitto in fundamentis Sion lapidem pretiosum, electum,
angularem, et qui crediderit in eum non confundetur <note>(Isai. XXVIII, 16)</note>
              </hi>.
Hunc enim vidit Daniel abscissum
<pb n="0470B"/>
de monte, id est, de populo Judaeorum, sine
manibus, hoc est, sine operatione virili, ex Maria
virgine natum, quam sine dubio virginem fuisse credimus
ante partum, virginem permansisse post partum,
Ezechiele propheta testante: <hi>Converti me ad
viam portae sanctuarii exterioris, quae respiciebat ad
Orientem, et erat clausa. Et dixit Dominus ad me:
Porta haec clausa erit, non aperietur, et vir non transiet
per eam, quoniam Dominus Deus ingressus est per
eam, eritque clausa <note>(Ezech. XLIV, 1)</note>
              </hi>.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>10.</head>
            <p>
 Quo testimonio sanctam Mariam et virginem
concepisse et virginem permansisse confitetur. Genitalia
namque feminea, pro eo quod claustra partus
aperiunt, portae dicuntur, sicut ait Job: <hi>Quia non
clausit portas ventris, qui portavit me <note>(Job. III, 10)</note>
            </hi>.
<pb n="0470C"/>
Dominus enim noster Jesus Christus mirabiliter et
potentialiter natus, tanquam sponsus processit de
thalamo suo <note>(Psal. XVIII, 6)</note>, id est, ex Virginis
utero, post cujus ortum nullum cum Maria convenisse,
nullum ex ejus utero genitum exstitisse profitemur.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XI. <hi>In Bethlehem natus est Christus.</hi> </head>
<p> 1. Praediximus nativitatem Domini nostri ex Virgine,
locum quoque <emph>27</emph> originis suae ostendamus.
Nam in Bethlehem natus est, ad quam dicitur per
Michaeam prophetam: <hi>Et tu, Bethlehem, domus
Ephrata,   nunquid parvula es in millibus Juda? ex
te mihi egredietur qui sit dominator in Israel, et egressus
<pb n="0470D"/>
ejus a diebus aeternitatis. Propter hoc dabit eos
usque ad tempus in quo parturiens pariet <note>(Mich. V, 2)</note>
            </hi>.</p>
<div3>
            <head>2. </head>
<p>
              <pb n="0471A"/>Sicque postquam locum originis ejus praedixit,
deinde regnum ejus futurum in toto orbe subjecit,
dicens: <hi>Stabit, et videbit, et pascet gregem suum in
virtute Domini, et in honore nominis Dei sui erunt,
quoniam nunc magnificatur usque ad terminos terrae,
et erit iste pax.</hi> </p>
          </div3>
<p> 3. De hoc loco nativitatis Christi et Habacuc propheta
sic ait: <hi>Deus ab Africo veniet.</hi> Bethlehem enim
regio, ubi natus est Christus, de Jerusalem ad meridianam
respicit plagam. Merito ergo ab Africo venisse
scribitur, quia a Bethlehem venturus esse praevidebatur.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XII. <hi>Stellae indicio Christi nativitas monstratur.</hi> </head>
<p> 1. Quia stellae indicio nativitas ejus claruit, in
<pb n="0471B"/>
Numeris divinus ille <emph>28</emph> Balaam sic cecinit, dicens: <hi>Orietur stella ex Jacob, consurget homo de Israel.</hi> 
 Magi
enim ab Orientis partibus venientes, primi Christi
nativitatem stella indice nuntiaverunt, scilicet, ut
quem olim princeps artis eorum praedixerat, illi inspecto
sidere demonstrarent.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XIII. <hi>Munera magi obtulerunt.</hi> </head>
<p> 1. Quia ei munera obtulerunt magi, et hoc prophetae
nobis narrant; sic enim Isaias ait: <hi>In tempore
illo deferetur munus Domino exercituum a populo divulso,
et dilacerato, a populo terribili, post quem non
fuit alius <note>(Isai. XVIII, 7)</note>
            </hi>. Hoc autem dicit propheta
propter Persarum robustissimam gentem, ad cujus
tunc potentiam nullus populus comparabatur, de
<pb n="0471C"/>
quibus magi venientes, Christo munera detulerunt.</p>
<p> 2. Et iterum ipse: <hi>Omnes,</hi> inquit, <hi>de Saba venient,
<pb n="0472A"/>
aurum et thus deferentes, et laudem Domino annuntiantes.</hi> 
De his muneribus et David praedicavit, dicens: <hi>Et dabitur ei de auro Arabiae 
 <note>(Psal. LXXI, 11)</note>
            </hi>. Et <emph>29</emph> 
rursus: <hi>Reges Tharsis, et insulae munera offerent, reges
Arabum, et Saba dona adducent.</hi> Nam et magos reges
habuit Oriens.
</p>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XIV. <hi>A Deo Patre unctus est.</hi> </head>
<div3>
            <head>1.</head>
            <p>
 Et quia non oleo isto humano unctus est Christus,
sicut caeteri reges et pontifices Hebraeorum, sed
a paterno Spiritu unctus est, Isaias ex persona ejusdem
Christi sic cecinit, dicens: <hi>Spiritus Domini super
me, propter quod unxit me, evangelizare pauperibus
misit me, praedicare captivis remissionem, et caecis visum <note>(Isai. LXI, 1)</note>
            </hi>.
</p>
            <p>
              <pb n="0472B"/> 2. Simili modo et Psalmographus, divino afflatus Spiritu,
ita ad eumdem Christum loquitur, dicens: <hi>Sedes
tua, Deus, in saeculum saeculi, virga aequitatis, virga regni
tui. Dilexisti justitiam, et odisti iniquitatem, propterea
unxit te Deus, Deus tuus oleo laetitiae, prae consortibus
tuis <note>(Psal. XLIV, 7)</note>
              </hi>. In qua sententia primo propheta
divinitatem Christi ac perpetuitatem demonstrat.</p>
<p> 3. Sequenter per aequitatis virgam sceptrum potestatis
ejus regnumque denuntiat. Postremo quod
idem Deus a Deo unctus sit, indicat, non quidem oleo
communi, sicut caeteri participes sui, id est, principes,
qui imaginario praecesserant, sed oleo laetitiae,
quo mystice demonstratur Spiritus sanctus, cujus
coelesti infusione, et virtute Christus est consecratus.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XV. <hi>Quod pauper et abjectus primo adventu venit.</hi> </head>

<pb n="0472C"/>
<p> 1. Quia pauper et abjectus in primo adventu suo
<pb n="0473A"/>
venerit, sanctus Isaias sic indicat, dicens: <hi>Dicite
filiae Sion: Ecce rex tuus</hi> <emph>30</emph> <hi>venit tibi justus, et salvator,
pauper, sedens super asinum indomitum <note>(Isai.
LII, 13)</note>
            </hi>. Item apud eumdem ex persona Dei Patris: <hi>Ecce intelliget servus meus, exaltabitur, et elevabitur,
et sublimis erit valde; sicut obstupuerunt super te
multi, sic ingloriosus erit inter viros aspectus ejus, et
forma ejus inter filios hominum.</hi> </p>
<p> 2. <hi>Iste asperget gentes multas, super ipsum continebunt
reges os suum, quia quibus non est annuntiatum
de eo, videbunt, et qui non audierunt, contemplati
sunt. Quis credidit auditui nostro? Et brachium Domini
cui revelatum est <note>(Isai. LIII, 1)</note>
            </hi>? <hi>Et ascendet sicut
virgultum coram eo, et sicut radix de terra sitienti. Non
est species ei neque decor, et vidimus eum, et non erat
<pb n="0473B"/>
aspectus, et desideravimus eum despectum, et novissimum
virorum; virum dolorum, et scientem ferre infirmitatem,
et quasi absconditus vultus ejus, et despectus,
unde nec reputavimus eum.</hi> </p>
<p> 3. <hi>Vere languores nostros ipse tulit, et dolores nostros
ipse portavit, et nos putavimus eum quasi leprosum,
et percussum a Deo, et humiliatum, ipse autem
humiliatus est propter iniquitates nostras, et attritus
est propter scelera nostra. Disciplina pacis nostrae super
eum, et livore ejus sanati sumus. Omnes nos, quasi
oves, erravimus.</hi> </p>
<p> 4. <hi>Unusquisque in viam suam declinavit, et Dominus
posuit in eo iniquitatem omnium nostrum. Oblatus est,
quia ipse voluit, et non aperuit os suum; sicut ovis ad
occisionem ducetur, et quasi agnus</hi> <emph>31</emph> <hi>coram tondente
<pb n="0473C"/>
se obmutescet, et non aperuit os suum. De angustia, et
de judicio sublatus est, generationem ejus quis enarrabit?
quia abscissus est de terra viventium, propter scelus
populi mei percussi eum, et dabit impios pro sepultura,
et divites pro morte sua, eo quod iniquitatem non fecerit,
neque dolus fuerit in ore ejus, et Dominus voluit
conterere eum in infirmitate; si posuerit pro peccato
animam suam, videbit semen longaevum, et voluntas
Domini in manu ejus dirigetur.</hi> </p>
<div3>
            <head>5.</head>
            <p>
 <hi>Pro eo quod laboravit anima ejus, videbit, et
saturabitur, in scientia sua justificabit ipse justus servos
meos multos, et iniquitates eorum ipse portabit. Ideo
dispertiam ei plurimos, et fortium dividet spolia, pro
<pb n="0474A"/>
eo quod tradidit in mortem animam suam, et cum
sceleratis reputatus est, et ipse peccata multorum tulit,
et pro transgressoribus oravit.</hi> 
</p>
            <p> 6. In qua lectione non solum, quia abjectus apparuit
Christus, sed etiam ibi ejus generatio coelestis
exprimitur, infirmitas quoque susceptae carnis ejus
manifestatur, contumelia quoque passionis ejus,
crux, mors, sepultura ibi monstratur, et quod innocens
damnatur, et tacens ibi patitur.</p>
<p> 7. Deus enim suscipiens in carne pauperis formam
se humiliare dignatus est, nostrique causa, ut salus
perditis redderetur, etiam usque ad mortem obediens
factus est, quod alibi idem Isaias praefatus est: <hi>Non
clamabit, neque audiet quis in plateis vocem ejus;
calamum quassatum non conteret, et linum fumigans
<pb n="0474B"/>
non exstinguet; sed in veritate proferet judicium,
quousque ponam in terra judicium, et in nomine ejus
gentes sperabunt <note>(Isai. XLII, 2)</note>
              </hi>.</p>
<p> 8. Et Jeremias, quod veniret Deus in carne abjectus,
et humilis, ita praedixit: <hi>Domine, fac propter
nomen tuum, quia multae sunt aversiones nostrae. Tibi
peccavimus, exspectatio Israel, salvator ejus in tempore
tribulationis. Quare quasi colonus futurus es in terra?
et quasi viator declinans ad manendum? Quare futurus
es, quasi vir vagus, et fortis, qui non potest salvare?
Tu autem in nobis es, Domine, et nomen tuum invocatum
est super nos, ne derelinquas nos <note>(Jerem.
XIV, 7)</note>
              </hi>.</p>
<p> 9. Dum enim dicit, <hi>tibi peccavimus,</hi> exprimit Judaeorum
personam, <emph>32</emph> qui in Deum peccaverunt,
<pb n="0474C"/>
quando venientem eum in forma hominis crucifixerunt;
obtulit enim se aspectibus hominum, tanquam
vagum hominem, et inquilinum; illi autem putantes
hoc tantum esse quod videbatur, occiderunt hominem,
quasi qui non posset salvare.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XVI. <hi>Quia signa et virtutes fecit.</hi> </head>
<p> 1. Genera quoque et virtutes curationum tanto
ante praescripta sunt per Isaiam prophetam, dicentem: <hi>Ecce Deus noster, ipse veniet, et salvabit nos.
Tunc aperiuntur oculi caecorum, et aures surdorum
audient. Tunc saliet claudus, quasi cervus, et plana
erit lingua mutorum 
 <note>(Isai. XXXV, 4)</note>
            </hi>. Et iterum: <hi>Spiritus
<pb n="0475A"/>
Domini super me, eo quod unxerit me, ad annuntiandum
mansuetis misit me, ut mederer contribulatis
corde, praedicare captivis redemptionem, et caecis
visum <note>(Isai. LXI, 1; Luc. IV, 18)</note>
            </hi>.</p>
<p> 2. Haec omnia sanitatum signa in adventu Christi
facta sunt. Statim enim ut natus est, praecedente
stella adoraverunt eum magi, et obtulerunt munera.
Deinde varia adventus ejus repraesentavit miracula.
Caecis, enim, ut Deum cognoscerent, profundae noctis
caligo detergitur. Defunctis redivivae lucis gratia redditur,
ut animae vivificarentur.</p>
<p> 3. Surdi, ut auditum fidei susciperent, audire coeperunt.
Claudi, ut ad Deum currerent, incessu alacri
vegetantur. Muti, ut Deum confiterentur, claris vocibus
clamaverunt. Leprosi pro abolendis contagiis
<pb n="0475B"/>
animae lurida membra deposuerunt; effectu enim
majestatis suae multa fecit, quae praetereunda sunt,
dum cuncta legantur.</p>
<p> 4. Nam excellentiae suae virtute pendulis gressibus
tumentes aequoris fluctus calcavit, et maris magni
procellas suo imperio mitigavit. <emph>33</emph> Jam vero passionis
ejus obitum etiam elementa tremuerunt, dum
sol fugit, dum tellus concutitur, saxaque sese illidentia
dissolvuntur,   siquidem et ipsa mors eum
tenere non potuit.</p>
<p> 5. Nam resurgens die tertia, ad sedem paternam
revolavit, ministeriisque angelorum reducitur a
terris ad coelum. Plura quoque, et his similia ejus
omnipotentia facta sunt. Sed dicit incredulus quod et
<pb n="0475C"/>
prophetae miracula multa fecerunt. Verum est; nullus
tamen eorum mortuus resurrexit, et in coelum
ascendit.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XVII. <hi>In corpore videndus erat.</hi> </head>
<p> 1. Quia idem Deus in corpore ab hominibus esset
videndus, per Isaiam testatur dicens: <hi>Propter hoc
sciet populus meus nomen meum in die illa, quia ego
ipse, qui loquebar, ecce adsum <note>(Isai. LII, 6)</note>
            </hi>. Et
David: <hi>Ambulabunt de virtute in virtutem, et videbitur
Deus Deorum in Sion <note>(Psal LXXXIII, 8)</note>
            </hi>. Et iterum: <hi>Visi sunt ingressus tui, Deus, ingressus Dei mei regis <note>(Psal. LXVII, 25)</note>
            </hi>:
utique quibus venit in mundum,
et quibus iterum ascendit in coelum, tunc enim manifestatus
<pb n="0475D"/>
est, et revelatus occursus adventus ejus,
<pb n="0476A"/>
quem Judaei, si cognovissent, nunquam Dominum
gloriae crucifixissent <note>(I Cor. II, 8)</note>.</p>
<p> 2. De cujus etiam corporali visione supradictus
Isaias ita annuntiavit: <hi>Ingloriosus,</hi> inquit, <hi>erit inter
viros aspectus ejus, et forma ejus</hi> <emph>34</emph> <hi>inter filios hominum,
quibus non est annuntiatum de eo, videbunt,
et qui non audierunt, contemplati sunt.</hi> Et Jeremias,
in libro Baruch: <hi>Hic est Deus noster, et non aestimabitur
alius ab eo qui invenit omnem viam prudentiae,
et ostendit eam Jacob puero suo, et Israel dilecto suo.
Post haec in terris visus est, et cum hominibus conversatus
est.</hi> </p>
<div3>
            <head>3.</head>
            <p>
 Et Habacuc: <hi>Domine,</hi> inquit, <hi>audivi auditum
tuum, et timui; consideravi opera tua, et expavi, in
medio duorum animalium cognosceris; dum appropinquaverint
<pb n="0476B"/>
anni, innotesceris, dum advenerit tempus,
ostenderis <note>(Habac. II, 10)</note>
            </hi>. Item ipse: <hi>Videbunt te
gentes, et dolebunt populi,</hi> id est, Judaei.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>4.</head>
            <p>
 Siquidem et praedictus Isaias de ipso sic cecinit: <hi>Propter Sion non tacebo, et propter Jerusalem non quiescam,
donec egrediatur, ut splendor, justus ejus, et Salvator
ejus, ut lampas, accendatur, et videbunt gentes
justum tuum, et cuncti reges inclytum tuum.</hi> 
 Et iterum: <hi>Vox speculatorum tuorum levaverunt vocem, simul laudabunt,
quia oculo ad oculum videbunt.</hi> 
 Et infra: <hi>Paravit
Dominus brachium sanctum suum in conspectu omnium
gentium, et videbunt omnes fines terrae salutare Dei
nostri <note>(Isai. LXII, 1; LII, 8, 10)</note>
            </hi>.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XVIII. <hi>Judaei non erant eum agnituri.</hi> </head>
<div3>
            <head>1. </head>
<p>
              <pb n="0476C"/>Et quia eum non erant agnituri Judaei, sic praedixerat
Jeremias ex persona Domini: <hi>Praevaricatione
praevaricata est in me domus Israel, et domus Juda, ait
Dominus; negaverunt me, et dixerunt, Non est ipse <note>(Jerem. V, 11)</note>
              </hi>.
Hoc etiam nunc usque Judaei de
Christo dicunt, <hi>Non est ipse,</hi> exspectantes alium, qui
est Antichristus.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>2.</head>
            <p>
 Et Isaias: <hi>Non est species ei, neque decor, et vidimus
eum, et non erat aspectus, et desideravimus eum,
despectum, et novissimum virorum virum dolorum,
scientem ferre infirmitatem, et quasi absconditus vultus
ejus, et despectus. Unde nec reputavimus eum <note>(Isai.
LIII, 2)</note>
            </hi>. Quibus verbis incredulitatem Judaeorum
significat, quibus visus est Christus non habere speciem,
neque decorem, unde nec reputatus est esse
<pb n="0476D"/>
Deus.
<pb n="0477A"/>
</p>
          </div3>
<div3>
            <head>3. </head>
            <p>
Quem tamen, quia non essent agnituri, neque
recepturi, idem <emph>35</emph> Isaias alias approbat, dicens: <hi>Audite, coeli, et auribus percipe, terra, quia Dominus
locutus est: Filios enutrivi, et exaltavi, ipsi autem
spreverunt me. Cognovit bos possessorem suum, et
asinus praesepe Domini sui. Israel autem me non
cognovit, populus autem meus me non intellexit 
 <note>(Isai.
I, 2)</note>
            </hi>. Et iterum: <hi>Auditione audietis, et non intelligetis,
et cernentes videbitis, et non scietis; incrassatum
est enim cor populi hujus <note>(Isai. VI, 9; Matth.
XIII, 14)</note>
            </hi>.
</p>
            <p> 4. Unde et Ezechiel: <hi>Factus est sermo Domini ad
me dicens: Filii hominis, in medio domus exasperantis
tu habitas, qui oculos habent ad videndum, et non vident,
et aures ad audiendum, et non audiunt (Ezech.
<pb n="0477B"/>
XII, 2)</hi>. Sic enim excaecati sunt, ut Salvatorem nec
agnoscerent, nec susciperent. Et cujus diem Abraham
vidit, et laetatus est, et cujus adventum prophetae
magno cum desiderio exspectaverunt <note>(Joan. VIII,
56)</note>, isti et viderunt, et non cognoverunt, insuper et
blasphemaverunt clamantes: <hi>Non habemus regem,
nisi Caesarem,</hi> et caetera quae sequuntur. Cujus populi
duritia sic non mutatur, quomodo nec Aethiopis
color, aut pardi varietas, Jeremia testante: <hi>Si mutare
potest Aethiops pellem suam, aut pardus varietates
suas (Jerem, XIII, 23)</hi>.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XIX. <hi>Quia eum non agnoscentes Judaei, congregati sunt adversus eum.</hi> </head>
<div3>
            <head>1.</head>
            <p>
 Sed quia eum Judaei non agnoscentes, congregati
<pb n="0477C"/>
sunt ad interficiendum eum, et universalem
assensum in passione ejus praebuerunt, ita legitur: <hi>Quare fremuerunt gentes,</hi> 
 id est, Romani, <hi>et populi
meditati sunt inania,</hi> hoc est, Judaei. <hi>Astiterunt reges
terrae,</hi> hoc est, Herodes et Pilatus; <hi>et principes convenerunt
in unum,</hi> scilicet principes sacerdotum, et
seniores Judaeorum: <hi>adversus Dominum, et adversus
Christum ejus <note>(Psal. II, 1)</note>
            </hi>.
</p>
            <p>
              <pb n="0478A"/> 2. Et iterum ex ejusdem Domini persona: <hi>Circumdederunt
me</hi> <emph>36</emph> <hi>canes multi, concilium malignantium
obsedit me <note>(Psal, XXI, 17)</note>
              </hi>. Canum autem nomen in
eos est etiam per prophetam alterum constitutum. In
Isaia enim scriptum est: <hi>Omnes canes caeci, nescientes
latrare.</hi> Canum enim mos est, ut ait noster Hilarius, <hi>Pastori alludere, gregem nosse, insidiantes feras
persequi.</hi> 
 At vero isti caeci canes, pastorem suum
non videntes, officium non intelligentes, latratus
suos a feris ad gregem, a furibus ad Dominum retorserunt.
Unde et alius propheta de his ita dicit: <hi>Facti sunt mihi in sagittam reciprocam.</hi> </p>
</div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XX. <hi>Venundatus est.</hi> </head>
<p divs_removed="true"> 1. Quia triginta argentis appretiatus, et venundatus
<pb n="0478B"/>
est, per Zachariam ita ipse praenuntiavit: <hi>Si bonum
est,</hi> inquit, <hi>in conspectu vestro, date mercedem meam,
et appenderunt mercedem meam triginta argenteos. Et
dixit Dominus ad me: Projice illud ad statuarium, decorum
pretium, quod appretiatus sum ab eis.</hi> <emph>37</emph>

          </p>
          <div3 moved_from_p="true">
              <head>2.</head>
            <p>
 Haec enim nota omnibus causa est. Judas
enim, poenitentia motus, pecuniam reportavit, et
projecit in templum, et abiit, et laqueo se suspendit <note>(Matth. XXVII, 4)</note>.
Ut impleretur, quod dixerat
Isaias: <hi>Testis falsus non erit impunitus, pro eo quod
vendidit argento Justum <note>(Prov. XIX, 5; Amos. II. 6)</note>
              </hi>.</p>
          </div3>
<p> 3. Quam pecuniam bene Dominus mercedem suam
dixit; multa enim opera apud eos fecerat, reddens
vitam mortuis, lucem caecis, surdis auditum, gressum
claudis; pro quibus omnibus Judaei nefanda
<pb n="0478C"/>
aestimatione mortem triginta argentorum mercedem
illi restituerunt.
</p>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXI. <hi>Quia a discipulo suo traditus est.</hi> </head>
<div3>
            <head>1.</head>
            <p>
 Nam et quia Dominus traditorem suum per
panem porrectum ostendit apostolis, etiam in Psalmis
commemoravit in se impletum dicens: <hi>Qui edebat
panes meos, ampliavit adversum me supplantationem.</hi> 
<pb n="0479A"/>
Et iterum: <hi>Tu vero homo unanimis, dux meus,
et notus meus, qui simul mecum dulces capiebas cibos <note>(Psal. XL, 10; LIV, 14)</note>
            </hi>.
</p>
            <p> 2. De ipso autem Juda proditore Jeremias praescius
ita ante praedixit: <hi>Peccatum Juda scriptum est
stylo ferreo in ungue adamantino <note>(Jerem. XVII, 1)</note>
              </hi>,
quod sive ad Judam, sive ad Judaeos non incongrue
convenit, qui sic peccaverunt in Christum, ut non
sit peccatum eorum atramento conscriptum, quod
deleri forsitan potest, sed stylo ferreo in ungue adamantino
exaratum, id est, quod deleri non possit prae
duritia cordis eorum, nisi crediderint.</p>
</div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXII. <hi>A semetipso traditus est.</hi> </head>
<p> 1. Nam, quia et ipse sponte pro nobis semetipsum
<pb n="0479B"/>
tradidit, <emph>38</emph> Isaias dicit: <hi>Oblatus est, quia ipse voluit.</hi> 
Et infra: <hi>Pro eo quod tradidit in mortem animam
suam, videbit semen longaevum, et voluntas Domini in
manu ejus dirigetur <note>(Isai. LIII, 7)</note>
            </hi>. Et ipse per Jeremiam
prophetam sic loquitur: <hi>Reliqui domum meam,
dimisi haereditatem meam, tradidi dilectam animam
meam in manus mimicorum ejus <note>(Jerem. XII, 7)</note>
            </hi>,
hoc est, in manus Judaeorum, qui eum interfecerunt.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXIII. <hi>Comprehensus est.</hi> </head>
<div3>
            <head>1.</head>
            <p>
 Quia comprehendendus erat, Jeremias propheta
longe ante ita praedixit: <hi>Spiritus oris nostri Christus
Dominus captus est in peccatis nostris <note>(Thren. IV, 20)</note>
            </hi>.
Quo vaticinio demonstravit aperte et Christum Dominum
esse, et traditum pro peccatis nostris fuisse.
<pb n="0479C"/>
</p>
          </div3>
<div3>
            <head>2. </head>
            <p>
Item Sapientiae liber dicit: <hi>Dixerunt inter se
impii: Comprehendamus Justum, quia inutilis est nobis,
et contrarius est operibus nostris: promittit scientiam
Dei se habere, et Filium Dei se nominat.</hi> Et infra: <hi>Si est verus Filius Dei, suscipiet illum, et liberabit eum
de manu contrariorum 
 <note>(Sap. II, 12, 18)</note>
            </hi>. Et infra: <hi>Ut sciamus reverentiam illius, et probemus patientiam
ejus, morte turpissima condemnemus eum;</hi> 
 id est,
affixione crucis
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXIV. <hi>Judicatus est.</hi> </head>
<div3>
            <head>1.</head>
            <p>
 Quia judicandus erat, clamat David sub figura
populi peccantis in Deum: <hi>Tibi soli peccavi, et malum
<pb n="0480A"/>
coram te feci, ut justificeris in sermonibus tuis,
et vincas, cum judicaris <note>(Psal. L, 6)</note>
            </hi>. Veniens enim
Christus in corpore, tanquam reum se constituit, et
judex hominum hominibus judicandum se praebuit,
sicque mitis, et patiens, dum judicatus est, vicit,
quia nihil in eo dignum, quod judicaretur, populus
persecutor invenit.
</p>
            <p> 2. Unde et propheta, adventum judicii ejus annuntians,
sic comminatur contra eumdem populum, dicens: <hi>Audite quae Dominus</hi> 
 <emph>39</emph> <hi>loquitur: Surge, et
contende judicio adversus montes, et audiant colles
vocem tuam. Audiant montes judicium Domini, et fortia
fundamenta terrae <note>(Mich. VI, 1 seq.)</note>
              </hi>. Quia judicium
Domini cum populo suo, et cum Israel dijudicabitur,
dicens: <hi>Popule meus, quid feci tibi? et quid
<pb n="0480B"/>
molestus fui? responde mihi, quia eduxi te de terra
Aegypti, et de domo servientium liberavi te, et misi ante
faciem tuam Moysen, et Aaron, et Mariam?</hi> Ubi ostendit
beneficia Domini praestita in populum suum,
et contra haec adversus eum mala eorum. Et quid
juxta haec eidem populo venturum sit, deinde subjungit: <hi>Audite, tribus, quis approbabit illud? adhuc
ignis in domo impii, thesauri iniquitatis.</hi> </p>
</div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXV. <hi>In passione a discipulis deseritur.</hi> </head>
<p> 1. Quia in passione sua a suis discipulis desolandus
esset, per David prophetam idem Dominus loquitur: <hi>Omnes amici mei obliti sunt me, longe fecisti
notos meos a me 
 <note>(Psal. LXXXVII, 9)</note>
            </hi>. Et Zacharias: <hi>Percute pastorem, et dispergentur oves 
 (Zach. XIII, 7;
<pb n="0480C"/>
Matth. XXVI, 31)</hi>. Tunc discipuli confugerunt.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXVI. <hi>A falsis testibus accusatus est.</hi> </head>
<p> 1. Quia a falsis testibus accusandus erat, per Osee
prophetam idem Dominus sic dicit: <hi>Vae,</hi> inquit, <hi>eis,
quoniam recesserunt a me, vastabuntur, quia praevaricati
sunt in me. Ego redemi eos, et ipsi locuti sunt
contra me mendacia; et ego erudivi eos, et confortavi
brachia eorum, et ipsi in me cogitaverunt malitiam, reversi
sunt, ut essent absque jugo; facti sunt quasi arcus
dolosus <note>(Ose. VII, 13)</note>
            </hi>.</p>
<p> 2. Et Zacharias: <hi>Si invaluerunt super me verba
vestra, dicit</hi> <emph>40</emph> <hi>Dominus, et dixistis: Quid locuti
<pb n="0481A"/>
sumus contra te?</hi> Et in Psalmis dicit: <hi>Insurrexerunt
in me testes iniqui, et mentita est iniquitas sibi <note>(Psal.
XXVI, 12)</note>
            </hi>. Et Isaias de Juda dicit: <hi>Testis falsus non
erit impunitus, pro eo quod vendidit argento justum.</hi> 
</p>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXVII. <hi>Clamaverunt Judaei ut crucifigeretur.</hi> </head>
<div3>
            <head>1.</head>
            <p>
 Quia clamaverunt Pilato ut crucifigeretur, hoc
jam per Jeremiam Christus de Synagoga praedixerat,
dicens: <hi>Reliqui domum meam, facta est mihi haereditas
mea, quasi leo in silva, dedit contra me vocem
suam <note>(Jerem. XII, 7)</note>
            </hi>; blasphemans utique, et dicens: <hi>Crucifige, crucifige 
 <note>(Luc. XXIII, 21; Joan. XIX, 6)</note>
            </hi>.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>2.</head>
            <p>
 Et alibi ipse dicit: <hi>Super quem aperuistis os
vestrum? et adversus quem laxastis linguas vestras <note>(Isai. LVII, 4)</note>
            </hi>?
Et Isaias: <hi>Ruit,</hi> inquit, <hi>Jerusalem, et
<pb n="0481B"/>
Judas concidit, quia lingua eorum contra Dominum <note>(Isai. III, 8)</note>
            </hi>.
Item ipse: <hi>Exspectavi ut facerent judicium,
fecerunt autem iniquitatem, et non justitiam, sed
clamorem <note>(Isai. V, 7)</note>
            </hi>.
<emph>41</emph> </p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXVIII. <hi>Judaei posteritatem suam damnaverunt.</hi> </head>
<p> 1. Nam quia peccantes Judaei etiam in Christo
posteritatem suam damnaverunt, dicentes: <hi>Sanguis
ejus super nos, et super filios nostros <note>(Matth. XXVII,
25)</note>
            </hi>, olim cum objurgatione Isaias illis praedixerat,
dicens: <hi>Semen pessimum, praeparate filios vestros occisioni
in iniquitate patrum suorum <note>(Isai. XIV, 20)</note>
            </hi>. Venientibus
enim in Judaeam gentibus, pro scelere patrum
etiam filii trucidati sunt.</p>
<p>
            <pb n="0481C"/> 2. Sub quorum persona et Jeremias interitum eorum
ita deplorat, dicens: <hi>Patres nostri peccaverunt,
et non sunt, nos autem iniquitates eorum exsolvimus <note>(Thren. V, 7)</note>
            </hi>.
Item Jeremias: <hi>Sacerdotes non dixerunt,
Ubi est Dominus? et tenentes legem, nescierunt
me, et pastores praevaricati sunt in me. Propterea adhuc
judicio contendam vobiscum, ait Dominus, et cum filiis
vestris disceptabo.</hi> </p>
<div3>
            <head>3.</head>
            <p>
  Item ipse: <hi>Quare ergo est factus in praedam?
super eum rugierunt leones, et dederunt vocem suam,
posuerunt terram ejus in solitudinem, et civitates ejus
exustae sunt, et non est qui habitet in eis <note>(Jerem. II,
8, 14)</note>
            </hi>.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXIX. <hi>Flagellatus, et palmis caesus est.</hi> </head>
<p>
            <pb n="0481D"/> 1. Quia flagellatus est, et palmarum sustinuit
ictus, Job de eo sic dicit: <hi>Exprobrantes, et conspuentes,
percusserunt maxillam meam, satiati sunt poenis
meis <note>(Job. XVI, 11)</note>
            </hi>. Et in Psalmis ipse dicit: <hi>Ego
ad flagella paratus sum <note>(Psalm. XXXVII, 18)</note>
            </hi>. Et iterum:
<pb n="0482A"/> <hi>Congregata sunt in me flagella, et ignoravi <note>(Psal. XXXIV, 15)</note>
            </hi>.</p>
<div3>
            <head>2.</head>
            <p>
 Similiter et per Isaiam: <hi>Non sum,</hi> inquit, <hi>contumax,
neque contradico: corpus meum dedi percutientibus,
et genas meas vellentibus: faciem meam non
averti ab increpantibus, et conspuentibus in me <note>(Isai.
L, 6)</note>
            </hi>. Et per Jeremiam dicit: <hi>Posui scapulas meas
ad flagella, et maxillas meas ad palmas <note>(Thren. III,
30)</note>
            </hi>. Item de ipso idem Jeremias: <hi>Dabit,</hi> inquit, <hi>percutienti
se maxillam, saturabitur opprobriis.</hi> 
<emph>42</emph> </p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXX. <hi>Arundine Christi caput percussum est.</hi> </head>
<p> 1. Quia arundine caput ejus percussum est, et
sustinuit patienter, Isaias praedixerat, dicens: <hi>Arundinem
quassatam non conteret,   et linum fumigans
<pb n="0482B"/>
non exstinguet, calamum quassatum, sive confractum
non conteret, cunctis enim placabilis erit, et veniam
dabit peccatoribus, dicens: Confide, filia, dimittuntur
tibi peccata <note>(Isai. XLII, 1 seq.)</note>
            </hi>. Et linum fumigans,
sive, ut caeteri transtulerunt obscurum atque tenebrosum
non exstinguet.</p>
<div3>
            <head>2.</head>
            <p>
 Qui vicini erant exstinctioni, Domini clementia
servabuntur. Quae super Judaeis, et nationibus, in
supradictis opusculis disseruimus; sed cum veritate
omnia judicabit, nequaquam metuens Scribas et
Pharisaeos, quos confidenter hypocritas appellabat <note>(Matth. XXIII, 13)</note>.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXXI. <hi>Spinis coronatus est.</hi> </head>
<p> 1. Et quia spinea corona capiti ejus imposita est,
<pb n="0482C"/>
scribitur hoc in Canticis canticorum ex persona
Patris, de contumeliis Filii iniquitatem Jerusalem
mirantis, atque dicentis: <hi>Exite, et videte, filiae Jerusalem,
regem in corona, qua coronavit eum mater
ejus <note>(Cant. III, 11)</note>
            </hi>, id est, corona spinea, quam capiti
ejus imposuit Synagoga.</p>
<p> 2. Sed et per Jeremiam idem Filius sic dicit: <hi>Spinis peccatorum suorum circumdedit me populus
hic.</hi> 
 Et apud Isaiam: <hi>Plantavi,</hi> inquit, <hi>vineam electam,
et exspectavi, ut faceret uvas, fecit autem spinas (Isai, V, 2)</hi>;
 <emph>43</emph> utique quia degenerans a patriarcharum
fructu, non fructus justitiae, sed spinas mortis
et crucis attulit suo Creatori.
</p>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXXII. <hi>Veste coccinea indutus est.</hi> </head>
<div3>
            <head>1.</head>
            <p>
 Nam et quod milites illudentes veste coccinea
<pb n="0482D"/>induerunt eum, praenuntiavit hoc Isaias propheta dicens: <hi>Quis est iste qui venit de Edom, tinctis vestibus
de Bosra? quare rubrum est vestimentum tuum, et indumentum
<pb n="0483A"/>
tuum, tanquam calcantium in torculari 
 <note>(Isai.
LXIII, 1)</note>
            </hi>? At ille respondens: <hi>Torcular,</hi> inquit, <hi>calcavi
solus.</hi> Calcare enim torcular solum se dixit, quia
solus propter mundi peccatum passionem suscepit,
solusque delicta omnium sanguine suo lavit.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXXIII. <hi>Dum pateretur, tacuit.</hi> </head>
<p> 1. Nam quia dum pateretur, tacuisse scribitur, hoc
prophetarum voces testantur. Isaias enim sic de illo
ait: <hi>Tanquam ovis ad occisionem ductus est, et sicut
agnus coram tondente se, sic non aperuit os suum <note>(Isai.
LIII, 7)</note>
            </hi>. Hic enim in passione Pilato interroganti nihil
locutus est; sed in humilitate judicium ejus sublatum
est; de quo et ipse alibi: <hi>Non clamabit, nec
audiet quis in plateis vocem ejus <note>(Isai. XLII, 2)</note>
            </hi>.</p>
<div3>
            <head>2. </head>
<p>
              <pb n="0483B"/>Item idem Christus per eumdem prophetam: <hi>Dominus Deus aperuit mihi aurem, ego autem non contradico.
Corpus meum dedi percutientibus 
 <note>(Isai. L, 5)</note>
              </hi>.
Et ipse alibi: <hi>Tacui, silui, nunquid semper tacebo <note>(Isai. XLII, 14)</note>
              </hi>?
Primo enim tacuit, ut judicaretur,
quando sicut agnus coram tondente se fuit sine voce,
nec aperuit os suum, suamque compescuit potestatem.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>3.</head>
            <p>
 In novissimo autem sic de eo scribitur: <hi>Deus
manifeste veniet. Deus noster, et non silebit <note>(Psal.
XLIX, 3)</note>
            </hi>. Tacuit enim ut judicaretur, quando venit
occultus; nequaquam autem tacebit quando venerit
manifestus ut judicet.
<emph>44</emph> </p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXXIV. <hi>Crucem portavit.</hi> </head>

<pb n="0483C"/>
<p> 1. Quia crucem suam ipse portavit, Isaias praedixit: <hi>Puer natus est nobis, et filius datus est nobis, et
factus est principatus super humeros ejus 
 <note>(Isai. IX, 6)</note>
            </hi>.
Quis enim regum potestatis insignia in humero portat,
<pb n="0484A"/>
et non aut in capite coronam, aut aliqua propriae
vestis ornamenta?</p>
<p> 2. Sed solus Rex saeculorum Christus gloriam potestatis
suae et sublimitatis in humeris extulit, quod
etiam Isaac figuravit, qui cum a patre hostia duceretur,
ligna ipse sibi portavit <note>(Gen. XXII, 6)</note>, Christi
eximiam tunc praefigurans passionem, lignum passionis
suae gestantis.
</p>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXXV. <hi>Cruci affixus est.</hi> </head>
<p> 1. Quia ligno crucis suspensus est, atque suffixus,
Jeremias propheta ex persona Christi praedixerat, dicens: <hi>Ego, quasi agnus mansuetus, qui portatur ad
victimam, et non cognovi, quia super me cogitaverunt
consilia, dicentes: Mittamus lignum in panem ejus,</hi> 
<pb n="0484B"/> <emph>45</emph> 
 <hi>et eradamus eum de terra viventium.</hi> Haec enim
quae passurus erat Dominus a Judaeis, quasi si jam
facta fuissent, propheta commendat.</p>
<p> 2. Nam quid est lignum in pane missum, nisi Christi
affixio carnis in ligno? Panem enim corpus ejus
agnoscimus; lignum in pane esse, fides nostra crucem
agnoscit in corpore. Quia vita corporis sui panis
est. Scriptum est enim: <hi>Et erit vita tua pendens
ante oculos tuos, et timebis die ac nocte, et non credes
vitae tuae <note>(Deut. XXVIII, 66)</note>
            </hi>. Sed et in Psalmis iterum,
quia extendit manus suas in cruce, sic dicit: <hi>Elevatio
manuum mearum sacrificium vespertinum <note>(Psal.
CXL, 2)</note>
            </hi>. Sive quod veniente quasi mundi vespera, sive
quod declinante jam sole ad vesperam, Dominus in
cruce animam posuit, elevans manus suas in eodem
<pb n="0484C"/>
crucis ligno, atque offerens se ipsum Deo pro nobis
sacrificium, ut per illud sacrificium delerentur peccata
nostra.</p>
<p> 3. Apud Isaiam quoque de crucis ejus praedicatione
ita scribitur: <hi>Et erit principatus ejus super humeros
<pb n="0485A"/>
ejus <note>(Isai. IX, 6)</note>
            </hi>, id est, vexillum suae crucis,
quod suis praetulit humeris, juxta vaticinium David
prophetae, qui dicit: <hi>Dominus regnavit a ligno.</hi> Habacuc
quoque passionem crucis Christi ita praenuntiavit,
dicens: <hi>Cornua in manibus ejus sunt <note>(Habac.
III, 4)</note>
            </hi>. Quod quid est aliud, nisi tropaeum crucis? Item
ipse de ascensione crucis, in qua exaltatus omnia
traxit ad seipsum, ita dicit: <hi>Dominus, fortitudo mea,
constituit pedes meos in consummationem. Super excelsa
imponet me, ut vincam in claritate ejus <note>(Habac.
III, 19)</note>
            </hi>.
<emph>46</emph> </p>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXXVI. <hi>Clavis manus ejus, et pedes affixi sunt.</hi> </head>
<p> 1. Quia crucifixus est, et manus ejus, ac pedes
clavis affixi sunt, per David ipse loquitur, dicens:
<pb n="0485B"/> <hi>Foderunt manus meas, et pedes meos, dinumeraverunt
omnia ossa mea, ipsi vero consideraverunt et conspexerunt
me.</hi> 
 Quibus utique verbis in cruce corpus significat
extentum, manibus pedibusque confixis, et clavorum
transverberatione confossis. Quod David passus
non est, qui sine ulla corporis passione legitur in
pace quiescere.</p>
<div3>
            <head>2.</head>
            <p>
 Sed hoc de Christi praedictum est passione, qui
a populo Judaeorum clavis in ligno confixus est; manus
enim et pedes non confodiuntur, nisi ejus qui
in ligno suspenditur. Item in Canticis canticorum: <hi>Manus meae distillaverunt myrrham, et digiti mei pleni
myrrha probatissima 
 <note>(Cant. V, 3)</note>
            </hi>. Quod specialiter
dixit propter fixuras clavorum.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>3.</head>
            <p>
 Et per Malachiam, quia crucifigendus erat, ita
<pb n="0485C"/>
praemisit idem de semetipso Dominus, dicens: <hi>Si
affiget,</hi> inquit, <hi>homo Deum, quia vos configitis me, et
dixistis: In quo confiximus te <note>(Malach. III, 8)</note>
            </hi>? Et
subjecit Deus post haec illis: <hi>Me vos configitis gens
tota,</hi> quod pertinet ad mysterium dominicae passionis,
in qua Judaei Christum crucifixerunt, quando
sceleratas manus injecerunt in eum.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>4.</head>
            <p>
 Quod etiam per Zachariam iterum Deus sic memorat,
dicens: <hi>Et aspicient ad me, quem confixerunt,
et plangent eum planctu, quasi super unigenitum, et
dolebant super eum, ut doleri solet in morte primogeniti</hi> 
<pb n="0486A"/> <note>(Zach. XII, 10)</note>.
Hoc enim factum deprehendimus
in Jesu, quem confixerunt Judaei in cruce, quem dolebunt
a se crucifixum in judicii die, cum viderint
eum in Patris ac sua majestate regnantem <note>(Luc.
IX, 26)</note>.
<emph>47</emph> </p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXXVII. <hi>Inter duos latrones crucifixus est.</hi> </head>
<div3>
            <head>1.</head>
            <p>
 Nam quod inter duos latrones crucifigendus esset,
longe ante per Isaiam praedictum est: <hi>Et inter
iniquos deputatus est <note>(Isai. LIII, 10)</note>
            </hi>. Et Habacuc propheta: <hi>In medio,</hi> 
 inquit, <hi>duorum animalium cognosceris <note>(Habac. III, 2)</note>
            </hi>,
id est, in medio duorum latronum.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXXVIII. <hi>Quia divisa sunt vestimenta ejus.</hi> </head>
<p>
            <pb n="0486B"/> 1. Post crucis sententiam sequitur rerum divisio,
et sors super vestem; quam per David idem Dominus
ante praedixerat, dicens: <hi>Diviserunt sibi vestimenta
mea, et super vestem meam miserunt sortem <note>(Psal. XXI, 19)</note>
            </hi>.
Quae prophetia, quemadmodum sit
expleta, evangelica narrat historia. Nam dum vestimenta
alia a militibus fuissent divisa, pro tunica autem
dicunt: <hi>Non scindamus eam, sed mittamus sortem,
cujus sit <note>(Joan. XIX, 24)</note>
            </hi>. Erat enim tunica   inconsutilis, 
 id est, ex omni parte contexta.
<emph>48</emph> </p>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXXIX. <hi>Felle et aceto potatus est.</hi> </head>
<p> 1. Quod autem pendenti in cruce acetum cum felle
mistum dederunt, hoc jam fuerat in Psalmis praedictum
a Domino: <hi>Dederunt,</hi> inquit, <hi>in escam meam fel,
<pb n="0486C"/>
et in siti mea potaverunt me aceto,</hi> quod quidem et
alias ad Jerusalem ipse sic proclamat, dicens: <hi>Ego
te plantavi vineam electam; quomodo facta est in amaritudinem
vitis aliena <note>(Jerem. II, 21)</note>
            </hi>?</p>
<div3>
            <head>2.</head>
            <p>
 Deus enim bonam plantaverat vineam, hoc est,
Judaeorum gentem: illa autem vitio suo depravata
Conditorem amaritudine potavit. Pro quo et Moyses: <hi>Uva,</hi> 
 inquit, <hi>eorum, uva fellis, et botrus amaritudinis
ipsis <note>(Deut. XXXII, 32)</note>
            </hi>. Unde et superius objurgans
eos, dicit: <hi>Sic plebs fatua, et non sapiens, haec Domino
retribuisti <note>(Deut. XXXII, 6)</note>
            </hi>?
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XL. <hi>Quia hyssopo circumdederunt spongiam aceto plenam.</hi> </head>
<div3>
            <head>1.</head>
            <p>
 Nam quod hyssopo circumdederunt spongiam
<pb n="0487A"/>aceto plenam, in Psalmis dictum fuerat: <hi>Asperges
me hyssopo, et mundabor <note>(Psal. L, 9)</note>
            </hi>. Unde et in lege
per hyssopi fasciculum aspergebantur agni sanguine,
qui mundari volebant <note>(Exod. XII, 22)</note>, quo significaretur
per passionem Domini peccata ablui mundi.
<emph>49</emph> </p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XLI. <hi>Quia titulus crucis ejus corruptus non est.</hi> </head>
<p> 1. De titulo crucis dixerunt Judaei: <hi>Noli scribere
Rex Judaeorum,   sed quia ipse dixit: Rex sum Judaeorum.</hi> 
 Et respondit Pilatus: <hi>Quod scripsi, scripsi <note>(Joan. XIX, 21)</note>
            </hi>.
Jam enim in Psalmo LVI fuerat prophetatum: <hi>Ne corrumpas tituli inscriptionem,</hi> 
 in cujus
<pb n="0487B"/>
psalmi serie non solum passio, vel mors, sed
etiam resurrectio et ascensio Domini praedicatur.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XLII. <hi>In cruce pendens, Patrem pro inimicis suis deprecatus est.</hi> </head>
<div3>
            <head>1.</head>
            <p>
 Quia in cruce pendens Patrem pro inimicis suis
deprecatus est, Isaias dicit: <hi>Ipse peccata multorum
tulit, et pro transgressoribus oravit <note>(Isai. LIII, 12)</note>
            </hi>. Et
in Psalmis sic: <hi>Pro eo,</hi> inquit, <hi>quod eos diligebam,
adversabantur mihi; ego autem orabam pro eis <note>(Psal.
CVIII, 4)</note>
            </hi>.
</p>
            <p> 2. Item Habacuc cum dixisset de eo: <hi>In medio
duorum animalium cognosceris,</hi> subjecit: <hi>Cum conturbata
fuerit anima mea, in ira misericordiae tuae memor
eris <note>(Habac. III, 2)</note>
              </hi>. Praefiguravit enim propheta sub
<pb n="0487C"/>
hac sententia in semetipso Judaeorum personam, qui
Christum <emph>50</emph> commoti ira crucifixerunt. Ubi tamen
ille, <hi>memor misericordiae suae</hi> dixit: <hi>Pater, ignosce
illis, quia nesciunt quid faciunt <note>(Luc. XXIII, 34)</note>
              </hi>.</p>
</div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XLIII. <hi>Pro nostris peccatis crucifixus est.</hi> </head>
<p> 1. Et quia non pro suis, sed pro nostris peccatis
<pb n="0488A"/>
crucifixus est, Isaias dicit: <hi>Pro iniquitatibus populi
sui ductus est ad mortem, dabo impios pro sepultura
ejus.</hi> Et iterum: <hi>Vulneratus est propter iniquitates
nostras, et attritus est propter scelera nostra; livore ejus
sanati sumus.</hi> Et iterum: <hi>Omnes nos, quasi oves, erravimus,
unusquisque in viam suam declinavit, et Dominus
posuit in eo iniquitates omnium nostrum <note>(Isai.
LIII, 5 seq.)</note>
            </hi>. Juxta Apostolum, qui dicit: <hi>Quia cum
peccatum non cognovisset, ipse pro nobis peccatum factus
est <note>(II Cor. V, 21)</note>
            </hi>, id est, sacrificium pro peccatis
nostris. Quare autem pro nobis passus est, haec
est causa.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XLIV <hi>Quia mortuus est.</hi> </head>
<p>
            <pb n="0488B"/> 1. Post flagella et crucem, fellisque et aceti potationem,
deinde sequitur mors ejus. Quam lex ipsa
non siluit, dicens: <hi>Recubans dormivit, ut leo, et ut
catulus leonis; quis suscitabit eum <note>(Gen. XLIX, 9)</note>
            </hi>? Clamat
etiam eamdem mortem ejus et LXVII Psalmus: <hi>Deus noster, Deus salvos faciet nos, et Domini mors, et
Domini exitus mortis.</hi> </p>
<p> 2. Quid apertius diceretur? Dominus enim Jesus,
qui interpretatur <hi>Salvator,</hi> ipse est Deus noster, salvos
faciens nos, quem <emph>51</emph> quia oportuit nasci, et a
vita exire per mortem, ideo subjunctum est: <hi>Domini
mors, et Domini exitus.</hi> Item per Isaiam: <hi>Tanquam
ovis ad occisionem ductus est, et sicut agnus coram
tondente se sine voce, sic non aperuit os suum. Pro
peccatis populi sui ductus est ad mortem <note>(Isai. LIII, 7)</note>
            </hi>.</p>
<p>
            <pb n="0488C"/> 3. Judaei autem Christum, quem sperant venturum,
moriturum non sperant. Ideoque respondeant:
Quis est iste quem propheta annuntiat? Item apud
Jeremiam sic dicit: <hi>Inebriavi animam lassam, et omnem
animam esurientem saturavi, ideo quasi de somno
suscitatus sum, et vidi, et somnus meus dulcis mihi <note>(Jerem. XXXI, 25)</note>
            </hi>.</p>
<p>
            <pb n="0489A"/> <emph>52</emph> 4. Danieli quoque angelus de occisione et
morte Christi sic loquitur, dicens: <hi>Scito et animadverte,
ab exitu sermonis, ut iterum aedificetur Jerusalem,
usque ad Christum ducem hebdomadae septem et
hebdomadae</hi> LXII <hi>erunt, et post hebdomadas</hi> LXII <hi>occidetur
Christus;</hi>   id est, post quadringentos nonaginta
annos, <hi>et non erit ejus populus qui eum negaturus
est.</hi> Unde et ibi sequitur clades Judaeorum, quae postea
completa est: <hi>Et civitatem, et sanctuarium dissipabit
populus cum duce venturo <note>(Dan. IX, 25)</note>
            </hi>, id est, Romanus
exercitus cum Vespasiano.</p>
<div3>
            <head>5.</head>
            <p>
 Item in Sapientia sic legitur de morte ejus: <hi>Contumeliis et tormentis interrogemus eum, ut sciamus
reverentiam illius, et probemus patientiam ipsius, morte
turpissima condemnemus eum 
 <note>(Sap. II, 19)</note>
            </hi>.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XLV. <hi>Quia in passione ejus tenebrae factae sunt.</hi> </head>
<div3>
            <head>1.</head>
            <p>
 Quod vero media die in passione ejus tenebrae
<pb n="0489B"/>factae sunt, et sol ipse refugit, hoc etiam divini libri
loquuntur, Amos propheta testante: <hi>Et erit in die
illa, dicit Dominus, occidet vobis sol meridie, et tenebrescere
faciam terram in die luminis <note>(Amos VIII, 9)</note>
            </hi>.
</p>
            <p> 2. Et Jeremias: <hi>Exterrita est,</hi> inquit, <hi>quae parturit,</hi> 
id est, Jerusalem, <hi>et afflicta est anima ejus: occidit ei
sol, cum adhuc medius dies esset; confusa est et maledicta;
reliquias eorum in gladium dabo <note>(Jerem. XV, 9)</note>
              </hi>.
Quod factum est per Vespasianum.</p>
</div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XLVI. <hi>Non fregerunt ejus crura.</hi> </head>
<div3>
            <head>1.</head>
            <p>
 Porro, quia non fregerunt ejus crura, nisi tantum
<pb n="0489C"/>
latronum, jam praedictum fuerat: <hi>Os ejus non
comminuetis <note>(Exod. XII, 46; Num. IX, 12; Joan. XIX,
36)</note>
            </hi>; praeceptum enim fuerat eis celebrare pascha in
<pb n="0490A"/>
ovis similitudine; in qua Dominicae passionis <emph>53</emph> 
umbra praecesserat, qui tanquam ovis ad occisionem
ductus est <note>(Isai. LIII, 7)</note>. Illa enim figura agni Christi
passionem significabat.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XLVII. <hi>Lancea percussus est.</hi> </head>
<div3>
            <head>1.</head>
            <p>
 Et quia lancea latus ejus percussum est, sic
praenuntiatum est ab ipso per Job: <hi>Confregit me, et
posuit me quasi in signum; circumdedit me lanceis suis;
convulneravit lumbos meos, concidit me vulnere super
vulnus <note>(Job. XVI, 13)</note>
            </hi>, id est, vulnere lanceae super vulnus
clavorum. Unde etiam et per David: <hi>Super dolorem
vulnerum meorum addiderunt <note>(Psal. LXVIII, 27)</note>
            </hi>, sic
est ab eo praenuntiatum.
</p>
            <p> 2. Et per Jeremiam: <hi>Tetendit arcum suum, et posuit
<pb n="0490B"/>
me, quasi signum ad sagittam, misit in renibus
meis filias pharetrae suae <note>(Thren. III, 12)</note>
              </hi>. Et iterum de
ipso populo sic ait idem Dominus per prophetam: <hi>Facti sunt mihi in sagittam reciprocam 
 <note>(Osee VII, 16)</note>
              </hi>.
Et Zacharias: <hi>Videbunt, in quem confixerunt.</hi> Utique
hominem quem crucifixerunt. Quo etiam testimonio
promissus est Christus in ea qua crucifixus est carne
venturus.</p>
</div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XLVIII. <hi>De latere manavit sanguis et aqua.</hi> </head>
<div3>
            <head>1.</head>
            <p>
 Nam quia ex latere ejus sanguis et aqua manavit,
Zacharias dicit: <hi>Tu quoque in sanguine Testamenti
tui emisisti vinctos tuos de lacu, in quo non
est aqua <note>(Zach. IX, 11)</note>
            </hi>. Et iterum: <hi>Cum egrederetur
vir ab Oriente, ecce aquae redundantes a latere dextro</hi> 
<pb n="0490C"/> <note>(Ezech. XLVII, 3)</note>,
scilicet, Christi.
</p>
            <p> 2. Item de eadem aqua, quae ex latere ejus profluit,
propheta <emph>54</emph> alius sic dicit: <hi>Flumina aquae viventis
<pb n="0491A"/>
egredientur de ventre illius,</hi> aquae scilicet baptismatis,
quae credentes vivificant, et quae sitientibus largiuntur,
quando impletur quod scriptum est: <hi>Lavamini,
mundi estote <note>(Isai. I, 16)</note>
              </hi>; et: <hi>Lavabis me, et super
nivem dealbabor <note>(Psal. L, 9)</note>
              </hi>.</p>
</div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XLIX. <hi>Sepultus est.</hi> </head>
<p> 1. Quia sepulturae traditus est, et humatus, in
Psalmis dicitur: <hi>Collocaverunt me in obscuris, sicut
mortuos saeculi.</hi> Quasi diceret: <hi>Sicut homines,</hi> utique
quia ipse Deus erat. Item Isaias: <hi>Et erit Dominus nominatus,
in signum aeternum, quod non auferetur. Et erit
sepulcrum ejus gloriosum.</hi> Et alibi: <hi>Dabo impios pro
sepultura ejus, et divites pro morte ejus <note>(Isai. LV, 13;
XI, 10; LIII, 9)</note>
            </hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT L. <hi>Lapis ad ostium monumenti positus est.</hi> </head>

<pb n="0491B"/>
<p> 1. Quia postquam sepultus est, lapis ad ostium
monumenti positus est, per Jeremiam idem ait: <hi>Lapsa
est in lacum vita mea,</hi> <emph>55</emph> <hi>et posuerunt lapidem
super me.</hi> Et iterum: <hi>Conclusit vias meas lapidibus
quadris, circumaedificavit adversum me, ut non egrediar.</hi> </p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT LI. <hi>Descendit ad inferos.</hi> </head>
<p> 1. Quia in infernum descendit, sic idem Dominus
in Ecclesiastico dicit: <hi>Penetrabo omnes inferiores
partes terrae, et inspiciam omnes dormientes, et illuminabo
sperantes in Deum <note>(Eccli. XXIV, 45)</note>
            </hi>. Item in
Psalmis: <hi>Vita mea inferno appropinquavit, aestimatus
sum cum descendentibus in lacum, factus sum sicut
homo sine adjutorio inter mortuos liber (Psal. LXXXVII,
<pb n="0491C"/>
4)</hi>. Descendit enim, sicut homo, in infernum, sed
solus inter mortuos liber fuit, quia mors illum tenere
non potuit.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT LII. <hi>Descendens de morte quos voluit liberavit.</hi> </head>
<p> 1. Quia in infernum descendens eos qui captivi
<pb n="0492A"/>
erant a diabolo eruit, et sic iterum ad coelestia remeavit,
idem per Osee ita ante praenuntiavit: <hi>Ego,</hi> 
inquit, <hi>ego capiam, et vadam; tollam, et non est qui
eruat; vadens revertar ad locum meum;</hi> id est, ad
coeleste solium. Et infra: <hi>De manu,</hi> inquit, <hi>mortis
liberabo eos, de morte redimam illos. Ero mors tua, o
mors, ero morsus tuus, inferne <note>(Ose. V, 14; XIII, 14)</note>
            </hi>.
<emph>56</emph> </p>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT LIII. <hi>Corpus Christi in sepulcro non vidit corruptionem.</hi> </head>
<p> 1. Quod corpus Christi in sepulcro corruptionem
non vidit, sed statim, devicta morte, resurgens, ab
inferis remeavit, et hoc per prophetam idem in Psalmis
praedixit: <hi>Caro mea requiescit in spe. Quoniam
non derelinques animam meam in inferno, nec dabis
<pb n="0492B"/>
sanctum tuum videre corruptionem.</hi> De qua resurrectione
et in psalmo tertio ita cantatur: <hi>Ego dormivi,
et requievi, et resurrexi, quia Dominus suscitavit
me.</hi> </p>
<p> 2. Ubi quid aliud indicat propheta, quod dormierit,
et resurrexit, nisi quod somnus iste mors esset,
et evigilatio resurrectio? quod in quadragesimo
psalmo manifestius ostenditur, ubi dicit: <hi>Tu autem,
Domine, miserere mei, et resuscita me, et retribuam
eis <note>(Psal. XL, 11)</note>
            </hi>. Et iterum: <hi>Nunquid qui dormit,
non adjiciet ut resurgat <note>(Psal. XL, 9)</note>
            </hi>? Item in
psalmo quarto: <hi>In pace dormiam, et requiescam, quoniam
tu, Domine, singulariter in spe constituisti me.</hi> 
Singulariter, quia solus ipse sic requievit, ut confestim
post mortem resurgeret.</p>
<p> 3. Item per Isaiam de eadem resurrectione sua sic
<pb n="0492C"/>
clamat: <hi>Nunc exsurgam, dicit Dominus, nunc exaltabor,
et nunc sublevabor <note>(Isai. XXXIII, 10)</note>
            </hi>. Ubi aperte
testimonium resurrectionis et ascensionis ejus ostenditur.
Unde et ibi zelum Judaeorum subjecit, dicens: <hi>Concipietis errorem et parietis. Spiritus vester, ut
ignis, vorabit vos.</hi> 
<emph>57</emph> </p>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT LIV. <hi>Resurrexit ab inferis.</hi> </head>
<div3>
            <head>1.</head>
            <p>
 Quia ab inferis tertia die resurrexit, Osee propheta
<pb n="0493A"/>praedixerat, dicens: <hi>Venite, et revertamur ad
Dominum, quia ipse cepit, et sanabit nos, vivificabit
nos post duos dies, in die tertia suscitabit nos, et vivemus
in conspectu ejus <note>(Ose. VI, 1)</note>
            </hi>. Omnia haec in
Christo ita completa sunt. Quinta enim feria traditus,
Parasceve passus, Dominica circa diluculum
resurgens, ab inferis remeavit.
</p>
            <p> 2. Unde et subjunxit propheta: <hi>Quasi diluculo
praeparatus est egressus ejus.</hi> Quod autem dixit <hi>resurgemus
et vivemus in conspectu ejus,</hi> hoc propheta
de sua persona, vel sanctorum, eloquitur, qui in inferno
erant, et cum illo tertia die resurrexerunt.</p>
</div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT LV. <hi>Apostoli ad praedicandum missi.</hi> </head>
<div3>
            <head>1.</head>
            <p>
 Quia post resurrectionem suam Christus piscatoribus
<pb n="0493B"/>apparuit, et praedicare eos gentibus misit,
per Jeremiam ante sic meminit, dicens: <hi>Ego mittam
piscatores multos, dicit Dominus, et piscabuntur eos <note>(Jerem. XVI, 16)</note>
            </hi>.
Denique secundum Matthaei Evangelium
legitur quod Jesus veniens juxta mare Galileae,
vidit Petrum et Andream, fratrem ejus, mittentes
retia in mare, quibus dixit: <hi>Venite post
me, et faciam vos fieri piscatores hominum <note>(Matth.
IV, 18)</note>
            </hi>.
</p>
            <p> 2. Similiter et duos alios fratres Jacobum Zebedaei,
et Joannem fratrem ejus, dum vidisset in navicula
cum patre Zebedaeo texentes retia, provocans
<pb n="0493C"/>
eos, de piscatoribus piscium piscatores <emph>58</emph> reddidit
hominum, scilicet, ut praedicationis reti cunctos
credentes de profundo saeculi hujus extraherent.
Post hos piscatores sequitur: <hi>Et mittam venatores
et venabuntur eos de montibus, et de collibus,
et de cavernis petrarum <note>(Jerem. XVI, 16)</note>
              </hi>; quod
specialiter ad conversionem pertinet gentium, quas
undique apostoli ceperunt, qui super assumptionem
constituti sunt animarum.</p>
<p> 3. Quos quia post gloriam resurrectionis suae Dominus
ad praedicandum in gentibus mitteret, et per
Isaiam sic praelocutus est, dicens: <hi>Venio,</hi> inquit, <hi>ut congregem cum omnibus gentibus et linguis, et venient,
et videbunt gloriam meam, et ponam in eis
signum,</hi> 
 utique crucis; <hi>et mittam ex eis qui salvati
<pb n="0493D"/>
fuerint ad gentes in mare, in Africam, et Lybiam, tenentes
sagittam,</hi> id est, velocem praedicationis sermonem, <hi>in Italiam quippe et Graeciam, et ad insulas
<pb n="0494A"/>
longe, et ad eos qui non audierunt de me, et non viderunt
gloriam meam 
 <note>(Isai. LXVI, 18, 19)</note>
              </hi>; in qua
sententia specialiter missi apostoli prophetantur.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>4.</head>
            <p>
 Simulque et quod per totum mundum praedicaverunt
Evangelium, id ipsum prophetae non tacuerunt;
de quibus etiam in Psalmis ante praedictum
est: <hi>Non sunt loquelae, neque sermones, quorum non
audiantur voces eorum. In omnem terram exivit sonus
eorum, et in fines orbis terrae verba eorum. <note>(Psal.
XVIII, 4)</note>
            </hi>.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT LVI. <hi>In coelum ascendit.</hi> </head>
<div3>
            <head>1.</head>
            <p>
 Jam vero quia post resurrectionem suam in hominis
forma Christus in coelum usque ad Patrem ascendit,
Daniel dicit: <hi>Aspiciebam in visu noctis, et ecce in
<pb n="0494B"/>
nubibus coeli quasi filius hominis veniebat, et usque
ad Antiquum dierum pervenit;</hi> id est, usque ad Patrem.
Post haec adjecit: <hi>Et in conspectu ejus obtulerunt
eum, et dedit ei potestatem, et regnum, et
omnis populus, tribus et linguae ipsi servient, potestas
ejus potestas aeterna quae non auferetur, et regnum ejus,
quod non corrumpetur <note>(Dan. VII, 13)</note>
            </hi>. <emph>59</emph>
</p>
          </div3>
<div3>
            <head>2.</head>
            <p>
 Hujus ascensionem in coelis rursus Psalmista
sic indicat: <hi>Ipse tanquam sponsus procedens de thalamo
suo; exsultavit, ut gigas, ad currendam viam, a summo
coelo egressio ejus, et occursus ejus usque ad summum
ejus <note>(Psal. XVIII, 6)</note>
            </hi>. Veniens enim de coelo, usque
ad inferos descendit; regressusque, repetiit mansionem
suam, ascendens et sedens ad dexteram Patris,
de quo antea solus exivit.
</p>
          </div3>
<div3>
            <head>3. </head>
<p>
              <pb n="0494C"/>Cujus ascensus in coelum, vel introitus, quibus
gaudiis declaretur, Psalmographus indicat. Videntes
enim potestates aethereae carnem Christi ascendentem
in nubibus, et portas coeli ingredientem, dixerunt: <hi>Tollite portas, principes, vestras, et elevamini,
portae aeternales, et introibit Rex gloriae. Quis est iste
Rex gloriae? Dominus fortis et potens, Dominus potens
in praelio 
 <note>(Psal. XXIII, 7)</note>
              </hi>.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>4.</head>
            <p>
 Hunc ascensum ejus et alibi commemorans
David dicit: <hi>Ascendit super cherubim, et volavit, volavit
super pennas ventorum <note>(Psal. XVII, 11)</note>
            </hi>. Et iterum: <hi>Ascendit in altum, captivam duxit captivitatem,
dedit dona hominibus 
 <note>(Psal. LXVII, 19)</note>
            </hi>. Qui utique
nisi fuisset in terra, non diceretur ascendere. Sed
quid est <hi>captivam duxit captivitatem,</hi> nisi quia, devicta
<pb n="0494D"/>
morte, ipsam carnem, quam e terris assumpserat,
quasi captivam in coelum ducebat?
</p>
            <p> 5. Unde et post haec propheta hortatur omnes
<pb n="0495A"/>
gentes, provocans eas ad laudem Dei, eumdemque
ascensum Christi eisdem iterum sic praenuntians,
ait: <hi>Regna terrae, cantate Deo, psallite Domino, psallite
Deo, qui ascendit super coelos coelorum ad Orientem.</hi> 
Et bene adjecit, <hi>ad Orientem,</hi> quia idem locus in
Orientis partibus est, ubi Christus resurrexit, et
unde in coelum ascendit. Et post haec subdidit: <hi>Visi
sunt ingressus tui, Deus, ingressus Dei mei regis <note>(Psalm. LXVII, 25)</note>
              </hi>.
Videntibus enim omnibus apostolis
atque quingentis viris, sic ascendit in coelum. <emph>60</emph>
</p>
          </div3>
<div3>
            <head>6.</head>
            <p>
 Hujus ascensionem et Salomon in Canticis
canticorum praedicat: <hi>Ecce hic venit, saliens supra
montes, transiliens supra colles <note>(Cant. II, 8)</note>
            </hi>.
Et Amos dicit: <hi>Aedificavit Dominus in coelo ascensum
suum, et pollicitationem in terra firmavit</hi> 
<pb n="0495B"/> <note>(Amos IX, 6)</note>.
Sed et illud, quod per Isaiam
Dominus dicit: <hi>Nunc exsurgam, nunc exaltabor, nunc
sublimabor <note>(Isai. XXXIII, 10)</note>
            </hi>, testimonium resurrectionis
et ascensionis Christi declarat, quasi aperte
diceret: <hi>Nunc exsurgam a mortuis, nunc exaltabor in
coelum, nunc sublimabor in regno.</hi> Unde et alibi ipse
Isaias: <hi>Ecce intelliget servus meus, exaltabitur, et elevabitur,
et sublimis erit valde <note>(Isai. LII, 13)</note>
            </hi>. Quod utique
ad ascensionem coeli et ad gloriam pertinet regni.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT LVII. <hi>Sedet ad dexteram Patris.</hi> </head>
<div3>
            <head>1.</head>
            <p>
 Quia sedet ad dexteram Patris, in Psalmis scriptum
est: <hi>Dixit Dominus Domino meo: Sede a dextris
meis; donec ponam inimicos tuos scabellum pedum
tuorum <note>(Psal. CIX, 1)</note>
            </hi>. Inquirant ergo Judaei cui dictum
<pb n="0495C"/>
est a Domino <hi>Sede a dextris meis.</hi> Nunquid archangelo?
non opinor, neque angelo, neque prophetae. Nam
nullus eorum in ea gloria est, sed ille quem dignum
consessu suo invisibilis Deus habet, hic sedet ad dexteram
Patris.
</p>
            <p> 2. Qui sicut consessu Dei dignus est, ita et natura
dignus est, et nomine. De quo dicit et psalmus: <hi>Regnabit Dominus super omnes gentes, Deus sedit super
sedem sanctam suam 
 <note>(Psal. XLVI, 9)</note>
              </hi>. Et iterum: <hi>Dominus in coelo paravit sedem suam, et regnum ejus
omnibus dominabitur 
 <note>(Psal. CII, 19)</note>
              </hi>.</p>
</div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT LVIII. <hi>Regnum Christi perpetuum erit.</hi> </head>
<p> 1. Quia regnum ejus in coelo, et in terra aeternum,
ac perpetuum permanebit, Daniel dicit:   Videbam in
<pb n="0495D"/>
visione noctis, et ecce <emph>61</emph> in nubibus coeli, quasi
filius hominis veniebat, et usque ad Vetustum dierum
pervenit, et in conspectu ejus perlatus est, et
ipsi datus est principatus, et honor, et regnum, et
omnis populus, tribus et linguae ipsi servient, potestas
<pb n="0496A"/>
ejus potestas aeterna, quae non auferetur, et
regnum ejus, quod non corrumpetur   <note>(Dan. VII,
13)</note>.</p>
<div3>
            <head>2.</head>
            <p>
 Quo testimonio ostenditur ita accepisse Christum
ab omnipotente Deo dominationem et regnum,
ut potestas ejus aeterna sit, et regnum ejus sine ullo
corruptionis fine permaneat. Et iterum idem Daniel:
  In diebus illis suscitabit Dominus coeli regem,
qui in aeternum non commovebitur, et regnum ejus populo
alteri non tradetur. Percutiet et conteret universa
regna, et ipsum stabit in aeternum <note>(Dan. II, 44)</note>.
</p>
            <p> 3. Et Isaias propheta de eodem: <hi>Multiplicabitur,</hi> 
inquit, <hi>ejus imperium, et pacis non erit finis <note>(Isai. IX,
7)</note>
              </hi>. Et in psalmis sic legitur: <hi>Orietur in diebus ejus
justitia, et abundantia pacis, donec extollatur luna</hi> 
<pb n="0496B"/> <note>(Psal. LXXI, 7)</note>;
id est, usque ad consummationem
saeculi.</p>
</div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT LIX. <hi>Christus post ascensionem suam Spiritum sanctum super apostolos misit.</hi> </head>
<div3>
            <head>1.</head>
            <p>
 Quia post ascensionem suam Spiritum sanctum
super apostolos misit, David ita dicit: <hi>Ascendit in
altum, cepit captivitatem, dedit dona hominibus <note>(Psal.
LXVII, 19)</note>
            </hi>. Post ascensionem enim suam misit Spiritum
sanctum, in quo omnium est plenitudo donorum.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>2.</head>
            <p>
 De quo et per Joelem prophetam annuntiavit
dicens:   Erit, inquit, post haec effundam de spiritu
meo super omnem carnem, et prophetabunt filii vestri,
et filiae vestrae, senes vestri somnia somniabunt,
<pb n="0496C"/>
et juvenes vestri visiones videbunt, sed et super
servos meos et ancillas in diebus illis effundam de
spiritu meo   <note>(Joel. II, 28)</note>. Et Zacharias: <hi>Effundam,</hi> 
inquit, <hi>super domum David et super habitantes Jerusalem
spiritum gratiae et precum <note>(Zach. XII, 10)</note>
            </hi>.
<emph>62</emph> </p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT LX. <hi>Apostoli variis linguis locuti sunt.</hi> </head>
<div3>
            <head>1.</head>
            <p>
 Quia apostoli Spiritu sancto repleti, linguis universarum
gentium locuti sunt magnalia Dei, et hoc
ante praenuntiatum est, dicente Psalmista:   Non
sunt loquelae, neque sermones, quorum non audiantur
voces eorum. In omnem terram exivit sonus
eorum, et in fines orbis verba eorum   <note>(Psalm. XVIII,
4)</note>.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT LXI. <hi>Venturus est ad judicandum.</hi> </head>

<pb n="0496D"/>
<p> 1. Quod autem venturum Christum de coelis judicem
speramus, et quod ei omne judicium dedit Pater,
per Ezechielem ita annuntiatur:   Haec dicit
Dominus Deus: Aufer cidarim, tolle coronam, nonne
<pb n="0497A"/>
hic est qui humiles sublevavit, et sublimes humiliavit?
Iniquitatem, iniquitatem, iniquitatem ponam
eam; et hoc non factum est, donec veniat cujus est
judicium, et tradam ei.  </p>
<p> 2. De quo Isaias:   Dominus, sicut fortis, egredietur,
et, sicut vir praeliator, suscitabit zelum, vociferabitur,
et clamabit, et super inimicos suos confortabitur.
Tacui semper, silui, patiens fui, sicut paries,
loquar, dissipabo, et absorbebo simul   <note>(Isai. XLII,
13)</note>. Hoc ad secundum adventum attinet, in quo
non humilis, ut judicetur, sed ut judex fortis egredietur;
neque tacebit, quod in priori adventu fecit,
aut patiens erit, sicut fuit in passione carnis, sed
judicans vociferabitur, loquetur ut paries, quia repente,
quasi paries corruens, suos hostes est oppressurus.</p>
<p>
            <pb n="0497B"/> <emph>63</emph> 3. Hoc etiam et testimonio Psalmistae docetur,
ubi dicit: <hi>Deus manifeste veniet, Deus noster, et non
silebit <note>(Psal. XLIX, 3)</note>
            </hi>; utique quia etsi in primo
humilitatis suae adventu tacuit judicatus, in secundo,
dum manifestus venerit, ut judicet, non tacebit, sed
clamabit, ut reddat singulis secundum opera eorum.</p>
<p> 4. Sequitur: <hi>Ignis ante eum ardebit,</hi> quia, ut ligna,
fenum, stipulam, delinquentium consumpturus est
opera, ac, sicut aurum, argentum lapidesque pretiosos,
justorum probaturus est gesta <note>(I Cor. III, 12)</note>.
Qui dicturi sunt: <hi>Transivimus per ignem et aquam, et
induxisti nos in refrigerium. Advocabit coelum desursum
et terram discernere populum suum. Congregate illi
sanctos ejus, qui ordinant testamentum ejus super sacrificia,
<pb n="0497C"/>
et annuntiabunt coeli justitiam ejus, quoniam
Deus judex est <note>(Psal. LXV, 12; XLIX, 4)</note>
            </hi>.</p>
<p> 5. Et Isaias, <hi>Auditam,</hi> inquit, <hi>faciet Dominus gloriam
vocis suae, et terrorem brachii sui ostendet in
comminatione furoris, et flamma ignis devorantis. Allidet
in turbine et in lapide grandinis <note>(Isai. XXX, 30)</note>
            </hi>.
Brachium enim Dei Christus est, qui in flamma et
terrore tempestatis ad judicandum venturus est. De
cujus iterum judicio idem propheta sic dicit: <hi>Consurge,
sicut in diebus antiquis, in generationibus saeculorum.
Nunquid non tu percussisti superbum, vulnerasti
draconem? <note>(Isai. LI, 9.)</note>
            </hi> </p>
<p> 6. Hic secundus Christi praedicatur adventus, ut
ea virtute consurgat ad judicium, ad separationem
bonorum atque malorum, qua virtute surrexit in
<pb n="0497D"/>
generationibus saeculorum. Hoc est in principio,
quando percussit superbum, id est, diabolum, separando
eum a bonorum consortio angelorum. De quo
Christi judicio et Michaeas propheta sic loquitur,
<pb n="0498A"/>
dicens: <hi>Audite, colles, judicium Domini, et fortia
fundamenta terrae, quia judicium Domini cum populo
suo et cum Israel dijudicabitur,</hi> dicens: <hi>Popule meus,
quid feci tibi, aut quid molestus fui tibi? responde mihi <note>(Mich. VI, 1)</note>
            </hi>.</p>
<p> 7. Tunc enim, juxta Zachariam, <hi>Videbunt, in quem
confixerunt, et plangent eum planctu, quasi super unigenitum,
et dolebunt super eum, ut doleri solet in
morte primogeniti <note>(Zach. XII, 10)</note>
            </hi>. Dolebunt enim <emph>64</emph> 
a se crucifixum, cum viderint judicantem, et in
Patris ac sua majestate regnantem, Job quoque, ante
legem evangelicis virtutibus clarus, redimendum se,
et resuscitandum, et Deo judici, qui venturus est
judicare vivos et mortuos, praesentandum, prophetica
auctoritate pronuntiat dicens: <hi>Credo enim quod
<pb n="0498B"/>
redemptor meus vivit, et in novissimo die de terra surrecturus
sum, et rursum circumdabor pelle mea, et in
carne mea videbo Deum   Salvatorem meum.</hi> Quem
Deum, nisi qui videndus est in judicio? sicut legimus: <hi>Videbunt in quem confixerunt 
 <note>(Zach. XII, 10)</note>
            </hi>.</p>
<p> 8. Quem quidam dicunt in eo loco judicaturum
impios, ubi ipse est judicatus, Joele propheta testante: <hi>Exsurgant,</hi> 
 inquit, <hi>et ascendant omnes gentes in
valle Josaphat, ibi sedebo, ut judicem omnes gentes in circuitu <note>(Joel. III, 12)</note>
            </hi>. Nam plerique ibi asserunt futurum
judicium, ubi passus est Dominus, Isaia probante: <hi>Consummationem, et abbreviationem Dominus
Deus exercituum faciet in medio orbis terrae <note>(Isai.
X, 23)</note>
            </hi>.</p>
<div3>
            <head>9.</head>
            <p>
 Quae consummatio et abbreviatio praecessura
<pb n="0498C"/>
quae potest esse, nisi judicii futuri? Sed ubi sit medium
terrae illud, fidele de passione Domini testimonium
David ostendit, qui dicit: <hi>Deus autem rex noster
ante saecula operatus est salutem in medio terrae <note>(Psal.
LXXIII, 12)</note>
            </hi>. Nulla enim alia est salus nostra, nisi
redemptio Domini nostri Salvatoris et judicis, quae in
medio terrae orta est.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT LXII. <hi>Epilogus operis.</hi> </head>
<div3>
            <head>1.</head>
            <p>
 Ecce novi testimonii judicem et regem de prophetis,
ecce Christum ex lege omnium Dominum
ostendimus. Tenent ista omnia libri Hebraeorum,
legunt cuncta Judaei, sed non intelligunt. Quia omnia
signata sunt illis, propheta testante: <hi>Et erunt sermones
libri hujus, sicut sermones libri signati, quem si
<pb n="0498D"/>
quis dederit homini nescienti litteras, et dicat Lege,
respondeat Nescio litteras, et</hi> <emph>65</emph> <hi>rursum det alteri
scienti litteras, et dicat Lege; ille vero respondeat Non
possum, signatus est enim liber <note>(Isai. XXIX, 11)</note>
            </hi>.
</p>
            <p>
              <pb n="0499A"/> 2. Haec sunt Testamenti Veteris signacula, quae
filius et haeres resignavit, cordis nostri oculos illuminans,
sicut scriptum est: <hi>Liga testimonium, signa
legem in discipulis meis.</hi> Habemus enim, ad intelligendum
Christum, ducem legem, testes prophetas, ex
quibus divinitatem ejus et nomen, gentem quoque,
<pb n="0500A"/>
et genus, patriam, nativitatem, virtutes et curationes, 
 comprehensiones, palmas, flagella, consputationes,
fellis et aceti potationem, mortem, sagittam,
sepulcrum, infernum, incorruptionemque corporis,
resurrectionem carnis, ascensionem ejus in coelum,
regnum atque judicium declaravimus.</p>
</div3>
        </div2>
      </div1>

<div1>
        <head>LIBER SECUNDUS.</head>
<div2>
          <head> <emph>66</emph> PROOEMIUM.</head>
<pb n="0499B"/>
<p> 1. Quia Breviarium praecedentis libri quadam ex
parte Domini, et Salvatoris nostri nativitatem, passionem,
resurrectionem, coelique ascensionem explicuit,
sequens opusculum utriusque populi prophetiam,
id est, Judaeorum ac gentium demonstrabit. In
quo opere, sancta soror, poteris ex paucis animadvertere,
quanta prophetarum voces in abjectione
Judaicae plebis et caeremoniarum cecinerunt, quantaque
in laude populi Novi Testamenti intonuerunt.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT PRIMUM. <hi>De gentium vocatione.</hi> </head>
<p> 1. In principio autem opusculi hujus de gentium
credulitate loquendum est, ut facilius reliqua contueantur,
dum ipsa fides Ecclesiae antea declaratur.
<pb n="0499C"/>
Denique cum pro adorato vitulo Dominum precaretur
Moyses, ut parceret populo peccatori, respondit
Dominus: <hi>Propitius ero illis; verumtamen vivo ego, et
vivit nomen meum, quia implebitur gloria mea omnis
terra <note>(Num. XIV, 21)</note>
            </hi>.</p>
<div3>
            <head>2.</head>
            <p>
 Proinde quia omnes gentes ad unius Dei veri
cultum essent vocandae, David propheta testatur,
dicens: <hi>Reminiscentur, et convertentur ad Dominum
universi fines terrae, et adorabunt in conspectu ejus
omnes patriae gentium, quoniam Domini est regnum,
et ipse dominabitur gentium <note>(Psal. XXI, 28)</note>
            </hi>. Et rursum: <hi>Cantate Domino canticum novum, quia mirabilia fecit.
Notum fecit Dominus salutare suum, ante conspectum
gentium revelavit justitiam suam 
 <note>(Psal. XCVII, 1)</note>
            </hi>.
</p>
            <p> 3. Quam pluralitatem gentium ita declamat adunari
<pb n="0499D"/>
ad unius Dei <emph>67</emph> cultum: <hi>In conveniendo,</hi> inquit, <hi>populos in unum, et regna, ut serviant Domino 
 <note>(Psal.
CI, 23)</note>
              </hi>. In unum utique, id est, in unum regem, ut
qui diversorum ritu simulacrorum regna multa, et
populi multi dicebantur, in unam conveniendo fidem,
unus Dei populus, unumque regnum vocetur.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>4.</head>
            <p>
 Hujus populi congregatio ex gentibus ipsa est
Ecclesia, cui in Psalmis voce prophetica dicitur: <hi>Audi, filia, et vide, et inclina aurem tuam, et obliviscere
<pb n="0500B"/>
populum tuum, et domum patris tui, quia concupivit
rex speciem tuam 
 <note>(Psal. XLIV, 11)</note>
            </hi>. Provocat enim
propheta plebem gentium oblivisci populum suum,
id est, infidelium coetum et domum patris sui, Babyloniam
scilicet, quae diaboli et domus, et conjux
est, et Christo fidei conjugio copulari.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>5.</head>
            <p>
 Ad cujus populos Isaias clamat, dicens: <hi>Congregamini,
et venite, et accedite simul, quia salvati estis
ex gentibus; nescierunt enim, qui levant signum sculpturae
suae, et rogant Deum non salvantem <note>(Isai. XLV,
20)</note>
            </hi>. Qui sunt isti salvati ex gentibus, nisi qui crediderunt
ex gentibus? Quod vero dicit: <hi>Congregamini
et audite simul,</hi> ostendit in unam debere gentes
fidem, communionemque conglobari.
</p>
            <p> 6. Item ipse: <hi>Convertimini ad me et salvi eritis,
<pb n="0500C"/>
omnes fines terrae, quia ego Deus, et non est alius. In
memetipso juravi, egredietur verbum de ore meo, et
non revertetur, quia mihi curvabuntur omnia genua, et
jurabit omnis lingua in Domino.</hi> Hoc jam contuemur
fuisse completum, quando in omnibus terrae finibus
Dei dilatatur Ecclesia. Qua prophetia erubescant
Judaei quidem, Deum sibi peculiariter defendentes,
dum audiunt: <hi>Jurabit omnis lingua in Domino,</hi> id
est, non tantum Hebraeorum jam populus, sed et
omnis gentium multitudo.</p>
<p> 7. Adhuc idem Isaias, posteaquam Christi, quam
in carne pertulit, humilitatem digessit, denuo laudem
Ecclesiae gentium, pro qua talia pertulit, ita praedicavit,
simulque quod per universum mundum sit ipsa
una, sic prophetando aperuit dicens: <hi>Lauda, sterilis,
<pb n="0500D"/>
quae non paris, decanta laudem, et hinni, quae non pariebas:</hi> <emph>68</emph> 
 <hi>quoniam jam multi filii desertae magis
quam ejus quae habebat virum, dicit Dominus: Dilata
locum tentorii tui, et pelles tabernaculorum tuorum
extende, ne parcas; longos fac funiculos tuos, et clavos
tuos consolida. Ad dexteram enim et laevam penetrabis,
et semen tuum gentes haereditabit, et civitates desertas
inhabitabit <note>(Isai. LIV, 1)</note>
              </hi>.</p>
<p>
              <pb n="0501A"/> 8. Et iterum: <hi>Creavi fructum labiorum pacem:
pacem ei qui longe est, et ei qui prope <note>(Isai. LVII, 19)</note>
              </hi>.
Hoc et Apostolus exponit, ubi dicit pro Ecclesia ex
circumcisione et ex praeputio veniente: <hi>Evangelizavit
pacem his qui longe, et pacem his qui prope <note>(Ephes.
II, 17)</note>
              </hi>; et iterum: <hi>Quaesierunt me qui ante non interrogabant;
invenerunt qui non quaesierunt me. Dixi:
Ecce ego, ecce ego, ad gentem quae non invocabat nomen
meum, expandi manus meas tota die ad populum
incredulum <note>(Isai. LXV, 1)</note>
              </hi>.</p>
<p> 9. Item idem ipse: <hi>Domus mea, domus orationis
vocabitur cunctis populis, ait Dominus <note>(Isai. LVI, 7)</note>
              </hi>.
Ad ultimum autem sic ait: <hi>Venio ut congregem cum
omnibus gentibus, et linguis; et venient, et videbunt
gloriam meam, et ponam in eis signum, et mittam ex
<pb n="0501B"/>
eis qui salvati fuerint ad gentes, in mare, in Africam, in
Libyam tenentes sagittam <note>(Isai. LXVI, 18)</note>
              </hi>. Haec Isaias.</p>
<p> 10. Jeremias autem gentium compromissionem sic
ostendit. <emph>69</emph> <hi>Et congregabuntur omnes gentes in nomine
Domini in Jerusalem, et non ambulabunt post pravitatem
cordis sui <note>(Jerem. III, 17)</note>
              </hi>. Et post paululum: <hi>Juravit Dominus in veritate, et in judicio, et benedicent
eum gentes, ipsumque laudabunt 
 <note>(Jerem. IV, 2)</note>
              </hi>. Item
idem ipse de vocatione gentium: <hi>Domine,</hi> inquit, <hi>fortitudo mea, ad te gentes venient ab extremis terrae,
et dicent: Vere mendacium possederunt patres nostri <note>(Jerem. XVI, 19)</note>
              </hi>.
Item idem Jeremias ad populum Israeliticum: <hi>Audite vocem tubae, et dixerunt: Non audiemus.
Propter hoc audite gentes 
 <note>(Jerem. VI, 17)</note>
              </hi>.</p>
<p> 11. Item in Osee: <hi>Et miserebor ejus, qui fuit sine
<pb n="0501C"/>
misericordia, et dicam non populo meo: Populus meus
es tu, et ipse dicet: Deus meus es tu; et erit, in loco
ubi dictum est ei, Non plebs mea vos, ibi vocabuntur
filii Dei vivi <note>(Ose. II, 23)</note>
              </hi>. Item in Sophonia: <hi>Quia
<pb n="0502A"/>
tunc reddam populis labium electum, ut vocent omnes
in nomine Domini, et serviant ei humero uno <note>(Soph.
III, 9)</note>
              </hi>. Et post haec: <hi>Adorabit eum vir de loco suo,
omnes insulae gentium <note>(Soph. II, 11)</note>
              </hi>. In quo etiam
loco vocatio gentium prophetatur; nec jam locum
orationis unum, in quo carnalis populus Deum quodammodo
videbatur includere, sed pro uno omnem
locum esse orationis ostendit, dum dicit: <hi>Adorabit
eum vir de loco suo.</hi> </p>
<p> 12. Michaeas quoque congregari omnes gentes
praenuntiat, ut fidei disciplinam percipiant, ita: <hi>Et
erit,</hi> inquit, <hi>in novissimo dierum mons domus Domini,
praeparatus in vertice montium, et elevabitur super
colles; et fluent ad eum populi, et properabunt gentes
multae, et dicent: Venite, ascendamus ad montem Domini,
<pb n="0502B"/>
et ad domum Dei Jacob, et docebit nos de viis
suis, et ibimus in semitis ejus, quia de Sion egredietur
lex, et verbum Domini de Jerusalem, et</hi> <emph>70</emph> <hi>judicabit populos
multos, et corripiet gentes fortes, usque in longinquo <note>(Mich. IV, 1)</note>
              </hi>.</p>
<p> 13. Novissimi dies hi sunt, in quibus Salvatoris
resplenduit fides. Praeparatus autem mons super verticem
montium Christus est, quia ipse est caput
apostolorum et prophetarum. Domus vero Domini
ecclesia Christi est, super eumdem stabilita, ad quam
gentium congregatur diversitas. Lex autem de Sion
exiit, et verbum Domini de Jerusalem, sive ut veniret
in gentes, relictis ob incredulitatem Judaeis, sive
quia in eadem plebe positus Jesus dixit discipulis
suis: <hi>Ite, docete omnes gentes <note>(Matth. XXVIII, 19)</note>
              </hi>.</p>
<p>
              <pb n="0502C"/> 14. Item Zacharias de Ecclesia gentium sic dicit:
  Lauda, et laetare, filia Sion: quia ecce venio, et
habitabo in medio tui, ait Dominus, et applicabuntur
gentes multae ad Dominum in die illo, et erunt
<pb n="0503A"/>
mihi in populum, et habitabo in medio tui: et scies
quia Dominus exercituum misit me ad te   <note>(Zach. II, 10)</note>.
Item ibi:   Haec dicit Dominus exercituum, usquequo
venient populi, ut habitent in civitatibus multis, et
vadant habitatores unus ad alterum, dicentes: Eamus
et deprecemur faciem Domini, et quaeramus Deum
exercituum, vadam etiam et ego, et venient populi
multi, et gentes robustae ad quaerendum Dominum
exercituum in Jerusalem   <note>(Zach. VIII, 20)</note>?</p>
<p> 15. His ergo tot tantisque testimoniis erubescant
Judaei gentium conversarum aemulatores, tandemque
convicti cognoscant atque audiant in Deuteronomio
Dominum proclamantem: <hi>Eritis gentes ad caput, incredulus
autem populus ad caudam <note>(Deut. XXVIII, 44)</note>
              </hi>.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT II. <hi>Cunctis gentibus in Christum credere jussum est.</hi> </head>

<pb n="0503B"/>
<p> 1. Quia in Christo Filio Dei credere cunctis gentibus
jussum est, Jacob in benedictionibus patriarcharum
dixit: <hi>Non</hi> <emph>71</emph> <hi>deficiet princeps ex Juda, nec
dux de femoribus ejus, donec veniat qui mittendus est,
et ipse erit exspectatio gentium <note>(Gen. XLIX, 10)</note>
            </hi>. Et
David ex persona ejusdem Christi in Psalmis:   Dominus
dixit ad me, Filius meus es tu, ego hodie genui
te; pete a me, et dabo tibi gentes haereditatem
tuam, et possessionem tuam terminos terrae   <note>(Psal.
II, 7)</note>. Et iterum: <hi>Constitues me in caput gentium, populus,
quem non cognovi, servivit mihi, obauditu auris
obaudivit mihi.</hi> </p>
<p> 2. Similiter et alibi de eodem Psalmographus
<pb n="0503C"/>
idem sic dicit: <hi>Ante solem permanet nomen ejus, et
ante lunam sedes ejus, et benedicentur in eo omnes tribus
terrae, omnes gentes servient ei <note>(Psal. LXXI, 17, 18)</note>
            </hi>.
De cujus dominatione etiam superius <note>(Vers. 8)</note> sic
fuerat praelocutus: <hi>Et dominabitur a mari usque ad
mare, et a flumine usque ad terminos orbis terrae.</hi> </p>
<div3>
            <head>3.</head>
            <p>
 Quod testimonium nec Salomoni congruit,
nec David. Notum est enim quibus terminis regnum
conclusum exstitit Salomonis. Sed hoc in Christo
videmus fuisse completum. Cujus ab ortu solis usque
ad occasum magnum est nomen ejus in gentibus.
Hic et a flumine dominandi sumpsit exordium, ubi
baptizatus est a Joanne, et pervenit per fidem in
gentibus usque ad terminos terrae.
</p>
            <p> 4. Item in eisdem Psalmis de ejus aeterna nativitate
<pb n="0503D"/>
et potestate in gentibus, Dominus loquitur:
  Ante luciferum, <hi>inquit,</hi> genui te; tu es sacerdos
<pb n="0504A"/>
in aeternum secundum ordinem Melchisedech;
judicabit in nationibus, implebit ruinas, conquassabit
capita in terra multorum   <note>(Psal. CIX, 3)</note>. Et
Isaias: <hi>In die illa erit radix Jesse, qui stat in signum
populorum, ipsum gentes deprecabuntur <note>(Isai. XI, 10)</note>
              </hi>.
Et post alia: <hi>Levabit signum in nationibus procul, et
sibilabit ad eum de finibus terrae.</hi> </p>
<p> 5. Item idem Isaias, de Christo Domino nostro in
gentibus <emph>72</emph> regnaturo:   Haec dicit Dominus Deus
creans coelos, et extendens eos, firmans terram et
quae germinant ex ea, dans flatum populo, qui est
super eam, et spiritum calcantibus eam, ego Dominus
vocavi te in justitia, et apprehendi manum tuam,
et servavi te, et dedi te in foedus populi in lucem
gentium, ut aperires oculos caecorum, et educeres
<pb n="0504B"/>
de conclusione vinctum, de domo carceris sedentes
in tenebris. Ego Dominus, hoc est nomen meum  <note>(Isai. XLII, 5 seq.)</note>.
Hoc jam contuemur esse completum
per Christum, qui lux factus est in carne
ignorantiae gentium positarum.</p>
<p> 6. De quibus et alibi ipse dixit: <hi>Et ducam caecos
in viam quam nesciunt, et in semitis quas ignoraverunt,
ambulare eos faciam, ponam tenebras coram eis in lucem,</hi> 
ut impleretur quod per eumdem prophetam
fuerat dictum: <hi>Gentium populus, qui sedebat in tenebris,
vidit lucem magnam, habitantibus in regione umbrae
mortis lux orta est eis <note>(Isai. IX, 2)</note>
              </hi>. Item de gentium
vocatione ad Christum sic ait:   Attendite ad
me populus meus, et tribus mea me audite, quia lex
a me exiet, et judicium meum in luce populorum
<pb n="0504C"/>
requiescet, prope est justus meus, egressus est Salvator
meus <note>(Isai. LI, 4)</note>.</p>
<p> 7. Et post haec:   Gaudete et laudate simul
deserta Jerusalem, quia consolatus est Dominus populum
suum, redemit Jerusalem, paravit Dominus
brachium sanctum suum in oculis omnium gentium,
et viderunt omnes fines terrae salutare Dei nostri  <note>(Isai. LII, 9)</note>.
Ad haec per praedictum Isaiam vox
divina Christum in carne judicem gentium ita annuntiat:
  Ecce, <hi>inquit,</hi> servus meus, suscipiam
eum, electus meus, complacuit sibi in illo anima
mea, dedi spiritum meum super eum, judicium gentibus
proferet, non clamabit, neque accipiet personam,
nec audietur foris vox ejus, calamum quassatum
<pb n="0504D"/>
non conteret, et linum fumigans non exstinguet.
In veritate educet judicium, non est tristis, nec turbulentus,
<pb n="0505A"/>
donec ponat in terra judicium, et legem
ejus insulae exspectabunt   <note>(Isai. XLII, 1)</note>.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>8.</head>
            <p>
 Servus quippe, sed ex susceptione hominis,
Christus, qui quoniam prius ad Judaeos veniens non
est receptus, judicium in gentibus protulit: quale
judicium, nisi ut ex fide justificarentur? <emph>73</emph> Ejus
vox non audietur foris, hoc est, in haeresibus, et Judaeis
extra Dei Ecclesiam positis. Item de ipso in
Isaia:   Ecce intelliget servus meus, exaltabitur, et
elevabitur, et sublimis erit valde, sicut obstupuerunt
super te multi, sic ingloriosus erit inter viros aspectus
ejus, et forma ejus inter filios hominum, iste
asperget gentes multas, super ipsum continebunt
reges os suum, quia quibus non est narratum de eo,
viderunt, et qui non audierunt, contemplati sunt  
<pb n="0505B"/> <note>(Isai. LII, 13)</note>.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>9.</head>
            <p>
 Item qui supra de eo: <hi>Ecce testem populis dedi
eum, ducem ac praeceptorem gentibus, ecce gentem quam
nesciebas vocabis, et gentes, quae non cognoverunt te,
ad te current, propter Dominum Deum tuum, et Sanctum
Israel, quia glorificavit te <note>(Isai. LV, 4)</note>
            </hi>. Quae prophetia
omnis de vocatione gentium manifesta est,
quia in Christo essent crediturae.
</p>
            <p> 10. Et Habacuc ita inquit: <hi>Dominus loquitur:
Scribe visum aperte, et explana eum super tabulas, ut
percurrat qui legerit eum, quia adhuc visus procul apparebit
in finem, et non mentietur; si moram fecerit, exspecta
illum, quia veniens veniet, et non tardabit.</hi> De
incredulis autem Judaeis ita sequitur: <hi>Ecce qui incredulus
est, non erit recta anima ejus in semetipso (Habac.
<pb n="0505C"/>
II, 2, 4)</hi>.</p>
<p> 11. Siquidem et per Aggaeum de Christo in gentibus
regnaturo sic cecinit idem Dominus, dicens: <hi>Spiritus
meus erit in medio vestrum, nolite timere, quia
haec dicit Dominus: Adhuc modicum, et ego commovebo
coelum et terram, et mare, et aridam, et movebo omnes
gentes, et veniet desideratus cunctis gentibus <note>(Aggae. II,
6)</note>
              </hi>. Quod si de Antichristo hanc prophetiam infidelis
intelligat, mendacium est procul dubio. Illum enim
non gentes desiderant, sed soli Judaei exspectant.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT III. <hi>Judaei et gentes ad Christum vocantur.</hi> </head>
<p> 1. Quia uterque populus Judaeorum et gentium sub
Christi <emph>74</emph> regimine vaticiniis prophetarum vocantur,
<pb n="0505D"/>
Isaias dicit: <hi>Et erit in die illa, nutriet homo vaccam
boum, et duas oves, et prae ubertate lactis comedet butyrum <note>(Isai. VII, 21)</note>
            </hi>.
Vacca boum plebs est Judaeae
veniens de semine patriarcharum. Oves duae Ecclesia
veniens de gentibus, et idcirco duae oves, et una vacca,
quia auctior est ex gentibus Ecclesiae numerus, quam
ex Judaeis.</p>
<div3>
            <head>2.</head>
            <p>
 Homo autem, qui nutriet eas, ipse est Christus
<pb n="0506A"/>
qui per Jeremiam dicit: <hi>Convertimini, filii revertentes,
dicit Dominus, quia ego vir vester, et assumam vos,
unum de civitate, et duos de cognatione, et dabo vobis
pastores juxta cor meum, et pascent vos scientia et
doctrina <note>(Jerem. III, 14)</note>
            </hi>. Superbis namque dixerat
per Isaiam: <hi>Nutriet homo vaccam unam et duas oves;</hi> 
quem hominem Deus nunc semetipsum esse ostendit,
qui assumet duos de cognatione, et unum de civitate,
quia minor est numerus credentium ex circumcisione,
quam ex praeputio.
</p>
            <p> 3. Hanc autem civitatem Judaeam dicit, sive Jerusalem;
cognationem vero gentes; pastores autem
apostolos, vel Ecclesiae doctores, Christi gratiam
praedicantes. Sic et alio loco idem ipse Jeremias Judaeos
servire Christo proclamat: <hi>Et erit in die illa, ait
<pb n="0506B"/>
Dominus exercituum, conteram jugum meum de collo
tuo, et vincula ejus disrumpam, et non dominabuntur eis
amplius alieni, sed servient Domino Deo suo, et David
regi suo, quem suscitabit eis <note>(Jerem. XXX, 8)</note>
              </hi>. De quo
Jeremias:   Ecce dies venient, dicit Dominus, et
suscitabo David germen justum, et regnabit rex, et
sapiens erit, et faciet judicium et justitiam super terram.
In diebus illis salvabitur Juda, et Israel habitabit
confidenter, et hoc est nomen quod vocabunt eum,
Dominus justus noster   <note>(Jerem. XXIII, 5)</note>.</p>
<p> 4. Cujus ortum propter utramque gentem vox patris
per Psalmistam ita annuntiat:   Commemorabo
superbiae et Babylonis scientium me. Ecce Palaestina,
et Tyrus cum Aethiopia, iste natus est ibi. Ad Sion
autem dicetur: Vir et vir natus est in ea, et ipse fundavit
<pb n="0506C"/>
eam Excelsus. Dominus narrabit scribens populos.
Iste natus est ibi.   In Babylone, Palaestina,
Tyro, Aethiopia gentes significantur. <emph>75</emph> In Sion vero
Hebraeorum populus, quia pro utrarumque salute
gentium natus est Christus.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>5.</head>
            <p>
 Item Ezechiel Christum sub persona David super
utramque gentem sic praedicat regnaturum:   Rex, <hi>inquit,</hi> 
 unus erit omnibus imperans, et non erunt ultra
duae gentes, nec dividentur amplius in duo regna,
nec polluentur ultra in diis suis, et abominationibus,
et in cunctis iniquitatibus suis, et salvos eos faciam
de universis sedibus suis, in quibus peccaverunt;
et mundabo eos, et erunt mihi populus, et ego ero eis
Deus, et servus meus David rex super eos, et pastor
unus erit omnibus eorum <note>(Ezech. XXXVII, 22)</note>.
</p>
            <p>
              <pb n="0506D"/> 6. Quia Christus rex Judaeorum est, Isaias indicat
dicens: <hi>Dicite filiae Sion: Ecce rex tuus venit tibi justus,
et salvans, pauper, sedens super asinum indomitum.</hi> 
Daniel autem propheta potestatem Christi, non
solum super gentes, sed etiam super Judaeos a Patre
datam, scribens, sic ait:   Aspiciebam in visione
noctis, et ecce cum nubibus coeli, quasi Filius hominis
veniebat, et usque ad antiquum dierum pervenit,
<pb n="0507A"/>
et in conspectu ejus obtulerunt eum <note>(Dan. VII, 13)</note>.</p>
<p> 7. Nam postea quam dixit assumptum eum in coelum,
et perductum usque ad Patrem, adjecit: <hi>Et data
est ei potestas, et honor, et regnum, et omnes populi, tribus
et linguae ipsi servient.</hi> Quae tribus, nisi Hebraeorum
populus? Quae linguae, nisi gentium nationes?
Amos quoque propheta ad Christi regnum Judaeos a
Deo sic provocat dicens:   Praepara te in occursum
Domini Dei tui, Israel, quia ecce ego firmans tonitruum,
et creans spiritum, et annuntians in hominibus
Christum suum   <note>(Amos. IV, 12)</note>.</p>
<p> 8. Sic et Isaias: <hi>Domus Jacob, venite, et ambulemus
in lumine Domini <note>(Isai. II, 5)</note>
              </hi>. De quo David ait: <hi>In lumine tuo videbimus lumen 
 <note>(Psal. XXXV, 10)</note>
              </hi>. Inter
haec et Michaeas propheta, dum locum originis
<pb n="0507B"/>
Christi declararet, ita eum super Israel dominaturum
subjunxit: <hi>Et tu,</hi> inquit, <hi>Bethlehem domus Ephrata,
non es minima in millibus Juda, ex te mihi prodiet Dominator
in Israel <note>(Mich. V, 2)</note>
              </hi>. <emph>76</emph>
</p>
          </div3>
<div3>
            <head>9.</head>
            <p>
 Quo loco ostendit Christum dominum esse
Judaeorum, ejusque regimine eumdem populum subjugandum,
ubi et potestatem ejus per universum
mundum ita praenuntiavit:   Stabit, <hi>inquit,</hi> et videbit,
et pascet gregem suum in virtute Domini, et in
honore nominis Dei sui erunt, quoniam nunc magnificatur
usque ad terminos terrae, et erit iste pax.  
</p>
            <p> 10. Cujus adventum Judaeis praedicandum Isaiae
sic Dominus loquitur:   Super montem excelsum
ascende tu, qui evangelizas Sion, exalta in fortitudine
vocem tuam, qui evangelizas Jerusalem; dic civitatibus
<pb n="0507C"/>
Judae: Noli timere. Ecce Deus vester. Ecce Dominus
Deus in fortitudine veniet, et brachium ejus
dominabitur. Ecce merces ejus cum eo, et opus illius
coram eo, sicut pastor gregem suum pascit, in brachio
suo congregabit agnos   <note>(Isai. XL, 9)</note>.</p>
<p> 11. Zacharias autem propheta de Christi regno in
Judaeis et gentibus ita proclamat: Exsulta satis, filia
Sion, jubila, filia Jerusalem, ecce rex tuus veniet tibi,
justus et salvator, ipse pauper et ascendens super
asinum et super pullum asinae, et potestas ejus a
mari usque ad mare, et a flumine usque ad fines terrae <note>(Zach. IX, 9)</note>.
Quae prophetia quomodo fuisset completa
in Christo, Evangelia ipsa testantur.</p>
</div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT IV. <hi>De vocatione gentium ad fidem ante Hebraeos.</hi> </head>

<pb n="0508A"/>
<p> 1. Jam et quia prius gentes credere poterant in
Christum, et postea Judaei, David propheta ostendit;
videns enim quod ad Judaeam redimendam venisset
Dominus, sed ante gentilitas crederet, et postmodum
Judaea sequeretur, dicit: <hi>Aethiopia praeveniet manus
ejus Deo <note>(Psal. LXVII, 32)</note>
            </hi>, id est, priusquam Judaea
credat, salvandam se offert <emph>77</emph> omnipotenti Deo peccatis
nigra gentilitas. Sicut et Isaias ait: <hi>Donec plenitudo
gentium introeat, et sic omnis Israel salvus fiat;</hi> 
et in Deuteronomio: <hi>Eritis gentes ad caput, incredulus
autem populus ad caudam <note>(Deut. XXVIII, 44)</note>
            </hi>, quasi
in novissimo conversurus.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT V. <hi>Quia in fine mundi in Christum credituri sunt Judaei.</hi> </head>
<div3>
            <head>1.</head>
            <p>
 Transeuntibus quidem istis carnalibus Judaeis,
<pb n="0508B"/>postea in novissimis temporibus filii eorum in Christo
credituri sunt, Osee propheta testante: <hi>Quoniam
diebus multis sedebunt filii Israel sine rege, sine
principe, sine sacrificio, sine altari, sine sacerdotio,
sine manifestationibus <note>(Ose. III, 4, 5)</note>
            </hi>. Utique quemadmodum
nunc esse videntur; deinde sequenter
adjunxit: <hi>Et postea revertentur filii Israel, et inquirent
Dominum Deum suum, et David regem suum, et stupescent
in Domino, et in bonis suis, in novissimis diebus.</hi> 
</p>
            <p> 2. Quae omnis prophetia procul dubio de Christo
est, qui in David nomine significatur. De cujus
semine secundum carnem est genitus, de quo Jeremias
<pb n="0508C"/>
dicit: <hi>Ecce dies veniunt, dicit Dominus, et
suscitabo David germen justum, et regnabit rex, et
sapiens erit, et faciet judicium et justitiam in terra.
In diebus illis salvabitur Juda, et Israel habitabit confidenter,
et hoc est nomen quod vocabunt eum, Dominus
justus noster <note>(Jerem. XXIII, 5)</note>
              </hi>.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>3.</head>
            <p>
 Malachias quoque ante finem mundi Eliam sic
dicit esse mittendum ad conversionem Judaeorum:
  Ecce ego mittam vobis Eliam prophetam, antequam
veniat dies Domini magnus, et horribilis, et convertet
cor patrum ad filios, et cor filiorum ad patres
eorum   <note>(Malach. IV, 5)</note>. Ante adventum enim judicii
mittet Dominus Eliam ad convertendum cor filiorum,
ad cor patriarcharum et prophetarum, <emph>78</emph> ut credat
<pb n="0509A"/>
posteritas eorum in Domino Jesu Christo, quem illi
prophetantes exspectaverunt.
</p>
            <p> 4. Nam si hactenus Judaei recte credunt, quid est,
in quo per Eliam converti eos in novissimo propheta
testatur? Nunc enim mente caecati sunt, nec possunt
intelligere Salvatorem, qui audiunt, nisi in fine
mundi, dum fuerit consummatio saeculi; pronuntiat
enim hoc Dominus per Isaiam prophetam dicens:
  Audite audientes, et nolite intelligere; et videte
visionem, et nolite cognoscere; excaeca cor populi
hujus, et aures ejus aggrava, et oculos ejus claude,
ne forte videant oculis suis, et auribus suis audiant,
et corde suo intelligant, et convertantur, et sanem
illos   <note>(Isai. VI, 9)</note>.</p>
<p> 5. Et dixit propheta:   Usquequo, Domine?   et
<pb n="0509B"/>
dixit Dominus:   Donec desolentur civitates absque
habitatore, et domus sine homine, terra relinquetur
deserta, et longe faciet Dominus homines; tunc convertetur,
et erit in ostensione, sicut terebinthus, et
sicut quercus, quae expandit ramos suos, semen sanctum
erit, quod steterit in ea.   Ecce apparet eos
nunc a lumine fidei et veritatis esse alienos; audiunt
enim Christum, et non intelligunt; vident, et non
agnoscunt.</p>
<p> 6. Sed quandiu ita erunt? Quousque subvertantur
urbes, et terra pene redeat in desertum; tunc enim
conversi videbunt, credituri in Christo, atque intelligentes
sanabuntur, et cognoscent omnia. Juxta quod
et Jeremias eis dicit: <hi>In novissimo dierum cognoscetis
ea <note>(Jerem. XXX, 24)</note>
              </hi>. De hac novissima credulitate
<pb n="0509C"/>
Judaeorum et Sophonias sic dicit:   In tempore illo
salvabo claudicantem, et eam quae ejecta fuerat congregabo;
et ponam eos in laudem, et in nomen in
omni terra confusionis eorum, in tempore illo quo
adducam vos, et in tempore, quo congregabo vos.
Dabo enim vos in nomen et in laudem in omnibus
populis terrae, cum convertero captivitatem vestram
coram oculis vestris, dicit Dominus   <note>(Soph. III, 19)</note>. <emph>79</emph>
</p>
          </div3>
<div3>
            <head>7.</head>
            <p>
 Claudicantem plebem Judaeam dixit, quae
nunc a semitis fidei claudicat, sicut psalmus testatur
dicens: <hi>Claudicaverunt a semitis suis <note>(Psal. XVII,
46)</note>
            </hi>; et hanc se salvaturum in novissimo Deus pronuntiat,
dum dicit: <hi>Salvabo claudicantem.</hi> Et per
Ezechielem: <hi>Post dies,</hi> inquit, <hi>multos visitaberis, et
in novissimo annorum venies <note>(Ezech. XXXVIII, 8)</note>
            </hi>; et
<pb n="0509D"/>
paulo superius quia baptizandi sunt:   Tollam, inquit,
vos de gentibus, et congregabo vos de universis
terris, et adducam vos in terram vestram, et effundam
<pb n="0510A"/>
super vos aquam mundam, et mundabimini ab
omnibus inquinamentis vestris et ab universis idolis
vestris mundabo vos, et dabo vobis cor novum, et
spiritum novum ponam in medio vestri, et auferam
cor lapideum de carne vestra, et dabo vobis cor
carneum, et spiritum meum ponam in medio vestri,
et faciam ut in praeceptis meis ambuletis, et judicia
mea custodiatis, et operemini, et habitabitis in terra
quam dedi patribus vestris, et eritis mihi in populum,
et ego ero vobis in Deum, et salvabo vos ex universis
inquinamentis vestris   <note>(Ezech. XXXVI, 24)</note> 
</p>
            <p> 8. Hic est enim populus in novissimis convertendus,
quem Jacob patriarcha sub figura Benjamin lupum
mane comedentem praedam, et vespere spolia dividentem
prophetat <note>(Gen. XLIX, 27)</note>. Utique quia initio
<pb n="0510B"/>
mundi idem populus quasi in mane legem accepit,
in vespere autem mundi, dum fuerit crediturus,
dividet inter Novum Testamentum et Vetus. Nam
de his quae ad Israel in futurum promittuntur, ad
eamdem partem dicitur, quae creditura est in Christo
quando in novissimis temporibus conversi fuerint,
quale est illud apud eumdem Osee: <hi>Et erit in loco
ubi dicitur ei: Non populus meus, dicetur ei Filii Dei
viventis, et congregabuntur filii Juda, et filii Israel
pariter, ponent sibimet caput unum <note>(Ose. I, 10)</note>
              </hi>.</p>
<p> 9. Hoc in novissimis erit temporibus, quando,
Elia praedicante, convertetur Juda ad Christum, ut
sit unum cum Israel spiritualiter, hoc est, cum populo
gentium, jam Deum ex fide videntium, ponentes
sibimet caput unum, quod est Christus, ascendentesque
<pb n="0510C"/>
de terra,   hoc est   a carnali terrenaque
spe ad promissa coelestia.
<emph>80</emph> </p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT VI. <hi>Plurimi ex Judaeorum populo non erant credituri.</hi> </head>
<p> 1. Sed quia plurimi ex Judaeorum populo non
essent credituri in Christum, Moyses legislator eamdem
eorum incredulitatem ante praenuntiavit: <hi>Et
erit vita tua pendens ante oculos tuos, et timebis die ac
nocte, et non credes vitae tuae <note>(Deut. XXVIII, 66)</note>
            </hi>. Unde
et Isaias: <hi>Domine, quis credidit auditui nostro? et
brachium Domini cui revelatum est? Et vidimus eum,
et non erat aspectus <note>(Isai. LIII, 1)</note>
            </hi>. Quibus verbis incredulitatem
Judaeorum designat, qui Christum videntes
non receperunt, quem quia nec credere, nec
cognoscere potuerunt, illico excidium habituri.</p>
<p>
            <pb n="0510D"/> 2. Sic Jeremias praedixit:   Ascendite muros ejus,
et dissipate, auferte propagines ejus, quia non sunt
Domini. Praevaricatione praevaricata est in me domus
<pb n="0511A"/>
Juda, ait Dominus, negaverunt me et dixerunt: Non
est ipse   <note>(Jerem. V, 10)</note>. Hoc nunc usque Judaei pro
Christo dicunt: <hi>Non est ipse,</hi> exspectantes alium,
qui est Antichristus. Unde et Dominus: <hi>Ego,</hi> inquit, <hi>veni in nomine Patris mei, et non recepistis me, alius
veniet in nomine suo, et recipietis eum 
 <note>(Joan. V, 43)</note>
            </hi>.</p>
<p> 3. Item apud eumdem Jeremiam: <hi>Ecce sermo Domini
factus est eis in opprobrium, et non suscipiunt
illud <note>(Jerem. VI, 10)</note>
            </hi>. Adhuc quidem quia, gentibus
obedientibus Christo, Judaei eum non essent recepturi,
in Psalmis ostenditur. Nam cum per prophetam
diceret idem Christus: <hi>Constitues me in caput
gentium,</hi> et, <hi>populus, quem non cognovi, servivit mihi,</hi> 
continuo subjunxit incredulitatem Judaicam, dicens: <hi>Filii mentiti alieni sunt mihi, filii alieni inveteraverunt,
<pb n="0511B"/>
et claudicaverunt a semitis suis 
 <note>(Psal. XVII, 44)</note>
            </hi>. Qui
sunt alieni, nisi Judaei? qui recte alieni nuncupantur,
pro eo quod in perfidia permanentes, ab aeternae
vitae praemiis abdicati sunt, quae nobis secundum
fidem a Dei Filio promittuntur.</p>
<p> 4. Haec quoque in Christo Judaeorum prava incredulitas
etiam per Isaiam est annotata, dicente Domino
illis:   Audite audientes, <emph>81</emph> et nolite intelligere;
et videte visionem, et nolite cognoscere;
excaeca cor populi hujus, et aures ejus aggrava, et
oculos ejus claude, ne forte videant oculis suis, et
auribus suis audiant, et corde suo intelligant, et
convertantur, et sanem illos   <note>(Isai. VI, 9)</note>. Et alio
loco: <hi>Tota die expandi manus meas ad populum non
credentem, et contradicentem, qui ambulant vias non
<pb n="0511C"/>
bonas <note>(Isai. LXV, 2)</note>
            </hi>.</p>
<p> 5. Quibus Jeremias:   Audi haec, popule stulte et
sine corde, oculi sunt illis, et non vident, aures sunt
illis, et non audiunt; aut me non timebitis, dicit
Dominus, aut a facie mea non formidabitis? qui
constitui terminum maris arenam, imperium aeternum,
et non transgredietur illud, et turbabitur, et
non poterit, et intumescent fluctus ejus, et non
transgredietur illud; populo autem huic factum est
cor inobediens et incredulum   <note>(Jerem. V, 21)</note>.</p>
<p> 6. Et alibi idem ipse: <hi>Quomodo dicitis: Sapientes
nos sumus, et lex Domini nobiscum est <note>(Jerem. VIII, 8)</note>
            </hi>?
Vere mendacium operatus est stylus mendax Scribarum,
confusi sunt sapientes, et perterriti, et capti
sunt. Verbum enim Domini projecerunt, et sapientia
<pb n="0511D"/>
nulla est in eis. De quibus Isaias: <hi>Qui peccare,</hi> inquit, <hi>faciebant homines in verbo, et declinaverunt frustra
a justo 
 <note>(Isai. XXIX, 21)</note>
            </hi>. Pro quo eos idem propheta
ita increpat dicens:   Audite me duro corde, qui
longe estis a justitia, prope feci justitiam meam,
non elongabitur, et salus mea non morabitur. Dabo
in Sion salutem, et in Jerusalem gloriam meam.  </p>
<div3>
            <head>7.</head>
            <p>
 Ipse autem propheta et credulitatem gentium et
incredulitatem Judaeorum in Christo ita annuntiat:
<pb n="0512A"/>
  Quaesierunt me, qui antea non interrogabant, invenerunt
me, qui non inquisierunt me; dixi: Ecce
ego, ecce ego, ad gentem, quae non invocabat nomen
meum, expandi manus meas tota die ad populum
incredulum   <note>(Isai. LXV, 1, 2)</note>. Quaesierunt enim nunc
gentes quae ante non interrogabant, quia ad eos prophetae
non veniebant, et invenerunt, quando illis
Christum nuntiaverunt.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>8.</head>
            <p>
 Quid vero Judaea plebs, nisi quod sequitur? <hi>Expandi manus meas tota die ad populum incredulum.</hi> 
Et iterum de eadem repromissione gentium:   Et
erunt campestria in caulas gregum, et vallis Achor
in cubile armentorum populo meo, qui requisierunt
me, <emph>82</emph> et vos, qui reliquistis Deum, numerabo
vos gladio, et omnes in caede corruetis <note>(Isai. LXV,
10 seq.)</note>.
</p>
            <p>
              <pb n="0512B"/> 9. Cujus ergo populi sunt istae repromissiones,
nisi gentium, qui requisierunt Deum? de quibus
superius ait: <hi>Quaesierunt me, qui ante non interrogabant.</hi> 
Et qui sunt qui reliquerunt Deum, et corruerunt
in caede, nisi Judaeorum populus? de quo jam
ait: <hi>Expandi manus meas ad populum incredulum.</hi> 
Contra hunc sunt et quae sequuntur: <hi>Ecce servi mei
comedent, et vos esurietis,</hi> quia, vescente pane verbi
Dei vocato ex gentibus populo, Judaea arescit jejuna.</p>
</div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT VII. <hi>Ob incredulitatem Judaeorum Christus ad gentes erat transiturus.</hi> </head>
<p> 1. Et quia ob incredulitatem Judaeorum Christus
<pb n="0512C"/>
Judaeam desereret, transiretque ad gentes, Jeremias
propheta praedixerat, dicens:   Tibi peccavimus,
exspectatio Israel, Salvator ejus. Quare sicut colonus
futurus es in terra, et quasi viator declinans ad manendum?
quare futurus es quasi vir vagus et qui
non potest salvari   <note>(Jerem. XIV, 8)</note>? Quid enim
in hac sententia intelligitur, nisi quia videbat propheta
in spiritu quod veniens Christus relicturus
esset Judaeam, et iret per fidem in gentibus? Idcirco
dicebat: <hi>Quare sicut colonus futurus es in terra, et
quasi viator declinans ad manendum?</hi> Hoc est, venisti
in terram, cito recessurus a Judaeis.</p>
<div3>
            <head>2.</head>
            <p>
 Sicut et alibi ex persona Domini idem propheta
dicit:   Quis dabit mihi in solitudine diversorium
viatorum? et derelinquam populum meum, et recedam
<pb n="0512D"/>
ab eis, quia omnes adulteri sunt, coetus praevaricatorum,
et extendunt linguam suam, quasi arcum
mendacii, et non veritatis   <note>(Jerem. IX, 2)</note>. Vox enim
ista Christi est, qui in solitudine gentium diversorium,
id est, Ecclesiam constituit, in qua converterentur
errantes, derelinquens populum Judaeorum.
Quibus per Malachiam dicit:   Non est ultra mihi
voluntas in vobis, dicit Dominus exercituum, et munus
non suscipiam de manu vestra; ab ortu enim
<pb n="0513A"/>
solis usque ad occasum magnum est nomen meum in
gentibus   <note>(Malach. I, 10)</note>. <emph>83</emph>
</p>
          </div3>
<div3>
            <head>3.</head>
            <p>
 Cum illis enim ante fuit Deus, sed postquam
pro peccato suo abjecti sunt, Redemptor mundi
in populo gentium transiit. Cujus universitas nunc
per totum orbem terrarum exsultans dicit: <hi>Magnificavit
Dominus facere cum illis, magnificavit Dominus
facere nobiscum, facti sumus laetantes <note>(Psal. CXXV, 3)</note>
            </hi>.
Ad populum enim Israel prius venit Christus, sed
quod non essent credituri, propheta non tacuit,
dicens: <hi>Prius ad Sion dicet: Ecce adsum, et Jerusalem
evangelistam dabo, et vidi, et non erat neque ex
istis quisquam, qui iniret consilium, et interrogatus
responderet verbum <note>(Isai. XLI, 27)</note>
            </hi>. Sed quia ad gentes
transiit, sequitur:   Ecce servus meus, suscipiam
<pb n="0513B"/>
eum; electus meus, complacuit sibi in illo
anima mea, dedi spiritum meum super eum, judicium
gentibus proferet   <note>(Isai. XLII, 1)</note>.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT VIII. <hi>Quia, projectis Judaeis, gentes introierunt.</hi> </head>
<p> 1. Ecce ostensum est Judaeos pro scelere, quo in
Christo peccaverunt, abjectos, dispersosque fuisse.
Sed quia, projectis illis, gentes in eorum sedibus
per fidem erant successurae, non siluerunt et haec
prophetae. Isaias enim sic dicit:   Educ foras populum
caecum, et oculos habentem, surdum, et aures
ei sunt. Omnes gentes congregatae sunt simul, et
collectae sunt tribus. Quis in vobis annuntiet istud?
et quae prima sunt, audire nos faciet   <note>(Isai. XLIII, 8)</note>?
Ecce foras educitur Israel, habens oculos et aures,
<pb n="0513C"/>
ad terrenas promissiones; et colligitur in unum
diversitas gentium, ut, ubi illi vocati sunt, isti ingrediantur,
et ad istos pertineat haereditas quae illis
fuerat repromissa.</p>
<p> 2. Adhuc quia eaedem gentes in sedibus Judaeorum
successurae erant, idem propheta alio loco approbat,
dicens:   In die illa cantabitur canticum
istud in terra Juda. Urbs fortitudinis nostrae Sion,
Salvator ponetur in ea, murus, et antemurale; aperite
portas, et ingredietur gens justa, et custodiens
veritatem, vetus error abiit. Servabis pacem, quia
in te speravimus, incurvabit habitantes <emph>84</emph> in excelso,
civitatem sublimem humiliabit:   humiliabit eam 
 usque ad terram, detrahet eam usque ad pulverem,
et conculcabit eam pes pauperis, gressus egenorum  
<pb n="0514A"/> <note>(Isai. XXVI, 1)</note>.
Quo vaticinio ostenditur justum
humilemque gentium populum successisse in
locum quem superba plebs Judaeorum perdiderat.</p>
<p> 3. Talia et alibi idem propheta sub gratiarum
actione Domino dicit:   Domine, Deus meus es tu,
et exaltabo te; confitebor nomini tuo, quoniam fecisti
mirabilia et cogitationes antiquas fideles. Amen.
Quia posuisti civitatem in tumulum, urbem fortem
in ruinam, domum alienorum, ut non sit civitas, et
in sempiternum non aedificetur, super hoc laudabit
te populus fortis, civitas gentium robustarum timebit
te   <note>(Isai. XXV, 1)</note>.</p>
<p> 4. Alio quoque in loco ad eosdem Judaeos sub exprobratione
ita loquitur, dicens:   Et dimittetur nomen
vestrum in juramentum electis meis; vos autem
<pb n="0514B"/>
interficiet Dominus Deus, et servos suos vocabit nomine
alio, in quo qui benedictus est super terram
benedicetur a Domino, amen, et qui jurat in terra,
jurabit in Deo. Amen   <note>(Isai. LXV, 15)</note>. In terra qui
jurat, id est, in carne a Christo accepta, in qua quicunque
jurat, vere in Deo jurat.
</p>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT IX. <hi>Judaei propter peccatum in Christum debellati atque dispersi sunt.</hi> </head>
<p> 1. Quia propter peccatum quod in Christo praevaricati
sunt Judaei debellati atque dispersi sunt,
Isaias praenuntiavit, dicens:   Ipse redemit eos, et
portavit eos, et levavit eos cunctis diebus saeculi,
ipsi autem ad iracundiam provocaverunt, et afflixerunt
spiritum sancti ejus, et conversus est eis in
<pb n="0514C"/>
inimicum, <emph>85</emph> et ipse debellavit eos   <note>(Isai. LXIII, 9)</note>.
Item per Osee prophetam:   Vae, <hi>inquit,</hi> eis, quia
recesserunt a me, vastabuntur, quia praevaricati
sunt in me. Ego redemi eos, et ipsi locuti sunt contra
me mendacia, et recesserunt a me, et ego erudivi
eos, et confortavi brachia eorum. Et ipsi in me
cogitaverunt malitiam, reversi sunt, ut essent absque
jugo. Facti sunt quasi arcus dolosus, abjecit eos
Deus meus, quia non audierunt eum, et erunt vagi
in nationibus   <note>(Ose. VII, 13; IX, 16)</note>.</p>
<p> 2. Et Isaias posteaquam praedicaverat de Christo
dicens: <hi>Tanquam ovis ad occisionem ductus est <note>(Isai.
LIII, 7)</note>
            </hi>, subjecit statim: <hi>Propter scelus populi mei
percussi eum; et dabo impios pro sepultura ejus, et divites
pro morte ejus,</hi> et reliqua. Et per Jeremiam idem
<pb n="0515A"/>
Filius pro sua passione Judaeorum sic infert fuisse
perditionem; dicit enim: <hi>Facta est mihi haereditas
mea, quasi leo in silva, dedit contra me vocem, ideo
odivi eam. Nunquid avis discolor haereditas mea mihi?
nunquid avis tincta per totum? Venite, congregamini,
omnes bestiae terrae, properate ad devorandum <note>(Jerem. XII. 8)</note>
            </hi>.
Congregamini dixit; venerunt enim
bestiae agri, hoc est, feroces principes gentium, et
traditi sunt illis ad devorandum populi Judaeorum.</p>
<p> 3. Propterea quod contra Dominum vocem dederunt,
unde et subjungit: <hi>Propter me exterminata est
exterminio omnis terra.</hi> Haec enim Christi vox est.
Multa enim peccata prius fecerant filii Israel, sed
nunquam sic traditi sunt tam longae perditioni et
captivitati; quando autem compleverunt mensuram
<pb n="0515B"/>
patrum suorum, et post prophetarum necem Christum
interfecerunt, tunc, peccata peccatis cumulantes,
traditi sunt in longam exterminationem. Idcirco
nunc dicitur: <hi>Propter me exterminatione exterminata
est omnis terra.</hi> </p>
<p> 4. Quod quia non intelligunt, proinde se traditos
direptioni, Isaias propheta hoc ante praenuntiavit,
dicens: <hi>Effudit Dominus</hi> <emph>86</emph> <hi>super populum suum
indignationem furoris sui, et forte bellum; et combussit
eum in circuitu, et non cognovit, et succendit eum,
et non intellexit <note>(Isai. XLII, 25)</note>
            </hi>. Quorum interitum
moerens Jeremias propheta ita deplorat: <hi>Facti sunt,</hi> 
inquit, <hi>filii mei perditi, quoniam invaluit inimicus <note>(Thren. I, 16)</note>
            </hi>.
Et iterum: <hi>Quos educavi et nutrivi,
inimicus meus consumpsit eos <note>(Thren. II, 22)</note>
            </hi>.
</p>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT X. <hi>De ruina Jerusalem.</hi> </head>
<div3>
            <head>1.</head>
            <p>
 Quia propter quod negaverunt Christum Judaei,
<pb n="0515C"/>subversa est Jerusalem, per Jeremiam sic praedicat
idem Dominus, dicens:   Ascendite muros ejus,
et dissipate, auferte propagines ejus, quia non sunt
Domini, praevaricatione enim praevaricata est in me
domus Juda, ait Dominus, negaverunt me et dixerunt:
Non est ipse <note>(Jerem. V, 10)</note>. <hi>Item Isaias:</hi> 
Ruit Jerusalem, et Judas concidit, quia lingua eorum
et adinventiones eorum contra Dominum   <note>(Isai.
III, 8)</note>.
</p>
            <p> 2. Quo testimonio demonstratur urbem Jerusalem
et provinciam Judaeae pariter concidisse, causamque
ostendit sceleris eorum, quia contra Dominum
<pb n="0515D"/>
blasphemaverunt, dicentes: <hi>Tolle, tolle, crucifige.
Nos non habemus regem, nisi Caesarem <note>(Joan. XIX,
15)</note>
              </hi>. Siquidem et David propheta propter Christi
passionem futuram urbis, ac Judaeorum calamitatem
ex persona ejusdem Christi, ita praedixit: quando
illi, sicut Evangelium loquitur, dederunt fel atque
acetum:   Dederunt, <hi>inquit,</hi> in escam meam
fel, et in siti mea potaverunt me aceto. Fiat mensa
eorum coram ipsis in laqueum, et in retributionem,
<pb n="0516A"/>
et in scandalum. Effunde super eos iram tuam, et
indignatio irae tuae apprehendat eos. Fiat habitatio
eorum deserta, et in tabernaculis eorum non sit, qui
inhabitet <note>(Psal. LXVIII, 22)</note>.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>3.</head>
            <p>
 Hoc enim postea expletum est, quod fuerat
ante praedictum; factum est enim in hac ipsa urbe
Jerusalem; nam postquam Christum amaritudine
potaverunt, et postquam clamaverunt adversus Filium
Dei, ut occideretur, successit deinde vindicta a
Domino, debellata est civitas, expugnati Judaei, multaque
millia interfecta; nullusque illuc modo permittitur
accedere Judaeorum, ubi Christum crucifigendum
acclamaverunt. <emph>87</emph>
</p>
          </div3>
<div3>
            <head>4.</head>
            <p>
 Item in Daniele angelus ille, postquam occisionem
Christi praedixit, subsecutam protinus subversionem
<pb n="0516B"/>
Jerusalem pronuntiavit, dicens: <hi>Et civitatem,
et sanctuarium dissipabit populus cum duce
venturo <note>(Dan. IX, 26)</note>
            </hi>, id est, Romanus exercitus cum
Vespasiano. Cujus vastationis Isaias propheta lamentabile
carmen composuit, in quo eadem Jerusalem
plangitur, et ruina illius perpetua sermone prophetico
decantatur sub similitudine vineae, in qua plantaverat
Deus turrem, et torcular, templum scilicet et
altare <note>(Isai. V, 2)</note>.
</p>
            <p> 5. Haec igitur vinea, quandiu uberrimos attulit
fructus, habuit custodem Deum, de quo scribitur: <hi>Non dormitabit neque obdormiet, qui custodit Israel <note>(Psal. CXX, 4)</note>
              </hi>;
postquam vero spinas attulit Creatori
suo, reliquit eam Deus, et statim vastavit eam
aper de silva <note>(Psal. LXXIX, 14)</note>, et vindemiaverunt
<pb n="0516C"/>
eam omnes transeuntes viam, ita dicente Domino: <hi>Et nunc ostendam vobis quid facturus sum vineae meae;
auferam maceriam ejus 
 <note>(Isai. V, 5)</note>
              </hi>, hoc est, tollam
angelorum auxilium <note>(de quibus in Psalmis scriptum
est:   Emittet angelum Dominus in circuitu timentium
eum, et eripiet eos <hi>[Psal. XXXIII 8]</hi> )</note>. Et diripietur
ab adversariis, destruam muros ejus, ut inimicis
gentibus pateat, et nubibus mandabo desuper, ne
pluant super eam pluviam   <note>(Isai. V, 6)</note>.</p>
<p> 6. Quod non de priore captivitate prophetatum
est; illo enim tempore post captam urbem et Jeremias
prophetavit, et Daniel, et Aggaeus, et Zacharias
futura dixerunt. Sed hoc de novissima captivitate
praedictum est, quia post passionem Domini
nec prophetas, nec apostolos habuerunt Judaei, qui
<pb n="0516D"/>
imbres praeberent virtutum, sed e contrario illud eis
accidit quod in Levitico peccantibus eis promisit Dominus: <hi>Ponam coelum vobis aereum, et terram ferream <note>(Levit. XXVI, 19)</note>
              </hi>.</p>
<p> 7. Et in Deuteronomio: <hi>Erit coelum super te aereum,
et terra subter te ferrea <note>(Deut. XXVIII, 23)</note>
              </hi>. Et
rursum: <hi>Dabit Dominus pluviam terrae tuae, pulverem,
et cinis de coelo descendet super te, donec tradat te
<pb n="0517A"/>
deleat <note>(Ibid., 24)</note>
              </hi>. Sed quare ista acciderunt illis?
quia exspectavit Deus ut facerent justitiam, et largitorem
tantorum munerum susciperent. Illi autem
fecerunt spinas, quibus Christum coronaverunt, feceruntque <emph>88</emph> 
 clamorem, quo vociferati sunt contra
Dominum,   id est, contra Christum  , ut crucifigeretur.</p>
</div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XI. <hi>De spretis Judaeis et Synagogae reprobatione.</hi> </head>
<div3>
            <head>1.</head>
            <p>
  De qua civitate   per Isaiam sic Dominus
loquitur, dicens:   Quis est hic liber repudii matris
vestrae, quo dimisi eam? aut quis est creditor meus,
cui vendidi vos? Ecce in iniquitatibus vestris venditi
estis, et in sceleribus vestris dimisi matrem vestram <note>(Isai. L, 1)</note>.
  Similiter et per Osee: <hi>Judicate matrem
<pb n="0517B"/>
vestram, judicate, quoniam ipsa non est uxor mea,
nec ego vir ejus <note>(Ose. II, 2)</note>
            </hi>. De cujus populi reprobatione,
et per Jeremiam   sic loquitur Dominus dicens: 
   Reliqui domum meam, dimisi haereditatem
meam. Facta est mihi haereditas mea, quasi
leo in silva, dedit super me vocem suam; propterea
odivi eam   <note>(Jerem. XII, 7)</note>.
</p>
            <p> 2. Isaias autem Judaeorum captivitatem aeternam
sic exprimit, dicens:   Terra vestra deserta, civitates
vestrae succensae igni, regionem vestram in
conspectu vestro alieni devorant, et desolabitur
sicut in vastitate hostili   <note>(Isai. I, 7)</note>. Quae captivitas, 
 et   licet sub Babylonis tempore ex parte
completa sit, plenius tamen sub Romana captivitate
impleta est, quando universam Judaeam Romanus
<pb n="0517C"/>
vastavit exercitus, atque urbs Jerusalem
eversa atque succensa est.</p>
</div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XII. <hi>De perpetua ruina Jerusalem.</hi> </head>
<div3>
            <head>1.</head>
            <p>
 Isaias ait: <hi>Desolabitur, sicut in vastitate hostili,
et derelinquetur filia Sion, sicut umbraculum in vinea <note>(Isai. I, 7)</note>
            </hi>.
Ita enim eversa est Jerusalem, et destituta,
manifestatis sacramentis Christianae veritatis,
quemadmodum deserunt tabernacula vinearum, expletis
vindemiis. <emph>89</emph> Nam sicut tabernaculum non
sui causa, sed vindemiae fit, ita et vetus populus, non
suae causa salutis, sed Christianae exstitit veritatis.
</p>
            <p> 2. Item ipse: <hi>Super humum,</hi> inquit, <hi>populi mei
<pb n="0517D"/>
spinae, et vepres ascenderunt <note>(Isai. XXXII, 13)</note>
              </hi>.
Quanto magis super omnes domos gaudii, civitatis
exsultationis?   Domus enim, <hi>inquit,</hi> dimissa est,
multitudo urbis relicta est, tenebrae et palpatio factae
sunt super speluncas usque in aeternum.  </p>
<p> 3. Item idem Isaias perpetuam ruinam terrenae
Jerusalem, et vocationem gentium ita pronuntiat,
<pb n="0518A"/>
dicens:   Dominus Deus meus es tu, et exaltabo te,
confitebor nomini tuo, quoniam fecisti mirabilia, cogitationes
antiquas fideles. Amen. Quia posuisti civitatem
in tumulum, urbem fortem in ruinam, domum
alienorum, ut non sit civitas, et in sempiternum
non aedificetur. Super hoc laudabit te populus
fortis, civitas gentium robustarum timebit te, quia
factus es fortitudo pauperi, fortitudo egeno in tribulatione
sua. Spes a turbine, umbraculum ab aestu.
Spiritus enim robustorum, quasi turbo impellens
parietem; sicut aestus in siti, tumultum alienorum
humiliabis; et quasi calore sub nube torrente, propagines
fortium marcescere facies. Et faciet Dominus
exercituum omnibus populis in monte hoc convivium
pinguium medullatorum, vindemiae defaecatae  
<pb n="0518B"/> <note>(Isai. XXV, 1)</note>.</p>
<p> 4. Et Ezechiel: <hi>Porro cum dedero, inquit Dominus,
gloriam in terra viventium <note>(Ezech. XXVI, 20, 21)</note>
              </hi>.
Hoc verbo demonstrans futuram Ecclesiae ex gentibus
claritatem, ad terrenam Jerusalem vertit sententiam
oraculi, dicens: <hi>In nihilum redigam te, et
non eris, et quaesita non invenieris ultra in sempiternum.</hi> 
De hujus quoque urbis ruina perpetua sic
etiam dicit Dominus ad Jeremiam:   Et conteres
lagunculam in oculis eorum, qui ibunt tecum, et dices
ad eos: Haec dicit Dominus exercituum: Sic conteram
populum istum, et civitatem istam, sicut conteritur
vas figuli, quod non poterit ultra restaurari <note>(Jerem. XIX, 10)</note>.</p>
<p>
              <pb n="0518C"/> 5. Sophonias autem aeternam desertionem ipsius
civitatis sic praedicat:   Haec est, <hi>inquit,</hi> civitas gloriosa,
habitans in confidentia; <emph>90</emph> quae dicebat in
corde suo: Ego sum, et extra me non est alia amplius;
quomodo facta est in desertum cubile bestiae?
omnis qui transit per eam sibilabit, et movebit manum
suam. Vae provocatrix et redempta civitas, columba
non audivit vocem, et non suscepit disciplinam  <note>(Soph. II, 15; III, 1)</note>.</p>
<p> 6. Ad ultimum quoque Daniel Jerusalem destructionem
ita significat usque ad consummationem
mundi perseverare:   Post hebdomadas, <hi>inquit,</hi> septuaginta
duas occidetur Christus, et non erit ejus
populus, qui eum negaturus est, et civitatem et
<pb n="0518D"/>
sanctuarium dissipabit populus cum duce venturo,
et finis ejus vastitas, et post finem belli statuta desolatio,
et deficiet hostia, et sanctuarium, et in templo
erit abominatio desolationis, et usque ad consummationem
et finem perseverabit desolatio   <note>(Dan. IX,
26)</note>.</p>
</div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XIII. <hi>De irreparabili desolatione Judaeorum.</hi> </head>

<pb n="0519A"/>
<p> 1. Quia Judaei juxta spem suam nunquam reparabuntur,
Jeremias dicit: <hi>Civitates Austri clausae sunt,
translata est omnis Judaea transmigratione perfecta <note>(Jerem. XIII, 19)</note>
            </hi>;
id est, irrevocabili captivitate.
Item ipse:   Quia oblitus est mei populus meus,
frustra libantes, et impingentes in viis suis, et in semitis
Israel, ut ambularent per eas in itinere non
trito; ut fieret terra eorum in desolationem et in
sibilum sempiternum. Omnis qui praeterierit per eam
obstupescet, et movebit caput suum, sicut ventus
urens dispergam eos   <note>(Jerem. XVIII, 15)</note>.</p>
<p> 2. Hanc etiam sempiternam carnalis Israel desolationem
idem propheta alibi proclamat, dicens:
<pb n="0519B"/> <hi>Argentum reprobum vocate eos, quia Dominus projecit
illos 
 <note>(Jerem. VI, 30)</note>
            </hi>. Et post paululum: <hi>Et derelinquam
populum meum, et recedam ab eis <note>(Jerem. IX,
2)</note>
            </hi>. Et alio loco:   Et derelinquam vos, et civitatem
vestram, quam dedi vobis et patribus vestris. Et
dabo vos in opprobrium sempiternum et in ignominiam
aeternam, quae nunquam oblivione delebitur  <note>(Jerem. XXII, 39)</note>.</p>
<p> 3. Amos quoque propheta de his plenissime
praedicat, atque <emph>91</emph> ita aversatum Deum dicit ab
Israel, ne illis unquam misereatur, sed inseparabiliter
in aeterna desolatione permaneant. Sic enim
ait:   Audite verbum hoc, quod ego levo super
vos planctum. Domus Israel cecidit, non adjiciet ut
resurgat. Virgo Israel projecta est in terram suam,
<pb n="0519C"/>
non est, qui suscitet eam <note>(Amos. V, 1)</note>.   Ecce ubi
sic cecidit plebs illa, ut non resurgat. Siquidem et
caeremonias carnales ejusdem plebis sic cadendo
evacuat veniente veritate, ne aliquando queant resuscitari,
cum dicit: <hi>Projecta est in terram suam,
non est qui suscitet eam.</hi> </p>
<p> 4. Quod veraciter de ipsa terrena accipitur Judaeorum
spe; sequiturque in eodem propheta:   Venit
finis super populum meum Israel, non adjiciam
ultra ut pertranseam per eum, et stridebunt cardines
templi in die illa, dicit Dominus Deus. Multi
morientur, in omni loco projicietur silentium <hi>(Amos
VIII, 2)</hi>.   In cujus prophetico textu tertio reperit sic
se aversatum fuisse ab Israel Dominum, ne illis, ut
praedixi, juxta spem ipsorum unquam misereatur. In
<pb n="0519D"/>
prioribus enim dicit: <hi>Cecidit, non adjiciet ut resurgat
virgo Israel.</hi> In secundo dixit: <hi>Ecce ego ponam
<pb n="0520A"/>
trullam in medio populi Israel, non adjiciam ultra
superinducere eum.</hi> Tertio quoque dicit: <hi>Venit finis
super populum meum Israel, non adjiciam ultra ut
pertranseam per eum <note>(Amos. VII, 8)</note>
            </hi>.</p>
<p> 5. Quae omnia pertinent ad carnale ipsius populi
regnum, vel observantiam, quia ultra irreparabilia
erunt. Nam illae repromissiones reparationis, quas
eorum prophetarum sermo complectitur, illi parti
promittuntur quae ex Judaeis in Deum creditura est;
nam neque omnes Judaei redimendi sunt, neque omnes
salvi erunt. Sed sceleratis, et peccatoribus contritis
atque consumptis, hi qui fide electi fuerint salvabuntur.
Diximus de populo et de urbe: dicamus
quid prophetae tenuerunt de Novo Testamento.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XIV. <hi>Quod, Veteri Testamento evacuato, Novum futurum erat.</hi> </head>

<pb n="0520B"/>
<p> 1. Sed quia, evacuato carnali eodem Veteri Testamento,
novum <emph>92</emph> Testamentum daturus esset
Deus, clarissime per Isaiam prophetam Dominus annuntiat,
dicens: Ne memineritis, <hi>inquit,</hi> priorum,
et antiqua ne intueamini. Ecce ego facio nova, et
nunc orientur. Utique cognoscetis ea: ponam in deserto
viam, et in invio flumina. Glorificabit me bestia
agri, dracones, et struthiones, quia dedi in
deserto viam, flumina in invio <note>(Isai. XLIII, 18, 22)</note>.  </p>
<div3>
            <head>2.</head>
            <p>
 Talibus enim vaticiniis legem Veteris Testamenti
commendat oblivisci, et novi facit mentionem,
dicendo: <hi>Ne memineritis priorum, ecce facio nova;</hi> et
ut demonstraret quae essent nova, tum adjecit: <hi>Ponam
<pb n="0520C"/>
in deserto viam, et in invio flumina.</hi> Quo significaret
in gentibus suam dedisse doctrinam, ubi glorificat
eum bestia agri, dum ipsum credentes collaudant,
et regna mundi, quem populum sibi acquisitum
dicit. Caeterum contra Israel quae sequuntur adjungit: <hi>Non me invocasti, Jacob, nec laborasti in me, Israel.</hi> 
</p>
            <p> 3. De cujus quidem Novi Testamenti promissione
sequenter idem Dominus per eumdem prophetam ita
annuntiat: <hi>Quae prima fuerunt, ecce evenerunt; nova
quoque ego annuntio, antequam orientur, audita vobis
faciam <note>(Isai. XLII, 9)</note>
              </hi>. Quibus verbis et Vetus Testamentum
venisse declarat, et novum annuntiat, quod
Christiana aetate completum est. Prima enim sunt,
vetera novorum, sed ordine, non dignitate;
unde et pacta quae tempore posteriora sunt, evacuatis
<pb n="0520D"/>
anterioribus, majora priorum habentur.</p>
<p> 4. Per Jeremiam quoque prophetam, Testamentum
<pb n="0521A"/>
Novum se daturum, evacuato priore, sic Dominus
pollicetur:   Ecce dies venient, dicit Dominus,
et feriam domui Israel, et domui Juda foedus novum, <emph>93</emph> 
 non secundum pactum, quod pepigi cum
patribus vestris, in die qua apprehendi manum
eorum, ut educerem eos de terra Aegypti, pactum
quod irritum fecerunt, et ego dominatus sum eorum,
dicit Dominus. Sed hoc est pactum quod feriam
cum domo Israel, dicit Dominus, dabo legem meam
in visceribus eorum, et in corde eorum scribam eam.</p>
<p> 5. In quo loco vaticiniis prophetarum Testamenti
Novi est facta commemoratio, quod quia discrepare
potuit a Veteri Testamento, inde adjungit: <hi>Non secundum
Testamentum, quod dedi patribus eorum.</hi> Est
enim in utroque mirabilis differentia praeceptorum.
<pb n="0521B"/>
In illo, exceptis sacramentis, quae umbrae erant futurorum,
caetera promissa temporalia sunt, Sabbatum
scilicet, et circumcisio, et multiplex sacrificiorum
ritus, ciborumque observantia, ac dierum
caeremoniae: quae omnia carnali congruunt vetattusi.
At contra Testamento Novo cordis bonum promittitur;
vitae aeternae felicitas pollicetur.   Et non
quidem foris in lapideis diptychis, sed intrinsecus
in tabulis cordis. </p>
<p> 6. Unde et ita subjungit: <hi>Quia hoc est Testamentum
quod ordinabo domui Israel. Post dies illos, dicit
Dominus, dabo legem meam in cordibus eorum, et in
mente eorum scribam eam <note>(Jerem. XXXI, 33)</note>
              </hi>. Quo significaret
eam spiritualiter in cordibus nostris operari
debere secundum interiorem hominem, vetustate
carnalis operationis mutata. Intus enim circumcisio,
<pb n="0521C"/>
non praecisione carnis, sed cordis purgatione. Intus
Sabbatum, non per abstinentiam servilium operum,
sed per abstinentiam peccatorum. <emph>94</emph>
</p>
          </div3>
<div3>
            <head>7.</head>
            <p>
 Quam legem etiam gentibus clarissime revelari,
per Isaiam sic Dominus protestatur, dicens: <hi>Lex a me exiet, et judicium meum in lucem gentium
requiescet 
 <note>(Isai. LI, 4)</note>
            </hi>; per quod ostenditur commune
esse foedus Testamenti Novi Judaeis et gentibus,
Osee etiam propheta testante:   In die illa, ait Dominus,
vocabit me vir meus, non vocabit me ultra
Baalim, et referam nomina Baalim de ore ejus, et
non recordabitur ultra nominis eorum. Et percutiam
eis foedus in die illa cum bestiis agri, et cum volucribus
<pb n="0522A"/>
coeli, et cum reptili terrae, et arcum, et gladium,
et bellum conteram de terra, et dormire eos
faciam fiducialiter, et sponsabo te mihi in sempiternum,
et sponsabo te mihi in justitia, et judicio, et
misericordia, et miseratione, et sponsabo te mihi in
fide, et scies quia ego Dominus <note>(Ose. II, 16)</note>.  
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XV. <hi>De cessatione Sabbati.</hi> </head>
<p> 1. Merito Sabbatum carnaliter Judaei custodirent,
si quid sit Sabbatum nossent. Nomen quidem Sabbati
usurpant, sed quid ipsum valeat ignorant. Legem
carnaliter custodire delectantur, dum tota spiritualiter
intelligatur, dicente Domino per prophetam: <hi>Aperiam in parabolis os meum, loquar propositiones
ab initio saeculi 
 <note>(Psal. LXXVII, 2)</note>
            </hi>. Ergo si lex et prophetae
<pb n="0522B"/>
in parabolis et in aenigmatibus constat, non
est accipienda Sabbati observatio, nisi spiritualiter.</p>
<p> 2. Nam carnalia ejus otia a Domino et a Patribus
dissoluta sunt. Nam si crimen est Sabbati otium
non observare, cur Deus operatur in Sabbato? Sic
enim scriptum est in Genesi: <hi>Complevitque Deus die
septimo opus suum, quod fecerat <note>(Gen. II, 2)</note>
            </hi>; ergo in
principio Sabbatum dissolutum est, dum Deus operatur
in ipso, explens cuncta in eo, et benedicens
ipsi diei, quia universa in illo complevit. Item si
crimen est Sabbati otia non observare, cur Jesus
Nave, discipulus ac successor Moysi, praecipiente
Domino, septem <emph>95</emph> diebus continuis, inter quos
utique et Sabbatum erat, exercitum, et arma produxit,
atque circumeunte arca, tubisque clangentibus, Jericho
muros subvertit <note>(Josue VI, 15)</note>?</p>
<p>
            <pb n="0522C"/> 3. Quid item de Machabaeis eloquar? de quibus
scriptum est: <hi>Et nolebant Judaei in die Sabbati
vindicare se de alienigenis <note>(I Machab. II, 41)</note>
            </hi>. Postea
consilio accepto, pugnaverunt die Sabbati, et triumphaverunt
de hostibus. Quibus testimoniis edocemur
non pertinere ad fidem istum Sabbati elementarium
diem servare, sed alium spiritualem; nam hoc carnale
Sabbatum non est datum propter purificationem,
sed propter tentationem, dicente in lege Domino: <hi>Ut tentem eos, utrum ambulent in lege mea, an non.
Sex diebus colligetis manna, septimo non colligetis <note>(Exod. XVI, 4, 26)</note>
            </hi>.</p>
<div3>
            <head>4.</head>
            <p>
 Itaque dum dicit: <hi>Ut tentem eos,</hi> apparet Sabbatum
<pb n="0523A"/>
non fuisse praeceptum propter justificationem,
sed propter tentationem. Hinc est, quod loquitur Deus
per Ezechielem prophetam, dicens: <hi>Dedi eis praecepta
non bona <note>(Ezech. XX, 25)</note>
            </hi>; utique quia quaedam
carnali populo   carnaliter   agenda permissa sunt,
quae tamen adveniente Evangelio cessaverunt, sicut
et per prophetam dicit: <hi>Cessare faciam omne gaudium
ejus, et Sabbata ejus (Ose II, 11)</hi>, quae quidem
alias idem Dominus odisse se dicit: <hi>Noemenias,</hi> inquit, <hi>et Sabbata vestra odivit anima mea 
 <note>(Isai. I, 13)</note>
            </hi>.
</p>
            <p> 5. Ideoque si Sabbata aeterna sunt, cur ea Deus
cessare mandavit? si bona sunt, cur odivit? Sabbatum
enim quod Israelitae acceperunt in munere significabat
requiem mentis, ut nullo in hac vita terrenorum
desideriorum appetitu fatigetur. Nam Sabbatum
<pb n="0523B"/> <hi>requies</hi> 
 interpretatur. Ista autem Judaeorum
otiosa festivitas consumitur in luxuriis, et ebrietatibus,
et comessationibus, deditis omnibus in libidine,
et in fructum temporalis vitae, ventri venerique
servientibus.</p>
<p> 6. Sed quaeritur: Si non est, inquiunt, custodiendum
sabbatum, <emph>96</emph> quare dictum sit in mandatis
Dei:   Memento ut diem Sabbati sanctifices, et sex
dies operaberis, et facies omnia opera tua, septimo
autem die Sabbatum Domini Dei tui est, non facies
in eo omne opus <note>(Exod. XX, 8)</note>?   In opere enim sex
dierum sex millium annorum opera demonstrantur.
Mille enim anni apud Deum uni diei comparantur,
sicut testatur propheta: <hi>Quoniam mille anni ante
oculos tuos tanquam dies una <note>(Psal. LXXXIX, 4)</note>
              </hi>.
<pb n="0523C"/>
Horum dierum Sabbatum septimi millesimi anni
tempus, ac requies futuri regni ac saeculi est, ubi
jam nulla erit operatio rerum, sed requies sola sanctorum.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>7.</head>
            <p>
 Nam ista temporalia Sabbata odit Deus, dum
dicit: <hi>Neomenias et Sabbata vestra odivit anima mea.</hi> 
Et bene dixit <hi>vestra,</hi> quia non sunt illa quae Deus
praecepit, sed quae sibi populus carnalis elegit. Nam de
illis dixit: <hi>Sabbata mea profanastis <note>(Ezech. XXII, 8)</note>
            </hi>.
Unde dignoscitur Sabbatum temporale humanum
esse, Sabbatum autem divinum illud aeternum esse,
de quo per Isaiam dicitur: <hi>Et erit,</hi> inquit, <hi>mensis
ex mense, et dies ex die, et Sabbatum ex Sabbato, et
<pb n="0524A"/>
veniet omnis caro adorare in Jerusalem, dicit Dominus <note>(Isai. LXVI, 33)</note>
            </hi>.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>8.</head>
            <p>
 Secundo etiam quaeritur quare dixerit Jeremias:
  Custodite animas vestras, et nolite portare pondera
in die Sabbati, nec inferatis per portas Jerusalem,
et nolite ejicere onera de domibus vestris in
die Sabbati <note>(Jerem. XVII, 21)</note>?   Ergo audi ejus
prophetiae mysterium: pondera portat in Sabbato,
quem dies judicii invenerit cum suo delicto; pondera
portat in Sabbato, qui, credens in Christo, non
desinit <emph>97</emph> a peccato. Ipse est enim requies animarum,
sicut et idem ait: <hi>Discite a me, quia mitis sum,
et humilis corde, et invenietis requiem animabus vestris <note>(Matth. XI, 29)</note>
            </hi>.
</p>
            <p> 9. Adhuc tertio quaeritur quare homo ille qui ligna
<pb n="0524B"/>
colligebat in die Sabbati tam atrociter jussu Dei
fuerit a populo trucidatus? Quod facile ab infidelibus
praeponitur. Intelligant ergo quia haec omnia in typo
acciderunt illis; scripta sunt enim ad correptionem
nostram. Ille enim pristinus carnalisque, qui diem
Sabbati violare ausus est, dum ligna colligeret (propter
quod est et punitus) formam insinuabat ejus
qui in die judicii cum carnali opere fuerit inventus,
id est, contraxisse ligna, fenum, vel stipulas ad
escam ignis aeterni convenientes. Haec enim colligens
in suam perniciem, dum fuerit in die ultimo judicatus,
pellendus est ab omnibus angelis, et statim
morte novissima puniendus. Sic ergo omnia, quaecunque
illis Judaeis per legem acciderunt, formidabiliter
intelligenda sunt.</p>
</div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XVI. <hi>De circumcisionis consummatione.</hi> </head>

<pb n="0524C"/>
<p> 1. Jam tibi post populi perpetuam captivitatem,
post urbis aeternam ruinam, carnales Judaeorum
observantias et celebrationes evacuatas enuntiabo.
Accipe ergo primum causam circumcisionis. Quia
enim ex semine Abrahae secundum carnem futurus
erat Christus, in quo cunctarum gentium fuerat benedictio
repromissa, et ab Abraham usque ad Christum
multa erant saecula post futura, praevidens Deus
ne genus Abraham reliquis gentibus misceretur, et
paulatim propago ejus fieret incerta, populum Judaicum
circumcisionis signo notavit, ut viventes inter
<pb n="0525A"/>
Aegyptios atque Assyrios, inter Babylonios, sive
Chaldaeos, hoc signaculo ab iis, vel a caeteris gentibus
nationibusque distinguerentur.</p>
<div3>
            <head>2.</head>
            <p>
 Denique per quadraginta annos in eremo nullus
est circumcisus, soli quippe sine gentis alterius
commistione vivebant. At ubi Jordanis alveum populus
Israeliticus transmeavit, atque in <emph>98</emph> terram
repromissionis pervenit, signum circumcisionis futuro
ex commistione gentium providit errori, quam
rationabiliter custoditam esse credimus, quousque
nasceretur Christus, qui ex semine Abrahae fuerat
repromissus, qui non jam per circumcisionem carnis,
sed per amputationem vitiorum mundaret corda
omnium gentium.
</p>
            <p> 3. Quod non carnis circumcisionem, sed cordis,
<pb n="0525B"/>
Moyses filiis Israel ita futuram praenuntiabat dicens: <hi>In novissimis diebus circumcidet Dominus cor tuum, et
cor seminis tui 
 <note>(Deut. XXX, 6)</note>
              </hi>. Unde et Jeremias praevidens
jam illud proximum tempus, Judaeos ad Novum
Testamentum et ad circumcisionem cordis, non
corporis, ita provocat, dicens:   Haec dicit Dominus
viro Juda, et Jerusalem: Novate vobis novale, et
nolite serere super spinas; circumcidimini Domino
vestro, et auferte praeputia cordium vestrorum, viri
Juda, et habitatores Jerusalem, ne forte egrediatur ut
ignis indignatio mea, et succendatur, et non sit qui
exstinguat <note>(Jerem. IV, 3)</note>.  </p>
<p> 4. Quibus verbis admonetur Jerusalem a vetustate
circumcisionis et legis, quae spinis comparatur, et
vepribus, ad gratiam Novi transire Testamenti, et
<pb n="0525C"/>
per fidem Evangelii cordis circumcisionem tenere,
non carnis, juxta quod legimus, Petro apostolo dicente: <hi>Fide purificans corda eorum 
 <note>(Act. XV, 9)</note>
              </hi>.
Quam similiter fidem, jam non per prisca signacula
carnis, et injuriam corporis, sed per novam gratiam
lavacri spiritualis adipiscendam, Dominus per Isaiam
annuntiat, dicens: <hi>Ne memineritis priorum, et antiqua
ne intueamini. Ecce nova faciam, quae nunc orientur,
et cognoscetis ea;</hi> et ut ostenderet quae essent ipsa
nova, subjecit: <hi>Faciam in deserto viam, et flumina in
loco inaquoso, adaquare genus meum electum, et plebem
meam, quam acquisivi <note>(Isai. XLIII, 18)</note>
              </hi>.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>5.</head>
            <p>
 Quid ergo hoc indicabat, nisi baptismatis purificationem
futuram? in qua non jam vetusta circumcisione
carnis quisque signatur, sed sola gratia sacrae
<pb n="0525D"/>
undae per fidem abluitur. Verum quia hanc cordis
circumcisionem Hebraei non recipiunt, Jeremias
praedixit <emph>99</emph> dicens: <hi>Omnes gentes habent praeputium,
omnis autem domus Israel circumcisus est corde <note>(Jerem.
IX, 26)</note>
            </hi>.
</p>
            <p> 6. Nam   quod   et a Jesu duce secundo legitur
populus circumcisus, ut significaret in eremo cessasse
circumcisionem, quae in Aegypto exercebatur,
<pb n="0526A"/>
et a Domino Salvatore cordis circumcisione postmodum
credentes esse mundandos. Et bene cultris
lapideis secunda circumcisio fit, quia petra Christus
est, per quem spirituali circumcisione credentes purgantur
ab omnibus illecebris vitiorum.</p>
</div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XVII. <hi>De sacrificiis.</hi> </head>
<p> 1. Jam vero de sacrificii veteris reprobatione,
quod victimae eorum abjectae sint, et in abominationem
transierint, per Isaiam sic Dominus dicit:   Quo mihi
multitudinem victimarum vestrarum? dicit Dominus.
Plenus sum holocaustis arietum, et adipe pinguium,
et sanguinem vitulorum, et agnorum, et hircorum
nolui. Cum veneritis ante conspectum meum, quis
quaesivit haec de manibus vestris, ut ambularetis in
<pb n="0526B"/>
atriis   sanctis   meis? Ne afferatis ultra sacrificium
frustra; incensum abominatio est mihi. Neomeniam,
et Sabbata, et festivitates vestras alias non feram,
iniqui sunt coetus vestri. Kalendas vestras et solemnitates
vestras odivit anima mea; facta sunt mihi molesta,
laboravi sustinens, et cum extenderitis manus
vestras, avertam oculos meos a vobis, et cum multiplicaveritis
orationem, non exaudiam. Manus  
enim   vestrae sanguine plenae sunt <note>(Isai. I, 11)</note>  </p>
<p> 2. Item ipse de Judaeorum sacrificiis: <hi>Facta sunt
morticinia eorum quasi stercus in medio platearum <note>(Isai. V, 25)</note>
            </hi>.
Quae sunt haec morticinia, nisi veteris
legis sacrificia, quae, quoniam jam remota sunt, velut
abjecta stercora reputantur? Unde et idem propheta
alias de ipsis eorum sacrificiis sic dicit: <hi>Qui immolat
<pb n="0526C"/>
bovem, quasi qui interficiat virum; qui mactat pecus,
quasi qui excerebret canem; qui</hi> <emph>100</emph> <hi>offert oblationem,
quasi qui sanguinem suillum offerat; qui
recordatur thuris, quasi qui benedicat idolo <note>(Isai.
LXVI, 3)</note>
            </hi>.</p>
<div3>
            <head>3.</head>
            <p>
 Item Jeremias de repulsis a Domino victimis et
holocaustis Judaeorum:   Ut quid mihi thus de Saba
offertis, et calamum suaveolentem de terra longinqua?
holocaustomata vestra non sunt accepta, et
victimae vestrae non placuerunt mihi. Propterea
haec dicit Dominus: Ecce ego dabo in populum istum
ruinas, et ruent in eis patres, et filii simul, vicinus et
proximus, et peribunt <note>(Jerem. VI, 20)</note>.   Vide quia
eorum sacrificia non propter se carnaliter commendantur,
sed propter solam cordis et fidei obedientiam,
<pb n="0526D"/>
quam increduli amiserunt.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>4.</head>
            <p>
 Unde adhuc idem propheta sic dicit:   Holocaustomata
vestra addite victimis vestris, comedite
carnes, quia non sum locutus patribus vestris, et non
praecepi eis in die qua eduxi eos de terra Aegypti, de
verbo holocaustomatum, et victimarum. Sed hoc
verbum praecepi eis, dicens: Audite vocem meam,
et ero vobis Deus, et vos eritis mihi populus, et
<pb n="0527A"/>
ambulate in omnia, quae mandavi vobis, et bene sit
vobis. Et non audierunt, nec inclinaverunt aurem
suam, sed abierunt in voluptatibus, et pravitate
cordis sui mali.   In qua sententia subaudiendum
est: <hi>Non praecepi eis de verbo holocaustomatum, quasi
illa per seipsa diligerem, sed ut eorum fidei obedientiam
approbarem <note>(Jerem. VII, 21)</note>
            </hi>.
</p>
            <p> 5. Item ipse qui supra: <hi>Scribam,</hi> inquit, <hi>multiplices
leges meas, quae velut alienae computatae sunt.
Hostias afferent, immolabunt carnes, et comedent, et
Dominus non suscipiet eas.</hi> Et post haec detestans
eorum sacrificia: <hi>Non libabunt,</hi> inquit, <hi>Domino vinum,
nec placebunt ei sacrificia eorum, quasi panis
lugentium; omnes, qui comedent eum contaminabuntur,
non intrabunt in domum Domini (Ose.
<pb n="0527B"/>
IX, 4)</hi>.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>6.</head>
            <p>
 Et Joel:   Interiit de domo Dei vestri sacrificium et
libatio <note>(Joel. I, 13)</note>.   Item Malachias:   Non est mihi
voluntas in vobis, ait Dominus, et munus non suscipiam
de manu vestra. Ab ortu enim solis usque ad
occasum magnum est nomen meum in gentibus, et
in omni loco sacrificatur, <emph>101</emph> et offertur nomini
meo oblatio munda, quia magnum nomen meum
in gentibus, ait Dominus. <note>(Malach. I, 13)</note>   Quo
testimonio patet sacrificia Judaeorum immunda esse,
et reprobata, et solam oblationem gentium Domino
esse acceptam.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XVIII. <hi>De escis.</hi> </head>
<p> 1. In Regum libro sic dicit:   Factus est sermo
<pb n="0527C"/>
Domini ad Eliam, dicens: Surge, et vade in Sarepta
Sidoniorum, et manebis ibi. Praecepi enim ibi mulieri
viduae ut pascat te. Et surrexit, et abiit in Sarepta
Sidoniorum; cumque venisset ad portam civitatis,
apparuit ei mulier vidua, et accepit ab ea escam,
et manducavit <note>(III Reg. XVII, 8)</note>.   Tunc Elias jussu
Dei vasa ejus replevit, et apud ipsam alienigenam
hospitatus escis gentilibus vixit, quod fieri non liceret,
nisi lex spiritualiter data fuisset.</p>
<p> 2. Dum enim quaedam in lege, quasi non munda,
in cibo damnantur, mores hominum procul dubio significantur,
quia non admittit Deus in sanctis suis,
qui ad aeternam vitam praedestinantur, quidquid per
illa immunda animalia in moribus hominum comparatur.
Omnia enim quaecunque a Deo in ipsis primordiis
<pb n="0527D"/>
mundi creata sunt, suae vocis auctoritate non
tantum bona, sed etiam valde bona probantur. Ideoque
quaecunque in genere significantur animalium
<pb n="0528A"/>
immundorum, rectius derivantur in moribus hominum.
</p>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XIX. <hi>De sacramentis fidei Christianae.</hi> </head>
<p> 1. Hactenus ritus Judaicos et celebrationes divinis
testimoniis confutavimus; dehinc sacramenta nostrae
fidei perstringamus, manifestantes primum quia
non solum propter Judaeos Testamentum legis datum
est, sed etiam propter omnes gentes. Haec enim
propheta David <emph>102</emph> testatur, dicens: <hi>Annuntiabitur
Domino generatio ventura, et annuntiabunt coeli justitias
ejus populo qui nascetur, quem fecit Dominus <note>(Psal. XXI, 32)</note>
            </hi>.
Et iterum ipse: <hi>Donec annuntient
brachium tuum generationi omni quae ventura est, potentiam
tuam, et justitiam tuam Deus <note>(Psal. LXX, 18)</note>
            </hi>.</p>
<p>
            <pb n="0528B"/> 2. Et Isaias:   De Sion egredietur lex, et verbum
Domini de Jerusalem; et judicabit gentes, et arguet
populos multos usque in longinquum <note>(Isai. II,
3)</note>.   David etiam in Psalmis:   Tunc dicent inter
gentes; Magnificavit Dominus facere cum illis; magnificavit
Dominus facere nobiscum, facti sumus
laetantes <note>(Psal. CXXV, 2)</note>.   Quibus testimoniis manifestatur,
prius Judaeis Testamentum legis esse concessum,
postea vero gentibus; quod propterea collatum
est illis, quia in eo cognoscere poterant Christum,
quem Judaei mente caecati nequaquam intelligunt.
</p>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XX. <hi>Scriptura non solum historialiter, sed etiam mystice intelligenda est.</hi> </head>
<p>
            <pb n="0528C"/> 1. Quod legis scriptura non solum historialiter,
sed etiam mystico sensu, id est, spiritualiter sentienda
est, docet Dominus in Psalmis:   Attendite,
populi mei, legem meam; inclinate aurem vestram
in verba oris mei, aperiam in parabolis os meum,
loquar propositiones ab initio <note>(Psal. LXXVII, 1)</note>.  
Quod etiam propheta in alio psalmo confirmat, dicens: <hi>Inclinabo ad similitudinem aurem meam, aperiam
in psalterio aenigmata mea 
 <note>(Psal. XLVIII, 5)</note>
            </hi>.</p>
<p> 2. In similitudine enim, et aenigmate sentiuntur
omnia legis; aenigma enim est obscura similitudo,
per quam monetur homo ut cor suum acuat, et ad
interiora intelligenda confugiat. Sic quoque Sapientia
per Salomonem dicit: <hi>Scribe legem dupliciter, et
tripliciter in corde tuo.</hi> Dupliciter enim sentitur lex,
<pb n="0528D"/>
ut prius secundum historiam, <emph>103</emph> deinde secundum
sacramentorum intelligentiam sentiatur. Tripliciter
autem scribitur, dum non solum historialiter,
<pb n="0529A"/>
vel mystice, sed etiam moraliter, quid in unumquodque
gerere debeat edocetur.</p>
<p> 3. Unde et arca, quae construebatur a Noe, bicamerata
et tricamerata fieri jubetur quod intra Ecclesiam
omnis legis materia, et historia locum habeat,
et mysticum sensum recipiat, et informationem
morum contineat. In parabolis enim et aenigmatibus
scripta est lex, et ipsae parabolae et propositiones.
Hinc est quod Judaeis obtecta et clausa sunt
omnia; qui nisi crediderint, ad eorum intelligentiam
pervenire non possunt.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXI. <hi>Quia Testamentum legis Judaei non intelligunt.</hi> </head>
<p> 1. Signata enim habent ista omnia sacramenta
Scripturarum, et ignorant quod legunt: legunt
<pb n="0529B"/>
quippe omnia, et non intelligunt, sicut de eis cecinit
Dominus ad prophetam:   Dic,   inquit,   populo huic,
auditione audietis, et non intelligetis; et cernentes
videbitis, et non scietis; incrassatum est enim
cor populi hujus <note>(Isai. VI, 9)</note>.  Et iterum:   Auferet
Dominus a Juda, et a Jerusalem validum, et
fortem, judicem, et prophetam, et sapientem de
architectis, et prudentem eloquii mystici <note>(Isai.
III, 1)</note>.  </p>
<p> 2. Haec quippe cuncta abstulit ab eis Deus, et
signavit illis omnia sacramenta juxta duritiam cordis
eorum, ne forte intelligant, eodem Isaia testante
de ipsis:   Et erit,   inquit,   vobis visio, sicut verba
libri signati, quem cum dederint scienti litteras,
dicent: Lege istud, et respondebit: Non possum,
<pb n="0529C"/>
signatum est enim <note>(Isai. XXIX, 11)</note>.  Sed quid adjecit
de gentibus? <hi>In illa,</hi> inquit, <hi>die audient surdi
verba libri hujus, et de tenebris et caligine oculi caecorum
videbunt <note>(Ibid., 18)</note>
            </hi>.   Patefacta sunt enim legis
mysteria.</p>
<p> 3. Judaeis vero clausa sunt, sicut et Daniel dicit: <hi>Clausa sunt, signatique sermones usque ad tempus consummationis,
quousque addiscant</hi> 
 <emph>104</emph> <hi>multi, et impleatur
visio, et cognoscant omnia haec <note>(Dan. XII. 9)</note>
            </hi>.
Nam quod et Moysi facies velamine tegebatur, dum
descenderet de monte cum tabulis, id significabat,
quia prae caecitatis caligine Judaicus populus legem
ipsam non posset agnoscere, dum enim legitur Moyses,
velamen est positum super cor eorum.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXII. <hi>Quod Judaei, nisi credant in Christum, non intelligent Scripturas.</hi> </head>

<pb n="0529D"/>
<p> 1. Neque enim possunt legem et prophetas intelligere,
nisi ante in Christum crediderint, loquente
Isaia: <hi>Si non credideritis, non intelligetis; justus enim
ex fide mea vivet,</hi> ait Dominus per prophetam <note>(Habac.
II, 4)</note>. Unde et Abraham pater gentium factus
<pb n="0530A"/>
est, quia <hi>credidit Deo, et reputatum est ei ad justitiam <note>(Gen. XV, 6)</note>
            </hi>.
Isti autem quamvis legem et prophetas
teneant, tamen non est indulgendum eis, Jeremia
testante:   Et dixit Dominus ad me: Si steterit Moyses,
et Samuel coram me, non est anima mea ad
populum istum; ejice illos a facie mea, et egrediantur <note>(Jerem. XV, 1)</note>.
 </p>
<p> 2. Per Moysen quippe lex, per Samuelem prophetae
intelliguntur. Quos quamvis Judaei habeant, propter
erroris tamen impietatem projecti sunt. Opera
enim eorum et justitia sine fide Christi nihil eis
prodest, testante Domino per Jeremiam: <hi>Quia mei
oblitus es, ecce ego annuntiabo justitiam tuam, et
opera tua non proderunt tibi <note>(Isai. LVII, 12)</note>
            </hi>.
</p>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXIII. <hi>Quod duo Testamenta a Deo sunt tradita.</hi> </head>

<pb n="0530B"/>
<p> 1. Sed quoniam duo Testamenta, Novum   scilicet ,
et Vetus ab omnipotente Deo sunt tradita,
Salomon in Canticis canticorum <emph>105</emph> declarat: <hi>In
januis nostris omnia poma nova et vetera, frater meus,
servavi tibi <note>(Cant. VII, 13)</note>
            </hi>. De quibus et Dominus in
Evangelio dixit: <hi>Simile est regnum coelorum patrifamilias,
qui profert de thesauro suo nova et vetera <note>(Matth. XIII, 52)</note>
            </hi>.
Et alio Scripturae loco ita repromittit
Deus: <hi>Dabo,</hi> inquit, <hi>vobis pluviam temporaneam,
et serotinam,</hi> Vetus scilicet Testamentum, et
Novum, <hi>et utroque imbre vos irrigabo <note>(Deut. XI, 14)</note>
            </hi>.
Imber enim doctrina accipitur Testamentorum, unde
est illud: <hi>Exspectetur, sicut pluvia, sermo meus, et
effundet super terram imbrem.</hi> </p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXIV. <hi>Quod peccatorum remissio futura erat per baptismum.</hi> </head>
<div3>
            <head>1.</head>
            <p>
 Quod per baptismum erat purgatio peccatorum
<pb n="0530C"/>futura, non per circumcisionem, quae baptismi fuerat
forma, Scripturarum voces idipsum aperte declarant.
Isaias enim futurum baptismi mysterium sic praecinebat
futuris credentibus, dicens: <hi>Haurietis aquam
cum gaudio de fontibus Salvatoris <note>(Isai. XII, 3)</note>
            </hi>. Quibus
verbis etiam ipsum Salvatorem ostendit propheta,
de cujus fontibus aquas purificationis praedicat hauriendas,
id est, de fontibus Jesu. Hoc enim nomine
Hebraeorum lingua Salvator exprimitur.
</p>
            <p> 2. Unde et ipse clamabat: <hi>Si quis sitit, veniat ad
me, et bibat <note>(Joan. VII, 37)</note>
              </hi>. Ad quod baptismi sacramentum
idem Isaias Judaeos et gentes ita provocat,
<pb n="0530D"/>
dicens: <hi>Omnes sitientes venite ad aquas <note>(Isai. LV, 1)</note>
              </hi>.
Has aquas et hunc fontem et per Joelem praenuntiabat
Spiritus sanctus, dicens: <hi>Distillabunt montes dulcedinem,
et colles fluent lacte, et per omnes rivos Juda
ibunt aquae, et fons de domo Domini egredietur, et irrigabit
orbem terrarum <note>(Joel. III, 18)</note>
              </hi>, id est, universitatem
omnium gentium.</p>
<p>
              <pb n="0531A"/> 3. De hoc fonte et Zacharias, <hi>In die,</hi> inquit, <hi>illa
erit fons patens domui David, et habitantibus Jerusalem
in ablutionem peccatorum, et menstruatae <note>(Zach.
XIII, 1)</note>
              </hi>. Dic, quaeso, quis est iste fons patens, nisi in
quo omnes renascimur, per quem peccatorum purificantur
delicta, et sordes menstruatae, hoc est, immundae
animae salutari lavacro abluuntur? De cujus
aquis et alibi idem propheta testatur: <emph>106</emph>   Et erit,
inquit, in die illa, exibunt aquae vivae de Jerusalem,
medium earum ad mare orientale, et medium earum
ad mare novissimum. In die illa erit Dominus unus,
et nomen ejus unum, et revertetur omnis terra usque
ad desertum <note>(Zach. XIV, 8)</note>.  </p>
<p> 4. Quae sunt igitur istae aquae vivae, nisi baptisma,
quod hominem sancti Spiritus infusione vivificat? Sed
<pb n="0531B"/>
cur de Jerusalem exire annuntiantur, nisi quia Dominus
in populo eodem consistens, ait discipulis: <hi>Ite,
docete omnes gentes, baptizantes eos in nomine Patris,
et Filii, et Spiritus sancti <note>(Matth. XXVIII, 19)</note>
              </hi>? Sed
earum pars media vadit ad mare orientale, id est, ad
populum circumcisionis; et media ad mare novissimum,
quod est ad populum gentium, fide postremum,
ut omnibus sitientibus largiatur tam Judaeis, quam
gentibus, qui in Domino credunt.</p>
<p> 5. De iis aquis adhuc et per eumdem prophetam
dicitur, quod egrediantur de domo Domini, et crescant
in fluvium, et pergant ad solitudinem, sive ad
mare Mortuum, et omnia ad quaecunque venerint,
vivificentur atque sanentur. Sic enim idem propheta
<pb n="0531C"/>
dicit:   Converti me ad portam domus Domini, et
ecce aqua egrediebatur subter limen domus ad Orientem.
Facies enim domus respiciebat ad Orientem,
aquae autem descendebant in latus templi dextrum ad
meridiem altaris. Et converti me ad viam foras portam
exteriorem, quae respiciebat ad Orientem, et ecce
aquae redundantes a latere dextro <note>(Ezech. XLVII, 1
seq.)</note>,   id est, a Christi latere.</p>
<p> 6. Deinde dicit:   Et traduxit me per aquas, et
ait ad me: Aquae istae, quae egrediuntur ad orientales,
et descendunt ad plana deserti, utique ad gentes,
intrabunt mare, et exibunt, et sanabuntur aquae;
et omnis anima vivens, quae respicit, quocunque venerit
torrens, vivet; et erunt pisces multi satis,   id est,
regenerati. Et adjecit:   Postquam venerint aquae
illae, et sanabuntur, et vivent omnia, ad quaecunque
<pb n="0531D"/>
venerit torrens. Et stabunt super illa piscatores,   hoc
est, apostoli, atque doctores, plurimae species erunt
piscium ejus.</p>
<p> 7. <emph>107</emph> Hoc dixit ad significandam varietatem gentium
ad undam lavacri venientium; unde et adjecit:
  Sicut pisces maris magni, multitudinis nimiae in ripis
<pb n="0532A"/>
ejus, ex utraque parte omne lignum pomiferum, non
deficiet folium ex eo, et non deficiet fructus ejus, per
singulos menses afferre primitiva; quae aquae de sanctuario
egredientur, et erunt fructus ejus in cibum,
et folia ejus ad medicamina.  </p>
<p> 8. Michaeas quoque propheta ejusdem baptismi
sacramenta sub figura transitus maris ita revelat,
dicens:   Secundum diem egressionis tuae de terra
Aegypti ostendam eis mirabilia, videbunt gentes, et
confundentur in fortitudine sua, manus suas ponent
super os suum, aures suae surdae erunt. Dominum
Deum nostrum desiderabunt, et timebunt te. Quis
Deus similis tibi? qui aufers iniquitatem, et transfers
peccatum reliquiarum Israel? Quia misericors est,
convertetur, et miserebitur nostri, deponet iniquitates
<pb n="0532B"/>
nostras, et projiciet in profundum maris omnia
peccata nostra <note>(Mich. VII, 15, 19)</note>.  </p>
<p> 9. In qua sententia lector animadvertet manifestissime
revelari   sacrosanctum   mysterium
baptismi. <hi>Secundum,</hi> inquit, <hi>diem egressionis tuae
de Aegypto ostendam eis mirabilia, deinde hostes sequentes,</hi> 
id est, delicta nostra praeterita, sicut Aegyptios
in mare projectos, ita in baptismo deleta atque
exstincta, ita pronuntiat, dicens: <hi>Quoniam misericors
est, convertetur, et miserebitur nostri.   Demerget
delicta nostra,   et projiciet in profundum maris
omnia peccata nostra.</hi> </p>
          </div3>
<div3>
            <head>10.</head>
            <p>
 Quid enim clarius hoc testimonio? quidve apertius?
omnis enim per fidem verus Israel exit ab Aegypto,
<pb n="0532C"/>
dum renuntiat saeculo; ingrediturque mare Rubrum,
baptismum, scilicet, Christi cruore signatum.
Tunc hostes insequentes intereunt, quia statim delicta
moriuntur, ubi animae regeneratorum resurgunt.
Legimus quoque Aaron in praefiguratione baptismi
aquis ablutum, cujus filii sacerdotio paterno participes
laticis etiam sanctificatione purificantur. <note>(Exod. XXX,
18; Levit. VIII, 6)</note>. Jam tunc quidem purgatio illa
baptismi formam gerebat, cujus nunc lavacri sacramento
abluitur omnis populus Ecclesiae, quod est
corpus veri et magni sacerdotis, in remissionem peccatorum,
et, lotis sordibus, in sanctificationem divino
cultui consecrantur.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>11.</head>
            <p>
 <emph>108</emph> Isaias namque propheta inter caetera ostendit
nequaquam posse delicta Judaeorum dimitti, nisi
abluti baptismo fuerint. Dicit enim per eumdem prophetam
<pb n="0532D"/>
Spiritus sanctus: <hi>Laboravi sustinens, si multiplicaveritis
orationes, non exaudiam; manus  enim 
   vestrae sanguine plenae sunt. Lavamini, mundi
estote <note>(Isai. I, 14)</note>
            </hi>. Pro omnibus quippe victimis, quas
memoraverat idem propheta, pro cunctis neomeniis,
et Sabbatis, atque solemnitatibus solam baptismi purificationem
<pb n="0533A"/>
praecepit, pro cunctis quoque inquinamentis
peccatorum solum regenerationis lavacrum,
quo tantum peccata abluuntur.
</p>
            <p> 12. Quod quia Judaei respuunt, audiant Dominum
per prophetam Ezechiel sibi comminantem:   Et factus
est,   inquit,   sermo Domini ad me, dicens: Fili
hominis, notas fac Jerusalem abominationes suas, et
dices: Haec dicit Dominus: Jerusalem, radix tua, et
generatio tua de terra Chanaan; pater tuus Amorrhaeus,
et mater tua Cethaea, et quando nata es in die
ortus tui, non est praecisus umbilicus tuus, et aqua
non es lota in salutem <note>(Ezech. XVI, 1, 3)</note>.   Ubi
ostenditur quod in peccatis gravibus sit Jerusalem,
et inde peritura esset, quod non sit lota aqua in salutem,
quod est plena significatio baptismi. Ad eos autem
<pb n="0533B"/>
qui convertuntur ad Christum, et baptizantur,
sic ibi sermo Domini sequitur: <hi>Et ingressus sum pactum
tecum, ait Dominus, et lavi te aqua, et emundavi
sanguinem ex te, et unxi te oleo,</hi> significans per
pactum Testamentum Novum, per aquam et oleum
baptismum et chrisma.</p>
<p> 13. Cujus baptismi purificationem sic Spiritus
sanctus per eumdem prophetam illis futuram promittit,
dicens:   Tollam quippe vos de gentibus,
et congregabo vos de universis terris, et adducam
vos in terram vestram, et effundam super vos
aquam mundam, et mundabimini ab omnibus inquinamentis
vestris.   Et, ut Novum Testamentum
suscipiant, sic sequitur:   Et dabo vobis cor novum,
et spiritum novum ponam in medio vestri, et auferam
<pb n="0533C"/>
cor lapideum de carne vestra, et dabo vobis
cor carneum, et spiritum meum ponam in medio vestri
et faciam ut in praeceptis meis ambuletis, et judicia
mea custodiatis, et operemini <note>(Ezech. XXVI, 24)</note>.  
<emph>109</emph> </p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXV. <hi>Quod chrismate gentes santificari debeant.</hi> </head>
<p> 1. Quia chrismate omnes   gentes   sanctificarentur,
loquitur Dominus ad Moysen, dicens:
  Sume tibi aromata prima, et oleum de olivetis,
faciesque unctionis oleum sanctum, unguentum
compositum, et unges ex eo tabernaculum testimonii,
et arcam Testamenti, mensamque cum vasis
suis, candelabrum, et utensilia ejus, altaria
thymiamatis, et holocausti, et universa quae ad
cultum eorum pertinent, sanctificabisque omnia, et
<pb n="0534A"/>
erunt sancta sanctorum; qui tetigerit ea, sanctificabitur.
Aaron, et filios ejus unges; sanctificabisque
eos, ut sacerdotio fungantur mihi, filiis quoque
Israel dices: Hoc oleum unctionis sanctum erit mihi
in generationes vestras <note>(Exod. XXX, 23)</note>.  </p>
<p> 2. Figura enim hujus prioris tabernaculi ad typum
Ecclesiae ducitur, cujus omnis diversitas populorum
in testimonio sanctitatis perungitur, quae per illam
universitatem operum figurabatur, ut sacri chrismatis
unctione delibuti omnes sanctificentur, atque
santificati in Dei gloriam praeparentur.
</p>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXVI. <hi>Quia per signum crucis credentes salvarentur.</hi> </head>
<p> 1. Crucis autem figura, quae fidelium frontes ad
tutelam salutis praesignat, per Ezechielem prophetam
<pb n="0534B"/>
legitur demonstrata:   Et vocavit,   inquit,   virum
qui indutus erat lineis, et atramentarium scriptoris
habebat in lumbis suis, et dicit ad eum:  
Transi per mediam civitatem, in medio Jerusalem  
signa Thau in frontes virorum gementium, et dolentium
super cunctis abominationibus quae fiunt in
medio ejus <note>(Ezech. IX, 3)</note>.   Et post haec adjecit:
  Transite per civitatem, et percutite; non parcat
oculus vester, neque misereamini senem, adolescentulum, <emph>110</emph> 
 et virginem, parvulum, et mulieres
interficite usque ad internecionem. Omnem autem
super quem videritis Thau, ne occidatis <note>(Ibid., 5)</note>.  </p>
<p> 2. Intelligere ergo nos oportet hanc sententiam.
Thau quippe littera speciem crucis demonstrat, cujus
signaculo praenotati sunt quicunque ab exitu
<pb n="0534C"/>
hujus saeculi liberantur; ejusdem typum praefigurabat
in Aegypto sanguis ille agni candidi et immaculati,
quo imaginarie signantur postes corporis
nostri, ut merito loquamur dicentes: <hi>Signatum est
super nos lumen vultus tui, Domine <note>(Psal. IV, 7)</note>
            </hi>.</p>
<p> 3. De hoc signo dicit Isaias ex persona Domini: <hi>Ecce venio, ut congregem cum omnibus gentibus, et
linguis, et venient, et videbunt gloriam meam, et ponam
in eis signum 
 <note>(Isai. LXVI, 18)</note>
            </hi>, utique crucis. Et alibi: <hi>Et erit,</hi> 
 inquit, <hi>Dominus nominatus in signum
aeternum, quod non auferetur <note>(Isai. LV, 13)</note>
            </hi>. Quod
etiam et alibi idem propheta significare voluit de
Christo, dicens: <hi>Et levabit signum in nationibus <note>(Isai.
V, 26)</note>
            </hi>. Ubi ostendit quod, elevato signo crucis, gentes
ad eum venirent, atque crederent.</p>
<p> 4. Cujus sacrae crucis gloria ita est et in Psalmis
<pb n="0535A"/>
praedicta: <hi>Dicite in nationibus, Dominus regnavit a
ligno.</hi> De qua cruce Domini Jesu Christi per Ezechielem
ita Dominus loquitur:   Gladius exacutus
est, et limatus, ut caedat victimas. Exacutus es,
qui moves sceptrum Filii mei, succidisti lignum, et
dedi eum ad levigandum, ut teneatur manu <note>(Ezech.
XXI, 9)</note>.   Quo testimonio et Filius Dei crucifixus
ostenditur, et crucis ejus signum suscipiendum ab
omnibus voce divina praenuntiatur.</p>
<div3>
            <head>5.</head>
            <p>
 Cujus crucis figuram de duobus lignis compositam
idem Ezechiel ita figuraliter praenotat, dicens:
  Factus est sermo Domini ad me, dicens: Et
tu, fili hominis, sume tibi lignum unum, et scribe <emph>111</emph> 
 super illud Judae, et filiorum Israel sociorum
ejus, et tolle lignum alterum, et scribe super illud
<pb n="0535B"/>
Joseph lignum Ephraim, et cunctae domus Israel,
sociorumque ejus, et adjunge illa unum ad alterum
tibi in lignum unum, et erunt in unionem in manu
tua <note>(Ezech. XXXVII, 16)</note>.  
</p>
            <p> 6. Ubi ostenditur Judam et Jerusalem in unum
converti debere, et crucis signum suscipere, quod
per duo ligna significatum est. Haec sunt duo ligna
quae illa vidua alienigena, ad quam mittitur pascendus
Elias, volebat colligere, priusquam moreretur.
Ubi non solum ligni nomine, sed etiam et numero
lignorum signum crucis expressum est.</p>
</div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXVII. <hi>Quomodo sacramentum Eucharistiae praefiguratum est.</hi> </head>
<p> 1. Et quia panis et calicis sacramentum Deo placitum
<pb n="0535C"/>
esset in holocausto, Scripturarum testimoniis
non tacetur. Hujus enim sacrificii praefiguratio in sacerdotio
Melchisedech antea fuit expressa. Iste enim
sacerdos Dei excelsi, cum benediceret Abrahae, ob
mysterium futuri holocausti panem et vinum in sacrificio
Domino obtulit. Hoc enim ille primum in
typo Filii Dei expressit: ad quem Psalmista ex persona
Patris sic dicit: <hi>Ante luciferum genui te. Tu es
sacerdos in aeternum secundum ordinem Melchisedech <note>(Psal. CIX, 3)</note>
            </hi>.
Hoc est juxta ritum hujusmodi sacrificii,
quod et in passione sua perficiens Christus
implevit, quodque etiam apostolis in commemorationem
suam fieri jussit.</p>
<div3>
            <head>2.</head>
            <p>
 Non ergo jam victimas Judaicas, quales sacerdos
Aaron obtulit, credentes offerunt; sed quales
<pb n="0535D"/>
idem Melchisedech rex Salem immolavit, id est,
panem et vinum, quod est corporis et sanguinis
Domini verissimum sacramentum. De quo idem Dominus
dicit: <hi>Qui manducaverit carnem meam, et biberit
sanguinem meum,</hi> <emph>112</emph> <hi>in me manet, et ego in
eo <note>(Joan. IV, 56)</note>
            </hi>. Cujus quidem sacrificii sacramentum
et in Salomone per immolationem panis ac vini
ita monstratur:   Sapientia aedificavit sibi domum,
<pb n="0536A"/>
excidit columnas septem, immolavit victimas suas,
miscuit vinum suum, proposuit mensam suam, misit
servos suos, dicens: Si quis est parvulus, veniat
ad me; et insipientibus loquitur: Venite, comedite
panem meum, et bibite vinum quod miscui
vobis; derelinquite insipientiam, et vivetis, et ambulate
per vias prudentiae <note>(Proverb. IX, 1)</note>.  </p>
          </div3>
<div3>
            <head>3.</head>
            <p>
 Dei ergo sapientia Christus constituit sibi domum
sacrosanctam Ecclesiam, in qua mactavit sui
corporis hostias, in qua miscuit vinum sui sanguinis
in calice sacramenti divini, et praeparavit mensam,
hoc est, altare Domini, mittens servos suos
apostolos atque doctores ad insipientes, id est, ad
omnes gentes verum Deum ignorantes, dicens eis: <hi>Venite, comedite panem meum, et bibite vinum quod
<pb n="0536B"/>
miscui vobis;</hi> 
 id est, sancti corporis escam sumite;
et bibite vinum quod miscui vobis, id est, poculum
sanguinis sacri percipite.
</p>
            <p> 4. Cujus quidem gratiam quia gentes sumunt, et
Judaei non meruerunt, declarat hoc propheta Isaias
dicens:   Haec dicit Dominus Deus: Ecce servi mei
comedent, et vos esurietis; ecce servi mei bibent,
et vos sitietis; ecce servi mei laetabuntur, et vos
confundemini. Ecce servi mei laetabuntur prae exsultatione
cordis, et vos clamabitis prae dolore cordis,
et prae contritione spiritus ululabitis, et dimittetis
nomen vestrum in juramentum electis meis, et interficiet
te Dominus Deus, et servos,   id est, christianos,
  vocabit nomine alio, in quo qui benedictus
<pb n="0536C"/>
est super terram benedicetur in Deo. Amen <note>(Isai.
LXV, 13)</note>.  </p>
<p> 5. Interficitur enim Israel, succedit ex gentibus
populus. Tollitur illis Vetus Testamentum, redditur
nobis Novum; conceditur nobis salutaris cibi gratia,
et poculum sanguinus Christi, illis fame et siti arentibus.
Mutatur et novo populo nomen aliud, scilicet <hi>Christianum;</hi> 
 et omnia quae sunt gesta novitatem
gratiae resonant.
<emph>113</emph> </p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXVIII. <hi>Recapitulatio operis.</hi> </head>
<div3>
            <head>1.</head>
            <p>
 O infelicium Judaeorum deflenda dementia! Ecce
Salvatoris adventum nec Testamenti Veteris auctoritate
intelligunt, nec eum venisse accipiunt. Gentium
conversionem legunt, et de sua reprobatione minime
confunduntur. Sabbati observationem suscipiunt,
<pb n="0536D"/>
quam reprobatam Scripturae testificatione cognoscunt.
Circumcisionem carnis venerantur, qui cordis munditiam
perdiderunt.
</p>
            <p> 2. Nos autem, sub gratia positi, omnia haec facta
et celebrationes, quae futurorum erant indicia, jam
cognoscimus esse completa. Quidquid enim hujusmodi
sacramenti prophetabatur jam Christus implevit,
<pb n="0537A"/> <hi>quia non venit solvere legem, sed adimplere 
 <note>(Matth.
V, 17)</note>
              </hi>. Adveniente ergo veritate, umbra cessavit,
ideoque jam carnaliter non circumcidimur, quia in
circumcisionis typo promissi baptismatis sacramento
mundamur. Sabbati otium supervacuum ducimus,
quia revelatam spem quietis aeternae tenemus.</p>
<p> 3. Sacrificia veteris legis non immolamus, quia
per eadem sacrificia aut Christi passionem, aut carnalium
vitiorum mortificationem insinuatam cognoscimus.
Azyma non observamus, quia, expurgata
veteris vitae malitia, in nova fidei gratia ambulamus.
Differentias ciborum non custodimus, quia cuncta
<pb n="0538A"/>
illa spiritualiter discernimus in moribus hominum
quae immundorum significabat diversitas animalium.</p>
<p> 4. De agni esu pascha non celebramus, quia <hi>pascha nostrum</hi> 
 <emph>114</emph> <hi>jam immolatus est Christus,</hi> 
qui per illum agnum figurabatur, qui <hi>tanquam ovis
ad occisionem ductus est, et quasi agnus coram tondente
se, sic non aperuit os suum <note>(I Cor. V, 7)</note>
              </hi>.
Neomenias novae lunae non custodimus, quia jam
in Christo nova creatura, vetera transierunt, et ecce
facta sunt nova. Scenopegias, id est, solemnitates
tabernaculorum non observamus, quia tabernaculum
Dei sancti ejus sunt, in quibus habitat in aeternum.
</p>
</div3>
        </div2>
      </div1>
</body>
  </text>
</TEI>