<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
        schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
         <titleStmt>
              <title>De ortu et obitu Patrum</title>
              <author ref="http://viaf.org/viaf/803890">Isidorus Hispalensis<date>565-636</date>
        </author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
              <edition>early modern edition, no apparatus</edition>
              <editor>Jacques-Paul Migne</editor>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
                 <publisher>J. P. Migne</publisher>
                 <pubPlace>Parisiis</pubPlace>
                 <date>1850</date>
              </publicationStmt>
          <seriesStmt>
           <title>Patrologia Latina, vol. 83</title>
           <idno>IsiHis.DeOrEtO</idno>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
  			<note/>
 		  </notesStmt>
  		<sourceDesc>
    		<p>Patrologia Latina</p>
  		</sourceDesc>
 	</fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
        <p>this file was encoded in TEI xml for the University of Zurich's <emph>Corpus Corporum</emph> project (www.mlat.uzh.ch) by Ph. Roelli in 2019</p>
      </projectDesc>
          <editorialDecl>
             <normalization>
          <p>Classical Latin orthography</p>
        </normalization>
          </editorialDecl>
      </encodingDesc>
 	  <profileDesc>
		<creation>
 		<date/>
  		</creation>
  	  <langUsage>
  		<language ident="lat">latin</language>
  	  </langUsage>
  	  <textClass>
  		<keywords>
 		 <list>
 		  <item/>
		  <item/>
	  	 </list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="genre">
  		 <list>
   			<item/>
  		</list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="period">
 		 <list>
   			<item/>
  		 </list>
  		</keywords>
 	   </textClass>
 	</profileDesc>
 </teiHeader>
<text>
 <body>	

<div1>
        <head> <emph>152</emph> Praefatio.</head>
<p>
          <pb n="0129"/> 1. <hi>Quorumdam sanctorum patrum nobilissimorumque virorum ortus vel gesta cum genealogiis suis in hoc libello
indita sunt; dignitas quoque, et mors eorum, atque sepultura, sententiali brevitate notata. Quae, quamvis omnibus
nota sint qui per amplitudinem percurrunt Scripturarum, facilius tamen ad memoriam redeunt dum brevi
sermone leguntur.</hi> </p>
</div1>

<div1>
        <head>EX VETERI TESTAMENTO.</head>
<list>
<item>I. Adam.</item>
<item> II. Abel.</item>
<item> II. Enoch.</item>
<item> IV. Noe.</item>
<item> V. Melchisedech.</item>
<item> VI. Abraham.</item>
<item> VII. Isaac.</item>
<item> VIII. Jacob.</item>
<item> IX. Loth.</item>
<item> X. Joseph.</item>
<item> XI. Judas.</item>
<item> XII. Ruben.</item>
<item> XIII. Simeon.</item>
<item> XIV. Levi.</item>
<item> XV. Zabulon.</item>
<item> XVI. Issachar.</item>
<item> XVII. Dan.</item>
<item> XVIII. Gad.</item>
<item> XIX. Aser.</item>
<item> XX. Nephtalim.</item>
<item> XXI. Benjamin.</item>
<item> XXII. Ephraim.</item>
<item> XXIII. <emph>153</emph> Manasses.</item>
<item> XXIV. Job.</item>
<item> XXV. Moyses.</item>
<item> XXVI. Aaron.</item>
<item> XXVII. Josue.</item>
<item> XXVIII. Phinees.</item>
<item> XXIX. Gedeon.</item>
<item> XXX. Jephte.</item>
<item> XXXI. Samson.</item>
<item> XXXII. Samuel.</item>
        </list>

<pb n="0130"/>
<list>
<item> XXXIII. David.</item>
<item> XXXIV. Salomon.</item>
<item> XXXV. Elias.</item>
<item> XXXVI. Eliseus.</item>
<item> XXXVII. Isaias.</item>
<item> XXXVIII. Jeremias.</item>
<item> XXXIX. Ezechiel.</item>
<item>XL. Daniel.</item>
<item>XLI. Osee.</item>
<item>XLII. Joel.</item>
<item>XLIII. Amos</item>
<item>XLIV. Abdias.</item>
<item>XLV. Jonas.</item>
<item>XLVI. Micheas.</item>
<item>XLVII. Nahum.</item>
<item>XLVIII. Habacuc.</item>
        </list>

<pb n="0131"/>
<list>
<item>XLIX. Sophonias.</item>
<item> L. Aggaeus.</item>
<item>LI. Zacharias.</item>
<item>LII. Malachias.</item>
<item>LIII. Nathan.</item>
<item>LIV. Achias.</item>
<item>LV. Addo.</item>
<item>LVI. Azarias.</item>
<item>LVII. Zacharias.</item>
<item>LVIII. Tobias.</item>
<item>LIX. Tres pueri.</item>
        </list>

<pb n="0132"/>
<list>
<item>LX. Esdras.</item>
<item>LXI. Zorobabel.</item>
<item>LXII. Esther.</item>
<item>LXIII. Judith.</item>
<item>LXIV. Machabaei.</item>
        </list>



<div2>
          <head>CAPUT PRIMUM.</head>
<div3>
            <head>2.</head>
            <p>
 Adam protoplastus, et colonus paradisi, princeps
<pb n="0131A"/>humani generis et delicti, ad imaginem Dei factus,
universitati praelatus, qui creaturis nomina dedit atque
in eis potestatem dominandi accepit.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>3.</head>
            <p>
 Hic in deliciis florentis paradisi constitutus, inter
redolentes aromatum sylvas ac vernantia floribus arva,
ruris habitator, novae vitae gaudia peragebat: ubi tellus
fecunda viret perpetuo vere, ubi fons decurrens quadrifluo
labitur amne.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>4.</head>
            <p>
 Sed postquam serpentis dolo, lingua etiam pollutus
feminea, per tactum ligni, loci beatitudinem profanavit,
paradiso projectus, terram sentibus squallentem
operarius gemens incoluit. Amissaque immortalitate,
in pulverem, unde carnis sumpserat
<pb n="0131B"/>
ortum, post cursum annorum nongentorum triginta
rediit. Hinc jam <emph>154</emph> posteritas in crimine
hujus parentis exsulem se paradiso factam, ac labori
mortique subactam ingemuit.
</p>
            <p> 5. Sepultus est autem in loco Arbee, qui locus
nomen a numero sumpsit, hoc est quatuor; nam
tres patriarchae ibidem sunt sepulti, et hic quartus
Adam. Distat autem locus iste non procul ab Hebron,
metropoli urbe Allophylorum, in qua fertur quondam
fuisse habitatio gigantum, ubi etiam et David
postea unctus est in regem. Est autem civitas sortis
Judae in sacerdotibus separata, distans ad australem
plagam millibus XXII ab Hierusalem.</p>
</div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT II.</head>
<p> 6. Abel filius Adam et pastor ovium, in vita innocens,
<pb n="0131C"/>
in morte patiens, post mortem non silens, in martyrio
primus, in obedientia summus, in sacrificiis Deo
placens, in meritis fratri displicens; quem Cain impius,
et parricida novus, stimulante invidia innocuum
ferro nondum sanguine maculato prostravit, cum adhuc
innocens ferrum cruoris humani facinus non
haberet.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT III.</head>
<div3>
            <head>7.</head>
            <p>
 Enoch filius Jared, septimus ab Adam, placens
Deo, malorum nescius, mortis ignarus, qui sceleratorum
hominum non ferens angustias, a perniciosis
contractibus [ <hi>Al.,</hi> contactibus] mundi substractus,
<pb n="0132A"/>
meruit in eum locum transferri vivens unde fuerat
protoplastus expulsus. Sublatus est autem annorum
trecentorum sexaginta quinque. Manet autem hactenus
in corpore; in consummatione mundi restituet [ <hi>Al.,</hi> 
saeculi restituens] cum Elia mortalem vitae conditionem.
<emph>155</emph> </p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT IV.</head>
<div3>
            <head>8.</head>
            <p>
 Noe filius Lamech, decimus ab Adam, secundus
pater orbis atque reparator, justitia insignis, longanimis
in spe, sapiens in opere, solus in terris justus. Iste
jussus arcam condidit, admonitus introivit, nec horruit
turbulentos diluvii fluctus, nec fragores ventorum, vel
murmura coeli expavit, gestaturque per procellas, nec
mergitur, serpentibus sociatur et bestiis, nec terretur;
cui ferae colla submittunt, alites famulantur.
</p>
            <p> 9. Namque avem misit, redeuntem sustinuit,
<pb n="0132B"/>
sed perfida fraude corvi decipitur, ministerio columbae
gestantis ore ramum paciferae arboris edocetur.
Reseratisque foribus arcae bestias et cuncta
animantia per septem dies abire permittens, ipse
postmodum egressus cum liberis, Deum collaudat ac
laetus victimas immolat. Cujus arcam veteres resedisse
testantur in Armenia super montes Ararath.
Hic nongentesimo quinquagesimo anno mortuus est.</p>
</div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT V.</head>
<p> 10. Melchisedech rex Salem, sacerdos Dei altissimi
primus, verique oblator sacrificii, cujus origo secreta.
Hunc esse aiunt Haebrei Sem primogenitum Noe,
tritavum Abrahae. Ipse est enim pater patrum, prophetarum
et apostolorum origo, ipse est qui paternae
pietatis benedictione, dominus fratris esse promeruit.
<pb n="0132C"/>
Quique versis incedens vestigiis patris genitalia texit,
nec derisit ebrium, ut procax et reprobus filius, sed
velavit, ut verecundus.</p>
<div3>
            <head>11.</head>
            <p>
 Unde accidit, in lege Judaeorum parentes a filiis
nunquam videri nudatos. Iste Abrahae revertenti post
victoriam benedixit, idem in typo veri sacrificii de frugibus
terrae prior panem et <emph>156</emph> vinum Deo hostiam
obtulit, quia sacerdotium et regnum vere primogenitis
debebatur, antequam Aaron sacerdotio fungeretur.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>12.</head>
            <p>
 Hic etiam prior omnium post diluvium urbem
Salem condidit, in qua etiam et regnavit, quae postea
Jebus sive Solyma dicta est, et nunc derivato vocabulo
<pb n="0133A"/>
Jerosolyma vocitatur; vixit annis sexcentis, et
perduravit usque ad septuagesimum aetatis Isaac anunm,
mortuusque est ac sepultus in civitate sua Jerusalem.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT VI.</head>
<p> 13. Abraham pater gentium, filius Thare, de stirpe
Sem, natione Chaldaeus, fide primus, exsul spontaneus,
obediens in praeceptis, credulus in promissis, pauper
in patria, in peregrinatione locuples, in praeliis victoriosus,
in victoria non avarus. Reges quinque superavit,
et spoliis exuit, captivumque parentem reduxit.</p>
<div3>
            <head>14.</head>
            <p>
 Eo summus ut Trinitatem in typo videret, et
unitatem in mysterio veneraretur; eo fidelis, ut in
promisso genere contra spem naturae Deo crederet:
adeo justus atque devotus, ut indulgentiam unici
<pb n="0133B"/>
pignoris divinitati non praeponeret; sed incunctanter
praecipienti parens ad immolandum filium religiosus
parricida gladio dexteram armaret.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>15.</head>
            <p>
 Qui dum distrinxit ferrum, unicum pignus in victimam
oblaturus, nec natum perdidit, nec hostiam
amisit. Filium enim in sacrificium obtulit, et arietem
pro filio immolavit. Vixit autem centum septuaginta
quinque annos, sepultusque est in agro Ephron, in spelunca
duplici in cujus interiori parte sepultum ferunt
Adam, in exteriori vero Abraham. Distat autem hic
locus, ut Josephus edocet, septimo ab urbe Hebron
stadio, ibique asserit Abraham et filios ejus sepulcrum
habere pulcherrimo instructum marmore.
</p>
            <p> 16. Illic etiam, et terebinthum magnam arborem a
constitutione <emph>157</emph> mundi fuisse asseverat. Hanc beatus
<pb n="0133C"/>
Hieronymus usque ad Constantini imperium perdurasse
scribit, ipsa est enim quercus Mambrae Amorrhaei,
qui fuit amicus Abrahae, quae apud gentiles in
tanta exstitit veneratione, ut eam muri ambitu circumseptam
solemni veneratione colerent.</p>
</div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT VII.</head>
<p> 17. Isaac filius Abrahae ex promissione in terra Chanaan
genitus, semen aeternum vocatus, conjugalis
vitae castimonia clarus, promptus ad gratiam, ad
ignoscendum paratus, qui excludentes non armis
expulit, sed patientia vicit; qui poenitentes cum
bonitate recepit, qui per amorem Dei eo usque detulit
honorem parenti, ut ad aram sponte sacrificandus
accederet, atque in figuram Christi mortem non
recusaret. Obiit centum octoginta annorum, sepultusque
<pb n="0133D"/>
est juxta patrem suum.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT VIII.</head>

<pb n="0134A"/>
<p> 18. Jacob filius Isaac, natus in terra Chanaan, dilectus
matris, supplantator fratris, humilis quoque, et
simplex, et innocentem habitans domum. Hic autem,
postquam primogeniti praeripuit benedictionem,
obedivit matri, et fraternae iracundiae patienter
cessit, patriamque et parentes relinquens, exsul effectus
servitutem longam sustinuit, laborem famis
pertulit et frigoris, servivit socero, ut pastor mercenarius
pavit gregem, exspectans non de divisione
sed de gregis lucro mercedem; qui peregre profectus,
dum consortio egeret hominum, comitatum
meruit angelorum.</p>
<div3>
            <head>19.</head>
            <p>
 Hic Domino colluctatus praevaluit, hic facie
ad faciem Deum vidit; hic famis inopia pulsus, cum
<pb n="0134B"/>
praeclara progenie ingressus est in Aegyptum. Emensis
centum quadraginta septem annis, naturae reddidit
debitum, sepultusque est cum patribus suis.
<emph>158</emph> </p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT IX.</head>
<p> 20. Lot filius Aram consanguineus Abrahae, pater
Moab, et Amon, apud Chaldaeos natus, homo justus,
hospitalis, in Sodomis pie casteque inter nefariam
gentem conversatus, qui propter solum hospitalitatis
officium etiam susceptor effectus est angelorum. Sulphureumque
exitium ac Sodomitarum evasit incendium,
mansitque postmodum in urbe Segor, quae est
juxta mare Mortuum, ubi balsamum gignitur, et copiosa
poma palmarum.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT X.</head>
<div3>
            <head>21.</head>
            <p>
 Joseph princeps Aegypti, filius Jacob ex Rachel,
<pb n="0134C"/>
ortus in terra Chanaan, benedictus in primogenitum
Israel, et accipiens primatum Ruben, dilectus patri,
et solus prae caeteris haeres paternae possessionis.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>22.</head>
            <p>
 Hic zelo sublatus a fratribus in lacum mittitur,
ob invidiam venditur, factus humilis usque ad servitutem,
patiens usque ad carcerem, pudicus usque ad
passionem, fit in interpretatione sapiens, in consilio
futuri prudens, in regno particeps, in fecunditate
ordinator providus, in fame dispensator justus, ad
reddendam pro malo bonae retributionis gratiam
promptus, dum injuriam fratribus non rependit, sed
fame depulsa necessitatis subsidia contulit.
</p>
            <p> 23. Principatus est in Aegypto annis octoginta. Exactisque
aetatis centum et decem annis, longae quietis gratia
diem ultimum clausit. Sepultusque est in Aegypto,
<pb n="0134D"/>
cujus ossa transtulerunt filii Israel in Sichem civitatem
<pb n="0135A"/>
patris sui Jacob, quam nunc tam Latini quam
Graeci Sichimam vocant. Ipsa est autem quae nunc
vocatur Neapolis urbs Samaritanorum, ubi sepulcrum
ejus usque in hodiernam diem cernitur.
<emph>159</emph> </p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XI.</head>
<p> 24. Judas regalis successionis insignis prosapia, cui
ducatus bellorum, et Israel traditur regnum, qui nomen
genti ex suo nomine dedit, praepotens ut leo in
regni virtute, et clarus splendore potentiae. Cujus
quidem imperii posteritas non cessavit, quousque
Christus, quasi catulus leonis, ex germine ejus ortus
ascenderet, atque spes gentium ex virginali procedens
utero mirabiliter coruscaret.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XII.</head>
<div3>
            <head>25.</head>
            <p>
 Ruben primogenitus filius Israel, aetate fratribus
<pb n="0135B"/>
major, sed posteritatis numero minor, paternum torum
polluit, atque ordinem primogenitae dignitatis
amisit.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XIII.</head>
<p> 26. Simeon princeps scribarum, et violatae pudicitiae
vindex, non habens haereditatem, sed manens in tribu
Juda, particeps in possessione.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XIV.</head>
<div3>
            <head>27.</head>
            <p>
 Levi sacerdotalis auctor originis, cum tribu Juda
permixtione generis junctus, sed in Israel toto divisus,
carens propriae sortis funiculo, et habitans in
universis sortibus fratrum.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XV.</head>
<p> 28. Zabulon, possessor maris magni, et littorum, et
dominans in cunctis urbibus Phoenicum et Sidoniorum.
<emph>160</emph> </p>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XVI</head>
<div3>
            <head>29.</head>
            <p>
 Issachar studiosus in laboribus terrae, possidens
<pb n="0135C"/>Galilaeam, et de benedictionis suae fructibus dona
porrigens regibus.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XVII.</head>
<div3>
            <head>30.</head>
            <p>
 Dan, cujus ex germine Samson, sceptrum tenet
Israel, fortis Nazaraeus, et triumphator in hostibus,
obsidens in morem serpentis Philistinorum semitas,
et equitatum ejus, ut regulus, spiritu oris sui depopulans.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XVIII.</head>
<div3>
            <head>31.</head>
            <p>
 Gad, in procinctu praelii expeditus, pro fratribus
trans Jordanem relictis adversus hostes gentesque
dimicat, et forti brachio victor triumphat.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XIX.</head>
<div3>
            <head>32.</head>
            <p>
 Aser, divitiis insignis, replens deliciis principes.
<pb n="0135D"/>
          </p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XX.</head>
<div3>
            <head>33.</head>
            <p>
 Nephthalim in pinguedine terrae uberrimus, et
in doctrina legis abundans.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXI.</head>
<div3>
            <head>34.</head>
            <p>
 Benjamin inter fratres ortu posterior, imperio
<pb n="0136A"/>
prior, cujus nativitatis processus matri dedit occubitum.
Ipse est lupus vorax et sanguinarius, qui super
basem sortis suae mane hostiae sanguinem fudit, et
ad vesperam escas principibus et sacerdotibus dividit.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXII.</head>
<div3>
            <head>35.</head>
            <p>
 Ephraim semen Joseph, et adoptivus filius Israel,
atque in numero <emph>161</emph> patriarcharum benedictioni
testamento relictus; minor aetate fratre, sed majori
praelatus gratia benedictionis, in cunctis tribubus
fortior, et inter fratres dominator invictus. Hic partem
tribus levitarum accepit.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXIII.</head>
<div3>
            <head>36.</head>
            <p>
 Manasses dilatatus in millibus, una cum Joseph
patre suo mystice passus tributum [ <hi>Al.</hi> possedit tribum].
<pb n="0136B"/>
Hi sunt patres [ <hi>Al.</hi> propagines] apostolorum
et principes populi Judaeorum, tribus Jacob, et praeclara
progenies Israel. Quibus pater moriens pro
divitiarum copiis, sanctificationis gratiam dereliquit,
Quique, regnante Joseph in Aegypto, regnaverunt,
ibique etiam post longam vitae quietem occubuerunt
atque sepulti sunt.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXIV</head>
<p> 37. Job filius Zarae de Bosra rex Idumaeorum, quartus
post Esau, successor Balach filii Beor, homo
gentilis, fide clarus, humilitate summus, hospitalitate
praecipuus, in disciplina mansuetus, in eleemosynis
largus, dives in censu, extemplo factus egenus, locuples
in liberis, repente orbus: tentationi traditur, sed
contra tentationem fidei lorica armatur [ <hi>Al.</hi> fide religionis
<pb n="0136C"/>
armatur], factus gloriosus in certamine,
aequanimis in dolore, damna rerum pertulit, funera
pignorum doluit, corporisque vulnera patienter accepit
[ <hi>Al.</hi> excepit], et inter supplicia semper Deum
glorificavit, male suadentem insuper sapienter sustinuit
conjugem; verba amicorum ratione superavit;
unde, et pro tanta virtute patientiae, duplici in fine
remuneratione sublevatur, recipiens post rerum casum
multiplicem claritatem bonorum [ <hi>Al.</hi> donorum].</p>
<div3>
            <head>38.</head>
            <p>
 Post noctem enim tristitiae, diem genuit; post
fetores ulcerum, casiae fragrantiam edidit, post
abjectionem, cornu unctionem regni promeruit, et
tibiam in accentu laudis assumpsit. Vixit autem post
plagam centum quadraginta annis, et fuerunt omnes
dies vitae ejus ducenti quadraginta octo anni, et mortuus
<pb n="0136D"/>
est <emph>162</emph> atque sepultus in regione sua. Hunc
Hebraei asserunt non fuisse de genere Esau, sed de
Nachor fratris Abraham descendisse stirpe, et fuisse
eum temporibus patriarcharum. Nachor enim genuit
Hus, de cujus stirpe creditur generatus, secundum
quod in exordio voluminis ejus notatur: <hi>Vir erat
in terra Hus nomine Job.</hi> 
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXV.</head>

<pb n="0137A"/>
<p> 39. Moyses filius Amram ex tribu Levi, dux et propheta
Israel, regis filiae adoptivus, Dei amicus, Pharaonis
dominus, in rubo flammante et non urente,
vocibus angelicis evocatur, quem ut exemplo firmaret
Deus, insinuatam ejus manum jussit emori, et
rursus retractae vigorem et motus reddidit, et caloris
[ <hi>Al.,</hi> coloris]: cujus facies spe [ <hi>Forte</hi> specie]
futurae gloriae illuminatur, humilis, ut ait quidam
sapiens, in recusando ministerio, subditus in suscipiendo,
in conservando fidelis, in exquirendo pervigil,
in regendo populo vigilans, in corrigendo vehemens,
in amando ardens, in sustinendo patiens, qui pro subjectis
se Deo interposuit consulenti, opposuit irascenti.</p>
<p> 40. Hic pro populi libertate propriam objecit
<pb n="0137B"/>
salutem, regis saevissimi non minas, non tela trepidavit.
Quin etiam extulit contra dracones ejus virgam,
ac per manum Dei oppugnatores Israel decem
plagis ejus imperium verberavit. Primum in cruorem
vertit fontes et flumina, dehinc ranarum multitudine
urbes, muscarum nubibus aera complevit,
locustis vastavit cuncta virentia, mortem intulit jumentorum,
percussit ulcere homines, vastavit grandine
terras, obduxit, tenebris coelum, eorumque primogenita
valido terrore peremit.</p>
<div3>
            <head>41.</head>
            <p>
 Post haec exspoliavit Aegyptios, eductisque populis
eremi pandit iter flammea praecedente columna.
Nec mora, mare transiens dividit, refrenatisque hinc
inde aquarum cumulis, pergenti populo viam sicco vestigio
praebuit. Hostes dehinc operuit fluctibus, atque
<pb n="0137C"/>
amaras aquas per tactum ligni in suavitatem convertit.
Quin etiam inter haec esurienti Israel coeleste praebuit
pabulum, volucrumque escis replevit loca castrorum. <emph>163</emph>
</p>
          </div3>
<div3>
            <head>42.</head>
            <p>
 Percussit insuper petram, atque extemplo
dura saxorum crepidine copiosa fluenta manarunt.
Ascendit quoque verticem montis Sinai, faciem
Domini contemplaturus, ibi quadraginta dierum jejunia
pertulit; descendens incendit vitulum, sacrilegos
prostravit gladio, legem acceptam a Deo populo
tradidit, ritumque religionis instituit.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>43.</head>
            <p>
 Inter haec quoque bella gessit, victoriis claruit,
virgam in manu tenens; hostes quos non contigit,
superavit: lethiferos aspidum morsus aerei serpentis
aspectu sanavit. Dathan et Abiron, terrae
compagibus ruptis, viventes profundo hiatu dejecit.
<pb n="0137D"/>
Ad extremum conscendit montem Nebo, terramque
repromissionis, demonstrante Domino, aspicit. Mortuusque
est, jubente Domino, in monte Abarim; sepultusque
est a Domino in valle Moab, quae est in Arabia.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>44.</head>
            <p>
 Rexit autem populum Dei in eremo annis quadraginta,
obiitque annorum centum viginti. Quidam
autem eum vivere testantur, pro eo quod sepulcrum
ejus non reperitur. Et quia apparuit Domino
in monte Thabor cum Elia, mortuum autem illum
esse, non raptum, certissime sacra Scriptura testatur.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXVI.</head>
<div3>
            <head>45.</head>
            <p>
 Aaron frater Moysi, et insignis miraculorum socius,
<pb n="0138A"/>atque in Lege sacerdos Domini primus, cujus
virga sorte electa, fronde et germine floruit. Quique
thuribulum in dextra gestans, furenti se flammae opposuit,
atque stans inter vivos et mortuos, objectu sui
corporis transire ignem ad agmen viventium non permisit.
Hic per hostiam victimarum, et sacrificium
sanguinis, futuram Christi passionem expressit: hic
jus et principatum sacerdotii per ordinem generis et
successionis suae transmisit.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>46.</head>
            <p>
 Anno autem quadragesimo egressionis filiorum
Israel de terra Aegypti, cum esset annorum centum viginti
trium, mortuus est juxta praeceptum Domini in
monte Hor, qui est juxta Petram, insignem Arabiae
<pb n="0138B"/>
urbem. Ibi et sepulta jacet soror ejus Maria, ubi etiam
et nunc usque ostenditur rupes, qua percussa, Moyses
aquas sitienti populo praebuit. Est autem hic locus
in extremis finibus Idumaeorum.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXVII.</head>
 <emph>164</emph>
<div3>
            <head>47.</head>
            <p>
 Josue filius Nun, ex tribu Ephraim in
Aegypto natus, Moysi discipulus, et potestatis successor,
novique praelii triumphator. Qui, quousque
expediret victoriam ut sol staret, coelo imperavit. Jordanis
etiam cursum transitu suo resistere [ <hi>Al.,</hi> stare]
fecit. Jericho inexpugnabiles muros clangentium
tubarum sono dejecit.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>48.</head>
            <p>
 Chananaeorum evertit regna, reges exstinxit,
ac populum Dei solus in terram repromissionis
induxit, eamque sorte distribuit. Viginti
<pb n="0138C"/>
septem annis praefuit in Israel. Occubuitque centum
et decem annorum atque sepultus est in Tamnathsare
civitate sua, quae sita est in latere montis
Gaas, contra Aquilonem, ubi usque hodie insigne
monumentum ejus ostenditur. Est autem in tribu Dan.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXVIII.</head>
<div3>
            <head>49.</head>
            <p>
 Phinees sacerdos, filius Eleazari sacerdotis, filii
Aaron, zelum Domini agens, Zambri coeuntem impudicum
simul cum scorto Madianitide telo percussit,
atque perpetuas sacerdotii infulas praemiumque
victimarum in generationibus Israel meruit, pro eo
quod zelo divini amoris accensus iram Domini feriendo
placavit.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXIX.</head>
<p> 50. Gedeon filius Joas ex tribu Manasse, genitus in
<pb n="0138D"/>
solitudine, liberator populi, et multorum pater exstitit
filiorum, manu fortis, consilio strenuus, signis
explorans futurae documenta victoriae, potentiamque
Dei in vellere. Hic cum trecentis viris aquam lingua
lambentibus, non tela in dextris, sed tubas, nec laeva
clypeum, sed hydrias praeferentibus, hostem terrore
perculit, ac victor de Amalech fortiter triumphavit.
Judicavit Israel annos quadraginta, mortuusque est
senex, et sepultus in sepulcro Joas patris in Ephra
de familia Ezri.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXX.</head>

<pb n="0139A"/> <emph>165</emph>
<div3>
            <head>51.</head>
            <p>
 Jephte Galaadites, felix in praeliis, fidelis
in promissis, affectum pietatis exsuperans tolerantia
mentis. Hic enim voverat Deo, ut si quid illi post victoriam
revertenti primum occurreret, immolaret. Nam
rediens ex hostibus, Ammonitarum triumphator, ne
pollueretur labe perjurii, pollicitam sponsionem complevit,
ac filiam, quae victori occurrerat, immolavit.
Judicavit Israel sex annis, et mortuus est sepultusque
in civitate Galaad, quae est in dimidia tribu Manassae.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXXI.</head>
<div3>
            <head>52.</head>
            <p>
 Samson, filius promissionis, genitus patre Manue
ex tribu Dan, Nazaraeus vocatus, liberator Israel, et
omnium fortissimus. Iste rugientem mactavit leonem,
favumque ab ore mortui tulit, seras quoque
<pb n="0139B"/>
portarum humeris tollens, in vertice montis imposuit.
Vulpium caudis igne vinctis totam regionem
Philistinorum succendit. Vinctus etiam rescissis funibus,
maxilla asini mille viros peremit. Nervis intexta
vincula, ut lanea fila, disrupit.
</p>
            <p> 53. Post haec avaritia illecebrosae mulieris deceptus,
detonsis crinibus, vim suae virtutis amisit: nec
mora, effossis oculis, columnas templi concutiens,
ruina oppressus pariter cum hostibus defecit. Judicavit
Israel annis viginti et positus est in sepulcro patris
sui in civitate Esthaol, quae est in tribu Juda, decimo
procul lapide ab Eleutheropoli, contra septentrionalem
plagam, juxta viam quae ducit Nicopolim.</p>
</div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXXII.</head>
<div3>
            <head>54.</head>
            <p>
 Samuel propheta, filius Elcana, de Ramatha, ex
<pb n="0139C"/>
tribu Ephraim, connumeratus Moysi in sacerdotibus
Dei, ab ipsis cunabulis Domino <emph>166</emph> consecratus, sedulus
in ministerio, in gente princeps, in templo
vates, cujus verbo obtemperaverunt coeli, occurrerunt
nubila, effusi sunt imbres.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>55.</head>
            <p>
 Hic triumphator ex hostibus, Adjutorii lapidem
posuit; hic primum principem in regno unxit. Sepultus
est autem in vico suo Ramatha quae est in Bethlehem;
cujus ossa Arcadius Augustus de Judaea in Thraciam
transtulit, et super tumulum ejus Christi aram erexit.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXXIII.</head>
<div3>
            <head>56.</head>
            <p>
 David, rex idem atque propheta, ortus de genere
Juda, filius Jesse, natus in Bethlehem, puer pastor
ovium inter fratres aetate minor, virtute praestantior,
a Domino in regnum vocatus, a propheta in regem
unctus, belliger juvenis, in certamine singularis, in
<pb n="0139D"/>
triumpho gloriosus, vincendo veteranus, patiens in
adversis, prudens in periculis, in peccato proprio
dolens, in alieno funere lugens, pronus ad poenitentiam,
velox ad veniam, in convicio mitis, ad misericordiam
facilis.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>57.</head>
            <p>
 Qui inimicum regem, dum posset, innocuum non
tantum reservavit traditum, sed et vindicavit occisum.
<pb n="0140A"/>
Hic leonem et ursum sine gladio interfecit, citharae
suavitate immundum spiritum pepulit, gigantem expugnavit.
Igitur quadragesimo regni, et septuagesimo
aetatis anno, diem vitae supremum consummavit, sepultusque
est in civitate sua Bethlehem, quae alio
vocabulo dicitur Ephrata, ubi etiam Dominus noster
Jesus Christus secundum carnem est natus.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>58.</head>
            <p>
 Ibi quoque, et Rachel, cum Benjamin peperisset,
occubuit. Ibi etiam sepulcrum Jesse patris David
ostenditur. Est autem hic locus in tribu Juda
sexto ab Jerusalem milliario positus contra meridiem
in itinere quo pergitur in Hebron.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXXIV.</head>
<div3>
            <head>59.</head>
            <p>
 Salomon filius David editus ex Bethsabee in Jerusalem,
antequam nasceretur, vocatus sapientissimus
<pb n="0140B"/>
omnium, et dominici dedicator templi: felix imperio,
paternis meritis impar, dilectus a Deo, sapiens
in judicio, in sententia justus, pacificus in regno. Qui
poposcit <emph>167</emph> sapientiam, et impetravit, ut sciret
dispositionem orbis terrarum, et virtutes elementorum,
naturas animalium, et cogitationes hominum.
</p>
            <p> 60. Hic quoque mores composuit, rerum naturas
reperit, sacramenta Christi et Ecclesiae revelavit. Cujus
principia bona fuerunt, novissima vero mala. Nam,
post multarum virtutum gloriam, amore depravatus
femineo, et acceptam sapientiam perdidit, et in profundum
idololatriae flenda ruina demersus est. Quadraginta
annis regnavit, quinquaginta et duobus aetatem
peregit. Dehinc finem imperio et vitae dedit,
sepultusque est in civitate patris sui Bethlehem.</p>
</div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXXV.</head>
<div3>
            <head>61.</head>
            <p>
 Elias Thesbites sacerdos magnus atque propheta,
<pb n="0140C"/>habitator solitudinis, fide plenus, devotione summus,
in laboribus fortis, industria solers, excellenti
ingenio praeditus, in exercitatione disciplinae structus,
in sancta meditatione assiduus, metuque mortis intrepidus,
verberavit tyrannos, sacrilegos interfecit,
multisque signis virtutum effulsit. Triennii namque siccitate
clausit imbribus coelum. Oravit rursum, et coelum
dedit pluvias, mortuumque mulieris filium suscitavit.
</p>
            <p> 62. Cujus virtute hydria farinae non defecit, vas
olei perpetuo fonte manavit. Cujus verbo super
sacrificium ignis de coelo descendit. Hic duos quinquagenarios
cum militibus coelesti igne combussit.
Jordanem transiens, tactu melotis abrupit. Post
igneo curru in coelum raptus ascendit, venturus juxta
<pb n="0140D"/>
Malachiam prophetam in fine mundi, ac praecessurus
Christum, nuntiaturus ultimum ejus adventum
cum magnis virtutibus prodigiisque signorum: ita
ut etiam in terra bellum gerat Antichristus adversus
eum, vel qui cum eo venturus est, et occidet eos,
cadavera quoque eorum in plateis insepulta jacebunt.</p>
<p> 63. Dehinc suscitati a Domino regnum Antichristi
<pb n="0141A"/>
plaga magna <emph>168</emph> percutient. Post haec veniet Dominus,
et interficiet Antichristum gladio oris sui, et eos
qui adoraverunt eum. Et regnabit Dominus cum
omnibus sanctis suis in gloria sempiterna.</p>
<p> 64. <hi>Item.</hi> Elias Thesbites de terra Arabum, de tribu
Aaron, cum esset in utero matris suae Galaath,
Sobac pater ejus somnium vidit, quod nascentem
Eliam viri candidis vestibus salutabant, igneisque
eum vestimentis [ <hi>Al.</hi> institis] obvolvebant, atque pro
cibo ignem ei ad nutriendum subministrabant. Hoc visum
pater ejus prophetis in Jerosolymis indicavit,
hocque ab eis accepit responsum: Ne timueris, inquiunt,
erit enim natio ejus lumen, verbumque ejus
fixis sententiis. Judicabit enim Israel in gladio et igne.</p>
</div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXXVI.</head>
<p>
            <pb n="0141B"/> 65. Elisaeus Eliae discipulus, ex Abel Meula oppido,
ex tribu Ruben, in cujus ortu aurea vitula in Galgalis
mugitum dedit, ejusque vox in Jerusalem personavit.
Tunc quidam praesagus vates praedixit: Hodie in Israel
natus est propheta, qui cuncta eorum destruet idola.</p>
<div3>
            <head>66.</head>
            <p>
 Hic gemino Eliae glorificatus spiritu, plurimis
atque magnis virtutum signis emicuit. Jordanem
transitu suo divisum, refrenatis undis, retro
convertit; aquas Jericho steriles, demerso vasculo,
ad fecunditatem perduxit; pueros insultantes sibi
verbo tradidit bestiis repente vorandos; sanguineas
aquas in necem hostium decurrere fecit: inter haec
sterilem conceptionem verbo fecundavit, ejusque filium
mortuum suscitavit; ciborum temperat amaritudinem, <emph>169</emph> 
 denique ex decem panibus plebe refecta
<pb n="0141C"/>
reliquias collegit.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>67.</head>
            <p>
 Et Naaman leprae stigmatibus lavacro Jordanis
purgavit; lepra quoque maledictum aspersit discipulum:
ferrum securis in Jordane mersum, ligno in aquas
misso, supernatare fecit. Hostes Syriae caecitate percussit,
mortem incredulo praedixit, fragore quadrigarum
fugavit hostem, obsidionem dispersit, famem repulit.
</p>
            <p> 68. Postremo post mortem exanimis cadaveri vitam
dedit. Cujus sepulcrum usque hodie in Sebastia
civitate ostenditur honore satis dignum, et digna habitum
veneratione.</p>
</div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXXVII.</head>
<p> 69. Isaias filius Amos, non Amos prophetae, sed alterius,
<pb n="0142A"/>
qui simili nuncupatus est nomine: ille enim
ex numero pastorum fuit de oppido Thecue, hic autem
genere nobili ortus in Jerusalem; quem etiam
aiunt Hebraei socerum fuisse Manasse. In quo tanta
fuit sanctitatis et vitae excellentia, ut unam tantum
dicatur habuisse tunicam, et hanc cilicinam, quaque
etiam postmodum pro delicto populi abjecta, sacco
membra cooperuit.</p>
<p> 70. Sed, et hoc ad extremum deposito, juxta Domini
imperium nudo corpore nudoque vestigio in conventu
populorum versatus est, sicque fervorem aestivum
hiemisque pruinas atque imbrium tempestates
sustinuit, ut, et Dei praeceptis obediret, et populi
deploraret delicta.</p>
<p> 71. Hic quindecim gradibus ascendentem umbram
<pb n="0142B"/>
retrodescendere jussit. Hujus oraculo rex Ezechias
mortis dilationem promeruit. Hunc autem Manasses
extensum a vertice per medium secuit, atrocique
supplicio excruciatum exstinxit.</p>
<p> 72. Tradunt autem Hebraei duabus ex causis interfectum
fuisse <emph>170</emph> Isaiam: una, quod eos appellaverit
principes Sodomorum et populum Gomorrhae; altera,
quod, testante Domino ad Moysem: <hi>Non poteris
videre faciem meam,</hi> iste ausus est exclamare: <hi>Vidi
Dominum sedentem super solium excelsum et elevatum;</hi> 
non animadvertentes caecati mente Judaei,
quod in sequentibus faciem et pedes Dei Seraphim
texisse narraverat, ac media tantum ejus vidisse
propheta ascribat. Jacet sub quercu Ragel,
juxta decursus aquarum, quas Ezechias rex Juda
<pb n="0142C"/>
mole constructa terrae exposuerat.
</p>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXXVIII.</head>
<div3>
            <head>73.</head>
            <p>
 Jeremias ex tribu sacerdotali ortus, in vico Anathot,
qui est tribus millibus ab Jerusalem, sacerdos in
Judaea positus, propheta in gentibus consecratus,
antequam plasmaretur agnitus, antequam procederet
sanctificatus, et ut virgo permaneret, admonitus. Hic
praedicare puer coepit, arguens populum ob delicta,
et saepius cohortans ad poenitentiam, sed plebis perfidae
saevientis crudelitate afficitur saepe atque ligatur,
in carcerem etiam mittitur, projicitur in lacum,
catenis cingitur, ad ultimum apud Taphnas in Aegypto
a populo lapidatur.
</p>
            <p>
              <pb n="0143A"/> 74. Sepultus est in eo loco, ubi Pharao rex Aegypti
habitavit. Verumtamen, quia precibus suis serpentibus
ab eo loco effugatis, Aegyptios a noxio aspidum
morsu eripuit, insigni cum veneratione amplissimoque
honore iidem Aegyptii colunt, sepulcrumque
ejus insigni cultu hactenus venerantur.</p>
</div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXXIX.</head>
<div3>
            <head>75.</head>
            <p>
 Ezechiel sacerdos, filius Buzi, genitus in terra
Sarira, in typo Christi filius hominis nuncupatur. Hic
captivus cum Joachim in Babyloniam ductus, ad concaptivos
prophetavit, corripiens eorum <emph>171</emph> offensiones,
et zelo Dei motus cuncta eorum crimina turpitudinesque
arguens. Quem dux populi Israel interfecit, pro
eo quod severitate et auctoritate pontificali corriperetur
ab eo ob impietatem sacrilegii. Sepultus est a
<pb n="0143B"/>
populo in agro Maurim, in sepulcro Sem et Arphaxat.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XL.</head>
<p> 76. Daniel, de tribu Juda in Betheron superiore natus,
genere nobilis, princeps omnium Chaldaeorum,
regumque prosapia et florens patriae nobilitate. Hic
sub Joachim rege Juda, post excidium Jerusalem,
cum tribus pueris admodum puer in Babylonem translatus,
et princeps Chaldaeorum effectus est, vir gloriosus,
et aspectu decorus, mente humilis, corpore
castus, perfectus in fide, egregius in opere, in virtute
summus, in prodigiis clarus, terribilis in signis, cognitor
secretorum coelestium, praescius futurorum,
visionum interpres, vindex castimoniae; qui continuatis
jejuniis et orationis instantia futura praenoscere
meruit sacramenta.</p>
<p>
            <pb n="0143C"/> 77. Hic inter caetera visionum mysteria, his virtutum
gestis atque signis effulsit. Principio sceleratorum
senum mendacium reprehendens, castitatem feminae
revelavit; tribus hebdomadibus dierum exorans pro
populo jejunavit; simulacrum Bel divinae aspirationis
argumentis elisit: draconem Babyloniae numen ejusdem
gentis, offa pice, et adipe, et capillis confecta, divinae
mentis instinctu, incredibili admiratione disrupit;
in lacum quoque missus, rabiem mitigavit ferarum,
atque virtute animi fortis inter frementes securus
epulatur leones.</p>
<div3>
            <head>78.</head>
            <p>
 Hunc Darius, postquam Babylonium subvertit
imperium, honore maximo habitum, secum tulit et
in Medos abduxit. Qui etiam fertur dedisse signa in
montibus super Babyloniam, dicens: Dum montes a
<pb n="0143D"/>
Borea fumaverint, finem instare Babyloniae; dum visi
fuerint incendiis conflagrare, finis erit totius mundi.
Item dum ad partem Noti refluxerit Tigris, regressio
erit populi ad Jerusalem. <emph>172</emph> Vixit autem usque
ad tempus Darii regis Persarum, annis centum et decem,
<pb n="0144A"/>
sepultusque est jam senex in spelunca regia,
solus in captivitate cum gloria.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XLI.</head>
<p> 79. Osee de tribu Issachar, ortus in Belemoth; hic
praenuntians dedit signum: Veniet Dominus in terram
suam, si quercus, quae est in Silo, ex semetipsa
in duodecim divisa fuerit partes, totidemque
quercus effecerit. Hic in terra sua sepultus, placida
quiete dormivit.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XLII.</head>
<p> 80. Joel, hic fuit de tribu Ruben, natus in agro Betheron,
ubi etiam in pace mortuus est atque sepultus.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XLIII.</head>
<div3>
            <head>81.</head>
            <p>
 Amos, pastor, et rusticus, et ruborum mora distringens,
<pb n="0144B"/>
propheta non genere, sed gratiae vocatione.
Hic autem fuit ex oppido Tecue, quod distat ad
australem plagam sex millibus contra Bethlehem.
Ultra autem nulla est habitatio, sed sola eremi diffusa
vastitas patens, usque ad mare Rubrum, atque
Judaeorum [ <hi>Al.,</hi> Indorum] fines, solis tantum pastoribus
conscia, et late vagantium pecorum.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>82.</head>
            <p>
 Ex hac, itaque pastorali regione fuit Amos, unus
de numero pastorum, quem Dominus ablatum inde misit
ad populum Israel, praecipiens ei ut in Samariam pergeret,
et ibi quae ventura erant prophetaret, quem Amasias
rex frequenter plagis affecit; novissime Ozias filius
ejus, vecte per tempora transfixo, crudeli morte necavit.
Post haec semivivus, evectus in terram suam,
post aliquot dies dolore nimio vulneris animam cunctanter
<pb n="0144C"/>
[ <hi>Al.,</hi> cunctantem] efflavit, sepultusque est cum
patribus suis.
<emph>173</emph> </p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XLIV.</head>
<p> 83. Abdias, de terra Sichem, ortus in agro Bethacaram.
Iste est ille, qui sub Ochozia rege Samariae, centum
pavit prophetas. Iste est tertius ille dux cui pepercit
Elias, qui postmodum, relicto Ochoziae regis ministerio,
Eliae factus discipulus prophetavit. Quique etiam
morte propria obiit, sepultus cum patribus suis in
Sebastia civitate, ubi et Elisaeus propheta et Joannes
Baptista venerabiliter requiescunt.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XLV.</head>
<div3>
            <head>84.</head>
            <p>
 Jonas, columba, et dolens, filius Amathi, qui
fuit de Geth, quae est in Opher, ad gentium praeconia
mittitur, missus contemnit, contemnens fugit, fugiens
<pb n="0144D"/>
dormit: propter quem periclitabatur navis, sed magister
navis latentem reperit, cetus abjectum devoravit,
orantem revomuit; rejectus praedicavit subversionem.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>85.</head>
            <p>
 Sed contristatus in poenitentia urbis, et saluti
<pb n="0145A"/>
gentium invidit; gaudet etiam sub hederae virentis
umbraculo, et dolet subito arescente. Tradunt
Hebraei, hunc esse viduae filium quem a mortuis suscitavit
Elias. Cujus sepulcrum in quodam urbium Geth
viculo demonstratur, quod est in secundo milliario a
Sephorim in itinere quo pergitur Tiberiadem.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XLVI.</head>
<div3>
            <head>86.</head>
            <p>
 Michaeas, de tribu Ephrem in Morasthi ortus est.
Hic quoniam peccantem Achab saepius arguebat, sub
Joram filio ejus de praecipitio magno projectus occubuit.
Sepultus est in terra sua juxta Polyandrum,
quod est prope Naim.
<emph>174</emph> </p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XLVII.</head>
<p> 87. Nahum, de tribu Simeon, in Helcesi trans Betharim
natus, ibique mortuus, suo jacet in tumulo.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XLVIII.</head>
<div3>
            <head>88.</head>
            <p>
 Habacuc, de tribu Simeon, in agro Bethsachar
<pb n="0145B"/>ortus est; hic ante biennium regressionis filiorum Israel
de captivitate, in agro Sabarith, qui est in Ceila,
a vita decessit.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XLIX.</head>
<div3>
            <head>89.</head>
            <p>
 Sophonias, de tribu Simeon, filius Chusi, in agro
Sarabath ortus, et gloriosa majorum suorum stirpe
progenitus, prophetavit, mortuusque est atque sepultus
in agro suo.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT L.</head>
<div3>
            <head>90.</head>
            <p>
 Aggaeus, natus in Babylonia, juvenculus Jerusalem
venit, aedificationem templi ex parte aspexit, ac juxta
sacerdotum monumenta gloriose sepultus requiescit.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT LI.</head>
<p>
            <pb n="0145C"/> 91. Zacharias de regione Chaldaeorum valde senex
in terram suam reversus est, in qua et mortuus est ac
sepultus juxta Aggaeum, quiescit in pace.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT LII.</head>
<div3>
            <head>92.</head>
            <p>
 Malachias post egressionem populi, in Sophia est
genitus; vir justus et aspectu decorus, quem Judaei
Malachiam, id est angelum Domini ideo asserunt vocitatum,
quia quaecunque praedicebat, <emph>175</emph> confestim,
angelo de coelis veniente confirmabantur. Hic
autem admodum juvenis moritur, atque in agro proprio
sepelitur.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT LIII.</head>
<div3>
            <head>93.</head>
            <p>
 Nathan propheta, ex Gabaonitis, qui David regem
legem Dei docuit, et peccatum quod esset in Bethsabee
praevaricatus manifestavit. Hic etiam quod non
<pb n="0145D"/>
aedificaret David Domino templum praedixit. Hic Salomonem
ungens, in principem consecravit. Obiit autem
senex in terra sua, sepultusque est cum dignitate.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT LIV.</head>
<div3>
            <head>94.</head>
            <p>
 Achias Silonites de civitate Heli sacerdotis, ubi
primum tabernaculum et arca Dei erat, Salomoni regi
praedixit, quod per mulieres gentium a mandatis Dei
declinaret, et divisionem populi in prole non tacuit.
<pb n="0146A"/>
Mortuus est ergo Achias, atque sepultus juxta quercum
in Silo.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT LV.</head>
<p> 95. Addo in Samaria [ <hi>Al.,</hi> Sama Samariae] natus est.
Hic est qui ad Jeroboam immolantem vitulum missus,
in sermone Domini venit, eumque arguit immolantem.
Hunc ad propria revertentem propter inobedientiam
leo in via strangulavit, sepultumque tenet Bethel et
prophetam illum qui eum fefellerat.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT LVI.</head>
<div3>
            <head>96.</head>
            <p>
 Azarias in terra oritur Sabatha, mortuusque
est ac sepultus in agello suo.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT LVII.</head>
<div3>
            <head>97.</head>
            <p>
 Zacharias propheta atque sacerdos, filius Joiadae
sacerdotis, <emph>176</emph> qui et Barachias cognominatus est,
<pb n="0146B"/>
quem congregatus in atrio domus Domini populus, juxta
Joas regis imperium, missis in eum lapidibus exstinxit.
Hunc sublevatum continuo sacerdotes juxta patrem
suum sepelierunt in Jerusalem.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT LVIII.</head>
<div3>
            <head>98.</head>
            <p>
 Tobias filius Ananiel, ex tribu Nephthalim de civitate
Cibel, quae est in regione Galilaeae. Hic captivus
ductus est a Salmanasar rege Assyriorum in Ninive.
Vir in timore Dei summus, in opere magnificus, in
misericordia gloriosus, in exsequiarum curis devotus;
qui dum mortuos sepeliret, et inopes pasceret, caecitate
lumine caruit, et post tenebras reseratis oculis,
lumen claritatis promeruit. Jacet in Ninive civitate
sepultus in pace.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT LIX.</head>
<div3>
            <head>99.</head>
            <p>
 Tres pueri, ex stirpe regia clari, memoria gloriosi,
<pb n="0146C"/>scientia eruditi, fide pares, devotione stabiles, in
corrupti corpore, sobrii mente, judices provinciarum,
et regionum principes, paternarum quoque memores
legum, et a cibis gentilium vel immolatis nequaquam
polluti, leguminibus vitam degentes et oleribus.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>100.</head>
            <p>
 Hi vigore virtutis contempserunt mortem, idolorum
non adoraverunt ritum, regem saevissimum fidei
virtute vicerunt, restinxerunt quoque camini flammantis
incendia, et inter horrendas spissa caligine
flammas hymnum apertis vocibus cecinerunt. Jacent
in Babylonia pariter sub uno specu positi, et cum
magna veneratione sepulti.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT LX.</head>
<p>
            <pb n="0146D"/> 101. Esdras sacerdos Dei, quia a plerisque Malachias,
id est angelus Dei vocatur. Hic sacrae scriptor exstitit
historiae, atque alter lator legis post Moysem, namque
post captivitatem legem incensam ex gentibus
renovavit, Hebraicarumque litterarum elementa <emph>177</emph> 
 invenit. Hic reduxit Israel, et reaedificare fecit
Jerusalem. Mortuus est autem ac sepultus cum patribus
suis humatus in Jerusalem.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT LXI.</head>
<div3>
            <head>102.</head>
            <p>
 Zorobabel et Nehemias, ex tribu Juda, sub Dario
<pb n="0147A"/>rege templum Domini aedificant, muros Jerusalem
exstruunt, atque Israel ad pristinum statum reducunt,
cultum quoque religionis jusque sacerdotum et
Levitarum restituunt. Item et ipsi in Jerusalem sepulti
quiescunt.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT LXII.</head>
<div3>
            <head>103.</head>
            <p>
 Esther regina, filia fratris Mardochaei, de stirpe
Benjamin, captiva de Jerusalem in urbem Susim
translata est, atque aspectu formae, et perspicua virginitatis
excellentia regi Persarum connubiis copulata.
Haec, ut populum suum a periculo liberaret,
morti se obtulit, amicumque regis adversus populum
<pb n="0147B"/>
Dei nefaria persuadentem, cruci tradendum persuasit,
gentemque liberam ab excidio eruit atque a
servitute eripuit. Jacet sepulta in Susis, urbe Medorum,
in qua etiam regnavit.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT LXIII.</head>

<pb n="0148A"/>
<p> 104. Judith vidua, filia Merari, de tribu Simeon, magnanimis
in gloria, viris praestantior. Haec pro salute
populi morti se obtulit, nec trepidavit furorem regium.
Nam dormientem necavit principem, salvo pudore
suis civibus triumphum victoriae reportavit. Vixit
autem annis centum et quinque, sepultaque est in
spelunca viri sui Manasse in Bethulia civitate, quae est
in tribu Juda inter Dothain et Balmon [ <hi>Al.,</hi> Babylon.]
<emph>178</emph> </p>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT LXIV.</head>
<p> 105. Machabaei septem fratres, in fide stabiles, in spe
fortes, divinae legis constantissimi observatores, inter
tormenta acerbissima patientes, ab Antiocho rege
pro lege Dei cum matre eorum atrociter interempti,
coronas martyrii meruerunt.</p>
<div3>
            <head>106. </head>
<p>
              <pb n="0148B"/>Machabaei quoque, quos triumphos gesserint
adversus gentem Persarum, vel de circumfinitimis aliis
nationibus, et quomodo pro legis observantia plurimum
sunt puniti, eorum plenissime narrat historia.
</p>
          </div3>
        </div2>
      </div1>

<div1>
        <head>EX NOVO TESTAMENTO.</head>

<pb n="0147"/>
<list>
<item>LXV. Zacharias.</item>
<item>LXVI. Joannes.</item>
<item>LXVII. Maria.</item>
<item>LXVIII. Simon Petrus.</item>
<item>LXIX. Paulus.</item>
<item>LXX. Andreas.</item>
<item>LXXI. Jacobus Zebedaei.</item>
<item>LXXII. Joannes.</item>
<item>LXXIII. Philippus.</item>
<item>LXXIV. Thomas.</item>
<item>LXXV. Bartholomaeus.</item>
<item>LXXVI. Matthaeus.</item>
<item>LXXVII. Jacobus Alphaei</item>
<item>LXXVIII. Judas Jacobi.</item>
<item>LXXIX. Matthias.</item>
        </list>

<pb n="0148"/>
<list>
<item>LXXX. Simon Zelotes.</item>
<item>LXXXI. Duodecim Apostoli.</item>
<item>LXXXII. Lucas Evangelista.</item>
<item>LXXXIII. Marcus Evangelista.</item>
<item>LXXXIV. Barnabas.</item>
<item>LXXXV. Timotheus.</item>
<item>LXXXVI. Titus.</item>
        </list>



<div2>
          <head>CAPUT LXV.</head>
<div3>
            <head>107.</head>
            <p>
 Zacharias et Elisabeth ante Deum justi, steriles
<pb n="0147C"/>in juventute, fecundi in senio, requiescunt in Jerusalem.
<emph>179</emph> </p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT LXVI.</head>
<div3>
            <head>108.</head>
            <p>
 Joannes Baptista filius Zachariae, ex tribu Levi,
in Jerusalem ortus, angelo denuntiante conceptus,
praenuntius Christi, praeco Judicis, propheta Altissimi,
vox Verbi, amicus Sponsi, testis Domini, lucerna
Luminis, terminus prophetarum, baptismatis
initium; qui praenuntiatus parentis vocem abstulit,
genitus officium linguae resolvit; qui necdum editus
Christum prophetavit, salutavit in utero, in columba
agnovit, in deserto monsravit.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>109.</head>
            <p>
 Cujus vestimentum lanugo fuit camelorum,
habitatio eremus, victus mellis, et locustarum cibus.
<pb n="0147D"/>
Hic, dum Herodi prohiberet fraternum violare connubium,
carceralibus tenebris mancipatur. Cujus caput
regis filia ludi praemium a patre postulavit; at ille
desectum male poscenti filiae ebrius inter pocula dedit.
<pb n="0148C"/>
</p>
          </div3>
<div3>
            <head>110. </head>
            <p>
Sepultus est in Sebastia oppido Palaestinae,
quae olim Samaria vocabatur; quam Herodes rex
Judaeae, Antipatri filius, ob honorem Caesaris Augusti
Graeco sermone Augustam vocavit.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT LXVII.</head>
<div3>
            <head>111.</head>
            <p>
 Maria (quae interpretatur Domina, sive Illuminatrix),
clara stirps David, Virga Jesse, Hortus conclusus,
Fons signatus, Mater Domini, Templum Dei, Sacrarium
Spiritus sancti, Virgo sancta, Virgo feta, virgo ante partum,
virgo post partum, salutationem ab angelo accepit,
et mysterium conceptionis agnovit: partus qualitatem
inquirit, et contra legem naturae obsequii fidem
non renuit, quam Dominus ipse in cruce positus,
per sanguinem Testamenti virgini commendavit discipulo,
ut ipsum mater haberet vitae comitem quem
<pb n="0148D"/>
filius noverat integritatis esse custodem.
</p>
            <p> 112. Hanc quidam crudeli necis passione asserunt ab
hac vita migrasse, pro eo quod justus Simeon complectens
brachiis <emph>180</emph> suis Christum, prophetaverit, matri
<pb n="0149A"/>
dicens: <hi>Et tuam ipsius animam pertransibit gladius.</hi> 
Quod quidem incertum est, utrum pro materiali gladio
dixerit an pro verbo Dei valido et acutiori omni
gladio ancipiti. Specialiter tamen nulla docet historia,
Mariam gladii animadversione peremptam, quia
nec obitus ejus uspiam legitur. Dum tamen reperiatur
ejus sepulcrum, ut aliqui dicunt, in valle Josaphat.</p>
</div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT LXVIII.</head>
<p> 113. Simon Petrus filius Joannis, frater Andreae, ortus
in vico Bethsaida provinciae Galilaeae, qui est juxta
stagnum Genesareth, cujus prima vocatio nominis Bar-Jona,
legis directa generatio est. Petrus in Christo Ecclesiae
firmamentum est. Cephas corporis Christi principatus
et caput est. Simon Joannis, virginitatis regeneratio
incorrupta est.</p>
<div3>
            <head>114. </head>
<p>
              <pb n="0149B"/>Qui dum juxta Joannem habeatur tertius,
juxta Matthaeum eligitur primus: nec immerito,
quia Apostolorum princeps est. Et confessor primus
Filii Dei, et discipulus, et pastor humani gregis, Petra
Ecclesiae, clavicularius regni, amator Domini,
atque negator: confitendo laudatus, praesumendo
elatus, negando lapsus, lacrymando purificatus, confitendo
probatus, patiendo coronatus, cui nomen ex
opere datur, titulus ex merito potestatis imponitur.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>115.</head>
            <p>
 Hic in Galatia, Ponto, Cappadocia, Bithynia,
Asia, atque Italia Evangelium praedicavit, atque harum
virtutum signis effulsit. Pendulo gressu fervidum
mare calcavit, praeteriens umbra sua mortuos <emph>181</emph> animavit,
claudis pristinum reiteravit officium, paralyticis
fluida membra in proprium reparavit statum.
<pb n="0149C"/>
</p>
          </div3>
<div3>
            <head>116. </head>
            <p>
Inter haec defunctam viduam suscitavit. Ananiam
et Saphiram reos perfidiae, mortis animadversione
damnavit. Simonem etiam magicis artibus coelum
conscendentem ad terram elisit. Hic postquam
Antiochenam Ecclesiam fundavit, sub Claudio Caesare
contra eumdem Simonem Magum Romam pergit,
ibique praedicans Evangelium vigintiquinque annis,
ejusdem urbis tenuit pontificatum.
</p>
            <p> 117. Sexto autem et tricesimo anno post passionem
Domini, a Nerone Caesare in urbe Roma
deorsum, ut ipse voluit, crucifixus est. Sicque post
apostolicum meritum, etiam martyrio coronatur.
Sepultus Romae in Vaticano, secus viam Triumphalem,
<pb n="0150A"/>
tertio lapide ab Urbe, ad orientalem plagam.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT LXIX.</head>
<div3>
            <head>118.</head>
            <p>
 Paulus, qui ante Saulus, apostolus gentium, advocatus
Judaeorum, a Christo de coelo vocatus, in terram
prostratus, qui oculatus cecidit, caecatus surrexit,
ex persecutore effectus est vas electionis, ex
lupo ovis, inter apostolos vocatione novissimus,
praedicatione primus. In lege Gamalielis discipulus,
in Evangelio Christi servus. Cujus patria Tharsus
fuit, genus Benjamin.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>119.</head>
            <p>
 Hic secundo post Ascensionem Domini anno
baptizatus, dignitatem meruit apostolatus, atque plus
omnibus laborans, multo latius inter caeteros verbi
gratiam seminavit, atque doctrinam evangelicam sua
praedicatione implevit.
</p>
            <p>
              <pb n="0150B"/> 120. Incipiens enim ab Jerosolymis, usque ad Illyricum,
et Italiam Hispaniasque processit, ac nomen
Christi multarum manifestavit gentium nationibus,
quibus ante nondum fuerat declaratum, cujus miracula
ista esse noscuntur. <emph>182</emph>
</p>
          </div3>
<div3>
            <head>121.</head>
            <p>
 Raptus sursum in tertium coelum conscendit,
demersus deorsum nocte et die in profundo
maris fuit, seducentem Pythonis spiritum imperata discessione
damnavit, adolescenti mortuo vitalem redintegravit
spiritum, caecitate percussit magum, claudo
proprium reformavit incessum; diri quoque serpentis
nec sensit nec horruit morsum, sed igni dedit arsurum,
patrem etiam Publii a febribus orando sanavit.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>122.</head>
            <p>
 Hic ob amorem Christi multas passiones graviaque
corporis sustinuit tormenta. In primis Judaicas
<pb n="0150C"/>
persecutiones, et gentium miserias, et laborem, famem,
sitim, frigus, et nuditatem, naufragia, et mille
pericula, rabiem ferarum, verbera, carcerales tenebras,
et tormenta catenarum, squalores, et vincula.
</p>
            <p> 123. Inter haec ligatur a Judaeis, traditur gentibus,
lapidatur ad necem, in sporta per murum demittitur,
virgis caeditur, poenis arctatur, in carcere
vinctus terraemotu facto resolvitur, ad ultimum a
Nerone gladio caeditur eo die quo et Petrus crucifixus
est. Sic enim oportuerat ut hi qui simul confessi
sunt uno die coronarentur. Sepultus Romae in via
Ostiensi, anno post passionem Domini tricesimo sexto,
tertio ab urbe milliario, contra occidentalem plagam.</p>
</div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT LXX.</head>

<pb n="0151A"/>
<p> 124. Andreas, qui interpretatur decorus, frater
Petri, secundum Joannem primus, juxta Matthaeum a
primo secundus. Hic in sorte praedicationis Scythiam
atque Achaiam accepit, in qua etiam civitate Patris
cruce suspensus occubuit.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT LXXI.</head>
<p> 125. Jacobus filius Zebedaei, frater Joannis, quartus
in ordine, <emph>183</emph> duodecim tribubus quae sunt in dispersione
gentium scripsit, atque Hispaniae, et occidentalium
locorum gentibus Evangelium praedicavit, et in occasu
mundi lucem praedicationis infudit. Hic ab Herode
tetrarcha gladio caesus occubuit. Sepultus in Marmarica.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT LXXII.</head>
<div3>
            <head>126.</head>
            <p>
 Joannes, apostolus et evangelista, filius Zebedaei,
frater Jacobi, virgo electus a Domino, atque inter
<pb n="0151B"/>
caeteros magis dilectus, qui etiam super pectus Magistri
recumbens, et Evangelii fluenta de ipso sacro
dominici pectoris fonte potavit, et quasi unus de paradisi
fluminibus, verbi Dei gratiam in toto terrarum
orbe diffudit. Quique in locum Christi, Christo jubente,
successit, dum suscipiens matrem Magistri
discipulus, etiam ipse pro Christo alter quodammodo
derelictus est filius.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>127.</head>
            <p>
 Hic, dum Evangelium Christi in Asia praedicaret,
a Domitiano Caesare in Pathmos insulam metallo
relegatur, ubi etiam positus Apocalypsim scripsit.
Interfecto autem a senatu Domitiano, exsilio resolutus,
recessit Ephesum, ibique ob haereticorum refutandas
versutias, efflagitatus ab Asiae episcopis Evangelium
<pb n="0151C"/>
novissimus edidit.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>128.</head>
            <p>
 Cujus quidem inter alias virtutes, magnitudo
signorum <emph>184</emph> haec fuit. Mutavit in aurum sylvestres
frondium virgas littoreaque saxa in gemmas. Item
gemmarum fragmina in propriam reformavit naturam,
viduam quoque ad precem populi suscitavit, et
redivivum juvenis corpus revocata anima reparavit.
Bibens lethiferum haustum, non solum evasit periculum,
sed eodem prostratos noculo in vitae reparavit
statum.
<pb n="0152A"/>
</p>
          </div3>
<div3>
            <head>129. </head>
            <p>
Hic anno sexagesimo septimo post passionem
Domini Salvatoris sub Trajano principe longo jam
vetustatis senio fessus, cum diem transmigrationis
suae imminere sibi sentiret, jussisse fertur effodi sibi
sepulcrum, atque inde vale dicens fratribus, facta
oratione vivens tumulum introivit, deinde tanquam
in lectulo in eo requievit.
</p>
            <p> 130. Unde accidit ut quidam eum vivere asserant,
nec mortuum in sepulcro, sed dormientem jacere
contendant, maxime pro eo quod illic terra sensim
ab imo scaturiens, ad superficiem sepulcri conscendat,
et, quasi flatu quiescentis, deorsum ad superiora
pulvis ebulliat. Quievit autem apud Ephesum
sexto Kalendas Januarii.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT LXXIII.</head>
<p>
            <pb n="0152B"/> 131. Philippus a Bethsaida civitate, unde et Petrus,
Gallis praedicat Christum, barbarasque gentes,
vicinasque tenebris, et tumenti Oceano conjunctas,
ad scientiae lucem fideique portum deducit.
Deinde in Hierapoli Phrygiae provinciae urbe crucifixus,
lapidatusque obiit, rectoque sepultus cadavere,
simul cum filiabus suis ibidem requiescit.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT LXXIV.</head>
<div3>
            <head>132.</head>
            <p>
 Thomas apostolus Christi, Didymus nominatus,
et juxta Latinam linguam Christi geminus, ac similis
Salvatori, audiendo incredulus, videndo fidelis. Hic
Evangelium praedicavit Parthis, et Medis, <emph>185</emph> et
Persis, Hyrcanisque, ac Bactrianis, et Indis tenentibus
Orientalem plagam, et intima gentium penetrans,
ibique praedicationem suam usque ad titulum suae
<pb n="0152C"/>
passionis perducens; lanceis enim transfixus occubuit
in Calamina civitate Indiae, ubi et sepultus est
in honore.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT LXXV.</head>
<div3>
            <head>133.</head>
            <p>
 Bartholomaeus apostolus, nomen ex Syra lingua
suscipiens, Lycaoniam in sorte praedicationis accepit,
atque Evangelium juxta Matthaeum apud Indos in
eorum linguam convertit. Ad ultimum in Albano
[ <hi>Al.</hi> Abano] Majoris Armeniae urbe, vivens a crudelissimis
<pb n="0153A"/>
gentibus barbaris decoriatur, sicque terrae
conditur.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT LXXVI.</head>
<p> 134. Matthaeus apostolus et evangelista, qui etiam
ex tribu sua Levi sumpsit cognomen, ex publicano a
Christo electus, ex peccante translatus. Hic primum
quidem in Judaea evangelizat, postmodum in Macedonia
praedicat, requiescit in montibus Parthorum.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT LXXVII.</head>
<div3>
            <head>135.</head>
            <p>
 Jacobus Alphaei, episcopus Jerosolymorum primus,
cognomento Justus, sororis matris Domini filius,
unde et frater Domini vocatus, homo lucis et operarius
veritatis, tantaeque etiam sanctitatis, ut fimbriam
vestimenti ejus certatim cuperent attingere populi.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>136.</head>
            <p>
 Hic, dum in Jerusalem Christum Dei Filium
<pb n="0153B"/>
praedicaret, de templo a Judaeis praecipitatus, lapidibus
opprimitur, ibique juxta templum humatur. Quem
Josephus tantae sanctitatis et venerationis in Judaea
perhibet exstitisse, ut propter ejus interfectionem
Jerosolyma credatur esse diruta.
<emph>186</emph> </p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT LXXVIII</head>
<p> 137. Judas Jacobi frater in Mesopotamia, atque interioribus
Ponti evangelizans, feras et indomitas gentes,
quasi belluarum naturas suo dogmate mitigat, et
fidei dominicae subjugat, sepultus est autem Berytho
Armeniae urbe.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT LXXIX.</head>
<div3>
            <head>138.</head>
            <p>
 Matthias, de septuaginta discipulis unus, et pro
Juda Iscarioth duodecim inter apostolos subrogatus,
electus est sorte, et solus sine cognomine. Huic datur
<pb n="0153C"/>
Evangelii praedicatio in Judaea.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT LXXX.</head>
<p> 139. Simon Zelotes, qui prius dictus est Chananaeus,
zelo Domini fervens, par in cognomento Petri, et
similis in honore, accepit Aegypti principatum, et
post Jacobum Justum cathedram tenuit Jerosolymorum.
Post annos autem centum viginti meruit sub
Trajano per crucem sustinere martyrii passionem.
Jacet in Bosphoro.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT LXXXI.</head>

<pb n="0154A"/>
<p> 140. Hi fuerunt Christi discipuli, praedicatores fidei,
et doctores gentium, qui cum omnes unum sint, singuli
tamen eorum propriis certisque locis in mundo ad
praedicandum sortes proprias acceperunt.</p>
<div3>
            <head>141.</head>
            <p>
 Petrus namque Romam accepit, Andreas
Achaiam, Jacobus Hispaniam, Joannes Asiam, Thomas
Indiam, Matthaeus Macedoniam, <emph>187</emph> Philippus Galliam,
Bartholomaeus Lycaoniam, Simon Zelotes
Aegyptum, Mathias Judaeam, Jacobus frater Domini
Jerosolymam, Judas frater Jacobi Mesopotamiam.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>142.</head>
            <p>
 Paulo autem cum caeteris apostolis nulla sors
propria traditur, quia omnibus gentibus magister et
praedicator eligitur. Nam sicut Petro et reliquis circumcisionis
est apostolatus datus, ita Paulo praeputii
in gentibus. Hic autem septem Ecclesiis et tribus
<pb n="0154B"/>
evangelizat discipulis.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT LXXXII.</head>
<div3>
            <head>143.</head>
            <p>
 Lucas Antiochenus, evangelista, et apostolicae
conscriptor historiae, natione Syrus, arte medicus,
Graeco eloquio eruditus, quem plerique tradunt proselytum
fuisse, et Hebraeas litteras ignorasse. Hic
tamen fuit Pauli discipulus et individuus comes peregrinationis
ejus.
</p>
            <p> 144. Quique ab ineunte pueritia castissimus fuit,
et evangelicae praedicationis opus exercuit. Obiit
septuagesimo quarto vitae suae anno. Sepultus in Bithynia,
cujus quidem ossa regnante Constantino Constantinopolim
fuerunt translata.</p>
</div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT LXXXIII.</head>
<p> 145. Marcus evangelista, Petri discipulus, ejusque in
<pb n="0154C"/>
baptismate <emph>188</emph> filius. Cujus quidem Evangelium nonnulli
a Petro Romae dictatum ferunt. Hic, ne ad sacerdotium
promoveretur, abscidisse sibi pollicem fertur.</p>
<p> 146. Primus autem Alexandriae cathedram tenuit,
primusque Ecclesias Aegyptiorum fundavit, tantis
doctrinae et continentiae virtutibus florens, ut omnes
discipuli Christi ejus imitationem sequerentur. Mortuus
est octavo Neronis anno in Alexandria, placida
quiete sepultus.
</p>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT LXXXIV.</head>

<pb n="0155A"/>
<p> 147. Barnabas, qui et Joseph, natione Cypriae civitatis,
a Cyro rege Persarum conditae, cum Paulo in
gentibus apostolatum adeptus, deinde propter Joannem
discipulum, qui etiam cognomento Marcus appellatur,
sejunctus a Paulo, nihilominus evangelicae
praedicationis injunctum sibi opus exercuit.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT LXXXV.</head>
<p> 148. Timotheus Ephesiorum episcopus de civitate
Listrensium, patre Graeco, id est, ethnico,
matre autem Judaea, ut refert Apostolus dicens: <hi>Quia habitavit fides in avia tua Loide, et matre
<pb n="0156A"/>
tua Eunice, certum autem scio, quod in te quoque.</hi> </p>
<p> 149. Hic autem fuit discipulus Pauli, ejusque spiritualis
filius, quem puerum prope secum idem Paulus
assumpsit. Qui pudicus et virgo permansit, quique
apud Ephesum in monte qui vocatur Phion, cum
magno honore sepultus quiescit.
<emph>189</emph> </p>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT LXXXVI.</head>
<p> 150. Titus, Pauli discipulus, et in baptismo filius,
natione Graecus, ex gentibus solus a Paulo apostolo
post Evangelium circumcisus, quem ad instruendas
Cretae Ecclesias praefatus reliquit Apostolus. Ibique
in pace defunctus est, atque sepultus.
</p>
</div2>
      </div1>
</body>
  </text>
</TEI>