<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
        schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
         <titleStmt>
              <title>De ecclesiasticis officiis</title>
              <author ref="http://viaf.org/viaf/803890">Isidorus Hispalensis<date>565-636</date>
        </author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
              <edition>early modern edition, no apparatus</edition>
              <editor>Jacques-Paul Migne</editor>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
                 <publisher>J. P. Migne</publisher>
                 <pubPlace>Parisiis</pubPlace>
                 <date>1850</date>
              </publicationStmt>
          <seriesStmt>
           <title>Patrologia Latina, vol. 83</title>
           <idno>IsiHis.DeEcOf</idno>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
  			<note/>
 		  <note>XML corrections by Jan Ctibor in 2023: isolated heads moved to corresponding divs</note>
      </notesStmt>
  		<sourceDesc>
    		<p>Patrologia Latina</p>
  		</sourceDesc>
 	</fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
        <p>this file was encoded in TEI xml for the University of Zurich's <emph>Corpus Corporum</emph> project (www.mlat.uzh.ch) by Ph. Roelli in 2019</p>
      </projectDesc>
          <editorialDecl>
             <normalization>
          <p>Classical Latin orthography</p>
        </normalization>
          </editorialDecl>
      </encodingDesc>
 	  <profileDesc>
		<creation>
 		<date/>
  		</creation>
  	  <langUsage>
  		<language ident="lat">latin</language>
  	  </langUsage>
  	  <textClass>
  		<keywords>
 		 <list>
 		  <item/>
		  <item/>
	  	 </list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="genre">
  		 <list>
   			<item/>
  		</list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="period">
 		 <list>
   			<item/>
  		 </list>
  		</keywords>
 	   </textClass>
 	</profileDesc>
 </teiHeader>
<text>
 <body>	

<div1>
        <head>Epistola missoria.</head>
<p> <emph>363</emph> Domino meo et Dei servo Fulgentio episcopo Isidorus.</p>
<p> <hi>Quaeris a me originem officiorum, quorum magisterio in Ecclesiis erudimur, ut quibus sint inventa auctoribus,
brevibus cognoscas indiciis. Itaque, ut voluisti, libellum de origine officiorum misi, ordinatum ex scriptis
vetustissimis auctorum, ut locus obtulit, commentatum, in quo pleraque meo stylo elicui, nonnulla vero,
ita ut apud ipsos erant, admiscui. Quo facilius lectio de singulis fidei auctoritatem teneret. Si qua tamen ex
his displicuerint, erroribus meis paratior venia erit, quia non sunt referenda ad culpae meae titulum de quibus
testificatio adhibetur auctorum.</hi> 
</p>
      </div1>


<div1>
        <head>LIBER PRIMUS. DE ORIGINE OFFICIORUM.</head>
        <pb n="0737"/>
        <head> <hi>PRAEFATIO.</hi> </head>

<pb n="0737B"/>
<p>
          <pb n="0737C"/> <hi>Ea quae in officiis ecclesiasticis celebrantur, partim
sanctarum Scripturarum auctoritate, partim apostolica
traditione, vel consuetudine universalis Ecclesiae statuta
<pb n="0738C"/>
reperiuntur. Quorum quidem</hi> <emph>364</emph> <hi>primordia repetentes,
a quibus exorta fuerint (ut praediximus) auctoribus
referamus.</hi> </p>


<div2>
          <head>CAPUT I <hi>De Ecclesia et vocabulo Christianorum.</hi> </head>

<pb n="0739A"/>
<p> 1. Primum a sancto Petro Ecclesia in Antiochia
est fundata, ibique primum nomen Christianorum
per ejus est praedicationem <emph>365</emph> exortum, sicut
Actus apostolorum testantur <note>(Act. XI, 26)</note>. Vocantur
autem Christiani, derivato vocabulo ex nomine
Christi.</p>
<p> Nam sicut ex Judae nomine vocabulum traxerunt
Judaei, a quo in illa gente regiae stirpis dignitas
claruit, ita a Christo Christianae genti nomen inhaesit.
Cujus et in gentibus et in Judaeis praerogativa est
dignitas potestatis. Ecclesia autem vocatur proprie,
<pb n="0740A"/>
propter quod omnes ad se vocet, et in unum congreget.</p>
<p> Catholica autem ideo dicitur, quia per universum
mundum est constituta, vel quoniam catholica,
hoc est, generalis in ea doctrina est, ad instructionem
hominum de visibilibus atque invisibilibus, coelestium
ac terrestium; vel propter quod omne hominum
genus trahit ad se ad pietatis subjectionem, tam
principum quam etiam qui principantur, oratorum
et idiotarum; vel propter quod generaliter curat
omnium peccata, quae per corpus et animam perficiuntur.
<emph>66</emph> </p>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT II. <hi>De templis.</hi> </head>

<pb n="0741A"/>
<p> 1. Tabernaculum Moyses legislator primum Domino
condidit <note>(Exod. XL)</note>. Salomon deinde templum
prudentia peritus instituit <note>(III Reg. VI)</note>. Nostrorum
post haec temporum fides in toto mundo Christi altataria
consecravit.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT III. <hi>De choris.</hi> </head>
<p> 1. Choros idem Moyses <note>(Exod. XV)</note> post transitum
Rubri maris primus instituit, <emph>367</emph> et utrumque
sexum, distinctis classibus, se ac sorore praeeunte,
canere Domino in choris carmen triumphale perdocuit.
Chorus autem ab imagine factus coronae, et ex
<pb n="0741B"/>
eo ita vocatus.</p>
<p> 2. Unde et Ecclesiasticus liber scribit: <hi>Stantem
sacerdotem ante aram, et in circuitu ejus coronas
fratrum <note>(Eccli. L, 13)</note>
            </hi>. Chorus enim proprie multitudo
canentium est, quique apud Judaeos non minus
a decem constat canentibus, apud nos autem incerto
numero a paucioribus plurimisve sine ullo
discrimine constat.
</p>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT IV. <hi>De canticis.</hi> </head>
<p> 1. Canticum idem tunc Moyses primus invexit,
quando, percussa Aegypto decem plagis, et Pharaone
submerso cum populis, per insueta maris
itinera ad desertum gratulabundus egressus est, dicens:
<pb n="0742A"/> <hi>Cantemus Domino, gloriose enim honorificatus
est 
 <note>(Exod. XV)</note>
            </hi>.</p>
<p> 2. Deinde Debora, non ignobilis femina, in libro
Judicum hoc ministerio functa reperitur <note>(Judic. V)</note>.
Postea multos non solum viros, sed etiam feminas
spiritu divino completas Dei cecinisse mysterio.
Canticum autem est vox hominis, psalmus autem
qui canitur ad psalterium.
<emph>368</emph> </p>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT V. <hi>De psalmis.</hi> </head>
<p> 1. Psallere usum esse primum post Moysen David
prophetam, in magno mysterio prodit Ecclesia.
Hic enim a pueritia in hoc munus specialiter a Domino
electus, et cantorum princeps, psalmorumque
thesaurus esse promeruit, cujus psalterium idcirco
<pb n="0742B"/>
cum melodia cantilenarum suavium ab Ecclesia frequentatur,
quo facilius animi ad compunctionem
flectantur.</p>
<p> 2. Primitiva autem Ecclesia ita psallebat, ut modico
flexu vocis faceret resonare psallentem, ita ut
pronuntianti vicinior esset quam canenti. Propter
carnales autem in Ecclesia, non propter spirituales,
consuetudo cantandi est instituta, ut qui verbis non
compunguntur, suavitate modulaminis moveantur.
Sic namque et beatissimus Augustinus, in libro
Confessionum suarum <note>(Lib. X, c. 33)</note>, consuetudinem
canendi approbat in Ecclesia, ut per oblectamentum,
inquit, aurium, infirmior animus ad affectum pietatis
exsurgat. Nam in ipsis sanctis dictis religiosius et
ardentius moventur animi nostri ad flammam pietatis,
<pb n="0743A"/>
cum cantatur, quam si non cantetur. Omnes enim
affectus nostri, pro sonorum diversitate vel novitate,
nescio qua occulta familiaritate excitantur magis,
cum suavi et artificiosa voce cantatur.
</p>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT VI. <hi>De hymnis.</hi> </head>
<p> 1. Hymnos primum eumdem David prophetam
condidisse ac cecinisse <emph>369</emph> manifestum est, deinde
et alios prophetas. Postea quidem et tres pueri in
fornacem positi, convocata omni creatura, Creatori
omnium hymnum canentes dixerunt <note>(Dan. III)</note>. Itaque
et in hymnis et in psalmis canendis non solum
prophetarum, sed etiam ipsius Domini et apostolorum
habemus exemplum, et praecepta de hac re utilia
ad movendum pie animum et ad inflammandum
<pb n="0743B"/>
divinae dilectionis affectum.</p>
<p> 2. Sunt autem divini hymni, sunt et ingenio humano
compositi. Hilarius autem, Gallus episcopus
Pictaviensis, eloquentia conspicuus, hymnorum carmine
floruit primus. Post quem Ambrosius episcopus
vir magnae gloriae in Christo, et in Ecclesia clarissimus
doctor, copiosus in hujusmodi carmine claruisse
cognoscitur, atque iidem hymni ex ejus nomine Ambrosiani
vocantur, quia ejus tempore primum in
Ecclesia Mediolanensi celebrari coeperunt, cujus
celebritatis devotio dehinc per totius Occidentis Ecclesias
observatur. Carmina autem quaecunque in
laudem Dei dicuntur, hymni vocantur.
</p>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT VII. <hi>De antiphonis.</hi> </head>
<p>
            <pb n="0743C"/> 1. Antiphonas Graeci primi composuerunt duobus
<pb n="0744A"/>
choris alternatim concinentibus, quasi duo Seraphim,
duoque Testamenta invicem sibi conclamantia <note>(Isai.
VI)</note>. Apud Latinos autem primus idem beatissimus
Ambrosius <emph>370</emph> antiphonas constituit, Graecorum
exemplum imitatus. Exhinc in cunctis occiduis regionibus
earum usus increbuit.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT VIII. <hi>De precibus.</hi> </head>
<p> 1. Precibus Dominum deprecari Christus nobis et
composuit, et constituit. Cum ergo quaererent supplicare
apostoli Deo, et nescirent quomodo precarentur,
dixerunt Christo: <hi>Domine, doce nos orare,</hi> id est,
compone nobis preces. Statim Dominus, de libro
juris coelestis, docuit quomodo orarent vel quomodo
Deum impetrarent. Ex hoc perducta consuetudo Ecclesiae
<pb n="0744B"/>
Deum precibus exposcere contra aegritudines
animae, et uti precibus ad instar earum quas constituit
Christus, quasque primi Graeci coeperunt componere,
quibus Domino supplicarent.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT IX. <hi>De responsoriis.</hi> </head>
<p> 1. Responsoria ab Italis longo ante tempore sunt
reperta, et vocata hoc nomine quod, uno canente,
chorus consonando respondeat. <emph>371</emph> Antea autem
id solus quisque agebat; nunc interdum unus, interdum
duo, vel tres communiter canunt, choro in plurimis
respondente.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT X. <hi>De lectionibus.</hi> </head>
<p> 1. Lectiones pronuntiare antiquae institutionis
<pb n="0744C"/>
esse Judaeorum traditio docet. Nam et ipsi legitimis
<pb n="0745A"/>
praefinitisque diebus ex lege et prophetis lectione in
synagogis utuntur, et hoc de veteri patrum institutione
servantes. Est autem lectio non parva audientium
aedificatio. Unde oportet ut quando psallitur,
psallatur ab omnibus; cum oratur, oretur ab omnibus;
cum lectio legitur, facto silentio, aeque audiatur
a cunctis.</p>
<div3>
            <head>2.</head>
            <p>
 Nam etsi tunc superveniat quisque, cum lectio
celebratur, adoret tantum Dominum, et, praesignata
fronte, aurem sollicite accommodet. Patet tempus
orandi, cum omnes oramus; patet, cum volueris
orare privatim; obtentu orationis ne perdideris lectionem:
quia non semper eam quilibet paratam potest
habere, cum orandi potestas in promptu sit, nec
putes parvam nasci utilitatem ex lectionis auditu.
<pb n="0745B"/>
</p>
          </div3>
<div3>
            <head>3. </head>
            <p>
Siquidem oratio ipsa fit pinguior, dum mens,
recenti lectione saginata, per divinarum rerum, quas
nuper audivit, imagines currit. Nam et Maria soror
Marthae, quae sedens ad pedes Jesu, sorore neglecta,
verbum intentius audiebat, bonam partem sibi elegisse
Domini voce firmatur <note>(Luc. X)</note>. Ideo et diaconus
clara voce silentium admonet, ut, sive dum psallitur,
sive dum lectio pronuntiatur, ab omnibus unitas
conservetur, ut quod omnibus praedicatur, aequaliter
ab omnibus audiatur.
<emph>372</emph> </p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XI. <hi>De libris Testamentorum.</hi> </head>
<p> 1. Pronuntiantur autem lectiones in Christi Ecclesiis
de Scripturis sanctis. Constat autem eadem sacra
Scriptura ex veteri lege et nova. Vetus lex illa est
<pb n="0745C"/>
quae data est primum Judaeis per Moysen et prophetas,
quae dicitur Vetus Testamentum. Testamentum
autem dicitur, quia idoneis testibus, utique a prophetis,
scriptum est, atque signatum. Nova vero lex est
Evangelium, quod dicitur Novum Testamentum,
quod per ipsum Filium Dei Christum, et per suos
apostolos dedit.</p>
<div3>
            <head>2.</head>
            <p>
 Illa lex vetus velut radix est, haec nova velut
fructus ex radice; ex lege enim venitur ad Evangelium.
Siquidem Christus, qui hic manifestatus est,
ante in lege praedictus est. Imo ipse locutus est in
prophetis, sicut scriptum est: <hi>Qui loquebar, ecce
adsum:</hi> legem quidem praemittens, velut infantibus
<pb n="0746A"/>
paedagogum, Evangelium vero perfectum vitae magisterium
jam adultis omnibus praestans.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>3.</head>
            <p>
 Ideo in illa operantibus bona terrae promittebantur,
hic vero sub gratia ex fide viventibus regnum
coeleste tribuitur. Evangelium autem dicitur bonum
nuntium, et re vera bonum nuntium, ut qui susceperint
filii Dei vocentur. Hi sunt autem libri Veteris
Testamenti, quos ob amorem doctrinae et pietatis
legendos recipiendosque Ecclesiarum principes tradiderunt.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>4.</head>
            <p>
 Primum namque legis, id est, Moysi libri quinque
sunt. Genesis, Exodus, Leviticus, Numeri, Deuteronomium.
Hos sequuntur historici libri sedecim,
Jesu Nave scilicet, et Judicum libri singuli, sive Ruth,
Regum etiam libri quatuor, Paralipomenon duo,
<pb n="0746B"/>
Esdrae duo, Tobiae quoque, et Esther, et Judith singuli, <emph>373</emph> 
 et duo Machabaeorum. Super hos prophetici
libri sedecim sunt, Isaias, Jeremias, et Ezechiel,
et Daniel, libri singuli: duodecim quoque prophetarum
libri singuli, et haec quidem prophetica sunt.
</p>
            <p> 5. Post haec versuum octo libri habentur, qui
diverso apud Hebraeos metro scribuntur, id est, Job
liber, et Psalmorum, et Proverbiorum, et Ecclesiastes,
et Cantica Canticorum, liber Sapientiae, et Ecclesiasticus,
Lamentationesque Jeremiae; sicque
complentur libri Veteris Testamenti quadraginta
quinque.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>6.</head>
            <p>
 Novi autem Testamenti primum quatuor Evangelia
sunt Matthaei, Marci, Lucae et Joannis. Hos
<pb n="0746C"/>
quatuordecim Pauli apostoli Epistolae sequuntur.
Quibus etiam subjunctae sunt septem catholicae epistolae,
Jacobi, Petri, Joannis, et Judae, Actus quoque
duodecim apostolorum, quorum omnium signaculum
est Apocalypsis Joannis, quod est revelatio
Jesu Christi, qui omnes libros et tempore concludit,
et ordine.
</p>
            <p> 7. Hi sunt libri canonici septuaginta duo, et ob
hoc Moyses elegit presbyteros qui prophetarent. Ob
hoc et Jesus Dominus noster septuaginta duos discipulos
praedicare mandavit. Et quoniam septuaginta
duae linguae in hoc mundo erant diffusae, congrue
providit Spiritus sanctus, ut tot libri essent quot
<pb n="0747A"/>
nationes, quibus populi ad percipiendam fidei gratiam
aedificarentur.</p>
</div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XII. <hi>De scriptoribus sacrorum librorum.</hi> </head>
<p> 1. Veteris autem Testamenti secundum Hebraeorum
traditionem <emph>374</emph> hi scriptores habentur: primus
Moyses scripsit Pentateuchum, Jesus Nave edidit
librum suum, Judicum autem et Ruth, et Samuelis
primam partem conscripsit Samuel; sequentia
Samuelis usque ad calcem scripsit David. Malachim
autem in commune totum edidit Jeremias. Nam antea
sparsus erat per singulorum regum historias. Job
librum Hebraei Moysen scripsisse putant, alii unum
ex prophetis.</p>
<p> 2. Psalterium vero scripserunt decem prophetae,
<pb n="0747B"/>
id est, Moyses, David, Salomon, Asaph, Etham,
Idithum, et Eman, et filii Core, id est, Asir, Elcana,
Abiasaph. Sunt qui et Esdram, et Aggaeum, et Zachariam
scripsisse dicant. Salomon scripsit Proverbia,
Ecclesiastem, et Cantica canticorum. Isaias
scripsit librum suum, Jeremias librum suum cum
lamentationibus ejus. Viri synagogae sapientes scripserunt
Ezechielem, duodecim prophetas, Danielem,
et Paralipomenon, et Esther. Esdras scripsit librum
suum.</p>
<p> 3. Omnes autem hos libros idem Esdras propheta
scriba post incensam legem a Chaldaeis, dum Judaei
regressi fuissent in Jerusalem, divino afflatus spiritu
reparavit; cunctaque prophetarum volumina, quae
fuerant a gentibus corrupta correxit; totumque
<pb n="0747C"/>
Testamentum in XXII libros constituit, ut tot libri
essent in lege, quot habentur et litterae.</p>
<p> 4. Primam post Esdram Editionem de Hebraeo in
Graecum LXX interpretes ediderunt sub Ptolomaeo
Aegyptio rege, successore Alexandri, qui in legendo
studiosus fuit, omniumque libros gentium <emph>375</emph> congregavit.
Iste enim ab Eleazaro, qui erat princeps
sacerdotum, multa dona mittens ad templum, petiit
ut seni de duodecim tribubus Israel transmitterentur,
qui interpretarentur omnes libros. Et, ut fidem
<pb n="0748A"/>
interpretationis adverteret, singulis corum qui fuerant
destinati singulas cellulas dedit, et assignans
omnibus omnes Scripturas, jussit interpretari.</p>
<div3>
            <head>5.</head>
            <p>
 Qui, cum per septuaginta dies istius rei negotium
adimplessent, omnium simul interpretationes,
quas per diversas cellulas segregati nullo ad ullum
propinquante fecerunt, congregavit in unum. Atque
ita omnes libri interpretati per Spiritum sanctum
inventi sunt, ut non solum in intellectu, verum etiam
in sermonibus consonantes invenirentur. Haec fuit
prima interpretatio vera ac divina.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>6.</head>
            <p>
 Hos libros meditari omnium gentium Ecclesiae
primum coeperunt, eosdemque de Graeco in Latinum
interpretantes primi Ecclesiarum provisores tradiderunt.
Post haec secundam Editionem Aquila, tertiam
<pb n="0748B"/>
et quartam Theodotion et Symmachus ediderunt,
ambo Judaei proselyti. Quintam vero et sextam
Editionem Origenes reperit, et cum caeteris supradictis
Editionibus comparavit. Hi sunt itaque tantum
qui Scripturas sacras de Hebraeo in Graecum
verterunt. Qui etiam et numerantur.
</p>
            <p> 7. Nam Latinorum interpretum, qui de Graeco in
nostrum eloquium transtulerunt <note>(ut meminit sanctus
Augustinus <hi>[II de Doctr. Christ. c. 11]</hi> )</note> infinitus numerus.
Sicut enim (inquit) primis fidei temporibus
ad manus venit Codex Graecus, atque aliquantulum
sibi utriusque linguae peritiam sumpsit, ausus est
statim interpretari, atque inde accidit tam innumerabiles
apud Latinos exstitisse interpretes.</p>
<p> 8. De Hebraeo autem in Latinum eloquium tantummodo
<pb n="0748C"/>
Hieronymus presbyter sacras scripturas
convertit. Cujus Editione generaliter omnes Ecclesiae
usquequaque utuntur, pro eo quod veracior sit
in sententiis et clarior in verbis. Librum Sapientiae
Salomon scripsisse probatur testimoniis illius, quibus
ibi legitur: <hi>Tu me</hi> (inquit) <hi>elegisti</hi> <emph>376</emph> <hi>regem
populo tuo, et dixisti ut aedificarem templum in nomine
sancto tuo, et in civitate habitationis tuae <note>(Sap. IX, 7)</note>
              </hi>.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>9.</head>
            <p>
 Hoc opus Hebraei (ut quidam sapientium meminit)
<pb n="0749A"/>
inter canonicas scripturas recipiebant. Sed
postquam comprehendentes Christum interfecerunt,
memorantes in eodem libro tam evidentissima de
Christo testimonia, quibus dicitur:  « Dixerunt inter
se impii, Comprehendamus Justum, quia inutilis est
nobis, et contrarius est operibus nostris et promittit
Dei scientiam se habere, et Filium Dei se nominat. » 
Et infra:  « Si enim vere est Filius Dei, suscipiet
illum, et liberabit eum de manu contrariorum. »  Ac
deinde:  « Ut sciamus reverentiam illius, et probemus
patientiam ejus, morte turpissima condemnemus
eum <note>(Sap. II)</note>; »  collatione facta, ne nostri eis pro
tam aperto sacrilegio derogarent, a propheticis eum
voluminibus reciderunt, legendumque suis prohibuerunt.
<pb n="0749B"/>
</p>
          </div3>
<div3>
            <head>10. </head>
            <p>
Librum autem Ecclesiasticum composuit Jesus
filius Sirach Jerosolymitani, nepos Jesu sacerdotis,
de quo meminit Zacharias, qui liber apud Latinos
propter eloquii similitudinem Salomonis titulo praenotatur.
Praeterea Judith, et Tobiae, sive Machabaeorum
libros qui auctores scripserunt, minime constat.
</p>
            <p> 11. In Novo autem Testamento quatuor libros
Evangeliorum quatuor evangelistae singulos scripserunt,
quorum solus Matthaeus Hebraeo scripsisse
perhibetur eloquio, caeteri Graeco. Paulus apostolus
suas scripsit Epistolas, ex quibus novem septem
Ecclesiis destinavit, reliquas discipulis suis misit,
Timotheo, Tito et Philemoni. Ad Hebraeos autem
Epistolam plerisque Latinis ejus esse incertum est
<pb n="0749C"/> <emph>377</emph> 
 propter dissonantiam sermonis. Eamdemque
alii Barnabam conscripsisse, alii a Clemente scriptam
fuisse suspicantur.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>12.</head>
            <p>
 Petrus scripsit duas nomine suo epistolas,
quae catholicae nominantur: quarum secunda a quibusdam
ejus esse non creditur propter styli sermonisque
distantiam. Jacobus suam scripsit Epistolam.
Quae et ipsa a nonnullis ejus esse negatur, sed sub
<pb n="0750A"/>
nomine ejus ab alio dictata existimatur. Joannis
epistolas tres idem Joannes edidit, quarum prima
tantum a quibusdam ejus esse asseritur, reliquae duae
Joannis cujusdam presbyteri existimantur, cujus
juxta Hieronymi sententiam alterum sepulcrum apud
Ephesum demonstratur. Judas suam edidit Epistolam.
Actus apostolorum Lucas composuit, sicut
audivit, vel vidit. Apocalypsin Joannes evangelista
scripsit eodem tempore, quo ob Evangelii praedicationem
in insulam Pathmos traditur relegatus.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>13.</head>
            <p>
 Hi sunt scriptores sacrorum librorum, divina
inspiratione loquentes, atque ad eruditionem nostram
praecepta coelestia dispensantes. Auctor autem earumdem
Scripturarum Spiritus sanctus esse creditur.
Ipse enim scripsit, qui prophetas suos scribenda dictavit.
<pb n="0750B"/>
Jam tibi post psalmorum originem atque
hymnorum, post sanctorum etiam librorum numerum,
postulata sequentia praenotabo.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XIII. <hi>De laudibus.</hi> </head>
<p> 1. Laudes, hoc est, <hi>Alleluia</hi> canere, canticum est
Hebraeorum, <emph>378</emph> cujus expositio duorum verborum
interpretatione consistit, hoc est, <hi>laus Dei,</hi> de cujus
mysterio Joannes in Apocalypsi refert Spiritu revelante
vidisse, et audisse vocem coelestis exercitus
angelorum, tanquam vocem aquarum multarum, et
tanquam vocem validorum tonitruum dicentium <hi>Alleluia.</hi> </p>
<div3>
            <head>2.</head>
            <p>
 Ex quo nullus debet ambigere hoc laudis mysterium,
si digna fide et devotione celebretur, angelis
<pb n="0750C"/>
esse conjunctum. <hi>Alleluia</hi> autem, sicut et <hi>Amen</hi> de
Hebraea in Latinam linguam nequaquam transfertur,
non quia interpretari minime queant, sed, sicut
aiunt doctores, servatur in eis antiquitas propter
sanctiorem auctoritatem.
</p>
            <p> 3. In Africanis autem regionibus non omni tempore,
sed tantum dominicis diebus, et quinquaginta
post resurrectionem Domini <hi>Alleluia</hi> cantatur pro
<pb n="0751A"/>
significatione futurae resurrectionis, et laetitiae. Verumtamen
apud nos secundum antiquam Hispaniarum
traditionem praeter dies jejuniorum, vel Quadragesimae
omni tempore cantatur <hi>Alleluia;</hi> scriptum
est enim: <hi>Semper laus ejus in ore meo.</hi> </p>
<p> 4. Quod vero post consummatam psalmorum, sive
lectionum praedicationem <hi>Alleluia</hi> in fine cantatur,
hoc in spe futura facit Ecclesia, significans post annuntiationem
regni coelorum, quae in hac vita per
utrumque Testamentum mundo praedicatur, actionem
nostram non esse futuram, nisi in laudem Dei,
sicut scriptum est: <hi>Beati qui habitant in domo tua, in
saecula saeculorum laudabunt te <note>(Psal. LXXXIII, 5)</note>
              </hi>.
Hinc est quod et liber psalmorum in laude concluditur,
ut eadem post finem saeculi laus aeterna
<pb n="0751B"/>
monstretur.
<emph>379</emph> </p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XIV. <hi>De offertoriis.</hi> </head>
<p> 1. Offertoria, quae in sacrificiorum honore canuntur,
Ecclesiasticus liber indicio est veteres cantare
solitos, quando victimae immolabantur, sic enim
dicit: <hi>Porrexit,</hi> inquit, <hi>sacerdos manum suam in
<pb n="0752A"/>
libationem, et libavit de sanguine uvae, et fudit in fundamento
altaris odorem divinum excelso principi. Tunc
exclamaverunt filii Aaron in tubis productilibus, et
sonuerunt, et auditam fecerunt magnam vocem in memoriam
coram Deo <note>(Eccli. L, 16)</note>
            </hi>. Non aliter et nunc
in sono tubae, id est, in vocis praedicatione cantu
accendimur, simulque corde, et ore laudes Domino
declamantes jubilamus in illo scilicet vero sacrificio,
cujus sanguine salvatus est mundus.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XV. <hi>De missa et orationibus.</hi> </head>
<p> 1. Ordo autem missae, et orationum, quibus oblata
Deo sacrificia consecrantur, primum a sancto Petro
est institutus, cujus celebrationem uno eodemque
modo universus peragit orbis. <hi>Prima</hi> earumdem oratio
<pb n="0752B"/>
admonitionis est erga populum, ut excitentur ad
exorandum Deum. <hi>Secunda</hi> invocationis ad Deum
est, ut clementer suscipiat preces fidelium oblationesque
eorum. <hi>Tertia</hi> autem <emph>380</emph> effunditur pro
offerentibus, sive pro defunctis fidelibus, ut per idem
sacrificium veniam consequantur.</p>
<p> 2. <hi>Quarta</hi> post haec infertur pro osculo pacis, ut
<pb n="0753A"/>
charitate reconciliati omnes invicem digne sacramento
corporis et sanguinis Christi consocientur,
quia non recipit dissensionem cujusquam Christi indivisibile
corpus. <hi>Quinta</hi> deinde infertur illatio in
sanctificatione oblationis, in qua etiam et ad Dei
laudem terrestrium creaturarum virtutumque coelestium
universitas provocatur, et <emph>381</emph> <hi>Hosanna in
excelsis</hi> cantatur, quod Salvatore de genere David
nascente salus mundo usque ad excelsa pervenerit.</p>
<p> 3. Porro <hi>sexta</hi> exhinc succedit conformatio sacramenti,
ut oblatio, quae Deo offertur, sanctificata per
Spiritum sanctum, Christi corpori ac sanguini conformetur.
Harum ultima est oratio, qua Dominus
noster discipulos suos orare instituit, dicens: <hi>Pater
noster, qui es in coelis.</hi> In qua oratione, ut sancti Patres
<pb n="0753B"/>
scripserunt, septem petitiones continentur; sed
in tribus primis aeterna poscuntur: in sequentibus
quatuor temporalia, quae tamen propter aeterna adipiscenda
petuntur.</p>
<p> 4. Nam cum dicimus: <hi>Sanctificetur nomen tuum,
Adveniat regnum tuum, Fiat voluntas tua, sicut in
coelo, et in terra;</hi> hic quidem ista tria inchoantur;
sed in illa vita sperantur, ubi sanctificatio Dei, et
voluntas, et regnum in sanctis suis immortaliter permanebit.
Jam vero panis quotidianus, qui vel animae,
vel carni tribuitur, hic exposcitur; hic etiam post
subsidium cibi venia de exemplo fraternae indulgentiae
postulatur; hic, ne in peccati tentationem incidamus,
exposcimus. Hic, post omnia, ut a malis liberemur,
Dei auxilium imploramus. Illic autem nihil
istorum est.</p>
<div3>
            <head>5. </head>
<p>
              <pb n="0753C"/>Hanc itaque orationem Salvator docuit, in qua
et spes continetur fidelium, et confessio peccatorum;
de qua propheta praedicens, ait: <hi>Et erit, omnis qui
invocaverit nomen Domini salvus erit <note>(Joel. II, 32)</note>
              </hi>.
Hae sunt autem septem sacrificii orationes commendatae
evangelica apostolicaque doctrina, cujus numeri
ratio instituta videtur vel propter septenariam
sanctae Ecclesiae universitatem, vel propter septiformem
gratiae Spiritum, cujus dono ea quae inferuntur
sanctificantur.
<emph>382</emph> </p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XVI. <hi>De Symbolo Nicaeno.</hi> </head>
<p> 1. Symbolum autem, quod tempore sacrificii a populo
praedicatur, trecentorum decem et octo sanctorum
<pb n="0754A"/>
Patrum collatione apud synodum Nicaenam est
editum. Cujus verae fidei regula tantis doctrinae
fidei mysteriis praecellit, ut de omni parte fidei
loquatur, nullaque pene sit haeresis cui per singula
verba vel sententias non respondeat. Omnes
enim errores impietatum perfidiaeque blasphemias
calcat, et ob hoc in universis Ecclesiis pari confessione
a populo proclamatur.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XVII. <hi>De benedictionibus.</hi> </head>
<p> 1. Benedictionem autem dari a sacerdotibus populo,
antiqua per Moysen benedictio pandit, et comprobat,
qua benedicere populo sub sacramento trinae
invocationis jubetur. Ait enim ad Moysen Dominus:
 « Sic benedices populum meum, et ego benedicam
<pb n="0754B"/>
illos: Benedicat te Dominus, et custodiat te, illuminet
Dominus faciem suam super te, et misereatur
tui, attollat Dominus faciem suam super te, et det
tibi pacem »  <note>(Num. VI, 24)</note>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XVIII. <hi>De sacrificio.</hi> </head>
<p> 1. Sacrificium autem, quod a Christianis Deo
offertur, primum <emph>383</emph> Christus Dominus noster, et
magister instituit, quando commendavit apostolis
corpus et sanguinem suum, priusquam traderetur;
sicut legitur in Evangelio: <hi>Accepit,</hi> inquit, <hi>Jesus
panem, et calicem, et benedicens dedit eis <note>(Matth. XXVI,
26)</note>
            </hi>. Quod quidem sacramentum Melchisedech rex
Salem figuraliter in typum corporis et sanguinis
Christi primus obtulit, primusque mysterium tanti
<pb n="0754C"/>
sacrificii imaginarie idem expressit, praeferens similitudinem
Domini et Salvatoris nostri Jesu Christi,
sacerdotis aeterni, ad quem dicitur: <hi>Tu es sacerdos
in aeternum secundum ordinem Melchisedech <note>(Ps. CIX)</note>
            </hi>.</p>
<p> 2. Hoc ergo sacrificium Christianis celebrare praeceptum
est, relictis ac finitis Judaicis victimis, quae
in servitute veteris populi celebrari imperata sunt.
Hoc itaque fit a nobis, quod pro nobis Dominus ipse
fecit, quod non mane, sed post coenam in vesperum
obtulit. Sic enim Christum oportebat adimplere circa
vesperam diei, ut hora ipsa sacrificii ostenderet
vesperam mundi. Proinde autem non communicaverunt
jejuni apostoli, quia necesse erat ut pascha
illud typicum antea impleretur, et sic denuo ad verum
paschae sacramentum transirent.</p>
<p>
            <pb n="0755A"/> 3. Hoc enim in mysterio tunc factum est quod primum
discipuli corpus et sanguinem Domini non acceperunt
jejuni. Ab universa autem Ecclesia nunc a
jejunis semper accipitur. Sic enim placuit Spiritui
sancto per apostolos, ut in honorem tanti sacramenti
in os Christiani prius dominicum corpus intraret,
quam caeteri cibi, et ideo per universum orbem mos
iste servatur. Panis enim quem frangimus corpus
Christi est <note>(I Cor. X)</note>, qui dixit: <hi>Ego sum panis vivus,
qui de coelo descendi <note>(Joan. VI)</note>
            </hi>. Vinum autem sanguis
ejus est, et hoc est, quod scriptum est: <hi>Ego sum
vitis vera <note>(Joan. VI)</note>
            </hi>; sed panis, quia corpus confirmat,
ideo corpus Christi nuncupatur, vinum autem, quia
sanguinem operatur in carne, ideo ad sanguinem
Christi refertur.</p>
<p>
            <pb n="0755B"/> 4. Haec autem dum sunt visibilia, sanctificata tamen
per Spiritum sanctum <emph>384</emph> in sacramentum
divini corporis transeunt. Proinde autem, ut sanctissimus
Cyprianus ait:  « Calix dominicus vino et aqua
mistus offertur, quia videmus in aqua populum intelligi,
in vino vero ostendi sanguinem Christi.
Quando autem in calice vino aqua miscetur, Christo
populus adunatur, et credentium plebs ei in quem
credidit copulatur et jungitur. Quae copulatio et conjunctio
aquae et vini sic miscetur in calice Domini,
ut commistio illa ab invicem non possit separari,
sicut nec Ecclesia potest a Christo dividi.</p>
<div3>
            <head>5.</head>
            <p>
 « Sic autem in sanctificando calice Domini offerri
aqua sola non potest, quod modo nec vinum solum
potest. Nam si vinum tantum quis offerat, sanguis
<pb n="0755C"/>
Christi incipit esse sine nobis; si vero aqua sit
sola, plebs incipit esse sine Christo. Quando autem
utrumque miscetur, et adunatione confusa sibi invicem
copulatur, tunc sacramentum spirituale et coeleste
perficitur. Sic vero calix Domini non est aqua
sola, aut vinum solum, nisi utrumque sibi misceatur,
quomodo nec corpus. Domini potest esse simila
sola, aut aqua sola, nisi utrumque adunatum fuerit,
et copulatum, et panis unius compage solidatum.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>6.</head>
            <p>
 « Quo et ipso sacramento populus noster ostenditur
adunatus, ut quemadmodum grana multa in unum
collecta, et commolita, et commista panem unum
<pb n="0756A"/>
faciunt, sic in Christo, qui est panis coelestis, unum
sciamus esse corpus, cui conjunctus sit noster numerus,
et adunatus. » 
</p>
            <p> 7. Dicunt aliqui, nisi aliquo intercedente peccato,
Eucharistiam quotidie accipiendam; hunc enim panem
dari quotidie nobis, jubente Domino, postulamus,
dicentes: <hi>Panem nostrum quotidianum da nobis
hodie.</hi> Quod quidem bene dicunt, si hoc cum religione
et devotione et humilitate suscipiunt, nec, confidendo
de justitia, superbiae praesumptione id faciant.
Caeterum si talia sunt peccata, quae quasi
mortuum ab altari removeant, prius agenda poenitentia
est, ac sic deinde hoc salutiferum medicamentum <emph>385</emph> 
 tunc suscipiendum. Qui enim manducaverit
indigne, judicium sibi manducat et bibit <note>(I Cor. XI)</note>.
<pb n="0756B"/>
Hoc est enim indigne accipere, si eo tempore quis
accipiat quo debet agere poenitentiam.</p>
<p> 8. Caeterum si non sunt tanta peccata, ut excommunicandus
quisque judicetur, non se debet a medicina
dominici corporis separare, ne, dum forte
diu abstinendus prohibetur, a Christi corpore separetur.
Manifestum est enim, eos vivere, qui corpus
ejus attingunt. Unde etiam timendum est ne, dum
diu quisque separatur a Christi corpore, alienus remaneat
a salute, ipso dicente: <hi>Nisi comederitis carnem
filii hominis, et biberitis ejus sanguinem, non habebitis
vitam in vobis <note>(Joan. VI)</note>
              </hi>. Qui enim jam peccare
quievit, communicare non desinat.</p>
<p> 9. Conjugatis autem abstinendum est coitu, plurimisque
diebus orationi debent vacare, et sic deinde
<pb n="0756C"/>
ad Christi corpus accedere. Relegamus Regum libros,
et inveniemus sacerdotem Abimelech de panibus
propositionis noluisse prius dare David, et
pueris ejus, nisi ante interrogaret utrum mundi
essent pueri a mulieribus, non utique ab alienis, sed
a conjugibus propriis, et nisi eos audisset ab heri et
nudius tertius vacasse ab opere conjugali, nequaquam
panes quos prius negaverat concessisset <note>(I Reg. XXI)</note>.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>10.</head>
            <p>
 Tantum interest inter propositionis panes et
corpus Christi, quantum inter umbram et corpus,
inter imaginem et veritatem, inter exemplaria futurorum
et ea ipsa quae per exemplaria praefigurabantur.
<pb n="0757A"/>
Quapropter eligendi sunt aliquot dies, quibus
prius homo continentius vivat, quo ad tantum sacramentum
dignus accedere possit. <emph>386</emph>
</p>
          </div3>
<div3>
            <head>11.</head>
            <p>
 Sacrificium pro defunctorum fidelium
requie offerre, vel pro eis orare, quia per totum
hoc orbem custoditur, credimus quod ab ipsis apostolis
traditum sit. Hoc enim ubique catholica tenet
Ecclesia, quae nisi crederet fidelibus defunctis dimitti
peccata, non pro eorum spiritibus vel eleemosynam
faceret, vel sacrificium Deo offerret.
</p>
            <p> 12. Nam et cum Dominus dicit: <hi>Qui peccaverit
in Spiritum sanctum, non remittetur ei, nec in hoc saeculo,
nec futuro <note>(Matth. XII)</note>
              </hi>, demonstrat quibusdam
illic dimittenda peccata et quodam purgatorio igne
purganda. Ergo in quodam loco dictum est a sanctissimo
<pb n="0757B"/>
Augustino:  « Defunctorum animas sine
dubio pietate suorum viventium relevari, cum pro
illis sacrificium offertur, vel eleemosynae fiunt, si
tamen aliquod quisque sibi meritum praeparavit, dum
adhuc in corpore viveret, per quod ista prosint,
quaecunque pro illo fiunt.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>13.</head>
            <p>
 « Nam non omnibus prosunt. Et quare non
omnibus prosunt, nisi propter differentiam vitae
quam quisque gessit in corpore? Nam pro valde bonis
gratiarum actiones sunt, pro non valde malis
propitiationes sunt, pro valde malis, etiam si nulla
sunt adjuvamenta mortuorum, qualescunque consolationes
vivorum sunt. Quibus autem prosunt, aut ad
hoc prosunt, ut sit plena remissio, aut certe, ut tolerabilior
fiat ipsa damnatio. » 
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XIX. <hi>De tertiae, sextae, et nonae officiis.</hi> </head>

<pb n="0757C"/>
<p> 1. Horam tertiam, sextam, et nonam Daniel et
tres pueri supplicationibus devoverunt <note>(Dan. VI, 13)</note>,
scilicet, ut ab ortu diei in tempus precationis tres
horae porrectae Trinitatis nobis reverentiam declararent,
pariliter ad tertiam, ad sextam, atque deinde
ad nonam per <emph>387</emph> lucis intervalla, ratis dimensionibus
terminata, Trinitas ter die rogata coleretur.
Illud etiam occurrit ad probationem venerabilis
Trinitatis, quod Spiritus sanctus hora tertia, hoc
est, suo loco, et numero, et tempore, descendit ad
terras impleturus gratiam quam Christus promisit <note>(Act. II)</note>.</p>
<p> 2. Nam et sexta hora Christus passus, ad nonam
<pb n="0758A"/>
patibuli cruciamenta porrexit. Tali enim sacramento
legitimis ad precem temporibus per ternas horas Trinitatis
perfectio aut laudatur celebritatibus, aut precibus
impetratur. Licet et computetur diurna celebritas
per quaternarium usque ad vespertinum officium,
hoc est, quia quaternis significetur mundus
quadrifario divisus, in Trinitate salvatus. Siquidem
et in nocte stationes et vigiliae militares in quatuor
partes divisae, ternis horarum spatiis secernuntur,
ut et in ipsis nocturnis mundialibusque officiis Trinitatis
mysterium veneretur.
</p>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XX. <hi>De vesperis.</hi> </head>
<p> 1. Vespertinum diurni officium finis et alternae
lucis occasus est, cujus ex Veteri Testamento solemnis
<pb n="0758B"/>
est celebratio. Denique hoc tempore veterum
sacrificia offerre, adolerique altario aromata et thura
mos erat <note>(Exod. XXIX)</note>. Testis est hymnidicus ille,
regio ac sacerdotali functus officio, dicens: <hi>Ascendat
oratio mea, sicut incensum in conspectu tuo, elevatio
manuum mearum sacrificium vespertinum. <note>(Psal. CXL)</note>
            </hi>.</p>
<p> 2. In Novo quoque Testamento eo tempore quo
Dominus et Salvator noster coenantibus apostolis
mysterium sui corporis et sanguinis initio tradidit,
ut tempus ipsum sacrificii vesperum ostenderet saeculi,
proinde in honorem ac memoriam tantorum
sacramentorum his temporibus adesse nos decet Dei
conspectibus, et personare in ejus cultibus, orationum
nostrarum illi sacrificium <emph>388</emph> offerentes, atque
in ejus laudibus pariter exsultantes, Vesperum
<pb n="0758C"/>
autem nominatum a sidere, qui vesper vocatur, et
decidente sole exoritur. De quo propheta dicit: <hi>Et vesperum super filios hominum prodire facit 
 <note>(Job.
XXXVIII)</note>
            </hi>.
</p>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXI. <hi>De completis.</hi> </head>
<p> 1. De completis autem celebrandis idem etiam in
Patrum invenimus exemplis, David propheta dicente: <hi>Si ascendero in lectum strati mei, si dedero somnum
oculis meis, aut palpebris meis dormitationem, aut requiem
temporibus meis, donec inveniam locum Domino
tabernaculum Deo Jacob 
 <note>(Psal. CXXXI)</note>
            </hi>. Quis non stupeat
tantam in Dei amore animi devotionem, ut somnum
sibi, sine quo utique corpora humana deficiunt,
penitus interdixerit, donec locum ac templum Domino
<pb n="0759A"/>
fabricandum in pectore suo rex et propheta
reperiret? Quae res debet nos fortiter admonere ut
si ipsi locus Domini esse volumus, et tabernaculum
ejus, aut templum cupimus haberi, in quantum possumus,
exempla sanctorum imitemur, ne de nobis
dicatur, quod legitur: <hi>Dormierunt somnum suum, et
nihil invenerunt <note>(Psal. LXXV)</note>
            </hi>, et caetera.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXII. <hi>De vigiliarum antiquitate.</hi> </head>
<p> 1. Antiqua est vigiliarum devotio, familiare bonum
omnibus sanctis. Isaias denique propheta clamabat
ad Dominum, dicens: <hi>De nocte vigilat spiritus
meus ad te, Deus, quia lux praecepta tua sunt super
terram <note>(Isai. XXVI, 9)</note>
            </hi>. Item David, et regio, et prophetico
sanctificatus unguento, ita canit: <hi>Media nocte
<pb n="0759B"/>
surgebam ad confitendum tibi super judicia justitiae tuae <note>(Psal. CXVIII, 62)</note>
            </hi>.
Hoc namque tempore vastator angelus
transiens, primogenita Aegyptiorum percussit <note>(Exod. XII)</note>.</p>
<div3>
            <head>2.</head>
            <p>
 Unde et nos vigilare oportet, ne periculo Aegyptiorum
admisceamur. <emph>389</emph> lisdem etiam horis venturum
sese in Evangelio Salvator astruxit. Unde et
ad vigilandum auditores suos exsuscitat, dicens: <hi>Beati servi illi quos cum venerit Dominus, invenerit vigilantes <note>(Matth. XXIV)</note>
            </hi>.
Etsi vespertina, inquit, hora
venerit, etsi media nocte, etsi galli cantu, et ita invenerit
eos vigilantes, beati sunt servi illi. <hi>Itaque et
vos estote parati, quia nescitis, qua hora Filius hominis
venturus est <note>(Luc. XII)</note>
            </hi>.
</p>
            <p> 3. Siquidem nec verbis solum docuit vigilias, sed
<pb n="0759C"/>
etiam confirmavit exemplo; sic namque testatur in
Evangelio: <hi>Quia erat Jesus pernoctans in oratione Dei <note>(Act. XVI, 25)</note>
              </hi>.
Paulus quoque et Silas in custodia
publica circa medium noctis orantes, hymnum, audientibus
cunctis vinctis, dixisse memorantur, ubi
repente terraemotu facto, et concussis carceris fundamentis,
et januae sponte apertae, et omnium vincula
sunt soluta.</p>
<p> 4. Unde oportet his horis psallendi orandique frequentiam
nos in sanctis habere officiis, finemque
nostrum, vel si advenerit sub tali actu, exspectare
securos. Est autem quoddam genus haereticorum,
superfluas existimantium sacras vigilias, et spirituali
<pb n="0760A"/>
opere infructuosas, dicentes jussa temerari divina,
qui noctem fecit ad requiem, sicut diem ad laborem.
Qui haeretici Graeco sermone Nyctages, hoc
est, somniculosi vocantur.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXIII. <hi>De matutinis.</hi> </head>
<p> 1. De matutinorum antiquitate et auctoritate testis
est idem David propheta, dicens: <hi>In matutinis meditabor
in te, quia fuisti adjutor meus,</hi> et alibi: <hi>Praevenerunt,</hi> 
inquit, <hi>oculi mei ad te diluculo, ut meditarer
eloquia tua.</hi> Cassianus autem dicit matutinae <emph>390</emph> 
solemnitatis officium novo adhuc tempore institutum
primitus in Bethlehem monasterio, ubi Dominus
noster Jesus Christus pro redemptione humani generis
ex virgine nasci dignatus est. Sicque ex illo per
<pb n="0760B"/>
universum mundum ejusdem celebrationis invaluit
consuetudo.</p>
<p> 2. Diluculo autem proinde oratur, ut resurrectio
Christi celebretur; matutina enim luce radiante, Dominus
et Salvator noster ab inferis resurrexit, quando
coepit oriri fidelibus lux quae, moriente Christo, occiderat
peccatoribus. Siquidem et eodem tempore
cunctis spes futurae resurrectionis creditur, cum
justi et omnes ab hac temporali morte, quasi a sopore
somni resurgentes, evigilabunt.
</p>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXIV. <hi>De Dominico die.</hi> </head>
<p> 1. Dominicum diem apostoli iidem religiosa solemnitate
sanxerunt, quia in eodem Redemptor noster
<pb n="0760C"/>
a mortuis resurrexit. Quique ideo Dominicus dies
appellatur, ut in eo a terrenis operibus vel mundi
illecebris abstinentes, tantum divinis cultibus serviamus,
dantes scilicet huic diei honorem, et reverentiam
propter spem resurrectionis nostrae, quam
habemus in illo.</p>
<div3>
            <head>2.</head>
            <p>
 Nam sicut ipse Dominus noster Jesus Christus
et Salvator noster tertia die resurrexit a mortuis, ita
et nos resurrecturos in novissimo saeculo speramus.
Unde etiam in Dominico die stantes oramus, quod
est signum futurae resurrectionis; hoc agit universa
Ecclesia, quae in peregrinatione mortalitatis inventa
est, exspectans <emph>391</emph> in finem saeculi, quod in Domini
<pb n="0761A"/>
Jesu Christi corpore praemonstratum est, qui
est primogenitus a mortuis.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXV. <hi>De sabbato.</hi> </head>
<p> 1. Sabbatum autem datum est priori populo in otio
corporaliter celebrandum, ut figura esset in requiem,
unde et Sabbatum requies interpretatur. Dies tamen
Dominicus non Judaeis, sed Christianis per resurrectionem
Domini declaratus est, et ex illo habere
coepit festivitatem suam. Ipse est enim dies primus,
qui post septimum reperitur octavus. Unde et in
Ecclesiaste ad duorum Testamentorum significationem
dicitur, <hi>illi septem,</hi> et <hi>illi octo <note>(Eccl. XI)</note>
            </hi>.</p>
<p> 2. Primo enim solum celebrandum Sabbatum traditum
est, quia erat antea requies mortuorum.
<pb n="0761B"/>
Resurrectio autem nullius erat qui resurgens a
mortuis non moreretur, mors illi ultra non dominaretur <note>(Rom. VI)</note>.
Jam postquam facta est talis resurrectio
in corpore Domini, ut praeiret in capite Ecclesiae,
quod corpus Ecclesiae speraret in finem, dies
Dominicus, id est, octavus, qui et primus, in festivitate
successit.</p>
<p> 3. Apparet autem hunc diem etiam in sacrosanctis
Scripturis esse solemnem; ipse enim primus est dies
saeculi, in ipso creati sunt angeli, in ipso quoque a
mortuis resurrexit Christus, in ipso de coelis super
apostolos sanctus descendit Spiritus, manna in eodem
die in eremo primum de coelo datum est. Sic enim
dicit Dominus: <hi>Sex diebus colligetis manna, in die
autem sexto duplum colligetis <note>(Exod. XVI)</note>
            </hi>. Sexta enim
<pb n="0761C"/>
dies est parasceve, quae ante Sabbatum ponitur.</p>
<p> 4. Sabbatum autem dies septimus est, quem sequitur
Dominicus, <emph>392</emph> in quo primum manna de
coelo venit. Unde intelligant Judaei jam tunc praelatam
esse Judaico Sabbato Dominicam nostram; jam tunc
indicatum est quod in Sabbato ipsorum gratia ad
eos de coelo nulla descenderit, sed in nostra Dominica,
in qua primum manna Dominus pluit.
</p>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXVI. <hi>De Natali Domini.</hi> </head>
<p> 1. Natalis Domini dies ea de causa a Patribus
votivae solemnitatis institutus est, quia in eo Christus
pro redemptione mundi nasci corporaliter voluit,
prodiens ex virginis utero, qui erat in Patris imperio.
<pb n="0762A"/>
Cujus susceptae carnis causa haec est. Postquam
enim invidia diaboli parens ille primus spe seductus
inani cecidit, confestim exsul, et perditus in omni
genere suo radicem malitiae et peccati transduxit,
crescebatque in malum vehementius omne genus
mortalium diffusis ubique sceleribus, et, quod est
nequius, omnium cultibus idolorum serviens.</p>
<p> 2. Volens ergo Deus terminare peccatum, consuluit
verbo, lege, prophetis, signis, plagis et prodigiis. Sed
cum nec sic quidem errores suos admonitus agnosceret
mundus, misit Deus Filium suum, ut carne indueretur,
et hominibus appareret, et peccatores sanaret. Qui
ideo in homine venit, quia per seipsum ab hominibus
cognosci non potuit. Ut autem videretur, Verbum
caro factum est, assumendo carnem, non mutatum in
<pb n="0762B"/>
carnem. Assumpsit enim humanitatem, non amisit
divinitatem. Ita idem Deus et idem homo, in natura
Dei aequalis Patri, in natura hominis factus mortalis <emph>393</emph> 
 in nobis pro nobis, de nobis, manens quod erat,
suscipiens quod non erat, ut liberaret quod fecerat.</p>
<div3>
            <head>3.</head>
            <p>
 Haec est ergo dominicae Nativitatis magna solemnitas,
haec est diei hujus nova et gloriosa festivitas,
adventus Dei factus ad homines. Itaque dies iste,
pro eo quod in eo Christus natus est, Natalis dicitur;
quemque ideo observare per revolutum circulum
anni festa solemnitate solemus, ut in memoriam
revocetur quo die Christus natus est.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXVII. <hi>De Epiphania.</hi> </head>
<p> 1. Epiphaniorum diem proinde festa solemnitate
<pb n="0762C"/>
viri apostolici signaverunt, quia in eo est proditus
stella Salvator, quando invenerunt magi Christum in
praesepi jacentem, adorato offerentes competentia
munera Trinitati, aurum, thus et myrrham, Regi,
Deo atque passuro. Ideo ergo diem hunc annua celebritate
sacraverunt, ut mundus agnoscat Dominum
quem elementa coelitus prodiderunt.</p>
<div3>
            <head>2.</head>
            <p>
 Siquidem eodem die idem Jesus etiam Jordanis
lavacro tingitur, divisoque coelo Spiritus sancti descendentis
testimonio Dei esse Filius declaratur <note>(Matth. III)</note>;
cujus diei nomen, ex eo quod apparuit
gentibus, Epiphania nuncupatur. Epiphania enim
Graece, Latine apparitio vel ostensio dicitur. Tribus
igitur ex causis hic dies hoc vocabulum sumpsit sive
<pb n="0763A"/>
quod tunc in baptismo suo Christus populis fuerit
ostensus, sive quod ea die sideris ortu magis est
proditus, sive quod primo signo per aquam in vinum
versam multis est manifestatus.
</p>
            <p> 3. Refert autem Cassianus apud Aegyptios Nativitatis
diem, <emph>394</emph> et epiphaniorum solemnitatem non
bifarie, ut in occiduis provinciis, sed sub diei unius
festivitate celebrari. Epistolae quoque pontificis
Alexandrini per universas Aegypti Ecclesias vel monasteria
diriguntur, quibus et initium Quadragesimae,
et dies Paschae denuntiatur.</p>
</div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXVIII. <hi>De Palmarum die.</hi> </head>
<p> 1. Dies Palmarum ideo celebratur, quia in eo
<pb n="0763B"/>
Dominus et Salvator noster, sicut propheta cecinit,
Jerusalem tendens, asellum sedisse perhibetur. Tunc
gradiens cum ramis palmarum multitudo plebium
obviam ei clamabat: <hi>Osanna, benedictus qui venit in
nomine Domini, Rex Israel <note>(Zach. IX; Matth. XXI;
Joan. XII)</note>
            </hi>. In ramis enim palmarum significabatur
victoria, qua erat Dominus mortem moriendo superaturus,
et trophaeo crucis de diabolo mortis principe
triumphaturus.</p>
<p> 2. In asello autem, quem sedendo Jerusalem venit,
indicavit simplicia corda gentilitatis, quae praesidendo
atque regendo perducebat <emph>395</emph> ad visionem pacis.
Hoc autem die symbolum competentibus traditur,
propter confinem dominicae paschae solemnitatem; ut
quia jam ad Dei gratiam percipiendam festinant,
<pb n="0763C"/>
fidem quam confiteantur agnoscant. Vulgus ideo eum
diem capitilavium vocant, quia tunc moris est
lavandi capita infantium qui ungendi sunt, ne forte
<pb n="0764A"/>
observatione Quadragesimae sordidata ad unctionem
accederent.
</p>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXIX. <hi>De Coena Domini.</hi> </head>
<p> 1. Coena Domini, hoc est, quinta feria ultimae
Quadragesimae, quando Dominus et Salvator noster,
post typicum illud pascha completum, ad verum
pascha transiens, mysterium corporis et sanguinis
sui primum apostolis tradidit <note>(Matth. XXVI)</note>, quando
post sacramenta coelestia discipulus fallax et proditor
pretium a Judaeis accepit, et Christi sanguinem
vendidit <note>(Joan. XIII)</note>. Eo etiam die Salvator surgens
a coena, pedes discipulorum lavit propter humilitatis
formam commendandam, ad quam docendam
venerat, sicut et ipse consequenter exposuit. Quod
<pb n="0764B"/>
etiam decebat potissimum, ut facto doceret quod
observare discipulos praemoneret.</p>
<p> 2. Hinc est quod eodem die altaria templique
parietes et pavimenta lavantur, vasaque purificantur,
quae sunt Domino consecrata. Quo die proinde
etiam sanctum chrisma conficitur, quia ante biduum
paschae Maria caput ac pedes Domini unguente perfudisse
perhibetur. Unde et Dominus discipulis suis
dixit: <hi>Scitis, quia post biduum pascha fiet, et Filius
hominis tradetur, ut crucifigatur <note>(Matth. XXVI)</note>
            </hi>.
<emph>396</emph> </p>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXX. <hi>De Parasceve.</hi> </head>
<p> 1. Parasceve, id est, sexta Sabbati, ideo in solemnitate
habetur, quia in eo die Christus mysterium
<pb n="0764C"/>
crucis explevit, propter quod venerat in hunc
mundum, ut quia ligno percussi fueramus in Adam,
rursus per ligni mysterium sanaremur. Hujus enim
<pb n="0765A"/>
causa triumphi humana pusillitas Christo per omnem
mundum celebritatem annuam praebet, pro eo quod
dignatus est sanguine passionis suae saeculum redimere,
et peccatum mundi per crucem morte devicta
absolvere.</p>
<div3>
            <head>2.</head>
            <p>
 Cujus quidem crucis injuriam non pertulit illa
divinitatis substantia, sed sola susceptae humanitatis
natura. Passio enim corporis fuit, divinitas
vero exsors injuriae mansit. Tripertita autem ratio
dominicae passionis ostenditur. Prima itaque causa
est ut Christus pro reatus mundi redemptione daretur,
et hostis antiquus, velut hamo crucis, caperetur,
scilicet ut quos obsorbuerat evomeret, et
praedam quam tenebat amitteret, non potentia victus,
<pb n="0765B"/>
sed justitia, non dominatione, sed ratione.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>3.</head>
            <p>
 Secunda causa est ut secuturis hominibus vitae
magisterium praeberetur. Ascendit enim in crucem
Christus, ut nobis passionis et resurrectionis praeberet
exemplum, passionis ad confirmandum patientiam,
resurrectionis ad excitandam spem, ut
duas vitas nobis ostenderet in carne, unam laboriosam,
alteram beatam: laboriosam, quam tolerare
debemus; beatam, quam sperare debemus.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>4.</head>
            <p>
 Tertia causa est susceptae crucis ut superba
saeculi et inflata sapientia, per crucis stultam, ut
putatur, praedicationem humiliata, corrueret; ut
putaret id quod stultum Dei est quanto sit hominibus
sapientius, et quod infirmum Dei est quanto sit
fortius tota hominum fortitudine <note>(I Cor. I)</note>.
</p>
            <p>
              <pb n="0765C"/> 5. Docet apostolus Paulus <note>(Ephes. V)</note>, illuminatos
debere habere oculos cordis ad intelligendum quae
sit latitudo crucis, et longitudo, et <emph>397</emph> altitudo,
et profundum. Cujus latitudo est transversum lignum
quo extenduntur manus, longitudo a latitudine
deorsum usque ad terram, altitudo a latitudine
sursum usque ad caput, profundum vero quod terrae
infixum absconditur; quo signo crucis omnis vita
sanctorum describitur.</p>
<p> 6. Dicitur enim homini: <hi>Tolle crucem tuam, et
sequere me.</hi> Tunc enim crucifigitur caro, cum mortificantur
membra nostra super terram, fornicatio,
immunditia, luxuria, et caetera. Dumque exterior
homo corrumpitur, ut interior renovetur de die in
<pb n="0765D"/>
diem, passio est crucis. Et haec quidem dum sunt
bona opera, tamen adhuc laboriosa, quorum merces
requies est. Ideoque dicitur: <hi>Spe gaudentes, ut
cogitantes scilicet requiem futuram, cum hilaritate et
laboribus operemur.</hi> </p>
          </div3>
<div3>
            <head>7.</head>
            <p>
 Hanc hilaritatem significat crucis latitudo in
<pb n="0766A"/>
transverso ligno, ubi figuntur manus. Per manus
enim opus intelligitur, per latitudinem hilaritas operantis,
quia tristitia facit angustias. Porro per latitudinem
crucis, cui caput adjungitur, exspectatio
supernae retributionis de sublimi justitia Dei significatur.
Et ut ipsa opera bona non propter beneficia
Dei terrena ac temporalia facienda credantur, sed
potius propter illud quod desuper sperat fides, quae
per dilectionem operatur.
</p>
            <p> 8. Jam vero per longitudinem, qua totum corpus
extenditur, ipsa tolerantia significatur, ut longanimes
permaneamus, unde longanimes dicuntur qui
tolerant. Per profundum autem, hoc est, partem
illam ligni quae in terrae abdito defixa latet, sed
<pb n="0766B"/>
inde consurgit omne quod eminet, inscrutabilia indicantur
judicia Dei; de quibus occulta ejus voluntate
vocatur homo ad participationem tantae gratiae,
alius sic, alius vero sic.
<emph>398</emph> </p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXXI. <hi>De Sabbato Paschae.</hi> </head>
<div3>
            <head>1.</head>
            <p>
 Sabbati paschalis veneratio hinc celebratur,
pro eo quod eodem die Dominus in sepulcro quievit.
Unde et bene in Hebraeo sermone Sabbatum requies
interpretatur, sive quod Deus eodem die requievit
mundo perfecto, sive quod in eo Dominus et Redemptor
noster quievit in sepulcro.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>2.</head>
            <p>
 Hic autem dies inter mortem Christi et resurrectionem
medius est, significans requiem quamdam
<pb n="0766C"/>
animarum ab omni labore omnique molestia post
mortem, per quam fit transitus per resurrectionem
carnis ad illam vitam quam Dominus noster Jesus Christus
sua resurrectione praemonstrare dignatus est.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXXII. <hi>De die sancto Paschae.</hi> </head>
<p> 1. Jam vero paschale sacramentum, quod nunc
in Salvatoris nostri mysterio manifestissime celebratur,
in Veteri Testamento figuraliter primum gestum
est, quando agno occiso pascha celebravit populus
Dei in Aegypto <note>(Exod. XII)</note>. Cujus figura in
veritate completa est in Christo, qui sicut ovis ad
immolandum ductus est. Cujus sanguine illitis postibus
nostris, id est, cujus signo crucis signatis
frontibus nostris a perditione hujus saeculi, tanquam
<pb n="0766D"/>
a captivitate Aegyptiaca liberamur. Cujus quidem
diem paschalis resurrectionis mysticum non solum
pro eo celebramus, quod in eodem a mortuis resurrexit,
sed etiam et pro aliis sacramentis, quae
per eumdem significantur</p>
<div3>
            <head>2.</head>
            <p>
 Quia enim, sicut dicit Apostolus, mortuus est
<pb n="0767A"/>
propter delicta nostra, et resurrexit propter justificationem
nostram, transitus quidem de morte ad
vitam in illa passione Domini et resurrectione <emph>399</emph> 
sacratus est. Nam et vocabulum ipsum, quod pascha
dicitur, non Graecum, sed Hebraeum est, neque
a passione, quoniam <foreign xml:lang="greek">παθεῖν</foreign> Graece dicitur pati,
sed a transitu Hebraeo verbo pascha appellatum est.
Quod et maxime evangelista expressit, cum celebraretur
a Domino pascha cum discipulis: <hi>Cum vidisset,</hi> 
inquit, <hi>Jesus quia venit hora ut transiret de
hoc mundo ad Patrem <note>(Joan. XIII)</note>
            </hi>.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>3.</head>
            <p>
 Transitus ergo de hac vita mortali in aliam vitam
immortalem, hoc est, de morte ad vitam, in
passione et resurrectione Domini commendatur. Hic
transitus a nobis modo agitur per fidem, quae nobis
<pb n="0767B"/>
datur in remissione peccatorum, quando consepelimur
cum Christo per baptismum, quasi a mortuis
transeuntes de pejoribus ad meliora, de corporalibus
ad spiritualia, de conversatione hujus vitae ad spem
futurae resurrectionis et gloriae.
</p>
            <p> 4. Propter ipsum ergo initium novae vitae, ad quam
transimus, et propter novum hominem, quem jubemur
induere, et exuere veterem, expurgantes vetus
fermentum, ut simus nova conspersio, quoniam pascha
nostrum immolatus est Christus; propter hanc
ergo vitae novitatem primus mensis in anni mensibus
celebrationi huic attributus est, nam et ipse
dicitur mensis novorum. Quia vero in toto tempore
saeculi nunc tertium tempus apparuit, ideo resurrectio
Domini triduana est.</p>
<p>
              <pb n="0767C"/> 5. Primum enim tempus est ante legem, secundum
sub lege, tertium sub gratia, ubi jam manifestum est
sacramentum quod erat ante in prophetico aenigmate
occultum. Hoc ergo et in lunari numero significatur.
Quia enim septenarius numerus solet in Scripturis ad
quamdam perfectionem mysticus apparere, in tertia
hebdomada lunae pascha celebratur, id est, qui dies
occurrerit a quarta decima in vicesimam primam.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>6.</head>
            <p>
 Sed et non solum propter tempus tertium, quia
inde incipit hebdomada tertia, sed etiam propter ipsam
conversionem lunae. Tunc enim illa ab inferioribus
ad superiora convertitur, et haec nobis de luna
similitudo assumitur, de visibilibus ad invisibilia, et
de corporalibus ad spiritualia sacramenta transire,
ut magis magisque huic saeculo moriamur, et vita
<pb n="0767D"/>
nostra abscondatur <emph>400</emph> cum Christo, omnemque
lucem studii nostri, quae ad inferiora vergebat, ad
superiora convertamus, ad illam scilicet aeternam
contemplationem immutabilis veritatis <note>(Coloss. III)</note>.
</p>
            <p> 7. Usque ad vicesimam vero primam ideo Pascha
observatur, propter septenarium numerum, quo
universitatis significatio saepe figuratur, qui etiam
<pb n="0768A"/>
ipsi Ecclesiae tribuitur, propter instar universitatis;
ideoque et Joannes apostolus, in Apocalypsi, septem
scripsit Ecclesiis. Ecclesia vero adhuc in ista mortalitatis
carne constituta propter ipsam mutabilitatem
lunae nomine in Scripturis saepe vocatur. Quod
vero anniversarius dies paschalis, non ad eumdem
redit anni diem, sicut dies quo creditur Dominus
natus, hoc fit propter Dominicum diem et lunam.</p>
<p> 8. Manifestum est enim quo die Dominus crucifixus
sit, et in sepulcro fuerit, et resurrexit. Adjuncta
est enim ipsorum dierum observatio per Patres
Nicaeni concilii, et orbi universo Christiano persuasum,
eo modo pascha celebrari oportere, ut non solum
lunam paschalem, sed et diem Dominicum, in
quo resurrexit a mortuis, exspectare debeamus. Inde
<pb n="0768B"/>
est quod ad eumdem anni diem non revertitur pascha.
Nam Judaei tantummodo mensem novorum et
lunam observant. Diem autem Dominicum addendum
Patres nostri censuerunt, ut et nostra festivitas
a Judaeorum festivitate distingueretur.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXXIII. <hi>De Ascensione Domini.</hi> </head>
<p> 1. Ascensionis dominicae solemnitas ideo celebratur,
quia eodem die, post mundi victoriam, post inferni
regressum, ascendere Christus memoratur ad
coelos, sicut scriptum est: <hi>Ascendit in altum, cepit
captivitatem, dedit dona hominibus <note>(Psal. LXVII)</note>
            </hi>.
Quae festivitas ideo per revolutum circulum annorum
celebratur, ut humanitas assumptae carnis ascendentis
Domini collocata ad dexteram Patris in <emph>401</emph> 
memoriam revocetur, cujus corpus ita in coelo esse
<pb n="0768C"/>
credimus, ut erat quando ascendit, quod et vox angelica
protestatur, dicens: <hi>Sic veniet, quemadmodum
vidistis eum euntem in coelum <note>(Act. I)</note>
            </hi>, id est, in eadem
carnis specie atque substantia; cujus profectio carnis
immortalitatem donavit, naturam non abstulit.</p>
<div3>
            <head>2.</head>
            <p>
 Dextera autem Patris, ad quam idem Filius sedere
creditur, non est corporea, quod nefas est de
Deo sentire. Sed dextera Patris est beatitudo perpetua,
quae sanctis in resurrectione promittitur, id est,
universae Ecclesiae, quae est corpus Christi; sicut
et sinistra ejus recte intelligitur miseria, et poena
perpetua, quae impiis dabitur.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXXIV. <hi>De Pentecoste.</hi> </head>
<p> 1. Initium sane et causa festivitatis Pentecostes
<pb n="0768D"/>
paulo altius repetenda est. Pentecostes enim dies
hinc accepit exordium, quando Dei vox in Sina
monte desuper intonantis audita est, et lex data est
Moysi <note>(Exod. XX)</note>. In Novo autem Testamento Pentecoste
coepit quando adventum sancti Spiritus,
quem Christus promisit, exhibuit, quem ait non esse
venturum, nisi ipse ascendisset in coelum.</p>
<p>
            <pb n="0769A"/> 2. Denique dum portam coeli Christus intrasset,
decem diebus interpositis, intremuit subito orantibus
apostolis locus, et descendente Spiritu sancto super
eos, inflammati sunt ita, ut linguis omnium gentium
Dei magnalia loquerentur <note>(Act. II)</note>. Adventus
itaque Spiritus sancti de coelo super apostolos in varietate
linguarum diffusus solemnitatem transmisit
in posteros, eaque de causa Pentecoste celebratur,
et dies ipse proinde insignis habetur.</p>
<div3>
            <head>3.</head>
            <p>
 Concordat autem haec festivitas Evangelii cum
festivitate legis; illic enim posteaquam agnus immolatus
est, interpositis quinquaginta diebus, data est
lex Moysi, scripta digito Dei; hic postquam occisus
est Christus, qui tanquam ovis ad immolandum ductus
<pb n="0769B"/>
est, celebratur verum pascha, et, interpositis
quinquaginta diebus, datur Spiritus sanctus, qui est
digitus Dei super centum <emph>402</emph> viginti discipulos
Mosaicae aetatis numero constitutos, siquidem et haec
festivitas aliud obtinet sacramentum.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>4.</head>
            <p>
 Constat enim ex septimana septimanarum <note>(Isai.
LIII)</note>, sed dierum quidem septimanae generant eamdem
Pentecosten, in qua fit peccati remissio per
Spiritum sanctum, annorum vero septimanae quinquagesimum
annum faciunt, qui apud Hebraeos jubilaeus
appellatur, in quo similiter terrae fit remissio,
et servorum libertas, et possessionum restitutio, quae
pretio fuerant comparata. Septem enim septies multiplicati
quinquagenarium ex se generant numerum
assumpta monade, quam ex futuri saeculi figura
<pb n="0769C"/>
praesumptam esse majorum auctoritas tradidit; fit
enim ipsa et octava semper, et prima, imo ipsa est
semper una, quae est Dominicus dies.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>5.</head>
            <p>
 Necesse est enim sabbatismum animarum populi
Dei illuc recurrere atque ibi compleri, ubi datur
pars his qui octo, sicut quidam disserens Salomonis
dicta sapienter exposuit <note>(Eccle. XI)</note>. Idcirco autem
totius quinquagesimae dies post Domini resurrectionem
soluta abstinentia in sola laetitia celebrantur,
propter figuram futurae resurrectionis, ubi jam non
labor, sed requies erit laetitiae.
</p>
            <p> 6. Ideoque in his diebus nec genua in oratione
flectuntur, quia, sicut quidam sapientium ait, <hi>inflexio
genuum poenitentiae, et luctus indicium est.</hi> Unde etiam
per omnia eamdem in illis solemnitatem, quam die
<pb n="0769D"/>
Dominica custodimus, in qua majores nostri nec
jejunium agendum, nec genua esse flectenda, ob reverentiam
resurrectionis dominicae, tradiderunt.</p>
</div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXXV. <hi>De festivitatibus martyrum.</hi> </head>

<pb n="0770A"/>
<p> 1. Festivitates apostolorum, seu in honorem martyrum
solemnitates antiqui Patres in venerationis
mysterio celebrari sanxerunt, <emph>403</emph> vel ad excitandam
imitationem, vel ut meritis eorum consociemuv,
atque orationibus adjuvemur, ita tamen ut nulli
martyrum, sed ipsi Deo martyrum sacrificemus,
quamvis in memoris martyrum constituamus altaria.</p>
<div3>
            <head>2.</head>
            <p>
 Quis enim antistitum, in locis sanctorum corporum
assistens altari, aliquando dixit: <hi>Offerimus tibi,
Petre, aut Paule, aut Cypriane?</hi> Sed quod offertur,
offertur Deo, qui martyres coronavit, apud memorias
eorum quos coronavit, quod ex ipsorum locorum
admonitione major affectus exsurgat ad acuendam
<pb n="0770B"/>
charitatem et in illos quos imitari debemus, et in
illum quo adjuvante possumus.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>3.</head>
            <p>
 Colimus ergo martyres eo cultu dilectionis et
societatis quo in hac vita coluntur sancti homines
Dei, quorum cor ad talem pro evangelica veritate
passionem paratum esse sentimus. Sed illos tanto
devotius, quanto securius post certamina superata,
quanto etiam fidentiori laude praedicamus jam in
vita feliciore victores, quam in ista adhuc usque
pugnantes.
</p>
            <p> 4. At vero illo cultu, quae Graece latria dicitur,
Latine uno verbo dici non potest, cum sit quaedam
propriae Divinitati debita servitus, nec colimus, nec
colendum docemus, nisi unum Deum. Cum autem
ad hunc cultum pertineat oblatio sacrificii, unde idololatria
<pb n="0770C"/>
dicitur eorum qui hoc etiam idolis exhibent,
nullo modo aliquid tale offerimus aut offerendum
praecipimus, vel cuiquam sanctae animae, vel cuiquam
sancto angelo. Et quisquis in hunc errorem
delabitur, corripitur per sanam doctrinam, sive ut
corrigatur, sive ut condemnetur, sive ut caveatur,
dum etiam ipsi sancti vel homines, vel angeli, exhiberi
sibi nolunt, quod uni Deo deberi norunt.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>5.</head>
            <p>
 Apparuit hoc in Paulo, et in Barnaba, cum, commoti
miraculis quae per eos facta sunt, Lycaonii,
tanquam diis, immolare voluerunt. Conscissis enim
vestimentis suis, confitentes, et persuadentes se
deos non esse, ista sibi fieri vetuerunt. Apparuit et
in angelis, sicut in Apocalypsi legimus angelum se
adorari prohibentem, <emph>404</emph> ac dicentem adoratori
<pb n="0770D"/>
suo: <hi>Conservus tuus sum, et fratrum tuorum; Deum
adora <note>(Apoc. XXII, 9)</note>
            </hi>. Recte itaque scribitur homini
ab angelo prohibitum esse adorare se, sed unum
Deum, sub quo ei esset et ille conservus.
<pb n="0771A"/>
</p>
          </div3>
<div3>
            <head>6. </head>
            <p>
Non ergo sit nobis ille divinae religionis cultus
in angelos, aut martyres, quia non sic habentur, ut
tales quaerant honores ut Deus, quia nec ipsi volunt
se coli pro Deo, sed illum a nobis coli volunt, quo
illuminante laetantur. Honorandi sunt ergo martyres
propter imitationem, non adorandi propter religionem,
honorandi charitate, non servitute.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXXVI. <hi>De encaeniis.</hi> </head>
<p> 1. Festivitates annuas dedicationis ecclesiarum ex
more veterum celebrari in Evangelio legimus, ubi
dicitur: <hi>Facta sunt autem encaenia Jerosolymis <note>(Joan.
X, 22)</note>
            </hi>. Encaenia quippe festivitas erat dedicationis
templi; Graece enim <hi>caenon</hi> dicitur novum. Quandocunque
enim aliquid novum fuerit dedicatum, encaenia
<pb n="0771B"/>
vocatur. Illum enim diem, quo templum dedicatum
est, Judaei solemniter celebrabant, et ipse
dies apud eos festus agebatur, qui licet usus in illis
exolevit, quia et cultu et templo caruerunt, tamen
Christiani servant morem illum patrum, in quos gloria
translata videtur.</p>
<p> 2. Omnes autem festivitates pro varietate religionum
diversoque in honore martyrum tempore ideo
a viris prudentibus institutae sunt, ne forte rara
congregatio populi fidem minueret in Christo. Propterea
ergo dies aliqui constituti sunt, ut in unum
omnes pariter convenirent, ut ex conspectu mutuo
et fides crescat, et laetitia major oriatur.
<emph>405</emph> </p>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXXVII. <hi>De jejunio Quadragesimae.</hi> </head>

<pb n="0771C"/>
<p> 1. Jejuniorum tempora secundum Scripturas sanctas
quatuor sunt, in quibus per abstinentiam et
lamentum poenitentiae Domino supplicandum est; et
licet omnibus diebus orare et abstinere conveniat,
his tamen temporibus amplius jejuniis et poenitentiae
servire oportet. Primum enim jejunium Quadragesimae
est, quod veteribus libris coepit ex jejunio
Moysi et Eliae, et ex Evangelio, quia totidem diebus
Dominus jejunavit, demonstrans Evangelium non
dissentire a lege et prophetis.</p>
<div3>
            <head>2. </head>
<p>
              <pb n="0772A"/>In persona quippe Moysi lex, in persona Eliae
prophetae accipiuntur, inter quos in monte Christus
gloriosus apparuit, ut evidentius emineret, quod de
illo dicit Apostolus: <hi>Testimonium habens a lege, et
prophetis <note>(Rom. III)</note>
              </hi>. In qua ergo parte anni congruentius
observatio Quadragesimae constitueretur,
nisi confini atque continua dominicae passioni? Quia
in ea significatur haec vita laboriosa, cui etiam
opus est continentia, ut ab ipsius mundi illecebris
jejunemus, viventes in solo manna, id est, coelestibus
spiritualibusque praeceptis.</p>
          </div3>
<p> 3. Numero autem quadragenario vita ista propterea
figuratur, quia denarius est perfectio beatitudinis nostrae,
creatura autem septenario figuratur, quae adhaeret
Creatori, in quo declaratur unitas Trinitatis per
<pb n="0772B"/>
universum mundum temporaliter annuntiata. Et quia
mundus a quatuor ventis delimatur, et a quatuor elementis
erigitur, et quatuor <emph>406</emph> annuis temporum
vicibus variatur, decem quater ducta in quadraginta
consummantur, quo numero ostenditur omni tempore
a delectatione abstinendum, et jejunandum esse, et
caste continenterque vivendum.</p>
<p> 4. Licet et aliud sacramenti mysterium exprimatur,
quod quadraginta diebus eadem jejunia celebrantur.
Lege enim Mosaica generaliter universo populo
est praeceptum decimas et primitias offerre Domino
Deo. Itaque dum in hac sententia principia voluntatum
consummationesque operum nostrorum referre
ad Dei gratiam admonemur, in supputatione tamen
Quadragesimae summa ista legalium decimarum expletur.
<pb n="0772C"/>
Totum enim anni tempus triginta sex dierum
numero decimatur: subtractis enim a Quadragesima
diebus Dominicis, quibus jejunia resolvuntur, his
diebus, quasi pro totius anni decimis, ad ecclesiam
concurrimus, actuumque nostrorum operationem Deo
in hostiam jubilationis offerimus.</p>
<p> 5. Cujus quidem Quadragesimae lege, sicut ait
noster Cassianus, quique perfecti sunt non tenentur,
nec exigui hujus canonis subjectione contenti sunt.
Quem profecto illis qui per totum anni spatium deliciis
<pb n="0773A"/>
ac negotiis saecularibus implicantur, Ecclesiarum
principes statuerunt, ut, vel hac legali quodammodo
necessitate constricti, his saltem diebus vacare Domino
cogerentur, ac dierum vitae suae, quos totos
quasi quosdam fructus fuerant voraturi, velut decimas
Domino dedicarent.
<emph>407</emph> </p>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXXVIII. <hi>De jejunio Pentecostes.</hi> </head>
<p> 1. Secundum jejunium est quod, juxta canones,
post Pentecosten alia die inchoatur, secundum
quod et Moyses ait: <hi>Initio mensis hordearii facietis
vobis hebdomadas septem <note>(Deut. XVI, 9)</note>
            </hi>. Hoc jejunium
a plerisque ex auctoritate Evangelii post Domini
ascensionem completur, testimonium illud dominicum
historialiter accipientibus, ubi dicit: <hi>Nunquid
<pb n="0773B"/>
possunt filii sponsi lugere, quandiu cum illis est
sponsus? Veniet autem dies cum auferetur sponsus ab
eis, et tunc jejunabunt <note>(Matth. IX)</note>
            </hi>.</p>
<div3>
            <head>2.</head>
            <p>
 Dicunt enim, post resurrectionem Domini,
quadraginta illis diebus quibus cum discipulis postea
legitur conversatus, non oportere jejunare, nec
lugere, quia in laetitia sumus. Postea vero quam
tempus illud expletur quo Christus, advolans ad coelos,
praesentia corporali recessit, indictum jejunium
est, ut per cordis humilitatem et abstinentiam carnis
mereamur e coelis promissum accipere Spiritum
sanctum <note>(Act. I)</note>.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXXIX. <hi>De jejunio septimi mensis.</hi> </head>
<p>
            <pb n="0773C"/> 1. Tertium jejunium est quod a Judaeis agebatur
post Tabernaculorum solemnitatem, quod decimo die
septembris mensis ecclesia celebrat. Hoc enim primum
in lege a Domino institutum est, dicente ad
Moysen:  « Loquere filiis Israel, dicens: Decimo die
mensis septimi dies exorationis vocabitur. Sanctus
erit vobis, et humiliabitis animas vestras in jejunio.
Omnis anima, quaecunque se non <emph>408</emph> humiliaverit
in ipso die jejunii, exterminabitur de populo suo,
et omnis anima quae fecerit opus in ipso die, peribit
anima illa de populo suo <note>(Levit. XXIII)</note>. » </p>
<p> 2. Quo quidem jejunio usos fuisse antiquos,
Esdrae liber meminit. « Postquam enim redierunt, » 
inquit,  « filii Israel Jerusalem, et fecerunt sibi tabernaculorum
<pb n="0773D"/>
laetitiam magnam, dehinc convenerunt
in jejunio, et in saccis, et humus super eos, et steterunt
<pb n="0774A"/>
confitentes peccata sua, et iniquitates patrum
suorum, et consurrexerunt ad standum, et ad legendum,
et legerunt in volumine legis Domini Dei sui,
quater in die, et quater in nocte confitebantur, et
adorabant Dominum Deum suum »  <note>(II Esdr. IX)</note>.</p>
<p> 3. Hoc etiam mense septimo sol secundum computum
incipit facere minus de die, et nox esse major,
id est, octavo Kalendas Octobris, quando aequinoctium
est. Ideoque et jejunium habetur in hoc
mense, quia ostenditur in defectione solis et noctis
augmento vita nostra deficere, adveniente morte,
quae mors judicio Dei et resurrectione reparatur.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XL. <hi>De jejunio Kalend. Novembr.</hi> </head>
<p divs_removed="true"> 1. Quartum jejunium est Kalendarum Novembrium,
<pb n="0774B"/>
quod divina auctoritate vel initiatum, vel
institutum Jeremiae prophetae testimonio declaratur,
dicente ad eum Domino:  « Tolle volumen libri, et
scribes in eo omnia verba quae locutus sum tibi adversus
Israel, et Judam, et adversum omnes gentes,
si forte revertatur unusquisque a via sua mala,
et pessima, et propitius ero iniquitatibus eorum <note>(Jerem. XXXVI)</note>.
 « Vocavit ergo Jeremias propheta
Baruch filium Neriae, et scripsit Baruch ex ore Jeremiae
omnes sermones Domini, quos locutus est
ad eum in volumine libri. <emph>409</emph>

          </p>
          <div3 moved_from_p="true">
              <head>2.</head>
            <p>
 Et praecepit Jeremias Baruch dicens:
 « Ingredere, et lege de volumine, de quo scripsisti
ex ore meo verba Domini, audiente populo in
<pb n="0774C"/>
domo Domini in die jejunii leges, si forte cadat
oratio eorum in conspectu Domini, et revertatur
unusquisque a via sua pessima, quoniam magnus furor,
et indignatio, quam locutus est Dominus adversum
populum hunc. Et fecit Baruch filius Neriae
juxta omnia quae praeceperat Jeremias propheta, et
legens ex volumine sermones Domini in domo Dei.
Factum est in mense nono, praedicaverunt jejunium
in conspectu Domini omni populo in Jerusalem. » 
Hac ergo auctoritate divinae Scripturae Ecclesia
morem obtinuit, et universali jejunium observatione
celebrat.</p>
          </div3>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XLI. <hi>De jejunio Kalendarum Januariarum.</hi> </head>
<p divs_removed="true">
            <pb n="0774D"/> 1. Jejunium Kalendarum Januariarum propter errorem
gentilitatis instituit Ecclesia. Janus enim
<pb n="0775A"/>
quidam princeps paganorum fuit, a quo nomen
mensis Januarii nuncupatur, quem imperiti homines
veluti Deum colentes, in religione honoris posteris
tradiderunt, diemque ipsum scenis et luxuriae sacraverunt. <emph>410</emph>

          </p>
          <div3 moved_from_p="true">
              <head>2.</head>
            <p>
 Tunc enim miseri homines, et, quod pejus
est, etiam fideles, sumentes species monstruosas,
in ferarum habitu tranformantur: alii, femineo
gestu demutati, virilem vultum effeminant.
Nonnulli etiam de fanatica adhuc consuetudine quibusdam
ipso die observationum auguriis profanantur;
perstrepunt omnia saltantium pedibus, tripudiantium
plausibus, quodque est turpius nefas,
nexis inter se utriusque sexus choris, inops animi,
furens vino, turba miscetur.</p>
          </div3>
<pb n="0775B"/>

<div3>
            <head>3. </head>
            <p>
Proinde ergo sancti Patres considerantes maximam
partem generis humani eodem die hujusmodi
sacrilegiis ac luxuriis inservire, statuerunt in universo
mundo per omnes Ecclesias publicum jejunium,
per quod agnoscerent homines in tantum se
prave agere, ut pro eorum peccatis necesse esset
omnibus Ecclesiis jejunare.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XLII. <hi>De triduani jejunii consuetudine.</hi> </head>
<div3>
            <head>1.</head>
            <p>
 Triduanis autem diebus jejunare de exemplo
sumptum est Ninivitarum, qui, damnatis pristinis
vitiis, totos se tribus diebus jejunio ac poenitentiae
contulerunt, et operti saccis Deum ad misericordiam
provocaverunt.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XLIII. <hi>De diversorum dierum ac temporum jejuniis.</hi> </head>

<pb n="0775C"/>
<p> 1. Praeter haec autem legitima tempora jejuniorum
omnis sexta feria propter passionem Domini a
quibusdam jejunatur, sed et Sabbati dies a plerisque,
propter quod in eo Christus jacuit in sepulcro, <emph>411</emph> 
 jejunio consecratus habetur, scilicet ne Judaeis
exsultando praestetur quod Christus sustulit
moriendo. Dominico autem die reficiendum semper
esse, ut resurrectionem Christi et gaudium nostrum
<pb n="0776A"/>
gentibus praedicemus, praesertim cum apostolica sedes
hanc regulam servet.</p>
<p> 2. Post Pascha autem usque ad Pentecosten licet
traditio Ecclesiarum abstinentiae rigorem prandiis relaxaverit,
tamen si quis monachorum, vel clericorum,
sive etiam devotarum, vel viduarum religiosarum,
jejunare cupiunt, non sunt prohibendi, quia et
Antonius et Paulus, et caeteri Patres antiqui etiam
his diebus in eremo leguntur abstinuisse, neque solvisse
jejunium, nisi tantum die Dominico.</p>
<div3>
            <head>3.</head>
            <p>
 Quis enim parcimoniam non laudet, jejunium
non praedicet? Jejunium enim res sancta, opus coeleste,
janua regni, forma futuri, quod qui sancte
agit Deo jungitur, alienatur mundo, spiritualis efficitur.
Per hoc enim prosternuntur vitia, humiliatur
<pb n="0776B"/>
caro, diaboli tentamenta vincuntur.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XLIV. <hi>De vario usu Ecclesiarum.</hi> </head>
<p> 1. Haec et alia similia multa sunt quae in Ecclesiis
Christi geruntur, ex quibus tamen quaedam sunt quae
in Scripturis canonicis commendantur; quaedam vero
non sunt quidem scripta, sed tamen tradita custodiuntur <note>(PP. ap. I, 44, al. 27)</note>.
Sed illa quidem, quae
toto orbe terrarum servantur, vel ab ipsis apostolis,
vel ab auctoritate principalium conciliorum statuta
intelliguntur, sicut Domini passio et resurrectio, et
ascensio in coelum, et adventus Spiritus sancti, quae,
resoluto die anni, ob memoriam celebrantur, sed
et si quid aliud, quod servatur ab universis, quacunque
se diffudit Ecclesia.</p>
<div3>
            <head>2. </head>
<p>
              <pb n="0776C"/>Alia vero, quae varie per diversa loca observantur,
sicuti est <emph>412</emph> quod alii jejunant Sabbato,
alii non, alii quotidie communicant, alii certis
diebus, ab aliis nullus dies praetermittitur quo non
offeratur sacrificium, alibi Sabbato tantum et Dominico,
alibi tantum Dominico, et si quid aliud hujusmodi
animadverti potest, totum hoc genus rerum,
ut quibuscunque placuit sacerdotibus Ecclesiae, vel
religionis, cui praeerant, instituerunt, nec disciplina
<pb n="0777A"/>
in his melior est gravi prudentique Christiano, nisi
ut eo modo agat, quo agere viderit ecclesiam ad
quam forte devenerit. Quod enim neque contra fidem,
neque contra mores bonos habetur, indifferenter
sequendum, et propter eorum inter quos vivitur
societatem servandum est, ne per diversitatem observationum
schismata generentur.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XLV. <hi>De carnium usu, vel piscium.</hi> </head>
<p> 1. Carnes autem et vinum post diluvium hominibus
in usum concessa sunt: nam ab initio permissum
non fuerat, nisi tantum illud, ut scriptum est: <hi>Lignum
fructiferum et herbam seminalem dedi vobis in
escam <note>(Gen. I)</note>
            </hi>. Postea vero per Noe data sunt in
<pb n="0778A"/>
esum cuncta animalia, vinique tunc attributa licentia
est <note>(Gen. IX)</note>. Sed postquam Christus, qui est
principium et finis, apparuit, hoc quod in principio
suspenderat etiam in temporum fine retraxit, loquens
per Apostolum suum: <hi>Bonum est non manducare
carnem, et non bibere vinum.</hi> Et iterum: <hi>Qui infirmus
est, olera manducet <note>(Rom. XIV)</note>
            </hi>.</p>
<div3>
            <head>2.</head>
            <p>
 Non igitur quia carnes malae sunt, ideo prohibentur,
sed quia earum epulae carnis luxuriam gignunt,
fomes enim ac nutrimentum omnium vitiorum,
esca ventri, et venter escis, quia scriptum est: <hi>Deus hunc et has destruet 
 <note>(I Cor. VI, 13)</note>
            </hi>. Piscem sane,
quia eum post resurrectionem accepit Dominus <note>(Joan. XXI)</note>,
possumus manducare. Hoc enim nec Salvator,
nec apostoli vetuerunt.
</p>
          </div3>
        </div2>
      </div1>


<div1>
        <head>LIBER SECUNDUS. DE ORIGINE MINISTRORUM.</head>
        <pb n="0777"/>
        <head> <emph>413</emph> <hi>PRAEFATIO.</hi> </head>

<pb n="0777B"/>
<p> <hi>Quoniam origines et causas officiorum quae in communi
ab Ecclesia celebrantur ex parte aliqua explicuimus,
deinceps exordia eorum qui divino cultui ministeria
religionis impendunt ordine prosequamur.</hi> </p>
</div1>

<div2>
        <head>CAPUT I. <hi>De clericis.</hi> </head>
<p> 1. Itaque omnes qui in ecclesiastici ministerii gradibus
ordinati sunt generaliter clerici nominantur. <hi>Cleros</hi> 
 autem, vel <hi>clericos</hi> hinc appellatos doctores
nostri dicunt, quia Matthias sorte electus est quem
primum per apostolos legimus ordinatum <note>(Act. I)</note>. Sic
et omnes quos illis temporibus Ecclesiarum principes
ordinabant sorte eligebant. Nam <hi>cleros</hi> sors interpretatur,
unde et haereditas graece <hi>cleronomia</hi> appellatur,
<pb n="0777C"/>
et haeres <hi>cleronomos.</hi> </p>
<p> 2. Proinde ergo clericos vocari aiunt, eo quod in
sortem haereditatis Domini dentur, vel pro eo quod
ipse Dominus sors eorum sit, sicut de eis scriptum
est, loquente Domino: <hi>Ego haereditas eorum.</hi> Unde
oportet ut qui Deum haereditate possident absque
ullo impedimento saeculi Deo servire studeant, et
pauperes spiritu esse contendant, ut congrue illud
Psalmistae dicere possint: <hi>Dominus pars haereditatis
meae <note>(Psal. XV, 5)</note>
          </hi>.
<emph>414</emph> </p>
      </div2>

<div2>
        <head>CAPUT II. <hi>De regulis clericorum.</hi> </head>
<p> 1. His igitur lege Patrum cavetur ut, a vulgari vita
<pb n="0778B"/>
seclusi, a mundi voluptatibus sese abstineant;
non spectaculis, non pompis intersint; convivia publica
fugiant, privata non tantum pudica, sed et sobria
colant. Usuris nequaquam incumbant, neque
turpium occupationes lucrorum fraudisque cujusquam
studium appetant, amorem pecuniae, quasi
materiam cunctorum criminum, fugiant, saecularia
officia negotiaque abjiciant, honorum gradus per
ambitiones non subeant.</p>
<p> 2. Pro beneficiis medicinae Dei munera non accipiant,
dolos et conjurationes caveant; odium, aemulationem,
obtrectationem, atque invidiam fugiant.
Non vagis oculis, non infreni lingua, aut petulanti
tumidoque gestu incedant, sed pudorem ac verecundiam
mentis simplici habitu incessuque ostendant.
<pb n="0778C"/>
Obscenitatem etiam verborum, sicut et operum, penitus
exsecrentur</p>
<div3>
          <head>3.</head>
          <p>
 Viduarum ac virginum visitationes frequentissimas
fugiant, contubernia feminarum extranearum
nullatenus appetant, castimoniam quoque inviolati
corporis perpetuo conservare studeant, aut certe
unius matrimonii vinculo foederentur. Senioribus
quoque debitam praebeant obedientiam, neque ullo
jactantiae studio semetipsos attollant. Postremo in
doctrina, in lectionibus, psalmis, hymnis, canticis,
exercitio jugi incumbant. Tales enim esse debent,
qui divinis cultibus se mancipandos student exhibere,
<pb n="0779A"/>
scilicet ut dum scientiae operam dant, doctrinae
gratiam populis administrent.
<emph>415</emph> </p>
        </div3>
      </div2>

<div2>
        <head>CAPUT III. <hi>De generibus clericorum.</hi> </head>
<p> 1. Duo sunt autem genera clericorum: unum ecclesiasticorum
sub regimine episcopali degentium,
alterum acephalorum, id est, sine capite, quem sequantur,
ignorantium. Hos neque inter laicos saecularium
officiorum studia, neque inter clericos religio
retentat divina, sed solutos atque oberrantes
sola turpis vita complectitur et vaga.</p>
<p> 2. Quique dum, nullum metuentes, explendae voluptatis
suae licentiam consectantur, quasi animalia
bruta libertate ac desiderio suo feruntur, habentes
signum religionis, non religionis officium, Hippocentauris
<pb n="0779B"/>
similes, neque equi, neque homines, <hi>mistumque</hi> 
(ut ait Poeta) <hi>genus prolesque biformis.</hi> Quorum
quidem sordida atque infami numerositate satis superque
nostra pars occidua pollet.
</p>
      </div2>

<div2>
        <head>CAPUT IV. <hi>De tonsura.</hi> </head>
<p> 1. Tonsurae ecclesiasticae usus a Nazaraeis, nisi
fallor, exortus est <note>(Num. VI)</note>, prius crine servato,
denuo post vitae magnae continentiam devotione completam,
caput radebant, et capillos in igne sacrificii
ponere jubebantur, scilicet, ut perfectionem devotionis
suae Domino consecrarent. Horum ergo exemplo
usus ab apostolis introductus est, <emph>416</emph> ut hi
qui, divinis cultibus mancipati, Domino consecrantur,
quasi Nazaraei, id est, sancti Dei, crine praeciso,
<pb n="0779C"/>
innoventur.</p>
<p> 2. Hoc quippe et Ezechieli prophetae jubetur,
dicente Domino: <hi>Tu fili hominis, sume tibi gladium
acutum, et duces per caput tuum, et barbam <note>(Ezech.
V)</note>
          </hi>; videlicet quia et ipse sacerdotali genere Deo in
ministerium sanctificationis deserviebat. Hoc et
Nazareos illos Priscillam et Aquilam in Actibus
apostolorum primum fecisse legimus <note>(Act. XVIII)</note>,
Paulum quoque apostolum, et quosdam discipulorum
Christi, qui in hujusmodi cultu imitandi exstiterunt.</p>
<div3>
          <head>3.</head>
          <p>
 Est autem in clericis tonsura signum quoddam,
<pb n="0780A"/>
quod in corpore figuratur, sed in animo agitur,
scilicet, ut hoc signo in religione vitia resecentur,
et criminibus carnis nostrae, quasi crinibus, exuamur,
atque, innovatis sensibus, ut comis rudibus, enitescamus, <hi>exspoliantes nos,</hi> 
 juxta Apostolum <hi>veterem hominem
cum actibus suis, et induentes novum, qui renovatur
in agnitione Dei <note>(Ephes. IV; Coloss. III)</note>
          </hi>.
Quam renovationem in mente oportet fieri, sed in
capite demonstrari, ubi ipsa mens noscitur habitare.
</p>
          <p> 4. Quod vero, detonso superius capite, inferius
circuli corona relinquitur, sacerdotium regnumque
Ecclesiae in eis existimo figurari. Tiara enim apud
veteres constituebatur in capite sacerdotum. Haec ex
bysso confecta rotunda erat, quasi sphaera media, et
hoc significatur in parte capitis tonsa. Corona autem
<pb n="0780B"/>
latitudo aurei est circuli, quae regum capita cingit.
Utrumque itaque signum exprimitur in capite
clericorum, ut impleatur etiam quadam corporis similitudine
quod scriptum est, Petro apostolo perdocente: <hi>Vos estis genus electum, regale sacerdotium <note>(I Petr. II, 9)</note>
            </hi>.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>5.</head>
          <p>
 Quaeritur autem cur, sicut apud antiquos Nazaraeos,
non <emph>417</emph> ante coma nutritur, et sic tondetur.
Sed qui haec exquirunt advertant quid sit inter illud
propheticum velamentum, et hanc Evangelii revelationem,
de qua dicit Apostolus: <hi>Cum transieritis ad
Christum, auferetur velamen <note>(II Cor. III, 16)</note>
          </hi>. Quod
autem significabat velamen interpositum inter faciem
Moysi et aspectum populi Israel, hoc significabat
illis temporibus etiam comam pro velamento succidi.
<pb n="0780C"/>
Nam et Apostolus comam pro velamento esse dicit.
Proinde jam non oportet ut velentur crinibus capita
eorum qui Domino consecrantur, sed tantum ut revelentur.
Quia quod erat occultum in sacramento
prophetice jam in Evangelio declaratum est.
</p>
        </div3>
      </div2>

<div2>
        <head>CAPUT V. <hi>De sacerdotio</hi> </head>
<p> 1. Veniamus ergo nunc ad sacratissimos ordines,
et singulariter demonstremus, quod est sacerdotii
fundamentum, vel quo auctore pontificalis ordo adolevit
in saeculo. Initium quidem sacerdotii Aaron
fuit. Quanquam et Melchisedech prior obtulerit sacrificium,
<pb n="0781A"/>
et post hunc Abraham, Isaac et Jacob.
Sed isti spontanea voluntate, non sacerdotali auctoritate
ista fecerunt.</p>
<p> 2. Caeterum Aaron primus in lege sacerdotale nomen
accepit, primusque pontificali stola infulatus
victimas obtulit, jubente Domino, ac loquente ad
Moysen:  « Accipe, <hi>inquit,</hi> Aaron, et filios ejus, et
applicabis ad ostium tabernaculi testimonii. Cumque
laveris patrem cum filiis aqua, indues Aaron vestimentis
suis, id est, linea tunica, et superhumerali,
et rationali, quod constringes balteo, et pones tiaram
in capite ejus, et laminam sanctam super tiaram, et
oleum unctionis fundes super caput ejus, atque hoc
ritu consecrabitur. Filios quoque illius applicabis, et
indues tunicis lineis, cingesque balteo, Aaron scilicet,
<pb n="0781B"/>
et liberos ejus, et impones eis mitras, eruntque
sacerdotes mihi religione perpetua »  <note>(Exod. XXIX, 4)</note>.</p>
<div3>
          <head>3.</head>
          <p>
 Quo loco contemplari oportet Aaron summum
sacerdotem fuisse <emph>418</emph> id est, episcopum; nam
filios: ejus presbyterorum figuram praemonstrasse.
Fuerunt enim filii Aaron et ipsi sacerdotes, quibus
merito astare debuissent Levitae, sicut summo sacerdoti.
Sed et hoc fuit inter summum sacerdotem Aaron
et inter filios ejusdem Aaron, qui et ipsi sacerdotes
fuerunt, quod Aaron super tunicam accipiebat poderem,
stolam sanctam, coronam auream, mitram,
et brachiale aureum, zonam auream, et superhumerale,
et caetera, quae supra memorata sunt. Filii
autem Aaron super tunicas lineas cincti tantummodo,
et tiarati, astabant sacrificio Dei.
<pb n="0781C"/>
</p>
        </div3>
<div3>
          <head>4. </head>
          <p>
Sed forsitan quaeritur et hoc cujus figuram faciebat
Moyses. Si enim filii Aaron presbyterorum
figuram faciebant, et Aaron summi sacerdotis, id
est, episcopi, Moyses cujus? Indubitanter Christi.
Et vere per omnia Christi, quoniam similitudo fuit
mediatoris Dei, qui est inter Deum et homines Jesus
Christus, qui est verus dux populorum, verus princeps
sacerdotum, et dominus pontificum, cui est
honor, et gloria in saecula saeculorum. Amen.
</p>
          <p> 5. Hactenus de primordiis sacerdotalibus in Veteri
Testamento. In Novo autem Testamento post Christum
sacerdotalis ordo a Petro coepit. Ipsi enim primum
datus est pontificatus in Ecclesia Christi; sic
<pb n="0782A"/>
enim loquitur ad eum Dominus:  « Tu es ( <hi>inquit</hi> )
Petrus, et super hanc petram aedificabo ecclesiam
meam, et portae inferi non vincent eam, et tibi
dabo claves regni coelorum »  <note>(Matth. XVI, 18)</note>. Hic
ergo ligandi solvendique potestatem primus accepit,
primusque ad fidem populum virtute suae praedicationis
adduxit; siquidem <emph>419</emph> et caeteri apostoli
cum Petro pari consortio honoris et potestatis effecti
sunt, qui etiam in toto orbe dispersi Evangelium
praedicaverunt.</p>
<p> 6. Quibusque decedentibus successerunt episcopi,
qui sunt constituti per totum mundum in sedibus
apostolorum, qui non jam ex genere carnis et sanguinis
eliguntur, sicut primum secundum ordinem
Aaron, sed pro uniuscujusque merito, quod in eum
<pb n="0782B"/>
gratia divina contulerit, sicut etiam ad Heli Dominus
pronuntiavit, dicens:  « Haec dicit Dominus Deus
Israel: Dixi. Domus tua, et domus patris tui permanebunt
coram me usque in aeternum; et nunc dicit
Dominus: Nequaquam, sed glorificantes me glorificabo,
et qui me spernit spernetur »  <note>(I Reg. II, 30)</note>.</p>
<p> 7. Quatuor autem sunt genera apostolorum:
unum a Deo tantum, ut Moyses; alterum per hominem
et Deum, ut Josue; tertium tantum per hominem,
sicut his temporibus multi favore populi et
potestatum in sacerdotium subrogantur; quartum
autem genus ex se est, sicut pseudoprophetarum, et
pseudoapostolorum. Quid sit autem nomen apostolorum?
Apostoli in Latina lingua <hi>missi</hi> interpretantur,
quia ipsos misit Christus evangelizare ad illuminationem
<pb n="0782C"/>
omnium populorum.</p>
<p> 8. Episcopus autem, ut quidam prudentium ait,
nomen est operis, non honoris. Graecum est enim,
atque inde ductum vocabulum, quod ille qui super
efficitur superintendit, curam scilicet subditorum
gerens; <hi>scopus</hi> quidem intentio est. Ergo episcopos
Latine superintendentes possumus dicere, ut intelligat
non se esse episcopum, qui non prodesse, sed
praeesse dilexerit.</p>
<p> 9. Quod vero per manus impositionem a praecessoribus
Dei sacerdotibus episcopi ordinantur, antiqua
institutio est. Isaac enim patriarcha sanctus ponens
manum suam super caput Jacob, benedixit ei
<pb n="0783A"/> <note>(Gen. XXVII, 28)</note>;
similiter et Jacob filiis ejus. Sed
et Moyses super caput Jesu Nave manum suam imponens <note>(Num. XXVII, 23)</note>,
dedit ei spiritum virtutis, <emph>420</emph> 
 et ducatus in populo Israel. Sic et superimpletor
legis, et prophetarum Dominus noster Jesus
Christus per manus impositionem apostolis suis benedixit,
sicut in Evangelio Lucae scriptum est:  « Et
produxit eos trans Bethaniam, et elevavit manus
suas, et benedixit eis, factumque est, cum benedixisset
illis, discessit ab eis, et ipsi reversi sunt in
Jerusalem cum gaudio magno »  <note>(Luc. XXIV)</note>.</p>
<p> 10. Et in Actibus apostolorum, ex praecepto Spiritus
sancti, Paulo et Barnabae ab apostolis manus
imposita est in episcopatum, et sic missi sunt ad
evangelizandum <note>(Act. XIII)</note>. Quod autem a trigesimo
<pb n="0783B"/>
anno sacerdos efficitur, ab aetate scilicet Christi
sumptum est, ex qua idem Christus orsus est praedicare.
Haec enim aetas profectu jam non indiget
parvulorum, sed perfectionis vi plena est, et robusta,
et ad omnem disciplinae ac magisterii exercitium
praeparata.</p>
<p> 11. Quod vero unius matrimonii virginalis sint,
qui eliguntur in ordinem pontificatus, et in veteri
lege mandatum est <note>(Levit. XXI)</note>, et plenius scripsit
Apostolus, dicens: <hi>Unius uxoris virum <note>(I Tim. III)</note>
            </hi>.
Sacerdotem enim quaerit Ecclesia, aut de monogamia
ordinatum, aut de virginitate sanctum; digamo autem
aufertur agere sacerdotium. Porro quod episcopus
non ab uno, sed a cunctis comprovincialibus
episcopis ordinatur, id propter haereses institutum
<pb n="0783C"/>
agnoscitur, ne aliquid contra fidem Ecclesiae unius
tyrannica auctoritas moliretur. Ideoque ab omnibus
convenientibus instituitur, aut non minus quam a
tribus praesentibus, caeteris tamen consentientibus
testimonio litterarum.</p>
<p> 12. Huic autem, dum consecratur, datur baculus,
ut ejus indicio subditam plebem vel regat, vel corrigat,
<pb n="0784A"/>
vel infirmitates infirmorum sustineat. Datur et
annulus propter signum pontificalis honoris, vel
signaculum secretorum. Nam multa sunt quae carnalium <emph>421</emph> 
 minusque intelligentium sensibus occultantes
sacerdotes, quasi sub signaculo, condunt,
ne indignis quibusque Dei sacramenta aperiantur.
Jam vero quod saeculares viri nequaquam ad ministerium
Ecclesiae admittuntur, eadem auctoritas apostolica
docet, dicens: <hi>Manus cito nemini imposueris,</hi> et
iterum: <hi>Non neophytum <note>(I Tim. V, 22)</note>
            </hi>, ne, in superbiam
elatus, putet se non tam ministerium humilitatis
quam administrationem saecularis potestatis
adeptum, et condemnatione superbiae, sicut diabolus,
per jactantiam dejiciatur.</p>
<p> 13. Quomodo enim valebit saecularis homo sacerdotis
<pb n="0784B"/>
magisterium adimplere, cujus nec officium
tenuit, nec disciplinam agnovit? Aut quid docere
poterit, cum ipse non didicit? Nunc vero saepe cernimus,
plurimos ordinationem in tabulis facere, nec
eligunt qui Ecclesiae prosint, sed quos vel ipsi amant,
vel quorum sunt obsequiis deliniti, vel pro quibus
majorum quispiam rogaverit; et, ut deteriora dicam,
qui ut ordinarentur muneribus impetrarunt. Taceo
de reliquis; alii successores filios vel parentes faciunt,
et conantur posteris praesulatus relinquere
dignitatem. Cum hoc nec Moyses amicus Dei facere
potuit, sed Jesum de alia tribu elegit, ut sciremus
principatum in populo non sanguini deferendum esse,
sed vitae meritis <note>(Num. XXVII)</note>.</p>
<p> 14. Interdum autem et juxta meritum plebium
<pb n="0784C"/>
eliguntur personae rectorum; <emph>422</emph> unde noverint
populi sui fuisse meriti regimen perversi suscepisse
pontificis. Quod autem is qui post baptismum aliquo
mortali peccato correptus sit, ad sacerdotium non
promoveatur, lex ipsa testatur. Moyses enim in lege
praecepit sacerdotibus, ne aliquod pecus vitiatum ad
aram Dei offerant <note>(Levit. I, 21)</note>. Quod ipsum postea
<pb n="0785A"/>
offerentibus, et spernentibus sacerdotibus Israel per
Malachiam improperavit Deus dicens: <hi>Ad vos, o sacerdotes,
qui polluistis nomen meum, et dixistis: In
quo polluimus te? Offertis super altare meum panem
pollutum. Nonne si offeratis caecum, et languidum,
nonne malum est <note>(Malach. I, 6)</note>
            </hi>? Unde et in Numeris
vitula rufa, cujus cinis expiatio est populi, non aliter
jubetur offerri ad altare Domini, nisi quae terrena
opera non fecerit, jugumque delicti non traxerit, nec
vinculis peccatorum fuerit alligata <note>(Num. 19)</note>.</p>
<p> 15. Sed quid plura subjiciam? Si enim is qui, jam
in episcopatu vel presbyterio positus, mortale aliquod
peccatum admiserit retrahitur ab officio, quanto
magis ante ordinationem peccator inventus non ordinetur?
Quapropter quia lex peccatores a sacerdotio
<pb n="0785B"/>
removet, consideret se unusquisque, et sciens, quia <hi>potentes potenter tormenta patientur 
 <note>(Sap. VI, 7)</note>
            </hi>, retrahat
se ab hoc non tam honore quam onere, et
aliorum locum qui digni sunt non ambiat occupare.
Qui enim in erudiendis, atque instituendis ad virtutem
populis praeerit, necesse est ut in omnibus sanctus
sit, et in nullo reprehensibilis habeatur. Qui
enim alium de peccatis arguit, ipse a peccato debet
esse alienus.</p>
<p> 16. Nam cum qua fronte subjectos arguere poterit,
cum illi statim possit correptus ingerere: Ante doce
te quae recta sunt? Quapropter qui negligit recta facere,
desinat recta docere. Prius quippe semetipsum
corrigere debet, qui alios ad bene vivendum admonere
studet, ita ut in omnibus semetipsum formam
<pb n="0785C"/>
vivendi <emph>423</emph> praebeat, cunctosque ad bonum opus
doctrina et opere provocet. Cui etiam scientia Scripturarum
necessaria est, quia si episcopi tantum
sancta sit vita, sibi soli potest prodesse sic vivens.
Porro si et doctrina et sermone fuerit eruditus, potest
caeteros quosque instituere, et docere suos,
et adversarios repercutere, qui ni refutati fuerint,
atque convicti, facile queunt simplicium corda pervertere.</p>
<p> 17. Hujus autem sermo debet esse purus, simplex,
apertus, plenus gravitate, et honestate, plenus suavitate,
et gratia, tractans de mysterio legis, de doctrina
fidei, de virtute continentiae, de disciplina
justitiae, unumquemque admonens diversa exhortatione
juxta professionis morumque qualitatem, scilicet
<pb n="0785D"/>
ut praenoscat, quid, cui, quando, vel quomodo
proferat. Cujus prae caeteris speciale officium est
Scripturas legere, percurrere canones, exempla
sanctorum imitari, vigiliis, jejuniis, orationibus incumbere,
<pb n="0786A"/>
cum fratribus pacem habere, nec quemquam
in membris suis despicere, nullum damnare,
nisi comprobatum, nullum excommunicare, nisi discussum.
Quique ita humilitatem pariter et auctoritatem
praestabit, ut neque per nimiam humilitatem
suam subditorum vitia convalescere faciat, neque
per immoderatam auctoritatem severitatis potestatem
exerceat; sed tanto cautius erga commissos
agat, quanto durius a Christo judicari formidat.</p>
<p> 18. Tenebit quoque illam supereminentem donis
omnibus charitatem, sine qua omnis virtus nihil est;
custos enim sanctitatis charitas, locus autem hujus
custodis humilitas. Habebit etiam inter haec omnia
et castitatis eminentiam, ita ut mens Christi corpus
confectura ab omni inquinamento carnis sit munda
<pb n="0786B"/>
et libera. Inter haec oportebit eum sollicita dispensatione
curam pauperum gerere, esurientes pascere,
vestire nudos, suscipere peregrinos, captivos redimere,
viduas ac pupillos tueri, pervigilem in cunctis
exhibere curam, providentiam et distributionem
discretam.</p>
<p> 19. In quo etiam hospitalitas ita erit praecipua, ut
omnes cum <emph>424</emph> benignitate et charitate suscipiat.
Si enim omnes fideles illud evangelicum audire desiderant: <hi>Hospes fui, et suscepistis me 
 <note>(Matth. XXV)</note>
            </hi>;
quanto magis episcopus, cujus diversorium cunctorum
debet esse receptaculum? Laicus enim unum
aut duos suscipiens implevit hospitalitatis officium,
episcopus, nisi omnes receperit, inhumanus est. In
negotiis autem saecularibus dirimendis oportet eum
<pb n="0786C"/>
causam merito discernere, non gratia, neque enim
sic debet episcopus suscipere potentem, ut contristet
contra justitiam pauperem, neque pro paupere auferat
justitiam a potente.</p>
<p> 20. Non defendat improbum, nec sancta indigno
committenda arbitretur, neque arguat, aut impugnet,
cujus crimen non reprehendit. Erit quoque illi
etiam juxta Apostolum mansuetudo, patientia, sobrietas,
moderatio, abstinentia, sive pudicitia, ut
non solum ab opere immundo se abstineat, sed etiam
a jactu oculi, et cogitationis errore, ita ut dum nullum
vitium in se regnare permittit, impetrare apud
Deum veniam pro subditorum facinoribus valeat.
Qui enim ista sectaverit, et Dei minister utilis erit,
et perfectum sacerdotium repraesentabit.</p>
</div3>
      </div2>

<div2>
        <head>CAPUT VI. <hi>De chorepiscopis.</hi> </head>

<pb n="0786D"/>
<p> 1. Chorepiscopi, id est, vicarii episcoporum, juxta
quod canones ipsi testantur, instituti sunt ad exemplum
<pb n="0787A"/>
septuaginta seniorum, tanquam consacerdotes
propter sollicitudinem pauperum. Hi in villis et vicis
constituti gubernant sibi commissas Ecclesias, habentes
licentiam constituere lectores, subdiaconos, exorcistas,
acolythos; presbyteros autem aut diaconos
ordinare non audeant, praeter conscientiam episcopi,
in cujus regione praeesse noscuntur; hi autem a solo
episcopo civitatis cui adjacent ordinantur.
<emph>425</emph> </p>
      </div2>

<div2>
        <head>CAPUT VII. <hi>De presbyteris.</hi> </head>
<p> 1. Presbyterorum ordo exordium sumpsit (ut dictum
est) a filiis Aaron. Qui enim sacerdotes vocabantur
in Veteri Testamento, hi sunt qui nunc appellantur
presbyteri, et qui nuncupabantur principes
sacerdotum, nunc episcopi nominantur. Presbyteri
<pb n="0787B"/>
autem interpretantur <hi>seniores,</hi> quia seniores aetate
Graeci <hi>presbyteros</hi> vocant. His enim, sicut episcopis,
dispensatio mysteriorum Dei commissa est.</p>
<p> 2. Praesunt enim Ecclesiae Christi, et in confectione
divini corporis et sanguinis consortes cum
episcopis sunt, similiter et in doctrina populorum,
et in officio praedicandi. Ac sola propter auctoritatem
summo sacerdoti clericorum ordinatio et consecratio
servata est, ne a multis Ecclesiae disciplina vendicata
concordiam solveret, scandala generaret. Nam Paulus
apostolus eosdem presbyteros, ut vere sacerdotes,
sub nomine episcoporum ita asseverat, <emph>426</emph> 
loquens ad Titum:  « Hujus rei, <hi>inquit,</hi> gratia reliqui
te Cretae, ut ea quae desunt corrigas, et constituas
per civitates presbyteros, quemadmodum ego
<pb n="0787C"/>
tibi disposui. Si quis sine crimine est, unius uxoris
vir, filios habens fideles, non in accusatione luxuriae,
aut non subditos. Oportet enim episcopum sine crimine
esse »  <note>(Tit. I)</note>. Qua sententia ostendit presbyteros
etiam sub episcoporum nomine taxari.</p>
<p> 3. Unde et ad Timotheum de ordinatione episcopi
et diaconi scribens <note>(I Tim. III)</note>, de presbyteris omnino
<pb n="0788A"/>
tacuit, quia eos in episcoporum nomine comprehendit.
Secundus enim primo conjunctus gradus
est, sicut et ad Philippenses de episcopis et diaconibus
scribit <note>(Philipp. I)</note>, quum una civitas plures
episcopos habere non possit. Et in Actibus apostolorum
presbyteros Ecclesiae Jerosolymam iturus congregavit,
quibus inter caetera: <hi>Videte</hi> (inquit) <hi>gregem,
in quo vos Spiritus sanctus episcopos ordinavit <note>(Act. XX)</note>
          </hi>.
Unde etiam tales in Ecclesia presbyteros
constituendos esse, sicut episcopos, et Apostolus ad
Titum loquitur, et canones ipsi testantur.</p>
<p> 4. Presbyteros autem merito et sapientia dici, non
aetate; nam et Moysi praecipitur ut eligat presbyteros <note>(Num. XI)</note>.
Unde et in Proverbiis dicitur <hi>Gloria senum
canities <note>(Proverb. XX)</note>
          </hi>. Quae est haec canities? haud
<pb n="0788B"/>
dubium quin sapientia, de qua scriptum est: <hi>Canities
hominum prudentia est <note>(Sap. IV)</note>
          </hi>. Cumque nongentos
et amplius annos ab Adam usque ad Abraham
vixisse homines legimus, nullus alius appellatus
est primus presbyter, id est, senior, nisi Abraham,
qui multo paucioribus annis vixisse convincitur. Non
ergo propter decrepitam senectutem, sed propter
sapientiam presbyteri nominantur. Quod si ita est,
mirum est cur insipientes constituantur.
<emph>427</emph> </p>
      </div2>

<div2>
        <head>CAPUT VIII. <hi>De diaconibus.</hi> </head>
<p> 1. Diaconorum ordo a Levi tribu accepit exordium.
Praecepit enim Dominus Moysi ut post ordinationem
Aaron sacerdotis et filiorum ejus rursus Levi
tribus in divini cultus ministeriis ordinarentur, et
<pb n="0788C"/>
consecrarentur Domino pro omnibus primogenitis,
et servirent pro Israel coram Aaron et filiis in tabernaculo
Domini, excubantes in templo die ac nocte;
ipsique gestarent arcam, et tabernaculum, et omnia
vasa ejus, et in circuitu tabernaculi castra ipsi constituerent,
et in promovendo tabernaculo ipsi deponerent,
rursus ipsi componerent <note>(Num. III, VIII)</note>.</p>
<p>
          <pb n="0789A"/> 2. A XXV annis et supra iisdem in tabernaculo
servire mandatum est, quam regulam sancti Patres
et in Novo Testamento constituerunt. In Evangelio
primordia eorum in Actibus apostolorum ita leguntur:
 « Convocantes itaque XII apostoli multitudinem
discipulorum, dixerunt: Non placet nos relinquere
verbum Dei, et ministrare mensis. Quid ergo est,
fratres? Considerate ex vobis ipsis viros boni testimonii
VII, plenos Spiritu sancto et sapientia, quos
constituamus in hanc rem. Nos vero erimus orationi
et ministerio sermonis instantes. Et placuit hic sermo
coram omni multitudine, et elegerunt Stephanum
plenum fide, et Spiritu sancto, Philippum et Prochorum,
et Nicanorem, et Timonem, et Parmenam, et
Nicolaum advenam Antiochensem. Quos statuerunt
<pb n="0789B"/>
ante apostolos, et cum orassent, imposuerunt illis
manus, et verbum Dei crescebat, et multiplicabatur
numerus credentium »  <note>(Act. VI)</note>.</p>
<p> 3. Ex hinc jam decreverunt apostoli, vel successores
apostolorum, per omnes Ecclesias septem diaconos,
qui sublimiori gradu <emph>428</emph> caeteris proximi circa
aram Christi, quasi columnae altaris assisterent, et
non sine aliquo septenarii numeri mysterio. Hi sunt
enim quos in Apocalypsi legimus septem angeli tubis
canentes. Hi sunt septem candelabra aurea. Hi voces
tonitruorum. Ipsi enim clara voce in modum
praeconis admonent cunctos, sive in orando, sive in
flectendis genibus, sive in psallendo, sive in lectionibus
audiendis, ipsi etiam, ut aures habeamus, ad
Dominum, acclamant, ipsi quoque evangelizant, sine
<pb n="0789C"/>
ipsis sacerdos nomen habet, officium non habet.</p>
<p> 4. Nam sicut in sacerdote consecratio, ita in ministro
dispensatio sacramenti est, illi orare, huic
psallere mandatur; ille oblata sanctificat, hic sanctificata
dispensat. Ipsis etiam sacerdotibus propter
praesumptionem non licet de mensa Domini tollere
calicem, nisi eis traditus fuerit a diacono. Levitae
inferunt oblationes in altari, levitae componunt mensam
Domini, levitae operiunt arcam Testamenti. Non
enim omnes vident alta mysteriorum, quae operiuntur
a Levitis, ne videant qui videre non debent, et
sumant qui servare non possunt; quique propterea
altario albis induti assistunt, ut coelestem vitam habeant,
candidique ad hostias immaculatique accedant,
mundi scilicet corpore, et incorrupti pudore.</p>
<p>
          <pb n="0790A"/> 5. Tales enim decet Dominum habere ministros,
qui nullo carnis corrumpantur contagio, sed potius
eminentia castitatis splendeant. Quales enim diaconi
ordinentur, apostolus Paulus plenissime scribit ad
Timotheum. Nam cum praemisisset de sacerdotum
electione, continuo subjecit: <hi>Diaconi similiter irreprehensibiles,</hi> 
hoc est, sine macula, sicut episcopi; <hi>pudici utique,</hi> 
 id est, a libidine continentes; <hi>non bilingues,</hi> 
scilicet ne conturbent habentes pacem; <hi>non
multo vino dediti,</hi> quia ubi ebrietas, ibi libido dominatur
et furor; <hi>non turpe lucrum sectantes,</hi> ne de
coelesti mysterio lucra terrena sectentur. Est quoque
et turpis lucri appetitio, plus de praesentibus quam
de futuris cogitare. Post haec subjecit: <hi>Hi autem</hi> <emph>429</emph> 
 <hi>probentur primum, et sic ministrent, nullum crimen
<pb n="0790B"/>
habentes <note>(I Tim. III)</note>
          </hi>. Utique sicut episcopi, sic
et isti ante ordinationem probari debent, si digni
sunt, et postea sic ministrent.</p>
</div2>

<div2>
        <head>CAPUT IX. <hi>De custodibus sacrorum.</hi> </head>
<div3>
          <head>1.</head>
          <p>
 Custodes sacrarii Levitae sunt. Ipsis enim jussum
est custodire tabernaculum, et omnia vasa templi <note>(Num. VIII)</note>;
quique ideo in lege ab anno quinquagenario
eliguntur custodes vasorum, ut, post
edomitum carnis conflictum, jam quieti, mundo corpore
pariter et mente Deo serviant, praeferentes
speciem gravitatis, ne fallantur consilio, ne fidem
deserant, neque quidquam intemperantius gerant.
</p>
        </div3>
      </div2>

<div2>
        <head>CAPUT X. <hi>De subdiaconis.</hi> </head>
<p>
          <pb n="0790C"/> 1. Subdiaconi, qui apud Graecos hypodiaconi vocantur,
in Esdra inveniuntur, appellanturque ibi Nathinaei,
id est, in humilitate Domino servientes <note>(I
Esdr. VIII)</note>. Ex eorum ordine fuit ille Nathanael qui,
in Evangelio Joannis, divina proditione commonitus,
Salvatorem Dominum meruit confiteri, quique etiam
ad primum divinitatis indicium fidelis enituit, protestante
Domino ac dicente: <hi>Ecce vere Israelita, in
quo dolus non est <note>(Joan. I, 47)</note>
          </hi>.</p>
<p> 2. Denique isti oblationes in templo Domini suscipiunt
a populis, isti obediunt officiis Levitarum,
isti quoque vasa corporis et sanguinis Christi diaconibus
ad altaria Domini offerunt. De quibus quidem
placuit Patribus ut, quia sacra mysteria contrectant,
casti et continentes ab uxoribus sint, et ab omni
<pb n="0791A"/>
carnali immunditia liberi, juxta quod illis, propheta
dicente, jubetur: <hi>Mundamini.</hi> <emph>430</emph> <hi>qui fertis vasa
Domini <note>(Isai. LII)</note>
          </hi>. Hi igitur, cum ordinantur, sicut
sacerdotes et Levitae, manus impositionem non
suscipiunt, sed patenam tantum, et calicem de manu
episcopi, et ab archidiacono scyphum aquae cum
aquaemanili et manutergium accipiunt.
</p>
      </div2>

<div2>
        <head>CAPUT XI. <hi>De lectoribus.</hi> </head>
<div3>
          <head>1.</head>
          <p>
 Lectorum ordo formam et initium a prophetis
accepit. Sunt igitur lectores qui verbum Dei praedicant,
quibus dicitur: <hi>Clama, ne cesses, quasi tuba
exalta vocem tuam <note>(Isai. LVIII)</note>
          </hi>. Isti quippe, dum ordinantur,
primum de eorum conversatione episcopus
verbum facit ad populum. Deinde coram plebe tradit
<pb n="0791B"/>
eis Codicem apicum divinorum ad Dei verbum annuntiandum.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>2.</head>
          <p>
 Qui autem ad hujusmodi provehitur gradum,
iste erit doctrina et libris imbutus, sensuumque ac
verborum scientia perornatus, ita ut in distinctionibus
sententiarum intelligat ubi finiatur junctura,
ubi adhuc pendet oratio, ubi sententia extrema claudatur.
Sicque expeditus vim pronuntiationis tenebit,
ut ad intellectum omnium mentes sensusque promoveat,
discernendo genera pronuntiationum, atque
exprimendo sententiarum proprios affectus, modo
indicantis voce, modo dolentis, modo increpantis,
modo exhortantis, sive his similia secundum genera
propriae pronuntiationis.
</p>
          <p> 3. In quo maxime illa ambigua sententiarum adhibenda
<pb n="0791C"/>
cognitio est. Multa enim sunt in Scripturis,
quae nisi proprio modo pronuntientur, in contrariam
recidunt sententiam, sicuti est: <hi>Quis accusabit adversus
electos Dei? Deus, qui justificat <note>(Rom. VIII, 33,
34)</note>
            </hi>? Quod si quasi confirmative, non servato genere
pronuntiationis suae, dicatur, magna perversitas oritur.
Sic ergo pronuntiandum est, ac si diceret: <hi>Deusne
qui justificat?</hi> ut subaudiatur <hi>non.</hi> </p>
<p> 4. Necesse est ergo in tantis rebus scientiae ingenium,
quo <emph>431</emph> proprie singula, convenienterque
pronuntientur. Propterea et accentuum vim oportet
scire lectorem, ut noverit, in qua syllaba vox protendatur
pronuntiantis. Plerumque enim imperiti
lectores in verborum accentibus errant, et solent
irridere nos imperitiae hi qui videntur habere notitiam,
<pb n="0791D"/>
detrahentes, et jurantes penitus nescire quod
dicimus.</p>
<p>
            <pb n="0792A"/> 5. Porro vox lectoris simplex erit, et clara, et ad
omne pronuntiationis genus accommodata, plena
succo virili, agrestem, et subrusticum effugiens sonum,
non humilis, nec adeo sublimis, non fracta,
vel tenera, nihilque femineum sonans, neque cum
motu corporis, sed tantummodo cum gravitatis specie.
Auribus enim et cordi consulere debet lector,
non oculis, ne potius ex seipso spectatores magis
quam auditores faciat. Vetus opinio est lectores pronuntiandi
causa praecipuam curam vocis habuisse,
ut exaudiri in tumultu possent. Unde et dudum lectores
praecones vel proclamatores vocabantur.</p>
</div3>
      </div2>

<div2>
        <head>CAPUT XII. <hi>De psalmistis.</hi> </head>
<div3>
          <head>1.</head>
          <p>
 Psalmistarum, id est, cantorum principes, vel
<pb n="0792B"/>
auctores, David, sive Asaph exstiterunt. Isti enim
post Moysen psalmos primi composuerunt et cantaverunt.
Mortuo autem Asaph, filii ejus in ordinem
subrogati sunt a David, erantque psalmistae per successionem
generis, sicut et ordo sacerdotalis; ipsique
soli continuis diebus in templo canebant, candidis
induti stolis, ad vocem unius respondente choro.
</p>
          <p> 2. Ex hoc veteri more Ecclesia sumpsit exemplum
nutriendi psalmistas, quorum cantibus ad effectum
Dei mentes audientium excitentur. Psalmistam autem
et voce et arte praeclarum illustremque esse
oportet, ita ut oblectamento dulcedinis animos incitet
auditorum. Vox enim ejus non aspera, vel rauca,
vel dissonans; sed canora erit, suavis, liquida, atque
acuta, habens sonum, <emph>432</emph> et melodiam sanctae
<pb n="0792C"/>
religioni congruentem, non quae tragica exclamat
arte, sed quae Christianam simplicitatem et in ipsa
modulatione demonstret, nec quae musico gestu vel
theatrali arte redoleat, sed quae compunctionem magis
audientibus faciat.</p>
<p> 3. Antiqui, pridie quam cantandum erat, cibis abstinebant,
psallentes tamen, legumine causa vocis
assidue utebantur. Unde et cantores apud gentiles
fabarii dicti sunt. Veteres, lamina pectori imposita,
sub ea cantica exclamantes alendis vocibus rationem
demonstravere. Solent autem ad hoc officium etiam
absque scientia episcopi, sola jussione presbyteri,
eligi quique quos in cantandi arte probabiles esse
constiterit.
</p>
        </div3>
      </div2>

<div2>
        <head>CAPUT XIII. <hi>De exorcistis.</hi> </head>

<pb n="0792D"/>
<p> 1. In ordinatione et ministerio Ecclesiae secundum
<pb n="0793A"/>
officia quae in templo Salomonis erant disposita,
quaeque posterius sunt ab Esdra dispertita, invenimus
eos quos Esdras actores memorat templi <note>(I Esdr.
II)</note>, eos nunc esse exorcistas in Ecclesia Dei. Fuerunt
enim sub Esdra actores templi servorum Salomonis
filii, qui actum templi totius sub cura sua haberent,
non tamen sacerdotalibus officiis ministrarent,
aut sacris oblationibus deservirent.</p>
<p> 2. Et cum fuissent ex ordine et ministerio templi,
longe fuerunt <emph>433</emph> ab officio altaris Dei, quia nec
psalmistis, nec ostiariis, nec sacrorum servis attingere
licebat munera altaris, nisi tantummodo levitis.
Quid ergo est? Nulla aliam curam habebant actores
templi, nisi ad sarta tecta reficienda, ut quaecunque
fuissent vexata in aedificio templi, aut delapsa, per
<pb n="0793B"/>
eosdem actores de thesauris dominicis reficerentur,
atque excolerentur.</p>
<p> 3. Ergo actores templi exorcistae sunt in populo
Dei; quomodo enim actor prudens et bonus scit quis
sit domini sui census, et omnis substantiae modus, et
redigit apud se totius possessionis instrumenta originalia,
sic et exorcista redigit in suam diligentiam totius
regni Domini secreta, ut memoriae mandet de
Scripturarum sacramentis, unde exerceat donum
quod illi est a Spiritu sancto concessum, secundum
Apostoli praeconium.</p>
<p> 4. Exorcistas enim memorat Apostolus, cum dicit: <hi>Nunquid omnes habent donationes sanationum 
 <note>(I Cor.
XII)</note>
          </hi>? Hi enim, cum ordinantur, sicut ait canon, accipiunt
de manu episcopi libellum, in quo scripti sunt
<pb n="0793C"/>
exorcismi, accipientes potestatem imponendi manus
super energumenos, sive baptizatos, sive catechumenos.
</p>
      </div2>

<div2>
        <head>CAPUT XIV. <hi>De acolythis.</hi> </head>
<p> 1. Acolythi Graece, Latine ceroferarii dicuntur, a
deportandis cereis, quando legendum est Evangelium,
aut sacrificium offerendum; tunc enim accenduntur
luminaria ab eis, et deportantur, non ad effugandas
tenebras, dum sol eo tempore rutilet, sed ad
signum laetitiae demonstrandum, ut sub typo luminis
corporalis illa lux ostendatur de qua in Evangelio legitur:
<pb n="0794A"/> <hi>Erat lux vera, quae illuminat omnem hominem
venientem in hunc mundum.</hi> 
<emph>434</emph> </p>
      </div2>

<div2>
        <head>CAPUT XV. <hi>De ostiariis.</hi> </head>
<p> 1. Ostiarii sunt qui in Veteri Testamento janitores
templi vocabantur, qui praeerant portis templi Jerusalem,
quique, ordinati per vices suas, omnia interiora
templi, vel exteriora custodiebant <note>(I Paralip.
XXIII; II, XXIII)</note>. Hi denique inter sanctum et iniquum
discernentes, eos tantum in ecclesia qui sunt fideles
recipiunt. Intrare enim templum, nisi per hos non
possumus; habent enim potestatem tam bonos recipiendi,
quam rejiciendi indignos.</p>
</div2>

<div2>
        <head>CAPUT XVI. <hi>De monachis.</hi> </head>
<p> 1. Unde autem ad monachos studium defluxit paupertatis,
<pb n="0794B"/>
vel quis hujus conversationis exstitit auctor,
cujus isti habitum imitantur? Quantum attinet
ad auctoritatem veterum Scripturarum, hujus propositi
princeps Elias et discipulus ejus Elisaeus fuerunt <note>(IV Reg. I, IV)</note>,
sive filii prophetarum, qui
habitabant in solitudine, urbibusque relictis, faciebant
sibi casulas prope fluenta Jordanis <note>(Jerem. XXXV)</note>.
Hujus etiam propositi in Evangelio Baptista Joannes
auctor exstitit, qui eremum solus incoluit, locustis
tantum et agresti melle nutritus <note>(Matth. III)</note>. Jam
deinde progeniti sunt conversationis hujus nobilissimi
principes, Paulus et Antonius, Hilarion, Macharius,
caeterique Patres, quorum exemplis per universum
mundum adolevit sancta institutio monachorum.</p>
<p> 2. Sex autem sunt genera monachorum, quorum
<pb n="0794C"/>
tria optima, reliqua vero teterrima, atque omnimodis
evitanda. Primum genus est <emph>435</emph> coenobitarum,
id est, in commune viventium, instar sanctorum illorum
qui temporibus apostolorum Jerosolymis, venditis
ac distributis omnibus suis indigentibus, habitabant
in sancta communione vitae, non dicentes aliquid
proprium, sed erant illis omnia communia, et anima
una, et cor unum in Deum <note>(Act. II, 4)</note>. Horum igitur
institutione monasteria sumpsere principium.</p>
<p> 3. Secundum genus est eremitarum qui, procul ab
hominibus recedentes, deserta loca et vastas solitudines
<pb n="0795A"/>
sequi, atque habitare perhibentur, ad imitationem
scilicet Eliae et Joannis Baptistae, qui eremi
secessus penetravere. Hi quippe incredibili mundi
contemptu sola solitudine delectantur, herbis tantum
agrestibus victitantes, aut pane solo vel aqua contenti,
quae eis per certa intervalla temporum deferuntur,
sicque secretissimi penitus et ab omni hominum
conspectu remoti, divino tantum colloquio perfruuntur,
cui puris mentibus inserviunt, et propter cujus
amorem non solum mundum, sed etiam hominum
consortia reliquerunt.</p>
<p> 4. Tertium genus est anachoretarum, qui jam coenobiali
conversatione perfecti, includunt semetipsos
in cellulis, procul ab hominum <emph>436</emph> conspectu remoti,
nulli ad se praebentes accessum, sed in sola
<pb n="0795B"/>
contemplatione Dei viventes.</p>
<p> 5. Quartum genus est qui sibi anachoretarum imagine
blandiuntur; isti, ut ait Cassianus, in primordiis
suis fervore quodam brevi coenobii perfectionem
<pb n="0796A"/>
videntur expetere, sed continuo tepefacti, dum pristinos
mores ac vitia resecare contemnunt, nec jugum
humilitatis ac patientiae diutius sustinere contenti
sunt, subdique seniorum imperio dedignantur,
separatas expetunt cellas, ac solitarii sedere desiderant,
ut a nemine lacessiti, mansueti vel humiles
existimentur, quae institutio, imo tepor, hos quos
semel infecerit ad perfectionem nunquam permittit
accedere.</p>
<p> 6. Hoc enim modo non solum non abscinduntur,
verumetiam in deterius eorum vitia convalescunt,
ut quoddam lethale, et intestinum virus, quod quanto
amplius celatum fuerit, tanto profundius serpens
insanabilem morbum generat aegrotanti. Pro reverentia
enim singularis cellulae nullus jam vitia solitarii
<pb n="0796B"/>
audet arguere, quae ille ignorari maluit, quam
curari.</p>
<p> 7. Quintum genus est circumcellionum, qui suo
habitu monachorum usquequaque vagantur, venalem
<pb n="0797A"/>
circumferentes hypocrisin, <emph>437</emph> circumeuntes provincias,
nusquam missi, nusquam fixi, nusquam stantes,
nusquam sedentes; alii quae non viderunt confingunt,
opiniones suas habentes pro Deo; alii membra
martyrum (si <emph>438</emph> tamen martyrum) venditant; alii
<pb n="0798A"/>
fimbrias et phylacteria sua magnificant, gloriam captantes
ab hominibus; alii criniti incedunt, ne vilior
habeatur tonsa sanctitas quam comata. Ut videlicet
qui <emph>439</emph> eos viderit, antiquos illos quos legimus
cogitet, Samuelem, et Eliam, et caeteros.</p>
<div3>
          <head>8. </head>
<p>
            <pb n="0799A"/>Alii honores quos non acceperunt habere se
protestantur; alii parentes vel consanguineos suos
in illa vel in illa regione se audisse, et videre, et ad
eos pergere mentiuntur, et omnes petunt, ab omnibus
exigunt aut sumptum lucrosae egestatis, aut simulatae
pretium sanctitatis. Cum interea ubicunque
in factis suis malis ac verbis deprehensi fuerint, vel
quoquo modo innotuerint, sub generali nomine monachorum
propositum blasphematur.</p>
        </div3>
<p> 9. Sextum genus est monachorum, et ipsum teterrimum
atque neglectum, quod per Ananiam et Sapphiram
in exordio Ecclesiae <emph>440</emph> pullulavit, et
apostoli Petri severitate succisum est <note>(Act. V)</note>, quique
ab eo, quod semetipsos a coenobiali disciplina
sequestrant, suasque appetunt liberi voluptates,
<pb n="0799B"/>
Aegyptiorum lingua <hi>sarabaitae,</hi> sive <hi>remobothitae</hi> nuncupantur.
Construunt enim sibi cellulas, easque falso
nomine monasteria nuncupant, liberique ab imperio
seniorum, arbitrio suo vivunt, certatim in operibus
laborantes, non ut indigentibus distribuant, sed ut
acquirant pecunias, quas recondant, et sicut ait de
ipsis Hieronymus, quasi ars sit sancta, non vita,
quidquid vendiderint, majoris est pretii.</p>
<div3>
          <head>10.</head>
          <p>
 Re vera (ut idem dicit) solent certare jejuniis,
ut rem secreti victoriae faciant. Apud hos affectata
sunt (inquit) omnia, fluxae manicae, caligae follicantes,
vestis grossior, crebra suspiria, visitatio virginum,
detractio clericorum, et si quando dies festus
venerit, satiantur ad vomitum.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>11.</head>
          <p>
 Inter coenobium autem et monasterium ita
<pb n="0799C"/>
distinguit Cassianus, quod monasterium possit etiam
unius monachi habitatio nuncupari, coenobium autem
non nisi plurimorum. Quorum quidem conversationem,
ut patrum edocet institutio, breviter intimabo.
Ili quippe (ut praedictum est) contemptis
primum ac desertis mundi hujus illecebris, in communi
vita sanctissima congregati, simul agunt, viventes
in orationibus, in lectionibus, in disputationibus,
in vigiliis, in jejuniis, nulla superbia tumidi,
nulla invidia lividi, sed modesti, verecundi, placati,
concordissimam vitam sectantur, cogitationesque
suas alterutrum revelantes, invicem discutiunt et
corrigunt.
</p>
          <p>
            <pb n="0800A"/> 12. Nemo quidquam terrenum sorte peculiari possidet,
pretiosis vel coloratis vestibus non induantur,
sed vilissimis atque sinceris, lavacris nunquam utuntur
ad delectationem corporis, sed raro propter necessitatem
languoris; inconsulto abbate, nusquam
progrediuntur, neque aliquid ab eis sine nutu paternae
jussionis assumitur: operantur autem manibus
ea quibus corpus pasci possit, et adeo mens impediri
non possit. Canunt autem manibus <emph>441</emph> operantes
et ipsum laborem, tanquam divino celeumate, consolantur.</p>
<p> 13. Opus autem suum tradunt eis quos decanos
vocant, eo quod sint denis praepositi, ut neminem
illorum cura sui corporis tangat, neque in cibo, nec
in vestimento, nec si quid aliud opus est, vel quotidianae
<pb n="0800B"/>
necessitati, vel mutuae, ut adsolet, valetutudini.
Ipsi autem decani tradunt ea praeposito, praepositus
autem, cum magna sollicitudine omnia
disponens, praesto facit quidquid illorum vita propter
imbecillitatem corporis postulat, rationem tamen
etiam ipse reddit ei quem patrem vocant. Hi
vero patres intellectu, tolerantia atque discretione
insignes, omnibus rebus excelsi, nulla superbia consulunt
his quos filios appellant, magna sua in jubendo
auctoritate, magna illorum in obediendo voluntate.</p>
<p> 14. Conveniunt autem omnes frequenter nocte dieque,
dato signo, festina cum properatione, ad orationem
solemnium horarum, celebrantes fixa intentione
cordis, usque ad consummationem psalmorum
sine fastidio persistentes. Item conveniunt, diebus
<pb n="0800C"/>
singulis interpositis, dum adhuc jejuni sunt in collatione
ad audiendum Patrem. Audiunt autem eum
incredibili studio, summo silentio, affectusque animorum
suorum, prout eos provocaverit disserentis
oratio, vel gemitu, vel fletu significantes. Corpus
deinde cum silentio magno reficiunt tantum quantum
saluti necesse est, coercente unoquoque per parcimoniam
concupiscentiam et gulam, ne gravetur
eorum cor, vel in ea ipsa quae praesto sunt, parca et
vilissima.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>15.</head>
          <p>
 Itaque non solum a carnibus et a vino abstinent
pro sufficientia domandarum libidinum, sed
etiam ab omnibus quae ventris et gutturis provocant
<pb n="0801A"/>
appetitum. Sane quidquid necessario victui superest
ex operibus manuum et epularum restrictione, tanta
cura egentibus distribuitur, ut nihil remaneat, quod
abundaverit. Ad cujus sanctae militiae propositum veniunt
non solum <emph>442</emph> liberi, sed etiam plerumque
et ex conditione servili, sed propter hoc a dominis
liberati, vel propter hoc potius liberandi.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>16.</head>
          <p>
 Veniunt quoque et ex vita rustica, et ex opificum
exercitatione et ex plebeio labore, tanto utique
felicius, quanto fortius educati. Quod si non admittantur,
grave delictum est. Multi enim ex eo numero
vere magni imitandique exstiterunt, nam propterea
et infirma mundi elegit Deus, ut confunderet fortia,
et stulta mundi elegit, ut confunderet sapientes, et
ignobilia mundi, et ea quae non sunt, ut ea quae sunt
<pb n="0801B"/>
evacuentur, et non glorietur omnis caro coram Deo.
</p>
          <p> 17. Simili quoque modo exstant et coenobia feminarum
Deo sollicite casteque servientium, quae in
habitaculis suis segregatae ac remotae a viris quam
longissime pia tantum sanctitatis charitate junguntur,
et imitatione virtutis. Ad quas juvenum nullus accessus
est, neque ipsorum quamvis gravissimorum et
probatissimorum senum, nisi usque ad vestibulum
necessaria praebendi, quibus indigent, gratia. His
praesunt singulae gravissimae ac probatissimae, non
tantum instituendis componendisque moribus, sed
etiam instruendis mentibus peritae, atque paratae.
Lanificio etiam corpus exercent atque sustentant,
vestesque ipsas monachis tradunt, ab his invicem quod
victui opus est resumentes. Hos mores, hanc vitam,
<pb n="0801C"/>
hanc institutionem tenere videntur coenobia virginum
ac monachorum.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>18.</head>
          <p>
 Monachi autem secundum humilitatem eliguntur.
Multos enim ex eis cenodoxiae morbus commaculat,
multos abstinentia inflat et extollit scientia.
Faciunt enim nona, sed propter famam, non propter
vitam aeternam, scilicet, ut aut affectent gloriam laudis,
aut perveniant ad fastigium desiderati honoris.
Inter hos saepius discordia oboritur, invidiaeque livor
de fraternis profectibus gignitur, amor temporalium
rerum grassatur, sequentes terrenas concupiscentias
tanto inhianter quanto saepius et ante humanos oculos
impudenter. Tales itaque nequaquam monachi
vocandi sunt, quia Deo sola professione, non actione,
junguntur.
<emph>443</emph> </p>
        </div3>
      </div2>

<div2>
        <head>CAPUT XVII. <hi>De poenitentibus.</hi> </head>
<div3>
          <head>1.</head>
          <p>
 Poenitentibus Job exemplum primus exhibuit,
<pb n="0801D"/>quando post funera vel flagella adhuc in sui redargutione
etiam in cilicio et cinere lamenta poenitudinis
<pb n="0802A"/>
sumpsit, dicens: <hi>Idcirco ago poenitentiam in favilla
et cinere <note>(Job. XLII, 6)</note>
          </hi>. Post hunc nobis David
poenitentiae magisterium praebuit, quando gravi vulnere
lapsus, dum audisset a propheta peccatum suum,
confestim poenituit, et culpam suam poenitentiae confessione
sanavit <note>(II Reg. XII)</note>.
</p>
          <p> 2. Sit Ninivitae, et alii multi peccata sua confessi
sunt, et poenitentiam egerunt, displicuerunt sibi
quales fuerint, et quales per Deum facti sunt illi
placuerunt <note>(Jonae III)</note>. Est autem poenitentia medicamentum
vulneris, spes salutis, per quam peccatores
salvantur, per quam ad misericordiam Deus
provocatur, quae non tempore pensatur, sed profunditate
luctus et lacrymarum. Poenitentia nomen
sumpsit a poena, qua anima cruciatur et caro mortificatur.</p>
<p>
            <pb n="0802B"/> 3. Hi vero qui poenitentiam agunt, proinde capillos
et barbam nutriunt, ut demonstrent abundantiam
criminum, quibus caput peccatoris gravatur. Capilli
enim pro vitiis accipiuntur, sicut scriptum est: <hi>Crinibus
peccatorum suorum unusquisque constringitur <note>(Prov. V, 22)</note>
            </hi>.
 <hi>Vir quippe si comam nutriat, ignominia
est illi,</hi> ut ait Apostolus <note>(I. Cor. XI)</note>. Ipsam ergo
ignominiam suscipiunt poenitentes pro merito peccatorum.</p>
<p> 4. Quod vero in cilicio prosternuntur, per cilicium
quippe recordatio est peccatorum propter hoedos
ad sinistram futuros. Inde ergo confitentes in
cilicio prosternimur, tanquam dicentes: <emph>444</emph> <hi>Et
peccatum meum contra me est semper.</hi> Quod autem
<pb n="0802C"/>
cinere asperguntur, vel ut sint memores quia cinis
et pulvis sunt; vel quia pulvis, id est, impii facti
sunt; unde et illi praevaricatores primi homines recedentes
a Deo, malisque factis offendentes Creatorem,
in pulverem, unde primo sumpti sunt, redierunt.
Bene ergo in cilicio, et cinere poenitens deplorat
peccatum, quia in cilicio asperitas est, et punctio
peccatorum, in cinere autem pulvis ostenditur
mortuorum.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>5.</head>
          <p>
 Et idcirco in utroque poenitentiam agimus, ut
et punctione cilicii agnoscamus vitia, quae per culpam
commisimus: et per favillam cineris perpendamus
mortis sententiam, ad quam peccando pervenimus.
Poenitentiae autem remedium Ecclesia catholica in
spe indulgentiae fidenter alligat exercendum. Et post
<pb n="0802D"/>
unum baptismi sacramentum, quod singulari traditione
commendatum sollicite prohibet iterandum,
medicinali remedio poenitentiae subrogat adjumentum.
</p>
          <p> 6. Cujus remedii egere se cuncti agnoscere debent
<pb n="0803A"/>
pro quotidianis humanae fragilitatis excessibus, sine
quibus in hac vita esse non possumus: horum duntaxat
dignitate servata, ita ut a sacerdotibus et Levitis,
Deo tantum teste, fiat; a caeteris vero, antestante
coram Deo solemniter sacerdote, ut hoc tegat
fructuosa confessio quod temerarius appetitus aut
ignorantiae notatur contraxisse neglectus. Ut sicut
in baptismo omnes iniquitates remitti, vel per martyrium
nulli peccata credimus imputari, ita per poenitentiae
compunctionem fructuosam universa fateamur
deleri peccata. Lacrymae enim poenitentium
apud Deum pro baptismate reputantur. Unde quamlibet
magna sint delicta, quamvis gravia, non tamen
est in illis Dei misericordia desperanda.</p>
<p> 7. In actione autem poenitudinis (ut supra dictum
<pb n="0803B"/>
est) non <emph>445</emph> tam consideranda est mensura temporis
quam doloris; cor enim contritum et humiliatum
Deus non spernit. Verumtamen quanta in peccando
fuit ad malum abruptae mentis intentio, tanta
necesse est in lamentatione devotio. Duplex est autem
poenitentiae gemitus, vel dum plangimus quod
male gessimus, vel dum non agimus quod agere debebamus.
Ille autem vere poenitentiam agit, qui nec
poenitentiam praeteritorum negligit, nec adhuc poenitenda
committit. Qui vero lacrymas indesinenter
fundit, et tamen peccare non desinit, hic lamentum
habet, sed mundationem non habet.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>8.</head>
          <p>
 Si qui autem per gratiam Dei ad poenitentiam
convertuntur, perturbari non debent si rursus post
emendationem relicta vitia cor pulsent, dum non
<pb n="0803C"/>
possint bonae conversationi nocere, si talis cogitatio
non erumpat in consensum, vel opera. Ferre enim
sine perfectione vitiorum cogitationes non est ad
damnationem, sed ad probationem; neque est occasio
subeundi discriminis, sed potius augendae virtutis.
Nam et si quis circa finem suum per poenitentiam
<pb n="0804A"/>
desinat esse malus, non ideo debet desperare,
quia in termino est ultimo vitae, quoniam Deus non
respicit quales antea fuimus, sed quales circa finem
vitae existimus.
</p>
          <p> 9. Ex fine enim suo unumquemque aut justificat,
aut condemnat, sicut scriptum est: <hi>Ipse judicat extrema
terrae <note>(I Reg. II, 10)</note>
            </hi>; et alibi: <hi>Universorum
finem ipse considerat <note>(Job. XXVIII, 24)</note>
            </hi>. Proinde non
dubitamus circa finem justificari hominem per poenitentiae
compunctionem. Sed quia raro id fieri solet,
metuendum est, ne, dum ad finem differtur conversio
sperata, ante occupet mors quam subveniat poenitentia.
Quare etsi bona est ad extremum conversio,
tamen multo melior est quae longe ante finem agitur,
ut ab hac vita securius transeatur.
<emph>446</emph> </p>
        </div3>
      </div2>

<div2>
        <head>CAPUT XVIII. <hi>De virginibus.</hi> </head>

<pb n="0804B"/>
<p> 1. Nunc autem quae sit sacrae virginitatis integritas,
vel a quo tam sancti propositi studium sit exortum,
breviter intimabo. Quantum enim ad Vetus
Testamentum attinet, Elias, Jeremias et Daniel castitatis
et continentiae bono primi studuisse noscuntur.
Quantum vero ad Novum, virorum virginum
caput est Christus, feminarum virginum caput est
Maria. Ipsa earum auctrix, ipsa mater nostri capitis,
qui est virginis filius, et virginum sponsus. Inde agmina
virorum et puellarum sanctarum, inde sectatores
et sectatrices perpetuae continentiae pullularunt,
castigantes se, nec solum in corpore, sed etiam
in ipsa concupiscentiae radice castrantes, coelestemque
<pb n="0804C"/>
atque angelicam vitam in terrena mortalitate
meditantes, atque in carne corruptibili incorruptionem
perpetuam retinentes, quibus cedit omnis fecunditas
carnis, omnis pudicitia conjugalis.</p>
<p> 2. Nam cum et ipsa universa Ecclesia virgo sit,
desponsata uni viro, sicut dicit Apostolus <hi>(II Cor.
<pb n="0805A"/>
XI)</hi>, quanto digniora honore sunt membra ejus, quae
hoc custodiunt etiam in ipsa carne quod tota custodit
in fine? Sic tamen laudetur virginitas, ne nuptiae
condemnentur. <emph>447</emph> Oportet enim non damnare
quod bonum est, sed addere quod melius est. Ante
adventum quippe Christi conjugia placuere Deo, post
adventum virginitas. Prima enim Dei sententia crescere
et generare praecepit, secunda continentiam
suasit. Non enim jam locus est voci illi: <hi>Crescite,
et multiplicamini <note>(Gen. I, 18)</note>
          </hi>. Quia jam alia vox supervenit,
dicens: <hi>Vae praegnantibus et nutrientibus <note>(Luc. XXI 23)</note>
          </hi>.
Et illud: <hi>Tempus jam in collecto est.
Restat ut qui uxores habent, tanquam non habentes
sint <note>(I Cor. VII)</note>
          </hi>.</p>
<p> 3. Et nisi fallor, unius ejusdemque Dei pronuntiatio
<pb n="0805B"/>
est. Tunc quidem Deus in primordio sementem
generis emisit, indultis conjugiorum habenis, donec
mundus repleretur; nunc vero sub extremitatibus
temporum compressit quod emiserat, et revocavit
quod indulserat. Unde et Salomon praevidens in spiritu
ait: <hi>Tempus amplexandi, tempus longe fieri ab
amplexu <note>(Eccle. 3)</note>
          </hi>. Quia praecepti veteris est ut terra
procreationibus impleretur, novi autem ut continentia
atque virginitate coelum adimpleatur. Quam tamen
adeo ardui sublimisque praemii esse constat, ut
dicentibus apostolis quodam loco: <hi>Si sic est hominis
causa cum muliere, non expedit nubere,</hi> responderit
Dominus: <hi>Qui potest capere capiat <note>(Matth. XIX)</note>
          </hi>.</p>
<p> 4. Non ergo praeceptum de continentibus, sed suasio
<pb n="0805C"/>
est; nec injungitur virginitas, ut sit necessitatis,
sed ut voluntatis possit esse, laudatur, Apostolo
protestante:  « De virginibus autem praeceptum Domini
non habeo, sed consilium do, tanquam et ipse scientiam
Dei habens. Existimo enim hoc bonum esse
propter instantem necessitatem, quoniam bonum est
homini sic esse »  <note>(I Cor. VII)</note>. At vero qui tentationem
carnis non tolerant, necesse est ut portum conjugii
petant, unde et idem Apostolus: <hi>Qui se</hi> (inquit) <hi>non
continet nubat; melius est enim nubere quam uri.</hi> 
Et iterum: <hi>Si acceperis uxorem, non peccasti;
si nupserit virgo, non peccavit.</hi> Et si non vis major
esse, esto vel minor, quia liberae voluntatis es.</p>
<p> <emph>448</emph> Nuptiae enim peccatum non sunt, sed per sollicitudinem
mundi qui nubunt legem Dei servare vix
<pb n="0805D"/>
possunt. Aliter illos dicit non peccare, si nubant qui
nondum voverint Deo castitatem. Caeterum vel qui in
corde suo promisit, si aliud fecerit, habet damnationem,
quia primam fidem, sicut ait Apostolus, irritam fecit.
Quod enim erat per naturam licitum, per votum sibi
fecit illicitum, sicut Ananias et Sapphira, quibus de
<pb n="0806A"/>
pretio possessionis suae retinere nihil licuit, ob quam
causam et subita morte prostrati sunt <note>(Act. V.)</note>.</p>
<p> 6. In Evangelio autem virginum diversa genera memorantur,
sed illis specialiter regni possessio deputatur,
qui se amore Dei castraverunt, id est, non
quos impossibilitatis necessitas cogit, sed quos voluntas
fecit continentes. Sic enim scriptum est, Domino
disputante:  « Sunt enim spadones qui ita nati
sunt; sunt et alii qui ab hominibus facti sunt, et sunt
qui se ipsos castraverunt propter regnum coelorum » <note>(Matth. XIX)</note>.
Quibus etiam per Isaiam prophetam dicit
se daturum in domo sua et in muris suis locum
nominatum meliorem multo quam filiorum ac filiarum <note>(Isai. LVI)</note>.</p>
<div3>
          <head>7.</head>
          <p>
 Nam illis qui sic nascuntur, aut quibus ipsum
<pb n="0806B"/>
virile membrum debilitatur, ut generare non possint
(sicut sunt eunuchi potentum et regum) sufficit utique
quod Christiani sunt, et Dei praecepta custodiunt,
eo tamen proposito, ut conjuges, si potuissent, haberent,
ideoque caeteris conjugatis in domo Dei fidelibus
adaequantur, quia castrati sunt propter saeculum,
non propter regnum coelorum; neque enim uxores
animi virtute, sed carnis necessitate non ducunt.
</p>
          <p> 8. Quantum autem sit in virginibus sanctitatis donum,
ut etiam Joannes eos tantum Agni vestigiis inhaerere
praescribat qui contaminati mulierum conventibus
non fuerint <note>(Apoc. XIV)</note>? Ipsi enim sunt duodecies
duodena millia sanctorum citharoedorum illibatae
virginitatis in corpore, inviolatae castitatis in corde,
<pb n="0806C"/>
qui sequuntur Agnum, quocunque ierit, quem nemo
sequi vel audet, vel valet, nisi tantum <emph>449</emph> virginitas.
Sequuntur itaque Agnum et caeteri fideles, qui virginitatem
corporis amiserunt, sed non quocumque ierit,
sed quo usque ipsi potuerunt.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>9.</head>
          <p>
 Unde, ne tantae sanctitatis donum superbia corrumpatur,
cavendum est; multos enim extollit virginitas,
elevat continentia, fidenter dico, facilius sequuntur
Agnum, et si non quocunque ierit, certe quousque
potuerint, conjugati humiles quam superbientes
virgines. Quomodo enim sequitur, ad quem non
vult accedere? Aut quomodo accedit, ad quem non
venit ut discat quoniam mitis est et humilis corde?
Pergant ergo viam sublimitatis virgines, pede humilitatis
<pb n="0806D"/>
sequantur Christum, tenendo perseveranter
quod voverunt ardenter; ita ut professae ac servatae
integritati caeteris etiam moribus congruant, sine quibus
procul dubio otiosa et inanis manet virginitas.
Boni enim actus si addantur virginitati, angelicam vitam
hominibus et coeli mores exhibent terris.
<pb n="0807A"/>
</p>
        </div3>
<div3>
          <head>10. </head>
          <p>
Illae ergo virgines esse probantur, quae sic continentiae
inserviunt, ut nullis criminibus nulloque terrenae
sollicitudinis onere praegraventur. Curam enim
mundi conjugalis copula gignit, Paulo docente, qui
ait: <hi>Volo autem, vos sine sollicitudine esse. Qui sine
uxore est sollicitus est quae Dei sunt, quomodo placeat
Deo; qui autem cum uxore est, sollicitus est quae sunt
mundi, quomodo placeat uxori <note>(I Cor. VII)</note>
          </hi>; unde agnoscitur
non posse placere Deo hujusmodi continentiae
votum, quod praepeditur saecularium impedimento
curarum. Nihil enim expeditos prodest esse ab actione
carnis, qui illigantur saecularibus curis. Nisi tantum
quod sibi majora acquirunt supplicia pro eo quod saeculum
minime vincunt, qui carnem vincere potuerunt.
</p>
          <p> 11. Quaeritur autem cur feminae virgines in benedictione
<pb n="0807B"/>
velentur? Quarum haec causa est. In gradibus
enim vel officiis ecclesiasticis feminae nullatenus
praescribuntur, nam neque permittitur eis loqui in
ecclesia vel docere, sed neque tangere vel offerre,
neque ultius virilis muneris aut sacerdotalis officii
sortem <emph>450</emph> sibi vendicare. Ideoque hoc tantum, ut
quia virgo est, et carnem suam sanctificare proposuit,
idcirco velaminis venia fit illi, ut in ecclesiam notabilis
vel insignis introeat, et honorem sanctificati
corporis in libertate capitis ostendat, atque mitram,
quasi coronam virginalis gloriae, in vertice praeferat.
</p>
        </div3>
      </div2>

<div2>
        <head>CAPUT XIX. <hi>De viduis.</hi> </head>
<p> 1. Viduarum multa exempla sunt, quarum prima
in Scripturis legitur Noemi <note>(Ruth. I)</note>, et vidua, ad
<pb n="0807C"/>
quam Elias missus esse scribitur <note>(III Reg. XVII)</note>, et
vidua Sunamitis, quae solebat Elisaeum recipere, et
victum illi administrare <note>(IV Reg. IV)</note>. Exstat et Judith
illa admirabilis vidua, quae de Holoferne Assyriorum
principe triumphavit, salvumque pudorem, hoste
devicto, revexit <note>(Judith. XIII)</note>. In Novo autem Testamento
Anna prima vidua legitur, quae Dominum cognovit
infantem, quae meruit gratiam divinitatis ejus
<pb n="0808A"/>
agnoscere, antequam potuisset verbum ejus audire <note>(Luc. II)</note>.</p>
<p> 2. Cujus quidem gradus virginitati pene conjunctus
est; unde et Christum, quem virgo peperit, vidua
prima cognovit. Felix ergo virgo, quia intacta; fortior
vidua, quia experta: utrisque tamen est apud
Deum merces, major illa, subsequens ista. Illam autem <emph>451</emph> 
 viduam Apostolus vocat, quae post unius
conjugii torum interceptum exinde sexui renuntiat.
Dicit enim: <hi>Vidua eligatur non minus annorum sexaginta,
unius viri uxor <note>(I Tim. V)</note>
          </hi>. Unde consequens est
ut quae plurimis fuit nexa maritis careat verae nomine
viduitatis.</p>
<p> 3. Quales esse viduae debeant, idem Apostolus
expressit, dicens: <hi>Si fuerit in operibus bonis, testimonium
<pb n="0808B"/>
habens,</hi> utique sicut Tabitha <note>(Act. IX)</note>: <hi>si filios
educavit,</hi> subauditur Deo: <hi>Si hospitio suscepit,
si sanctorum pedes lavit, si tribulationem patientibus
subministravit,</hi> hoc est, aegrotis, vel in carcere positis, <hi>si omne opus bonum subsecuta est;</hi> 
 breviter universa
concludens, ut in omnibus sint exempla vivendi.
Et iterum: <hi>Anus similiter in habitu sancto <note>(Tit. II)</note>
          </hi>;
utique ut ipse earum incessus, motus, vultus, sermo,
silentium quamdam sacrae continentiae praeferat
dignitatem.</p>
<p> 4. Post haec adjecit: <hi>Non criminatrices, non multo
vino servientes, sed parvo utentes.</hi> Nam solent hae aetates,
quae corporis frixere luxuria, vino se dedere
pro libidine. Post haec additur: <hi>Bene docentes, ut
<pb n="0808C"/>
prudentiam doceant.</hi> Docere illis quidem permisit,
sed feminas; et hoc non in ecclesia, sed privatim;
nam hoc genus muliercularum solet esse garrulum.
Unde et curiosas, et verbosas quasdam viduas idem
Apostolus notat, et hoc vitium dicit venire ex otio: <hi>Simul autem</hi> 
 (inquit) <hi>et otiosae discunt circuire domos <note>(I Tim. V)</note>
          </hi>,
scilicet dum nullo timore detentae, nec
mariti potestati subjectae, non solum otiosae, verum
<pb n="0809A"/>
etiam curiosae discurrunt, loquentes quae non oportet.</p>
<div3>
          <head>5.</head>
          <p>
 Praedicat autem idem Apostolus damnationem
habere viduas, quae post propositum continentiae nubere
cupiunt. <hi>Cum enim,</hi> inquit, <hi>luxuriatae fuerint
in Christo, nubere volunt, habentes damnationem, quia
primam fidem irritam fecerunt,</hi> id est, quia in eo quod
primo voverant, non steterunt. Nec tamen ait, nubunt,
sed nubere volunt; multas enim earum revocat
a nubendo <emph>452</emph> non amor praeclari propositi,
sed aperti dedecoris timor.
</p>
          <p> 6. Igitur quae nubere volunt, et ideo non nubunt,
quia impune non possunt, hae melius non voverent
et nuberent quam urerentur <note>(I Cor. VII)</note>, id est,
quam occulta flamma concupiscentiae vastarentur,
<pb n="0809B"/>
quas poenitet professionis, et piget confusionis, quae
nisi correctae cor dirigant, et Dei timore rursum libidinem
vincant, in mortuis deputandae sunt, si in
deliciis agant. Unde dicit Apostolus: <hi>Quae autem in
deliciis agit, vivens mortua est <note>(I Tim. V)</note>
            </hi>, sive in laboribus,
atque jejuniis nulla cordis correctione, sed
magis ostentationi quam emendationi servientibus.</p>
</div3>
      </div2>

<div2>
        <head>CAPUT XX. <hi>De conjugatis.</hi> </head>
<p> 1. De conjugatis lex naturae a saeculo est. Deus
enim fecit Adam, et dedit ei adjutorem Hevam cum
procreationis subsecuta sententia, dicens: <hi>Crescite,
et multiplicamini, et replete terram <note>(Gen. I)</note>
          </hi>. Sed facta
eadem mulier prius solatio quam conjugio fuit, donec
<pb n="0809C"/>
a paradiso inobedientia ejiceret quos intra paradisum
obedientia tenuisset, ac post beatae sedis excessus
mulierem suam pulsus agnosceret, libro Geneseos
edocente: <hi>Et cognovit Adam mulierem suam, et concepit,
et peperit filium <note>(Gen. IV)</note>
          </hi>.</p>
<p divs_removed="true"> 2. Ergo adjectum laborem nuptiae praecesserunt,
et tribulos spinasque passuri praevios adjecere conventus;
secuta in procreationibus taedia; unde et
pariturae tale praecessit edictum: <hi>In dolore,</hi> inquit, <hi>et moerore paries filios 
 <note>(Gen. III)</note>
          </hi>; quos utique sic creatos
diversi (ut cernimus) casus luctusque subriperent.
<pb n="0810A"/>
Unde et Apostolus praedicans, ait: <hi>Tribulationem
tamen carnis habebunt hujusmodi <note>(I Cor. VII)</note>
          </hi>.
Non tamen conjugiorum honorabilis torus et immaculatum
cubile sine fructu est <note>(Hebr. XIII)</note>. Nempe
soboles inde sanctorum, et quod laudatur in virginitate,
conjugii est. Ideoque nec peccatum nuptias
dicimus, nec tamen eas bono virginalis continentiae
vel etiam vidualis coaequamus. <emph>453</emph>

        </p>
        <div3 moved_from_p="true">
            <head>3.</head>
          <p>
 Conjugia autem tantum per se bona sunt;
propter ea vero quae circa illa sunt, mala fiunt. Per
id namque mala fiunt, per quod dicit Apostolus: <hi>Qui autem cum uxore est cogitat quae sunt mundi;</hi> 
 et
iterum: <hi>Propter fornicationem unusquisque suam uxorem
habeat <note>(I Cor. VII)</note>
            </hi>. Quod autem non unus et
multae, sed unus et una copulantur, ipsa prima divinitus
<pb n="0810B"/>
facta conjunctio in exemplum est. Nam cum
Deus hominem figurasset, eique parem necessariam
prospexisset, unam de costis ejus mutuatus, unam
illi feminam finxit, sicque Adam et mulier Heva,
unis inter se nuptiis functi, formam hominibus de
originis auctoritate et prima Dei voluntate sanxerunt.
Item secundum spirituales nuptias, sicut unus
Christus et una Ecclesia, sic unus vir et una uxor
tam secundum generis documentum quam secundum
Christi sacramentum.</p>
        </div3>
<p> 4. Numerus autem matrimonii a maledicto viro
coepit. Primus Lamech duabus maritatus tres in
unam carnem effecit. Sed dices quod et patriarchae
simul pluribus uxoribus usi sunt; ergo propterea
licebit nobis plures ducere. Sane licebit, si qui adhuc
<pb n="0810C"/>
typi alicujus futuri sacramenti supersunt, quibus
plures nuptiae figurentur. Secundas autem nuptias
propter incontinentiam jubet Apostolus <note>(I Cor.
VII)</note>; melius est enim denuo uni viro nubere, quam
explendae libidinis causa cum plurimis fornicari.
Saepius enim nubendi licentia jam non est religionis,
sed criminis.</p>
<p> 5. Nam quod in ipsa conjunctione connubia a sacerdote
benedicuntur, hoc etiam a Deo in ipsa prima
conditione hominum <emph>454</emph> factum est, sic enim
scriptum est: <hi>Fecit Deus hominem: ad imaginem
<pb n="0811A"/>
Dei fecit eum, masculum et feminam creavit eos, et
benedixit eos, dicens: Crescite et multiplicamini <note>(Gen.
I)</note>
          </hi>. Hac ergo similitudine fit nunc in Ecclesia qua
tunc factum est in paradiso. Quod vero eisdem virginibus
legitime nubentibus univirae pronubae adhibentur,
scilicet propter monogamiam, etsi auspicii
causa fit, tamen boni auspicium est.</p>
<p> 6. Quod vero eaedem feminae, dum maritantur,
velantur, scilicet ut noverint se per haec viris suis
esse subjectas, et humiles, unde et ipsum velamen
vulgo <hi>mavortem</hi> vocant, id est, Martem, quia signum
maritalis dignitatis ac potestatis in eo est. Caput
enim mulieris vir est <note>(I Cor. XI)</note>, licet et proinde
velentur, dum nubunt, ut verecundiam muliebritatis
agnoscant, quia jam sequitur inde quod pudeat. Unde
<pb n="0811B"/>
Rebecca, cum ad sponsum duceretur, simul ut
eum ipsa conspexit, salutationem vel oscula non sustinuit;
sed statim sentiens quod esset futura, pallio
caput velavit <note>(Gen. XXIV)</note>; obnubere enim cooperire
dicitur. Hinc etiam et <hi>nuptae</hi> dictae, quod vultus suos
velant, unde et <hi>nubes</hi> dictae, eo quod aethera obtegant.</p>
<p> 7. Quod autem nubentes post benedictionem a
Levita uno vinculo copulantur, videlicet ne compagem
conjugalis unitatis disrumpant. At vero quod
eadem vitta candido purpureoque colore permiscetur,
candor quippe ad munditiam vitae, purpura ad
sanguinis posteritatem adhibetur, ut hoc signo et
continentiae lex tenenda ab utrisque ad tempus admoneatur,
et post haec reddendum debitum non negetur.
<pb n="0811C"/>
Quod enim dicit conjugatis Apostolus: <hi>Abstinete
vos ad tempus, ut vacetis orationi <note>(I Cor. VII)</note>
          </hi>,
hoc ille candor <emph>455</emph> vittae insinuat; quod vero subjungit: <hi>Et iterum revertimini in id ipsum,</hi> 
 hoc purpureus
color ille demonstrat.</p>
<p> 8. Illud vero, quod inprimis annulus a sponso
sponsae datur, fit hoc nimirum vel propter mutuae
<pb n="0812A"/>
fidei signum, vel propter id magis, ut eodem pignore
eorum corda jungantur. Unde et quarto digito
annulus idem inseritur, quod in eo vena quaedam
(ut fertur) sanguinis ad cor usque perveniat. Antiquitus
autem non amplius uno dabatur, ne pluralitas
amorem unicum carperet. Penes Israel autem illicitum
erat puellam viro tradere, nisi post manifestatum
sanguinem maturitate.</p>
<p> 9. Apud veteres in eligendis maritis quatuor ista
spectabantur: virtus, genus, pulchritudo, oratio;
in feminis tria: si generosa, si bene morata esset,
si pulchra. Nunc autem non genus, ac mores, sed
magis divitiae in uxoribus placent; nec quaeritur
quam sit femina pudica, sed potius quam formosa,
quae et concupiscendi libidinem nutriat, et cunctorum
<pb n="0812B"/>
post se suspiria trahat. Pulchra enim (ut ait
quidam sapiens) cito adamatur, et difficile custoditur,
quod plures amant. Illae enim sunt certae nuptiae,
quae in conjugio non libidinem, sed prolem requirunt;
neque enim sic institutae sunt, ut carnis
voluptati serviant, sed tantum ut fructum propaginis
quaerant.</p>
<p> 10. Nam et ipsae dotales tabulae indicant quod
causa procreandorum liberorum ducitur uxor. Quando
ergo quisque luxuriose amplius vivit quam necessitas
procreandorum liberorum cogit, jam peccatum
est. Unde necesse est ut quotidianis eleemosynis, <emph>456</emph> 
 ac precibus intercedant qui tori conjugalis
pudicitiam frequentius per incontinentiam maculant.
Nuptialia autem bona tria sunt: proles, fides
<pb n="0812C"/>
et sacramentum. In fide attenditur, ne praeter vinculum
conjugale cum altera vel altero concumbatur;
in prole, ut amanter suscipiatur, pudice nutriatur;
in sacramento, ut conjugium non separetur, neque
causa prolis alteri conjungantur.</p>
<p> 11. Sacramentum autem ideo inter conjugatos
dictum est, quia sicut non potest Ecclesia dividi a
<pb n="0813A"/>
Christo, ita et uxor a viro <note>(Ephes. V)</note>. Quod ergo in
Christo et in Ecclesia, hoc in singulis quibusque
viris atque uxoribus conjunctionis inseparabile sacramentum
est. Unde et Apostolus: <hi>Praecipio,</hi> inquit, <hi>non ego, sed Dominus, uxorem a viro non discedere <note>(I Cor. VII)</note>
          </hi>.
Prohibet enim dimitti quacunque
ex causa, ne aliis conjungatur secundum consuetudinem
Judaeorum, quam Dominus interdixit, dicens: <hi>Quicunque dimiserit uxorem suam, excepta fornicationis
causa, et aliam duxerit, moechatur 
 <note>(Matth. XIX)</note>
          </hi>.
Solum (ut ait Hieronymus) adulterium est, quod
uxoris vincat affectum, imo cum illa unam carnem
in aliam diviserit, et se fornicatione separaverit, a
marito non debet teneri, ne virum quoque sub maledicto
faciat, dicente Scriptura: <hi>Qui adulteram tenet,
<pb n="0813B"/>
stultus et impius est <note>(Proverb. XVIII)</note>
          </hi>. Ubicunque
igitur fornicatio est, et fornicationis suspicio, libere
uxor dimittitur.</p>
<p> 12. Quid ergo, si sterilis est, si deformis, si aetate
vetula, si fetida, si temulenta, si iracunda, si malis
moribus, si luxuriosa, si fatua, si gulosa, si vaga,
si jurgatrix et maledica? tenenda est, <emph>457</emph> velis,
nolis, et qualiscunque accepta, est habenda. Cum
enim esses liber, sponte te servituti subjecisti. Cumque
habet quis uxorem (ut ait Lactantius), neque
servam, neque liberam habere poterit, ut matrimonii
fidem servet. Neque enim, ut juris publici ratio
est, sola mulier adultera est quae, virum habens, ab
altero polluitur, et maritus, si alteram habeat, a
crimine adulterii alienus habeatur, dum divina lex
<pb n="0813C"/>
duos ita in unum matrimonii corpus conjunxerit, ut
adulter sit quisquis compagem corporis in diversa
distraxerit. Servanda igitur fides ab utroque alteri
est.</p>
<p> 13. Exemplo continentiae docenda est uxor a viro,
ut se caste gerat. Iniquum est enim ut id exigas quod
praestare non possis; caput est enim mulieris vir;
ubi autem melius vivit mulier quam vir, capite deorsum
pendet domus. Ideoque praecedere debet vir
in omnibus bonis factis uxorem suam, quia caput
est, ut illa imitetur virum, et sequatur vere, ut
corpus caput suum, sicut Ecclesia sequitur Christum.
Hortatur Apostolus conjuges ut propter orationem
abstineant, atque ex consensu tempora sanctificationis
observent, et sine impedimento carnali orationibus
<pb n="0813D"/>
vacent <note>(I Cor. VII)</note>. Nam et in Veteri Testamento
ante sanctificati sunt omnes a mulieribus, et sic
<pb n="0814A"/>
descendenti Deo in monte assistere meruerunt <note>(Exod. XIX)</note>.</p>
<p> 14. Item hortatur idem apostolus mulieres subditas
esse viris suis <note>(Coloss. III)</note>; nam multae erga simpliciores
viros, divitiis et nobilitate perflatae, Dei sententiae
non recordantur, per quam subjectae sunt
illis. Ait quippe Dominus ad mulierem: <hi>Conversio
tua ad virum tuum, et ipse tui dominabitur <note>(Gen. III,
16)</note>
          </hi>. Obediendum est itaque sacrae Scripturae praeceptis,
et serviendum viro quadam servitute libera
et dilectione plena. Etenim non est creatus vir propter
mulierem, sed mulier propter virum; et cum
caput mulieris vir sit, caput autem viri Christus,
quaecunque uxor non subjicitur viro, hoc est, capiti
suo, ejusdem criminis rea est, cujus et vir, si non
<pb n="0814B"/>
subjicitur Christo capiti suo. <emph>458</emph>
</p>
<div3>
          <head>15.</head>
          <p>
 Verbum autem Domini blasphematur,
vel contemnitur Dei prima sententia, et pro nihilo
ducitur; vel Christi infamatur Evangelium, dum
contra legem fidemque naturae ea quae Christiana
est, et ex Dei lege subjecta, praeesse viro desiderat,
cum etiam gentiles feminae serviant viris suis communi
lege naturae. Servatur ergo lex naturae, si mulier
Deo simul et marito subjecta est. At contra si
illa viro imperare desiderat, et ordo naturae
corrumpitur, et domus illa misera et perversa vocabitur.
</p>
        </div3>
      </div2>

<div2>
        <head>CAPUT XXI. <hi>De catechumenis, de exorcismo et sale.</hi> </head>
<p> 1. Jam nunc rationem sacramentorum, sive ordinem
<pb n="0814C"/>
ad fidem venientium prosequamur. Quorum
gradus primus est catechumenorum, secundus competentium,
tertius baptizatorum. Catechumeni sunt,
qui primum de gentilitate veniunt, habentes voluntatem
credendi in Christum, et quia primum exhortationis
praeceptum est in lege Dei: <hi>Audi, Israel,
Dominus Deus tuus, Deus unus est <note>(Deut. VI)</note>
          </hi>, inde est
ut is cui per sacerdotem, quasi per Moysen, Deus
primum loquitur, catechumenus, id est, audiens,
nominetur, scilicet, ut, unum agnoscens Dominum,
relinquat errores varios idolorum.</p>
<p> 2. Puto autem et omnes a Joanne in poenitentiam
baptizatos catechumenorum praetulisse figuram. Exorcizantur
autem hi primum, deinde sales accipiunt,
et unguntur. Exorcismus autem sermo increpationis
<pb n="0814D"/>
est contra immundum spiritum in energumenis, sive
catechumenis factus, per quem ab illis diaboli nequissima
<pb n="0815A"/>
virtus et inveterata malitia, vel violenta
incursio expulsa fugetur.</p>
<p> 3. Hoc significat lunaticus ille, quem increpavit
Jesus, et exiit ab illo daemonium <note>(Matth. XVII)</note>. Potestas
autem diaboli exorcizatur, et insufflatur in
eis, ut ei renuntient, atque, eruti a potestate tenebrarum, <emph>459</emph> 
 in regnum sui Domini per sacramentum
baptismatis transferantur. Quod quia parvuli per
se renuntiare non possunt, per corda et ora gestantium
adimpletur. Sales autem in ministerium catechumenis
dandos a patribus ideo est institutum, ut
eorum gustu condimentum sapientiae percipiant, neque
desipiant a sapore Christi; nec sint fatui, et
retro respiciant, sicut uxor Lot <note>(Gen. XIX)</note>, ne
malum exemplum dantes ipsi remaneant, ut alios
<pb n="0815B"/>
condiant.</p>
<div3>
          <head>4.</head>
          <p>
 Quemadmodum illa, quae, cum liberaretur a
Sodomis, in via posita retro respexit, ibique remansit
statua salis. Quo signo condirentur hi qui per fidem
mundo et actibus desideriisque ejus renuntiant, ut
affectionis pristinae non recordentur, neque ad saeculi
illecebras revocentur, quia, secundum Salvatoris
sententiam, ponens manum suam super aratrum, et
respiciens retro, regno coelorum aptus esse non potest <note>(Luc. IX, 62)</note>.
</p>
        </div3>
      </div2>

<div2>
        <head>CAPUT XXII. <hi>De competentibus.</hi> </head>
<div3>
          <head>1.</head>
          <p>
 Post catechumenos secundus competentium
gradus est. Competentes autem sunt, qui jam post
doctrinam fidei, post continentiam vitae ad gratiam
<pb n="0815C"/>
Christi percipiendam festinant. Ideoque appellantur
competentes, id est, gratiam Christi petentes; nam
catechumeni tantum audiunt, necdum petunt. Sunt
enim quasi hospites, et vicini fidelium, deforis audiunt
mysteria, et gratiam, sed adhuc non appellantur
fideles.
</p>
          <p> 2. Competentes autem jam petunt, jam accipiunt,
jam catechizantur, id est, imbuuntur instructione
sacramentorum. Istis enim salutare symbolum traditur,
quasi commonitorium fidei et sanctae confessionis
indicium, quo instructi agnoscant quales jam ad
gratiam Christi exhibere se debeant.
<emph>460</emph> </p>
        </div3>
      </div2>

<div2>
        <head>CAPUT XXIII. <hi>De symbolo.</hi> </head>
<p> 1. Symbolum autem, quod iidem competentes
<pb n="0815D"/>
accipiunt, tali ratione institutum majores nostri dixerunt;
tradunt enim his verbis. Quod post ascensionem
Domini et Salvatoris nostri ad Patrem, cum
per adventum sancti Spiritus discipuli ejus inflammati
linguis omnium gentium loquerentur, quo
<pb n="0816A"/>
praesagio consecutum est ut nulla illis gens extera,
nulla lingua barbara, inaccessa vel invia videretur,
praeceptum est eis a Domino datum, ad praedicandum
Dei verbum, ad singulas quasque nationes adire <note>(Matth. XXVIII)</note>.</p>
<p> 2. Discessuri itaque ab invicem, normam prius
sibi futurae praedicationis in commune constituunt,
ne, localiter ab invicem discedentes, diversum aliquid
vel dissonum praedicarent his qui ad fidem
Christi invitabantur. Omnes igitur in uno positi, et
Spiritu sancto repleti, breve sibi praedicationis indicium,
conferendo in unum quod sentiebant componunt,
atque hanc credentibus dandam esse regulam
statuunt.</p>
<div3>
          <head>3.</head>
          <p>
 Symbolum autem hoc multis et justissimis ex
<pb n="0816B"/>
causis appellare voluerunt. Symbolum enim Graece
et indicium dici potest, et collatio, hoc est, quod
plures in unum conferunt. Id enim fecerunt apostoli
in his sermonibus in unum conferendo unusquisque
quod sensit. Indicium autem, vel signum, idcirco
dicitur, quia illo in tempore, sicut Paulus apostolus
dicit, et in Actibus apostolorum refertur <note>(Act. XV)</note>,
multi se simulabant esse apostolos Christi, nominantes
quidem Christum, sed non integris traditionum
lineis nuntiantes. Idcirco igitur istud indicium
posuere, per quod agnosceretur is qui Christum vere
secundum apostolicas regulas praedicaret.
</p>
          <p> 4. Denique et in bellis civilibus hoc observari ferunt,
quoniam et armorum per habitus, et sonus
vocis idem et mos unus est, atque eadem instituta
<pb n="0816C"/>
bellandi; sed ut nequa doli subreptio fiat, <emph>461</emph> 
symbola discreta unusquisque dux suis militibus
tradit, quae Latine vel signa, vel indicia, nuncupantur,
ut si forte occurrerit quis de quo dubitetur, interrogatus
Symbolum prodat si sit hostis, an socius. Idcirco
autem hoc patres nostri non scribi membranis,
sed retineri cordibus tradiderunt, ut certum esset
neminem hoc ex lectione quae pervenire interdum
etiam ad infideles solet, sed ex apostolorum traditione
didicisse.</p>
<p> 5. Discessuri itaque (ut dictum est) ad praedicandum
istud unanimitatis et fidei suae apostoli indicium
posuere. Est autem Symbolum per quod agnoscitur
Deus, quodque proinde credentes accipiunt, ut noverint
qualiter contra diabolum fidei certamina praeparent,
<pb n="0816D"/>
in quo quidem pauca sunt verba, sed omnia
continentur sacramenta. De totis enim Scripturis haec
breviatim collecta sunt ab apostolis, ut quoniam plures
credentium litteras nesciunt, vel qui sciunt per
occupationes saeculi Scripturas legere non possunt,
<pb n="0817A"/>
haec corde retinentes, habeant sufficientem sibi scientiam
salutarem. Est enim breve fidei verbum, et olim
a propheta praedictum: <hi>Quoniam verbum breviatum
faciet Dominus super terram <note>(Isai. X; Rom. IX)</note>
            </hi>.
</p>
        </div3>
      </div2>

<div2>
        <head>CAPUT XXIV. <hi>De regula fidei.</hi> </head>
<p> 1. Haec est autem post Symbolum apostolorum certissima
fides, quam doctores nostri tradiderunt. Ut
profiteamur Patrem, et Filium, et Spiritum sanctum
unius essentiae, ejusdemque potestatis et sempiternitatis
unum Deum invisibilem; ita ut in singulis, personarum
proprietate servata, nec substantialiter Trinitas
dividi, nec personaliter debeat omnino confundi.
Patrem quoque confiteri ingenitum, Filium genitum,
Spiritum sanctum vero nec genitum, <emph>462</emph> nec ingenitum,
<pb n="0817B"/>
sed de Patre et Filio procedentem. Filium a
Patre nascendo procedere, Spiritum vero sanctum
procedendo non nasci. Ipsum quoque Filium perfectum
ex Virgine sine peccato hominem suscepisse, ut
quem sola bonitate creaverat, sponte lapsum misericorditer
repararet; quem veraciter crucifixum, et
tertia die resurrexisse, et cum eadem ipsa carne glorificata
ascendisse in coelum, in qua et ad judicium
vivorum et mortuorum exspectatur venturus.</p>
<p> 2. Et quod divinam humanamque substantiam in
utroque perfectus una Christus persona gestaverit,
<pb n="0818A"/>
quia nec geminavit utriusque substantiae integritate
personam, nec confundit geminam unitate personae
substantiam. Altero quippe neutrum exclusit, quia
utrumque unus intemerato jure servavit. Quod Novi
et Veteris Testamenti salubris commendetur auctoritas;
illa quippe per prophetiam, ista per historiam
veraciter persoluta. Et quod neque de Deo, neque de
creatura saeculi sit cum paganis aut cum haereticis
aliquid sentiendum in his rebus, in quibus a veritate
dissentiunt.</p>
<p> 3. Sed quod in utroque Testamento divina protestantur
eloquia, hoc tantummodo sentiendum. Quod
sive hominem, sive universa, nulla Deus necessitate
creaverit, neque ullam omnino esse visibilem invisibilemque
substantiam, nisi aut quae Deus sit, <emph>463</emph> 
<pb n="0818B"/>
aut a bono Deo bona creata sit; sed Deus summe et
incommutabiliter bonus, creatura vero inferius et
mutabiliter bona. Et quod animae incerta sit origo.
Et quod angelorum natura, vel animae non sit pars
divinae substantiae, sed Dei creatura ex nihilo condita,
ideoque incorporea, quia ad imaginem Dei creata.</p>
<p> 4. De pietate morum, sine qua fides divini cultus
otiosa torpescit, et cum qua integritas divini cultus
perficitur, ut unusquisque Deum propter Deum, et
proximum in Deo diligens, usque ad dilectionem
quoque inimicorum pertendendo proficiat, ut proficiendo
<pb n="0819A"/>
perveniat. Alterum quoque alterius pollui non
posse peccato, ubi voluntatis par non tenetur consensio.
Legitimas nuptias non credi damnandas, licet
ex eis quoque originali peccato obnoxia credatur
nasci posteritas, eisque jure fidelium virginum vel
continentium praeferenda doceatur integritas.</p>
<div3>
          <head>5.</head>
          <p>
 Neque unum Trinitatis baptisma (quod nefas est)
iteretur; neque pro diversitate tradentium ministrorum
singulis putetur quibusque conferri, sed a Deo singulari
potestate donari. De quo <emph>464</emph> dictum legimus: <hi>Super quem videris Spiritum descendentem, et manentem
super eum, hic est qui baptizat in Spiritu sancto;
et ego vidi, et testimonium perhibui, quia hic est Filius
Dei 
 <note>(Joan. I)</note>
          </hi>. Et ne ponitentiae remediis non egere
nos putemus, pro quotidianis humanae fragilitatis
<pb n="0819B"/>
excessibus, sine quibus in hac vita esse non possumus,
ita ut poenitentiae compunctione fructuosa universa
fateamur deleri peccata, sicut scriptum est: <hi>Beati quorum remissae sunt iniquitates, et quorum tecta
sunt peccata. Beatus vir cui non imputavit Dominus
peccatum 
 <note>(Psal. XXXI)</note>
          </hi>.
</p>
          <p> 6. Nullum quoque suis viribus, sed per divinam
gratiam capiti Christo subjungi, atque in disruptae
pacis perseverantia in unitate Ecclesiae ipsius solidari.
Nec humanae voluntatis arbitrio bono quidquam
deputandum existimari, sed secundum propositum
voluntatis Dei omnem numerum electorum acquiri.
Bona quoque temporalia bonis malisque communia
a Deo creari, ejusque dispensatione singulis quibusque
vel tribui, vel negari. Quorum bonorum in unoquoque
<pb n="0819C"/>
fidelium non habitus, sed usus aut improbandus
est, aut probandus. Certa vero aeternaque bona
solos posse bonos in futuro consequi, quorum pignore
Ecclesiam nunc informatam credimus detineri,
hic habentem primitias spiritus, in futuro perfectionem,
hic sustentari in spe, postea pasci in re; hic
videre per speculum in aenigmate, in futuro autem
facie ad faciem, cum ad speciem fuerit perducta per
fidem <note>(I Cor. XIII)</note>.</p>
<p> 7. Quod donec perficiatur in nobis, ut summi Dei
bonis fruamur aeternis, temporalibus fruendo in Deo,
non oberimus et proximis. Eam quoque nos spem
resurrectionis habere, ut eodem ordine, eademque
forma qua ipse Dominus resurrexit a mortuis, nos
quoque resurrecturos esse credamus in eodem corpore,
<pb n="0819D"/>
in quo sumus, vel vivimus; non naturam aut
sexum mutantes, sed tantum fragilitatem et vitia
deponentes. Ipsum quoque Satanam cum angelis
<pb n="0820A"/>
suis, <emph>465</emph> atque cultoribus aeterno incendio condemnandum,
neque secundum quorumdam sacrilegam
dispositionem ad pristinam, id est, angelicam
dignitatem, ex qua propria malignitate cecidit, reducendum <note>(Matth. XXV)</note>.
Haec est catholicae traditionis
fidei vera integritas, de qua si unum quodlibet
respuatur, tota fidei credulitas amittitur.
</p>
        </div3>
      </div2>

<div2>
        <head>CAPUT XXV. <hi>De baptismo.</hi> </head>
<p> 1. Baptismi sacramentum si prima repetens ab
origine pandam, baptizavit Moyses in nube, et in
mari, in typo et in figura, ita enim Paulus pronuntiat <note>(I Cor. X)</note>.
Habuit ergo mare formam aquae, nubes
vero Spiritus sancti, manna panis vitae. Illic
enim, sicut Patrum exempla docent, Aegyptius demergitur,
<pb n="0820B"/>
Dei populus resurgit renovatus sancto
Spiritu, qui etiam per mare Rubrum inoffenso transivit
vestigio. Baptizavit et Joannes <note>(Matth. III)</note>, sed
non ex toto Judaice; non enim solum in aqua, nec
tamen in Spiritu, sed hoc solum addidit, quod in poenitentiam
baptizavit, sicut ait Paulus in Actibus
apostolorum, <hi>Joannes baptismo poenitentiae baptizavit
populum <note>(Act. XIX, 4)</note>
          </hi>. Cui tamen ideo datum est
in aqua baptizare, ut Christus, qui in aqua et spiritu
baptizaturus erat, Joannis baptismate manifestaretur
in Israel, quando Spiritus sancti descensione
et Patris voce Filius Dei palam cunctis ostensus
est.</p>
<p> 2. Coepit ergo perfectum baptisma a Jesu; ipse
enim baptizavit primum in Spiritu sancto, sicut et
<pb n="0820C"/>
Joannes dicit: <hi>Ego quidem baptizo in aqua, medius
autem vestrum stetit, quem vos nescitis, ipse baptizabit
vos in Spiritu sancto et igni <note>(Joan. I)</note>
          </hi>. Haec est perfectio
baptismi: Deus est enim, qui baptizat, ut possint
et qui baptizantur, fieri filii Dei. Tria sunt autem
genera baptismi. Primum, quo sordes peccatorum per
regenerationis lavacrum abluuntur. Secundum, quo
quis sanguine suo per martyrium baptizatur, <emph>466</emph> 
quo baptismo etiam Christus baptizatus est, ut et in
hoc, sicut et in caeteris, formam credentibus daret,
sicut dicebat ad discipulos suos, filios Zebedaei: <hi>Potestis bibere calicem quem ego bibiturus sum, et
baptismo quo ego baptizor baptizari 
 <note>(Marc. X)</note>
          </hi>? Itaque
aqua et sanguis gemini est figura baptismatis: unum
quo regeneramur ex lavacro, aliud quo consecramur
<pb n="0820D"/>
ex sanguine.</p>
<p> 3. Est tertium baptisma lacrymarum, quod laboriosius
transigitur, sicut ille qui per singulas noctes
<pb n="0821A"/>
stratum suum lacrymis rigat <note>(Psal. VI)</note>, qui imitatur
conversionem Manasse <note>(II Paral. XXXIII)</note>, et humilitatem
Ninivitarum, per quam misericordiam consecuti
sunt <note>(Jon. III)</note>. Qui imitatur publicani illius orationem
in templo stantis a longe, et percutientis pectus
suum, quique nec ausus fuit oculos ad coelum elevare <note>(Luc. XVIII)</note>.
Baptismus enim aqua est, quae
tempore passionis de latere Christi profluxit. Nullumque
aliud elementum est, quod in hoc mundo
purget universa, vivificet cuncta, ideoque cum baptizamur
in Christo, per ipsam renascimur, ut purificati
vivificemur.</p>
<p> 4. Fons autem origo omnium gratiarum est, cujus
septem gradus sunt: tres in descensu propter tria
quibus renuntiamus; tres alii in ascensu propter tria
<pb n="0821B"/>
quae confitemur; septimus vero id est, qui et quartus
similis filii hominis, exstinguens fornacem ignis <note>(Dan. III)</note>,
stabilimentum pedum, fundamentum
aquae, in quo omnis plenitudo divinitatis habitat corporaliter <note>(Coloss. I)</note>.
In Patre autem, et Filio, et
Spiritu sancto salutaria baptismi dona consistunt.
Unde nequaquam baptismi sanctificatur officio, nisi
qui sub Trinitatis tingitur sacramento, sicut et Dominus
ait: <hi>Ite, docete omnes gentes, baptizantes eos
in nomine Patris, et Filii, et Spiritus sancti <note>(Matth.
ult.)</note>
          </hi>. Proinde si, omissa qualibet Trinitatis persona,
baptisma detur, manifeste in regenerationis solemnitate
nihil agitur, nisi tota Trinitas invocetur.</p>
<p> 5. Nam et Dominus, dum a Joanne baptizaretur,
eumdem baptismum sub Trinitatis sacramento legitur
<pb n="0821C"/>
peregisse. Dicente enim Deo: <hi>Hic est Filius meus <note>(Matth. III)</note>
          </hi>,
Pater in voce, Filius in corpore, <emph>467</emph> 
Spiritus autem sanctus fuisse probatur in specie
columbae <note>(Luc. III)</note>. Duae sunt autem pactiones credentium.
Prima enim pactio est in qua renuntiatur
diabolo, et pompis, et universae conversationi illius.
Secunda pactio est qua se credere in Patrem, et
Filium, et Spiritum sanctum profitetur.</p>
<div3>
          <head>6.</head>
          <p>
 Semel autem nos oportet in Christo lavari, quia
Christus semel pro nobis mortuus est. Si enim unus
Deus, et fides una est, necessario et unum baptisma
sit <note>(Ephes. IV)</note>, quia et Christi mors una pro nobis
est, in cujus imaginem mergimur per mysterium sacri
fontis, ut consepeliamur Christo morientes huic
mundo <note>(Rom. IX)</note>, et ab iisdem aquis in forma resurrectionis
<pb n="0821D"/>
ejus emergimur, non reversuri ad corruptionem,
sicut neque est reversus ad mortem.
Quod etsi postea quisque praeventus fuerit in aliquo
peccato, non jam lavacri beneficio, sed poenitentiae
<pb n="0822A"/>
expiatur, quae in similitudine fontis peccata mortificat.
</p>
          <p> 7. Perfectis autem aetate baptismum vel ad purgationem
originalis noxae, vel ad abolitionem actualis
peccati proficere credimus; parvulis autem, ut
ab originali peccato abluantur, quod ab Adam per
primam nativitatem traxerunt. Qui si priusquam
regenerentur transierint, procul dubio a regno Christi
alieni sunt, ipso Salvatore testante: <hi>Nisi quis
renatus fuerit ex aqua, et Spiritu sancto, non intrabit
in regnum Dei <note>(Joan. III)</note>
            </hi>; quique iidem parvuli, alio
profitente, baptizantur, quia adhuc loqui vel credere
nesciunt, sicut etiam aegri, muti, vel surdi, quorum
vice alius profitetur, ut pro eis respondeat, dum
baptizantur.</p>
<p>
            <pb n="0822B"/> 8. Quamvis autem per regenerationem pereat
originale peccatum, poena tamen mortis, quae per
praevaricationem mandati introivit, manet et in eos
quos a reatu originis purgat baptisma Salvatoris. Et
hoc proinde, ut homo noverit, pro futurae beatitudinis
spe regenerationem consequi, non ut a poena
temporalis mortis possit absolvi. Illud vero, quod
nec privatis nec clericis baptizare liceat, nisi tantum
sacerdotibus, in Evangelio legimus sanctis apostolis
tantum permissum, Jesu post resurrectionem
dicente: <emph>468</emph> <hi>Sicut misit me pater, et ego mitto vos <note>(Joan. XX)</note>
            </hi>.
Et hoc cum dixisset, inspiravit, et ait: <hi>Accipite Spiritum sanctum: quorum remiseritis peccata,
remittuntur eis; et quorum retinueritis, retenta
erunt.</hi> 
 Et in alio loco: <hi>Ite, docete omnes gentes, baptizantes
<pb n="0822C"/>
eos in nomine Patris, et Filii, et Spiritus
sancti</hi> <note>(Matth. ult.)</note>.</p>
<p> 9. Unde constat baptisma solis sacerdotibus esse
tractandum, ejusque ministerium nec ipsis diaconibus
explere est licitum absque episcopo, vel presbytero,
nisi his procul absentibus, ultima languoris
cogat necessitas: quod etiam et laicis fidelibus plerumque
permittitur, ne quisquam sine remedio salutari
de saeculo evocetur. Haeretici autem, si tamen
in Patris, et Filii, et Spiritus sancti attestatione docentur
baptisma suscepisse, non iterum baptizandi,
sed solo chrismate et manus impositione purgandi
sunt. Baptismus enim non est hominis, sed Christi;
ideoque nihil interest haereticus, an fidelis baptizet.</p>
<p> 10. Quod sacramentum tam sanctum est, ut nec
<pb n="0822D"/>
homicida ministrante polluatur. Habet quidem haereticus
baptismum Christi, sed quia extra unitatem
fidei est, nihil ei prodest. At ubi ingressus fuerit,
statim baptisma, quod habuerat foris ad perniciem,
<pb n="0823A"/>
incipit illi jam prodesse ad salutem. Quod enim accipit,
approbo: sed quia foris accepit, improbo.
Dum autem venerit, non mutatur, sed agnoscitur;
character est enim regis mei: non ero sacrilegus,
si corrigo desertorem, et non muto characterem.
</p>
        </div3>
      </div2>

<div2>
        <head>CAPUT XXVI. <hi>De chrismate.</hi> </head>
<p> 1. Chrismatis unguentum Moyses primum in Exodo,
jubente Domino, et composuit, et confecit, quo
primi Aaron et filii ejus in testimonium sacerdotii
et sanctitatis peruncti sunt <note>(Exod. XXX)</note>. Deinde quoque
et reges eodem chrismate sacrabantur, unde et <hi>christi</hi> 
 <emph>469</emph> nuncupabantur, sicut scriptum est: <hi>Nolite tangere christos meos 
 <note>(Psal. CIV, 15)</note>
          </hi>, eratque
eo tempore tantum in regibus et sacerdotibus
<pb n="0823B"/>
mystica unctio, qua Christus figurabatur; unde et
ipsum nomen a chrismate dicitur.</p>
<div3>
          <head>2.</head>
          <p>
 Sed postquam Dominus noster verus rex et
sacerdos aeternus a Deo Patre coelesti ac mystico
unguento est delibutus, jam non solum pontifices et
reges, sed omnis Ecclesia unctione chrismatis consecratur,
pro eo quod membrum est aeterni regis et
sacerdotis. Ergo quia genus sacerdotale et regale
<pb n="0824A"/>
sumus, ideo post lavacrum ungimus, ut Christi
nomine censeamur <note>(I Petr. II, 9)</note>.
</p>
        </div3>
      </div2>

<div2>
        <head>CAPUT XXVII. <hi>De manuum impositione, vel confirmatione.</hi> </head>
<p> 1. Sed quoniam post baptismum per episcopos
datur Spiritus sanctus cum manuum impositione,
hoc in Actibus apostolorum apostolos fecisse meminimus.
Sic enim dicitur:  « Factum est, dum Apollo
esset Corinthi, ut Paulus, peragratis superioribus
partibus <emph>470</emph> veniret Ephesum, ibique cum invenisset
quosdam discipulos, dixit ad illos: Si Spiritum
sanctum accepistis credentes? At illi dixerunt
ad eum: Sed neque si Spiritus sanctus est, audivimus.
Dixitque eis: In quo ergo baptizati estis? At
<pb n="0824B"/>
illi dixerunt: In Joannis baptismate. Ait autem Paulus:
Joannes baptizavit baptismo poenitentiae plebem,
dicens in eum qui venturus esset post ipsum
ut crederent, hoc est, in Jesum Christum. Quod
cum audissent, baptizati sunt <emph>471</emph> in nomine Domini
Jesu, et cum imposuisset illis manum Paulus,
venit Spiritus sanctus super illos, loquebanturque
linguis, et prophetabant <note>(Act. XIX, 1)</note>.</p>
<div3>
          <head>2. </head>
<p>
            <pb n="0825A"/>Item in alio loco:  « Cum audissent autem, qui
erant Jerosolymis apostoli, quod accepit Samaria verbum
Dei, miserunt ad illos Petrum, et Joannem. Qui
cum venissent, oraverunt pro eis, ut acciperent Spiritum
sanctum, nondum enim in ullum eorum descenderat,
sed tantum baptizati erant in nomine Domini
Jesu Christi. Tunc imponebant illis manus, et accipiebant
Spiritum sanctum. » </p>
        </div3>
<p> 3. Spiritum autem sanctum accipere possumus,
dare non possumus, sed, ut detur, Dominum invocamus.
Hoc autem a quo potissimum fiat, quemadmodum
papa sanctus Innocentius scripserit, subjiciam;
dicit enim, non ab alio quam ab episcopo fieri licere,
nam presbyteri, licet sint sacerdotes, pontificatus tamen
apicem non habent.</p>
<pb n="0826A"/>

<div3>
          <head>4. </head>
          <p>
Hoc autem solis pontificibus deberi, ut vel consignent,
vel ut Paracletum Spiritum tradant, quod
non solum consuetudo ecclesiastica demonstrat, verum
et superior illa lectio Actuum apostolorum, quae
asserit et Petrum et Joannem esse directos, qui jam
baptizatis traderent Spiritum sanctum <note>(Act. VIII)</note>. Nam
presbyteris, seu extra episcopum, sive praesente
episcopo, cum baptizant, chrismate baptizatos ungere
licet, sed quod ab episcopo fuerit consecratum, non
tamen frontem ex eodem oleo signare, quod solis
debetur episcopis, cum tradunt Spiritum Paracletum.
</p>
          <p> 5. Haec sunt pauca ex multis quae probabilium virorum
novimus percepisse doctrinis, quorumque eloquia
proinde quibusdam in locis a nobis interjecta
esse noscuntur, ut sermo noster paternis sententiis
<pb n="0826B"/>
firmaretur. Ora pro me.
</p>
</div3>
      </div2>
</body>
  </text>
</TEI>