<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
        schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
         <titleStmt>
              <title>Allegoriae sacrae Scripturae</title>
              <author ref="http://viaf.org/viaf/803890">Isidorus Hispalensis<date>565-636</date>
        </author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
              <edition>early modern edition, no apparatus</edition>
              <editor>Jacques-Paul Migne</editor>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
                 <publisher>J. P. Migne</publisher>
                 <pubPlace>Parisiis</pubPlace>
                 <date>1850</date>
              </publicationStmt>
          <seriesStmt>
           <title>Patrologia Latina, vol. 83</title>
           <idno>IsiHis.AlSaSc</idno>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
  			<note/>
 		  </notesStmt>
  		<sourceDesc>
    		<p>Patrologia Latina</p>
  		</sourceDesc>
 	</fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
        <p>this file was encoded in TEI xml for the University of Zurich's <emph>Corpus Corporum</emph> project (www.mlat.uzh.ch) by Ph. Roelli in 2019</p>
      </projectDesc>
          <editorialDecl>
             <normalization>
          <p>Classical Latin orthography</p>
        </normalization>
          </editorialDecl>
      </encodingDesc>
 	  <profileDesc>
		<creation>
 		<date/>
  		</creation>
  	  <langUsage>
  		<language ident="lat">latin</language>
  	  </langUsage>
  	  <textClass>
  		<keywords>
 		 <list>
 		  <item/>
		  <item/>
	  	 </list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="genre">
  		 <list>
   			<item/>
  		</list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="period">
 		 <list>
   			<item/>
  		 </list>
  		</keywords>
 	   </textClass>
 	</profileDesc>
 </teiHeader>
<text>
 <body>	

<div1>
        <head>Praefatio.</head>
<p>
          <emph>DOMINO SANCTO REVERENDISSIMO FRATRI OROSIO ISIDORUS.</emph>
        </p>
<p> 1. <hi>Quaedam notissima nomina legis evangeliorumque, quae sub allegoria imaginarie obteguntur, et interpretatione
aliqua egent, breviter deflorata contraxi celeriter, ut plana atque aperta lectoribus redderem. Quae, quia
inexplicata sunt, annotata brevis materiola dicendi coegit, et nec libelli modum permisit efficere, nec plenissime
figurarum mysteria explicare. Erat quidem sensus ita, ut ex dictis quae posita sunt et praecedentia et subsequentia
intelligantur.</hi> </p>
<div3>
          <head>2.</head>
          <p>
 <hi>Haec itaque cognitioni tuae tractanda atque probanda offerimus, ut quod in ratione verborum ac sensuum inerudite
dependet, emendandum sollicite cures. Ego enim, mihi charissime, in hujus operis reprehensione excusabilem
meipsum aestimabo, quia haec non meo conservavi arbitrio, sed tuo commissi corrigenda judicio.</hi> 
</p>
        </div3>
      </div1>

<div1>
        <head>EX VETERI TESTAMENTO.</head>

<pb n="0099"/>
<p>
          <pb n="0099A"/> <emph>116</emph> 3. Adam <note>(Genes. I)</note> figuram Christi gestavit;
nam sicut ille sexta die formatus ad imaginem Dei, ita
sexta mundi aetate Filius Dei carnis formam induit,
hoc est, formam servi accepit, ut reformaret hominem
ad similitudinem Dei.</p>
<p> 4. Eva <note>(Ibid.)</note> designat Ecclesiam factam per mysterium
lavacri, quae <emph>117</emph> de latere in cruce morientis
Christi fluxit, sicut Eva de costa hominis dormientis.</p>
<p> 5. Abel. pastor ovium <note>(Genes. IV)</note>, Christi tenuit typum,
<pb n="0100A"/>
qui est verus, et bonus pastor, sicut ipse dicit: <hi>Ego sum pastor bonus, qui pono animam meam pro
ovibus meis,</hi> 
 venturus rector fidelium populorum.</p>
<p> 6. Cain, frater ejus <note>(Ibid.)</note>, aetate major, qui eumdem
Abel occidit in campo, priorem significat populum
qui interfecit Christum in Calvariae loco.</p>
<p> 7. Enoch, filius Cain <note>(Ibid.)</note>, in cujus nomine pater
condidit civitatem, significat impios in hac tantum
vita esse fundatos.</p>
<p>
          <pb n="0101A"/> <emph>118</emph> 8. Seth <note>(Ibid.)</note>, qui resurrectio interpretatur,
demonstrat Christum Jesum, in quo est vera
resurrectio, et vita fidelium.</p>
<p divs_removed="true"> 9. Enos, filius ejus <note>(Ibid.)</note>, qui spe invocavit nomen
Domini, declarat in spe viventem Ecclesiam, donec
ad beatitudinem promissae felicitatis perveniat. <emph>119</emph>

        </p>
        <div3 moved_from_p="true">
            <head>10.</head>
          <p>
 Lamech saeculi hujus figuram tenuit,
cujus peccatum Christus per sanguinis sui effusionem
post LXXVII mundi generationes absolvit, juxta quod
<pb n="0102A"/>
eas Lucas evangelista descripsit <note>(Luc. III)</note>.</p>
        </div3>
<p> 11. Henoch <note>(Genes. V)</note>, qui fuit septimus ab Adam,
et translatus est, significat septimam requiem futurae
resurrectionis, quando transferentur sancti
in vitam perpetuae immortalitatis.</p>
<p> 12. Noe, qui interpretatur requies, similitudinem
praefert Domini, in cujus Ecclesia requiescunt quicunque
ab hujus saeculi excidio liberantur, sicut in
arca.</p>
<p>
          <pb n="0103A"/> <emph>120</emph> 13. Sem vero prophetarum et apostolorum
tenuit typum, qui ex ejus stirpe nascuntur.</p>
<p> 14. Japheth figuravit populum gentium, qui versatur
in ecclesiis israelitarum.</p>
<p> 15. Cham Judaeos significat, qui Christum incarnatum
atque mortuum derident.</p>
<div3>
          <head>16.</head>
          <p>
 Chanaam, filius ejus, qui pro patris delicto
maledictione damnatur <note>(Genes. IX)</note>, posteritatem
indicat Judaeorum, qui in passione Domini damnationis
sententiam exceperunt, clamantibus Judaeis: <hi>Sanguis ejus super nos, et super filios nostros.</hi> 
</p>
          <p> 17. Nemrod gigas diaboli typum expressit, qui
superbo appetitu culmen divinae celsitudinis appetivit,
dicens: <hi>Ascendam super altitudinem nubium, et
ero similis Altissimo.</hi> </p>
<p>
            <pb n="0103B"/> 18. Heber, in cujus domo propria loquela remansit,
caeteris linguis <emph>121</emph> divisis, Redemptorem
nostrum insinuat, in cujus Ecclesia unitas fidei sine
schismate perseverat.</p>
<p>
            <pb n="0104A"/> 19. Melchisedech <note>(Genes. XIV)</note>, qui de fructibus
terrae sacrificium Domino obtulit, regnum Christi,
qui est verus rex justitiae, et sacerdotium figuravit,
cujus corporis et sanguinis sacramentum, id est,
oblatio panis et vini in toto orbe terrarum offertur.</p>
<p> 20. Abraham Dei patris gestavit typum, qui filium
suum dilectum pro mundi salute tradidit immolandum.</p>
<p> 21. Tres angeli ad eum venientes <note>(Genes. XVIII)</note> 
divinam historialem insinuant Trinitatem.</p>
<p> 22. Duas autem uxores, quas habuit Abraham <note>(Gen. XVI, XXI)</note>,
id est, liberam, <emph>122</emph> et ancillam,
Apostolus duo esse Testamenta designat <note>(Galath.
IV)</note>.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>23.</head>
          <p>
 Isaac et Ismael duos populos ex utroque Testamento
<pb n="0104B"/>
procedentes significant.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>24.</head>
          <p>
 Puer Abraham imaginem priscae legis designat,
per quem prophetice Domino nostro Jesu Christo
Ecclesia sponsa praeparata est.
</p>
          <p>
            <pb n="0105A"/> 25. Esau, hispidus atque rufus <note>(Genes. XXV)</note>, populus
est Judaeorum, in Christum et prophetas impia
persecutione sanguineus, et indicio pilosae cutis
tegmine peccatorum horribilis.</p>
<p> 26. Jacob autem <note>(Ibid.)</note> Christum demonstrat, sive
populum gentium, qui Dei Patris benedictione praelatus
est priori populo Judaeorum.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>27.</head>
          <p>
 Laban legis et diaboli habuit typum, ex cujus
corpore assumpsit sibi Christus duas conjuges, plebis
scilicet circumcisionis et gentium.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>28.</head>
          <p>
 Lia Synagogae figuram habuit, quae infirmis
oculis cordis sacramenta Dei speculari non potuit.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>29.</head>
          <p>
 Rachel vero clara aspectu Ecclesiae typum tenuit,
quae contemplationis acie Christi mysteria
cernit.
</p>
          <p>
            <pb n="0105B"/> 30. Vir, qui cum Jacob luctam iniit, Christi certamen
cum populo Israel figuravit; nam sicut Jacob
claudicavit in certamine, ita Judaei claudicaverunt
fide in Domini passione. <emph>123</emph>
</p>
        </div3>
<div3>
          <head>31.</head>
          <p>
 Lot <note>(Genes. XIX)</note> typum habuit sanctorum
qui in fine saeculi ab impiorum incendio liberabuntur.
</p>
          <p> 32. Uxor Lot <note>(Ibid.)</note> eorum tenuit typum qui, per
gratiam Dei vocati, postmodum retro respiciunt.</p>
<p> 33. Consequenter ipse Lot legis gestavit personam
de qua infidelitatis opera pariunt qui ea carnali intellectu
utuntur <note>( <hi>Vide var. lect.</hi> )</note>.</p>
</div3>
<div3>
          <head>34. </head>
<p>
            <pb n="0106A"/>Filiae ejus duae <note>(Genes. XIX)</note> Samariam significant
et Jerusalem, quae fornicantur in lege per adulterium
illicitae doctrinae.</p>
        </div3>
<p> 35. Ruben <note>(Genes. XXXI)</note> primogenitus interpretatur
visionis filius; populum figuravit qui violavit cubile
Dei Patris, quando carnem quam sibi Christus
desponderat confixit in patibulo crucis.</p>
<p> 36. Simeon scribas designat Judaeorum, qui in
furore suo occiderunt prophetas, et in dolore suo
suffoderunt fixuris clavorum Christum, firmissimum
murum, in quo credentes stabili robore communiuntur. <emph>124</emph>
</p>
<div3>
          <head>37.</head>
          <p>
 Levi et auctor et figura est principum
sacerdotum qui Christum crucifixerunt.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>38.</head>
          <p>
 Judas significat Christum, qui in cubili sepulcri,
<pb n="0106B"/>
quasi leo, securus, corporis somno victoque mortis
imperio, post triduum resurrexit.
</p>
          <p> 39. Issachar Ecclesiae tenuit typum, quae subjecit
humerum suum ad crucis onus portandum.</p>
<p> 40. Zabulon eamdem significat Ecclesiam, quae, secus
fluctus hujus vitae inhabitans, omnes tentationes
et turbines saeculi portat.</p>
<p> 41. Nephthalim exprimit omnes sanctos praedicatores,
qui, instar cervi transilientes, ad superna se
erigunt, cunctisque credentibus doctrinae eloquia
conferunt.</p>
<p>
            <pb n="0107A"/> 42. Dan Antichristum significat, qui in via vitae
hujus ungulas equi, id est, extrema saeculi supplantare
nititur morsu pestiferae praedicationis, ut ejiciat
eos qui extolluntur in hujus mundi deliciis et divitiis.</p>
<p> 43. Gad Christum demonstrat, qui in secundo adventu
suo contra Antichristum accinctus virtute
judicis praeliaturum se nuntiat.</p>
<p> 44. Aser eumdem demonstrat Dominum Jesum
Christum, cujus <emph>125</emph> pinguis est panis in ore fidelium.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>45.</head>
          <p>
 Joseph <note>(Genes. XXXVII)</note>, qui venditus est a fratribus,
et in Aegypto sublimatus, Redemptorem nostrum
significat a populo Judaeorum in manus persequentium
traditum, et nunc in gentibus exaltatum.
</p>
          <p> 46. Benjamin Pauli apostoli imaginem praetulit,
<pb n="0107B"/>
quia et novissimus et minimus omnium apostolorum
fuit electione, et de tribu ejus descendit: iste est
lupus rapax, mane persecutor diripiens, vespere doctor
pascens.</p>
<p> 47. Manasses prioris populi figuram gestavit.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>48.</head>
          <p>
 Ephraim autem gentium, qui per benedictionem
patriarchae praepositus est majori populo Judaeorum.
</p>
          <p> 49. Thamar <note>(Genes. XXXVIII)</note> Ecclesiae imaginem
gestat, quae a Christo per annulum fidei et virgam
crucis conceptionem sanctae meruit ubertatis.</p>
<pb n="0108A"/>
</div3>
<div3>
          <head>50. </head>
          <p>
Duo gemini in utero Thamar <note>(Ibid.)</note> duos populos
figuraverunt, quorum posterior natus, qui manum
prior ex utero misit, quia <emph>126</emph> gentium populus
antea quidem est per prophetas ostensus, sed
postea revelatus, cujus ideo obstetrix ligavit dexteram
cocco, quia idem populus per sanguinem Christi
crucis notatus est signo.
</p>
          <p> 51. Dina, filia Jacob <note>(Genes. XXXIV)</note>, Synagogam,
vel animam, significat: quam in exterioribus saeculi
curis repertam Sichem princeps terrae opprimit, id
est, diabolus vitio concupiscentiae carnalis corrumpit.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>52.</head>
          <p>
 Bala, concubina Jacob <note>(Genes. XXXV)</note>, quam
Ruben incesto crimine polluit, significat legem Veteris
Testamenti, quam populus Israel praevaricando
commaculavit.
<pb n="0108B"/>
</p>
        </div3>
<div3>
          <head>53. </head>
          <p>
Job in factis dictisque suis personam exprimit
Redemptoris.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>54.</head>
          <p>
 Uxor ejus <note>(Job. II)</note>, quae eum ad maledicendum
provocat, carnalium pravitatem designat.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>55.</head>
          <p>
 Tres amici Job typum tenuerunt haereticorum,
qui sub specie consolandi studium seducendi
gerunt.
</p>
          <p> 56. Eliud vero doctorem superbum et arrogantem
demonstrat, qui durius increpationem suam fidelibus
intra sanctam Ecclesiam irrogat.</p>
<p> 57. Pharao figuram habuit diaboli, qui hujus saeculi
<pb n="0109A"/>
captivitate populum Dei perdere et terrenis vitiorum
operibus praegravare tentavit.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>58.</head>
          <p>
 Filia Pharaonis <note>(Exod. II)</note>, quae Moysen expositum
ad ripam fluminis collegit. Ecclesia gentium est,
quae Christum ad flumen salutaris lavacri reperit.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>59.</head>
          <p>
 Moyses <note>(Exod. XIII)</note> typum Christi gestavit,
qui populum Dei a jugo diabolicae servitutis eripuit,
et ipsum diabolum in aeterna poena damnavit.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>60.</head>
          <p>
 Aaron sacerdos, qui cruore victimarum populum
expiabat, <emph>127</emph> significat Christum, qui sacrificio
sanguinis sui peccata diluit mundi.
</p>
          <p> 61. Maria, soror Moysi <note>(Num. XII)</note>, Synagogae speciem
praetulit, quae leprosa propter detractionem et
murmurationem contra Christum exstitit.</p>
<p>
            <pb n="0109B"/> 62. Uxor Moysi Aethiopissa <note>(Exod. II)</note>, figuravit
Ecclesiam ex gentibus Christo conjunctam, cujus ob
causam zeli Synagoga obtrectans adversus Christum,
illico contagio leprae perfunditur.</p>
<p> 63. Amalech designat diaboli figuram, qui, obvius
Dei populo, per signum crucis evincitur.</p>
<p> 64. Sehon quoque, rex Amorrhaeorum, qui vertitur
in Latinum <hi>tentatio oculorum,</hi> eumdem diabolum
significat, qui mendacio fallendi sese in angelum lucis
transfigurat. Ipse est Og, rex Basan, qui interpretatur <hi>conclusio,</hi> 
 qui intercludere molitur difficultate
vitiorum viam fidei nostrae, ne pateat nobis transitus
ad regnum promissum vitae aeternae.</p>
<p> 65. Viri septuaginta duo seniores, super quos cecidit
<pb n="0110A"/>
Spiritus Dei, septuaginta duas nationum linguas in
hoc mundo diffusas <emph>128</emph> ostendunt, ex quibus multi
credentes gratiam Spiritus sancti acceperunt.</p>
<p> 66. Dathan et Abiron, et caeteri, qui, se a Moyse
et Aaron segregantes, sacrificium usurpare conati
sunt <note>(Num. XVI)</note>, haereticorum pravitatem designant,
et perniciem eorum qui se a sacerdotibus Christi et
a societate Ecclesiae dividunt, et sacrificia profana
assumunt.</p>
<p> 67. Balaam, qui cadens apertos oculos habuit, <note>(Num. XXII)</note>,
typum eorum tenuit qui per fidem
cognitionem Dei habent, sed obscurati malis operibus
corruunt.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>68.</head>
          <p>
 Phinees, qui Zambri et scortum in adulterio
conversantes pariter interemit <note>(Num. XXV)</note>, figuram
<pb n="0110B"/>
tenuit sanctorum doctorum, qui Judaeos et haereticos
spirituali mucrone in amplexu falsae doctrinae
concurrentes feriunt.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>69.</head>
          <p>
 Ille qui, in Sabbato ligna colligens, lapidari
jubetur, significat eum quem Christus inveniet cum
peccato in die judicii.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>70.</head>
          <p>
 Duodecim exploratores scribarum et pharisaeorum
imaginem tenuerunt, qui Israeliticum populum
averterunt ne confiderent divinae repromissionis
gratiam adipisci posse per Christum.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>71.</head>
          <p>
 Duo portitores, qui de terra promissionis
botrum in ligno humeris gestaverunt <note>(Num. XIII)</note>,
duorum populorum significantiam expresserunt, quorum
prior Judaicus gradiens aversus terga dat Christo,
<pb n="0111A"/> <emph>129</emph> 
 posterior, Christianus, eum quem vehit
inspicit et sequitur Christum.
</p>
          <p> 72. Jesu Nave imaginem Salvatoris expressit, qui
nos in terram repromissionis induxit, et in regnum
coelestis gloriae collocavit.</p>
<p> 73. Raab meretrix figuram tenuit Ecclesiae, quae
per coccum, id est, per passionis dominicae signum,
ab interitu mundi salvatur.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>74.</head>
          <p>
 Duo exploratores missi a Jesu in Jericho,
quos suscepit Raab <note>(Josue II)</note>, duo intelliguntur Testamenta
in mundum missa quae suscepit Ecclesia ex
gentibus congregata.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>75.</head>
          <p>
 Acham, qui de Jericho anathemate concupivit,
significat nequam, et peccatorem, qui post fidem saeculares
mores, vel mundi illecebras appetit.
</p>
          <p>
            <pb n="0111B"/> 76. Gedeon, qui cum trecentis viris perrexit ad
praelium <note>(Judic. VII)</note>, typum Christi gestavit, qui in
signo crucis de mundo victoriam reportavit. Trecentorum
enim numerus in Tau littera continetur, per
quam crucis species ostenditur.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>77.</head>
          <p>
 Sisara typus diaboli fuit. Jahel autem, quae
tempora ejus clavo et malleo transfodit, Ecclesiae typum
expressit, quae per vexillum crucis diaboli imperium
interfecit. <emph>130</emph>
</p>
        </div3>
<div3>
          <head>78.</head>
          <p>
 Ipsa quoque Debbora, ejusdem Ecclesiae
typum portans, devicto in Sisara diabolo, canticum
coelestis gloriae proclamat.
</p>
          <p> 79. Jephte, qui pro victoria obtenta filiam immolavit <note>(Judic. XI)</note>,
Redemptoris ostendebat figuram,
qui, ex mundo triumphans, carnem propriam in sacrificium
<pb n="0111C"/>
obtulit.</p>
<p> 80. Samson Salvatoris nostri mortem et victoriam
figuravit, sive quia de faucibus diaboli gentes,
<pb n="0112A"/>
quasi favum ab ore reperti leonis, abstraxit, sive
quia post mortem plures lucratus, plurimosque moriens
quam vivens exstinxit.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>81.</head>
          <p>
 Dalila, quae Samson verticem decalvavit <note>(Judic.
XVI)</note>, Synagogam significat, quae Christum in
loco Calvariae crucifixit.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>82.</head>
          <p>
 Ruth alienigena, quae Israelitico viro nupsit,
Ecclesiam ex gentibus ad Christum venientem ostendit.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>83.</head>
          <p>
 Booz autem Christum verum Ecclesiae sponsum
expressit.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>84.</head>
          <p>
 Anna, quae fuit sterilis, et postmodum fecunda
facta est <note>(I Reg., I)</note> Ecclesiam Christi significat, quae
prius in gentibus erat sterilis, nunc largiter pollet
per universam terram prole numerosae fecunditatis.
<pb n="0112B"/>
</p>
        </div3>
<div3>
          <head>85. </head>
          <p>
Heli sacerdos reprobatus <note>(I Reg. III)</note> abjectionem
sacerdotii Veteris Testamenti praefiguravit.
</p>
          <p> 86. Samuel vero, qui reprobato Heli in ministerio
sacerdotali successit <note>(Ibid.)</note>, novi sacerdotii successionem,
abjecto veteri sacerdotio, praenuntiavit.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>87.</head>
          <p>
 Duo filii Heli sacerdotes, qui capta a gentibus
arca perempti sunt <note>(I Reg. IV)</note>, significant posteritatem
sacerdotii prioris fuisse exstinctam, et legis
Testamentum ad cultum gentium esse translatum. <emph>131</emph>
</p>
        </div3>
<div3>
          <head>88.</head>
          <p>
 Saul regni Judaici insinuat repromissionem,
vel reprobationem, sive ejusdem populi aemulationem,
qui David, id est, Christum injusto odio
invidiae conatus est occidere.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>89.</head>
          <p>
 David filii Dei et Salvatoris nostri expressit
imaginem, sive quod insectatione Judaeorum injustam
<pb n="0112C"/>
persecutionem sustinuit, sive quia Christus ex ejus
stirpe carnem assumpsit.
</p>
          <p> 90. Urias Hethaeus typum habuit diaboli, cujus
<pb n="0113A"/>
cunjugio prius erat copulata Ecclesia, quam Christus
concupivit lavantem a sordibus saeculi semetipsam, et
per lavacri undam purificantem.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>91.</head>
          <p>
 Salomon Christi praenuntiat figuram qui aedificavit
domum Deo in coelesti Jerusalem, non de lignis
et lapidibus, sed de sanctis omnibus.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>92.</head>
          <p>
 Regina Austri, quae venit ad audiendam sapientiam
Salomonis <note>(III Reg. X; II Paral. IX)</note>, Ecclesia
intelligitur, quae ad verbum Dei ab ultimis finibus
terrae congregatur.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>93.</head>
          <p>
 Roboam, filius Salomonis, et Jeroboam servus,
quibus Israel in duas partes divisus est, significant
divisionem illam in Domini adventu factam, in
qua pars credentium ex Judaeis regnat cum Christo,
qui est ex David genere ortus; pars vero secuta Antichristum,
<pb n="0113B"/>
cujus ad cultum nefandae servitutis errore
constricti sunt.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>94.</head>
          <p>
 Golias <note>(I Reg. XVII)</note> designat diabolum, cujus
elevationis superbiam Christi prostravit humilitas.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>95.</head>
          <p>
 Elias Christum demonstrat, quia sicut igneo
curru ad superna sublatus est, ita Christus ministeriis
angelorum assumptus est in coelum.
</p>
          <p> 96. Vidua, ad quam mittitur Elias pascendus <note>(III
Reg. XVII)</note>, Ecclesia est, ad quam per fidem venisse
legitur Christus, cujus farinae et oleo benedicitur, et
non deficit, id est, gratia corporis Christi, et chrismatis
unctio, <emph>132</emph> quae toto mundo quotidie impenditur,
et nunquam minuitur.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>97.</head>
          <p>
 Elisaeus eumdem Redemptorem Dominum
figuravit, qui de montis altitudine, id est, coelorum
<pb n="0113C"/>
descendens sublimitate, humiliavit seipsum a forma
Dei usque ad formam hominis, ac mortuis membris
sua membra composuit, et nostram mortalitatem sui
corporis medicina sanavit.
</p>
          <p> 98. Pueri qui, insultantes Elisaeo, clamabant: <hi>Ascende, calve, ascende, calve,</hi> 
 et invasi ab urso perierunt <note>(IV Reg. II)</note>,
indicant populum Judaeorum,
qui puerili stultitia deriserunt Christum in loco Calvariae
crucifixum, et capti a duobus ursis, id est,
Tito et Vespasiano, interierunt.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>99.</head>
          <p>
 Puer Elisaei cum baculo ad resuscitandum mulieris
filium missus <note>(IV Reg. IV)</note>, typum priscae legis
ostendit, quae generi humano transmissa nihil praestitit,
nisi quod in virga solam auctoritatem severitatis
monstravit.
<pb n="0113D"/>
</p>
        </div3>
<div3>
          <head>100. </head>
          <p>
Sunamitis filius mortuus <note>(Ibid.)</note> humani geneis
figuram tenet, super quod Christus septies oscitans
<pb n="0114A"/>
Spiritum septiformis gratiae spiritualiter aspirat, per
quem a morte peccati reviviscat.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>101.</head>
          <p>
 Septem millia viri, de quibus dictum Eliae,
quod non curvaverunt genua ante Baal, significant
numerum sanctorum, qui, Spiritu septiformis gratiae
adimpleti, diabolo renuntiaverunt.
</p>
          <p> 102. Naaman Syrus significat populum ex gentibus,
maculis delictorum pollutum, atque a Christo
per sacramentum baptismi purificatum.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>103.</head>
          <p>
 Ozias rex, qui, ob meritum scelerum suorum,
in fronte contagio leprae perfunditur <note>(II Paral. XXVI)</note>,
regnum indicat Judaeorum, qui dedecus <emph>133</emph> et malum
perfidiae in fronte gerunt, ubi crucis signum
portare debuerant.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>104.</head>
          <p>
 Ezechias rex, cui pro bono opere quindecim
<pb n="0114B"/>
anni ad vitam adjiciuntur <note>(IV Reg. XX; II Par. XXXII;
Is. XXXIX; Eccl. XLVIII)</note>, significat omnes sanctos,
quibus ad acquirendam vitam aeternam quinque libri
legis cum decem verbis Decalogi dati sunt, ut per
complementum legis et praeceptorum regni coelestis
plenitudinem consequantur.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>105.</head>
          <p>
 Josias rex, qui celebravit pascha, et de templo
Domini idola multa depulit <note>(IV Reg. XXIII; II
Par. XXXV)</note>, significat Christum, qui pro nobis passionem
suscepit, atque omnia exsecrabilia gentium
de templis corporis nostri dejiciens, igne virtutis
suae exusta comminuit, atque in hujus saeculi torrentem
projecit.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>106.</head>
          <p>
 Sedecias, cujus oculos in Reblatha rex Babylonis
evulsit <note>(IV Reg. XXV)</note>, divites et peccatores
<pb n="0114C"/>
hujus mundi significat; in Latinum enim vertitur Reblatha <hi>multa haec,</hi> 
 ideoque iste significat eos qui in
hujus mundi multa actione et affectione involvuntur,
atque, a diabolo capti, intelligentiae oculos perdunt.
</p>
          <p> 107. Isaias formam evangelistarum et apostolorum
expressit, qui universa sacramenta Christi, non quasi
futura, sed quasi praesentia praedicavit.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>108.</head>
          <p>
 Jeremias autem in verbis et passionibus suis
mortem et passionem figuravit Domini Salvatoris.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>109.</head>
          <p>
 Ezechiel imaginem Christi gestavit, qui positus
in terrena peregrinatione populum salutaribus
praeceptis instigat.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>110.</head>
          <p>
 Daniel, qui vitam caelibem tenuit, similitudinem
habuit continentia sua eorum qui sunt in otio
<pb n="0114D"/>
sancto, et terrenis copiis non abutuntur.
</p>
          <p> 111. Oseas Christi demonstrat figuram, qui ex
<pb n="0115A"/>
fornicatione gentium assumpsit in corpore suo Ecclesiam.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>112.</head>
          <p>
 Joel, qui interpretatur <hi>incipiens,</hi> indicat typice
eos qui fidei ostium, et divinae scientiae incipiunt
cognoscere sacramentum.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>113.</head>
          <p>
 Amos, pastor et rusticus, Christi est typus,
qui ab officio pastorali pecorum, id est, ab Hebraeorum
regimine translatus, nunc alios greges pascit in
gentibus. <emph>134</emph>
</p>
        </div3>
<div3>
          <head>114.</head>
          <p>
 Abdias, qui in Samaria centum pavit
prophetas <note>(III Reg. XVIII)</note>, significat omnes fidei
praedicatores, qui in hoc mundo alimentis sacrarum
Scripturarum omnes credentes reficiunt.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>115.</head>
          <p>
 Jonas <note>(Jon. II)</note> Christi mortem figuravit, qui
tribus diebus ac noctibus in corde terrae, quasi in
<pb n="0115B"/>
ventre ceti, quievit.
</p>
          <p> 116. Habacuc, luctator fortis, populus est fidelis,
qui, super excelsa constitutus, in cruce Dominum
contemplatur, dicens: <hi>Cornua in manibus ejus, ibi
confirmata est virtus gloriae ejus.</hi> </p>
<p> 117. Sophonias, qui interpretatur <hi>speculator,</hi> vel <hi>absconditum Domini,</hi> 
 significat eos qui per contemplationis
arcanum ad perfectum perveniunt meritorum.</p>
<p> 118. Aggaeus et Zacharias figuram gestaverunt
sanctorum, qui nobis in hujus peregrinationis vita
futurum tempus liberationis declarant.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>119.</head>
          <p>
 Malachias, qui <hi>angelus Domini</hi> interpretatur,
typum Salvatoris nostri tenuit, qui Angelus magni
consilii dicitur.
<pb n="0115C"/>
</p>
        </div3>
<div3>
          <head>120. </head>
          <p>
Jesus, sacerdos magnus, figuram gerebat
Christi, per quem ex peregrinatione saeculi hujus ad
coelestem Jerusalem nobis patet ingressus.
</p>
        </div3>
<div3>
          <head>121. </head>
<p>
            <pb n="0116A"/>Zorobabel, sacerdos <note>(II Esdr. II seqq.)</note>, typus
est Domini Salvatoris, qui reduxit de captivitate populum,
et de vivis lapidibus construxit Domino templum.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>122.</head>
          <p>
 Judith et Esther typum Ecclesiae gestant,
hostes fidei puniunt, ac populum Dei ab interitu
eruunt.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>123.</head>
          <p>
 Tobias priscae legis imaginem tenuit, cujus
oculos Judaicae hirundines <emph>135</emph> obcaecant, dum eos
luminis sacramenta male intelligentes obcaecant.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>124.</head>
          <p>
 Tobias, filius ejus, Domini nostri Jesu
Christi imaginem habuit, qui velut absconditam et
obcaecatam figurae caligine legem claritate suae virtutis
illuminat.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>125.</head>
          <p>
 Tres pueri <note>(Dan. III)</note> praetulerunt figuram
<pb n="0116B"/>
sanctorum, qui corpus suum in persecutionem pro
Christi nomine obtulerunt.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>126.</head>
          <p>
 Susanna <note>(Dan. XIII)</note> figuram Ecclesiae habet,
quam testes falsi Judaei, quasi adulteram legis, accusant.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>127.</head>
          <p>
 Nabuchodonosor rex <note>(IV Reg. XXV)</note> typus
diaboli fuit, qui haereticorum plebem, erroris captivitate
devictam, de Jerusalem, id est, de Ecclesia in
Babyloniam, id est, in ignorantiae confusionem
abduxit.
</p>
          <p> 128. Princeps coquorum, qui muros Jerusalem
subvertit, hoc significat, quod omnes qui ventris
desiderio serviunt, virtutes animae destruunt.</p>
<p> 129. Machabaei septem, qui sub Antiocho acerbissima
perpessi tormenta, gloriosissime coronati sunt
<pb n="0116C"/> <note>(II Machab. VII)</note>,
significant Ecclesiam septiformem,
quae ab inimicis Christi multam martyrum stragem
pertulit, et gloriae coelestis coronam accepit.
</p>
        </div3>
      </div1>

<div1>
        <head>EX NOVO TESTAMENTO.</head>

<pb n="0115"/>
<p>
          <pb n="0115D"/> <emph>136</emph> 130. Quatuor evangelistae Jesum Christum
<pb n="0116D"/>
sub quatuor animalium vultibus figuraliter exprimunt.</p>
<div3>
          <head>131. </head>
<p>
            <pb n="0117A"/>Matthaeus enim eumdem Redemptorem nostrum
natum et passum annuntians, in similitudinem
hominis comparat.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>132.</head>
          <p>
 Marcus, a solitudine exorsus, leonis figuram
induit, et Christi regnum invictum potentiamque
proclamat.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>133.</head>
          <p>
 Lucas quoque per vituli mysticum vultum
Christum pro nobis praedicat immolatum.
</p>
          <p> 134. Joannes autem per figuram aquilae eumdem
Dominum post resurrectionem carnis demonstrat
evolasse in coelum.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>135.</head>
          <p>
 Petrus personam Ecclesiae gestat, quae habet
potestatem dimittendi peccata, atque reducendi ab
inferis homines ad coelestia regna <note>(Matth. VI)</note>.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>136.</head>
          <p>
 Apostoli quoque omnes totius Ecclesiae portant
<pb n="0117B"/>
typum, quia et iidem in dimittendis peccatis similem
acceperunt potestatem, habentes quidem et
formam patriarcharum, qui per verbum praedicationis
in toto orbe terrarum Deo populos spiritualiter
genuerunt.
</p>
          <p> 137. Septuaginta duo discipuli significant illustrationem
totius orbis per Evangelium Trinitatis. Viginti
quatuor enim horis mundus omnis peragitur, qui
numerus triplicatus propter eamdem Trinitatem in
LXXII deducitur. Idcirco autem mittuntur bini,
propter praedicandum Dei amorem, et proximi, vel
mysteriorum gemina Testamenta. <emph>137</emph>
</p>
        </div3>
<div3>
          <head>138.</head>
          <p>
 Joseph typice Christi gestavit speciem,
qui ad custodiam sanctae Ecclesiae deputatus
est, quae non habet maculam, aut rugam.
</p>
        </div3>
<div3>
          <head>139. </head>
<p>
            <pb n="0117C"/>Maria autem Ecclesiam significat, quae cum
sit desponsata Christo, virgo nos de Spiritu sancto
concepit, virgo etiam parit <note>(Matth. I)</note>.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>140.</head>
          <p>
 Zacharias sacerdos, qui, angelo jubente,
obmutuit <note>(Luc. I)</note>, silentium legis et prophetarum,
adveniente Christo, ostendit.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>141.</head>
          <p>
 Joannes formam habuit legis, qui Christum
annuntiavit, et remissionem peccatorum per lavacri
gratiam praedicavit.
</p>
          <p> 142. Magi figuraverunt gentium populos, lucem
fidei cognituros, indicantes sacramentorum muneribus
Christum, per thus esse Deum, per myrrham
hominem passum atque sepultum, per aurum regem
omnium saeculorum <note>(Matth. II)</note>.</p>
<pb n="0118A"/>
</div3>
<div3>
          <head>143. </head>
          <p>
Herodes, qui infantibus necem intulit <hi>(Mattheus
II)</hi>, diaboli formam expressit, vel gentium,
qui, cupientes exstinguere nomen Christi de mundo,
in caede martyrum saevierunt.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>144.</head>
          <p>
 Muti in Evangelio significant illos qui fidem
Christi non confitentur.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>145.</head>
          <p>
 Caeci illos signant qui fidem quam credunt
nequaquam intelligunt.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>146.</head>
          <p>
 Surdi illos figurant qui non exhibent obedientiam
praeceptorum.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>147.</head>
          <p>
 Claudi illos demonstrant qui implere praecepta
salutaria negligunt.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>148.</head>
          <p>
 Homo prudens, qui aedificavit domum suam
supra petram, significat doctorem fidelem, qui in
Christo doctrinae suae et vitae suae stabilimentum
<pb n="0118B"/>
constituit.
</p>
          <p> 149. Ille vero, qui aedificavit domum suam super
arenam, haereticum designat, qui aedificat doctrinam
falsam, ut ruinam faciat magnam. <emph>138</emph>
</p>
        </div3>
<div3>
          <head>150.</head>
          <p>
 Leprosus, quem Christus descendens
de monte primum curavit <note>(Matth. VIII)</note>, humanum
indicat genus delicti contagio maculosum.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>151.</head>
          <p>
 Hoc Redemptor, dum de coelorum altitudine
quasi de monte descendit, a vario daemonum cultu
detraxit, atque in unitatem fidei reparavit.
</p>
          <p> 152. Centurio <note>(Ibid.)</note> fidem gentium significat,
quae salutem filii sui infirmi ad mortem petens, humiliter
dixit: <hi>Domine, non sum digna ut intres sub
tectum meum, quae persecuta sum Ecclesiam tuam.</hi> </p>
        </div3>
<div3>
          <head>153.</head>
          <p>
 Puer autem Centurionis, et filia Chananaeae
<pb n="0118C"/>
mulieris, quos Christus non veniens ad eos salvat <note>(Matth. XV)</note>,
easdem gentes ostendunt, quas Dominus
non corporali praesentia visitavit, sed per fidem
verbi salvavit.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>154.</head>
          <p>
 Ipsa quoque mulier Chananaea <note>(Ibid.)</note> Ecclesiae
ex gentibus gerit figuram, quae tanquam canis
quaerebat micas de mensa dominorum, id est,
satiari doctrinis apostolorum et prophetarum.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>155.</head>
          <p>
 Socrus Petri febriens <note>(Matth. VIII)</note> significat
Synagogam, aestu carnalium desideriorum accensam,
cujus filia est pars illa credentium quae data
est Petro regenda.
</p>
          <p> 156. Scriba repudiatus, qui propter quaestum Dominum
sequebatur <note>(Ibid.)</note>, significat eos qui Christi
<pb n="0119A"/>
fidem non propter Dominum, sed propter lucrum
saeculi appetunt.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>157.</head>
          <p>
 Daemoniacus quem Dominus in regione Gerasenorum
a daemonum legione curavit <note>(Ibid.)</note>, significat
gentilem populum multorum cultibus daemoniorum
obnoxium.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>158.</head>
          <p>
 Pastores porcorum fugientes, qui ea quae
gesta sunt nuntiant in civitatem <note>(Ibid.)</note>, significant
principes impiorum, qui dum fidem Christi fugiunt,
virtutes tamen ejus stupentes mirantur et praedicant.
</p>
          <p> 159. Paralyticus, jacens in lectulo <note>(Matth. IX)</note>,
anima est vitiis dissoluta in <emph>139</emph> corpore suo, quae
dum fuerit gratia Christi per peccatorum remissionem
sanata, confestim, pristino robore recepto,
resurgit, et lectum carnis, in quo debilis ante jacebat,
<pb n="0119B"/>
ad domum virtutum reportat, ut se intra conscientiae
suae secreta constringat, et nequaquam in
exterioribus ultra voluptatibus dissoluta discurrat.</p>
<p> 160. Archisynagogi filia, ad quam dum curandam
pergeret Dominus, tamen priusquam ad eam veniret,
tetigit eum a tergo mulier, quae profluvio sanguinis
laborabat <note>(Ibid.)</note>, figuram habuit Ecclesiae venientis
ex gentibus, quae dum post praedicationem, et post
passionem, et post ascensionem Christi credidit,
quasi a tergo Dominum tetigit, et ante accipere salutem
quam Synagoga, promeruit.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>161.</head>
          <p>
 Duo caeci, juxta viam sedentes <note>(Ibid.)</note>, significant
utrosque populos Judaeorum, atque gentilium,
per fidem Christo appropinquantes, qui dixit: <hi>Ego
sum via, veritas et vita.</hi> 
</p>
          <p>
            <pb n="0119C"/> 162. Daemonium habens, caecus et mutus, qui scribitur
a Salvatore curatus <note>(Ibid.)</note>, indicat eos qui ex
idololatria gentium ad fidem dominicam convertuntur,
<pb n="0120A"/>
quibus tamen, expulso a corde daemonum cultu,
dum primum lucem perceperint fidei, postea ad laudandum
Deum eorum lingua resolvitur, ut confiteantur
eum quem antea negaverunt.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>163.</head>
          <p>
 Homo manum habens aridam <note>(Matth. XII)</note> 
significat Synagogam, vel animam misericordiae operibus
infructuosam, cui cum dicitur <hi>Extende manum
tuam,</hi> admonet semper porrigendam eleemosynam
pauperibus.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>164.</head>
          <p>
 Homo de quo immundus spiritus exiens, rursus
eum occupat <note>(Ibid.)</note>, significat populum Judaeorum,
et hominem poenitentem, cui per subsecutam
negligentiam acrius mentem occupat carnis <emph>140</emph> voluptas,
adjunctis secum aliis septem spiritibus vitiorum,
id est, iracundia, avaritia, invidia, atque ventris
<pb n="0120B"/>
ingluvie, inani gloria, fornicatione atque superbia.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>165.</head>
          <p>
 Paterfamilias, proferens de thesauro suo
nova et vetera <note>(Matth. XIII)</note>, Christus est, proferens
de impenetrabili sapientia sua gemina Testamenta,
scilicet Vetus, in quo felicitas terrena promittitur, et
Novum, per quod regnum coelorum speratur.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>166.</head>
          <p>
 Homo qui seminavit in agro suo granum sinapis <note>(Luc. XIII)</note> 
 Christus est, qui seminavit fidem
in mundo, in quo volucres coeli, id est, spirituales
animae requiescunt.
</p>
          <p> 167. Mulier quae fermentum abscondit in satis tribus <note>(Ibid.)</note> 
 significat sapientiam spiritualis doctrinae,
ferventem in Trinitatis amore.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>168.</head>
          <p>
 Homo, qui absconditum thesaurum in agro
reperit <note>(Matth. XIII)</note>, ille est qui in isto mundo, venditis
<pb n="0120C"/>
omnibus, Christum vitamque aeternam acquirit.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>169.</head>
          <p>
 Quinque millia viri qui quinque panibus et
duobus piscibus <emph>141</emph> pasti sunt <note>(Joan. VI)</note>, Ecclesiae
<pb n="0121A"/>
sunt populi, qui per quinque corporis sensus, alimento
legis spiritualis a Christo reficiuntur, et duplici
Testamento, quasi gemellis piscibus, saturantur.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>170.</head>
          <p>
 Quatuor autem millia viri qui aliis septem
panibus aluntur <note>(Marc. VIII)</note>, eadem gentium Ecclesia
est, quae in quatuor mundi partibus diffunditur,
atque ubertate septiformis gratiae recreatur.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>171.</head>
          <p>
 Ille qui saepe nunc in ignem, nunc in aquam
cadebat <note>(Matth. XVII)</note>, mundum significat. Ignis autem
inflammantem cupiditatem, aqua carnis voluptatem
demonstrat, in quibus semper arreptus quotidiano
lapsu praecipitatur.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>172.</head>
          <p>
 Moyses et Elias, qui apparuerunt cum Domino
in monte <note>(Ibid.; Luc. IX; Marc. IX)</note>, lex et
prophetia intelliguntur, quarum vocibus passio, et
<pb n="0121B"/>
resurrectio, et gloria Domini declaratur.
</p>
          <p> 173. Homo habens centum oves, qui, relictis illis,
ovem perditam quaerit, ac repertam humeris revehit <note>(Luc. XV)</note>,
figuram Christi expressit, qui, relictis
millibus angelorum in coelo, ovem quae perierat in
Adam, ut bonus pastor, quaesitam in gentibus reperit,
atque crucis suae humeris ad paradisum reportavit.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>174.</head>
          <p>
 Mulier, quae perditam reperit drachmam,
Ecclesia est, quae animam diaboli laqueis abstractam
et perditam, dum invenerit per poenitentiam, et angelorum
et hominum facit laetitiam.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>175.</head>
          <p>
 Debitor decem millium talentorum <note>(Matth.
XVIII)</note> significat homines qui Deo sunt obnoxii per
transgressionem decem praeceptorum, sed sicut nobis
<pb n="0121C"/>
poscentibus a Domino peccati vincula relaxantur,
ita unusquisque nostrum dimittat exemplo Domini,
ne dum minima debita in nos peccantibus non
concedimus, majora nostra exsolvere cum usuris
poenarum cogamur.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>176.</head>
          <p>
 Dives, qui camelo comparatur <note>(Matth. XIX;
Marc. X)</note>, personam indicat Judaeorum, qui de legis
potentia gloriantur, quanquam propter terrena, quae
colunt, non habent regnum coelorum, ubi facilius
gentium populus criminibus tortuosus, et sarcinis
peccatorum gravatus, ingreditur per foramen acus,
quasi per angustias passionis, dolorum ac laborum.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>177.</head>
          <p>
 Paterfamilias qui operarios ad vineam conducit,
et denarium <emph>142</emph> promittit <note>(Matth. XX)</note>,
Christus est, qui vocat omnes ad cultum fidei, promittens
<pb n="0121D"/>
eis praemium perfectae beatitudinis.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>178.</head>
          <p>
 Operarii hora prima conducti hi sunt qui a
rudimentis infantiae cultum fidei consecuti sunt.
<pb n="0122A"/>
</p>
        </div3>
<div3>
          <head>179. </head>
          <p>
Qui autem hora tertia, hi sunt qui ab adolescentia
ad fidem accesserunt.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>180.</head>
          <p>
 Qui vero hora sexta conducti sunt, hi sunt
qui in juventutis aetate crediderunt.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>181.</head>
          <p>
 Qui autem hora nona accesserunt, illi sunt
qui, jam a juventute in senectutem declinantes, gratiam
perceperunt.
</p>
          <p> 182. Qui vero ultima hora iverunt <note>(Ibid.)</note>, illi
sunt qui jam decrepiti, et in extremo vitae suae tempore
vocati, ad Christum venerunt. Qui tamen prioribus
parem mercedem beatitudinis accipiunt, in illis
conservans Christus justitiam, qui prima hora nativitatis
operati sunt; in istis impendens misericordiam,
qui una vitae hora laboraverunt.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>183.</head>
          <p>
 Duo filii missi ad operandum vineam
<pb n="0122B"/> <note>(Matth. XXI)</note> 
 duorum populorum typum demonstrant.
Primus enim missus vocatur gentium populus
per naturae intelligentiam ad operis divini culturam,
qui prius tamen contumax exstitit, et sese iturum
negavit. Adveniente autem Domino, priorem
contumaciam sequente emundat obedientia. Secundus
autem missus Judaeorum per legis cognitionem
respondit: <hi>Omnia, quaecunque dixerit Dominus, faciemus;</hi> 
sed idcirco damnatur, quia non solum in
professionem legis praevaricatus est, sed in ipsum
Dominum vineae parricidales manus exercuit.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>184.</head>
          <p>
 Homo qui vineam plantavit <note>(Matth. XXI;
Luc. XX)</note>, Deus est, qui condidit Jerusalem, in qua
aedificavit turrim, et torcular fodit, videlicet templum,
et altare, et saepe circumdedit, id est, angelorum
munitione vallavit.
<pb n="0122C"/>
</p>
        </div3>
<div3>
          <head>185. </head>
          <p>
Coloni autem quibus vineam locat <note>(Ibid.)</note>,
populus est Israel, qui sub divino cultu possedit Jerusalem.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>186.</head>
          <p>
 Servi autem qui tempore frugum missi interfecti
sunt a <emph>143</emph> colonis <note>(Ibid.)</note>, prophetae intelliguntur,
quorum sanguis effusus est a Judaeis, dum ab
eis quaererent justitiae fructum et legis.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>187.</head>
          <p>
 Filius autem novissime missus, quem ejectum
coloni extra vineam occiderunt <note>(Ibid.)</note>, Christus
est, quem crucifixerunt Judaei, ejicientes eum extra
portas Jerusalem.
</p>
          <p> 188. Coloni quoque, quos Dominus vineae perdit <note>(Ibid.)</note>,
populi Judaeorum intelliguntur, qui olim, ut
videntur, dispersi atque perempti sunt. Illi autem
agricolae ad quos vinea transferri praecipitur, significant
<pb n="0122D"/>
apostolos, vel successores apostolorum.</p>
<p> 189. Rex qui fecit nuptias filio suo <note>(Matth. XXII)</note>,
Deus Pater intelligitur, qui copulavit ex virgine carnem
<pb n="0123A"/>
virginem Christo. Servi vero, qui missi sunt
vocare invitatos, apostoli sunt atque prophetae, qui
Judaeos per legem et Evangelium vocaverunt; sed
illi modo terrenis voluptatibus, modo carnis et legis
onere pressi, solemnitatem adventus Domini contempserunt,
ex quo se indignos existimaverunt vita
aeterna, gentes autem introisse manifestantur.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>190.</head>
          <p>
 Rex iratus, qui misit exercitus suos, et perdidit
interfectores illos, et civitatem illorum incendit <note>(Ibid.)</note>,
Deus Pater est, qui suscitavit Vespasianum
Caesarem Romanorum, qui et populum gladio vastavit,
et civitatem Jerusalem funditus cum suis universis
evertit, ita ut ulterius belligerare non possit.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>191.</head>
          <p>
 Homo autem non habens vestem nuptialem
in accubitu, qui, loquente rege, obmutuit; quem
<pb n="0123B"/>
jubet servis ablatum mitti in tenebras exteriores <note>(Ibid.)</note>,
ille est qui in fide quidem cum caeteris requiescit;
sed si inventus fuerit in die judicii vestem
carnis habere pollutam, confestim jubetur ab angelis
tolli, et mergi in gehennam ignis aeterni.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>192.</head>
          <p>
 Duo debitores, ex quibus unus debebat feneratori
denarios quingentos, et alter quinquaginta <note>(Luc. VII)</note>,
significant utrumque populum, Judaeorum,
scilicet, et gentium, ex quibus ille qui quinquaginta
denarios debuit Judaeorum typum habuit;
ille vero qui <emph>144</emph> quingentos, gentium figuram expressit,
qui ab initio mundi debitor semper existens,
chirographum peccati per poenitentiam non solvit.
Adveniente itaque Christo, tandem credidit, atque
uberiorem misericordiae fructum accepit, unde quia
<pb n="0123C"/>
plus illi concessum est a Christo, amplius diligit
Christum, sicut scriptum est: <hi>Cui plus dimittitur,
plus diligit.</hi> </p>
        </div3>
<div3>
          <head>193.</head>
          <p>
 Septem vero fratres qui uni mulieri nupserunt,
et sine filiis mortui sunt <note>(Marc. XII)</note>, homines
infideles intelliguntur, qui per septem mundi aetates,
in hac terra totam vitam suam sine fructu justitiae
consumpserunt.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>194.</head>
          <p>
 Duo in lecto <note>(Matth. XXIV)</note> illos figurant qui
remoti a turbis in otio quodammodo vitae vacare videntur.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>195.</head>
          <p>
 Duae molentes <note>(Ibid.)</note> illi intelliguntur qui
negotiis temporalium rerum circumferuntur.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>196.</head>
          <p>
 Duo in agro <note>(Ibid.)</note>, illi sunt qui in ministerio
Ecclesiae, tanquam in agro dominico, operantur,
<pb n="0123D"/>
ex quibus, adveniente nocte, id est, saeculi adversitate,
quidam permanent in fide, et assumuntur ad
vitam, quidam discedunt, et relinquuntur ad poenam.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>197.</head>
          <p>
 Quinque virgines sapientes <note>(Matth. XXV)</note> omnes
animae sanctae intelliguntur, quae quoniam per
quinque sensus corporis nullam admittunt cordis
<pb n="0124A"/>
corruptionem, idcirco quinario numero computantur.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>198.</head>
          <p>
 Quinque autem virgines fatuae, quae non habent
in vasis oleum <note>(Ibid.)</note>, illae animae sunt quae
habent quidem integritatem corporum, sed non
servant intra conscientiam boni operis testimonium,
dum in facie gloriantur apud homines, et non corde
apud Deum. Ideoque, quia in vasis pectorum suorum
mentis splendorem non gerunt, adveniente Domino,
a regni ejus gaudio excluduntur.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>199.</head>
          <p>
 Homo peregre proficiscens, qui tradidit bona
sua servis suis <note>(Ibid.)</note>, Christus est, qui post resurrectionem
suam ad coelos regrediens, tradidit evangelicam
gratiam evangelicis negotiatoribus fenerandam.
Sed primus servus in quinque talentis sibi
<pb n="0124B"/>
datis quinque libros legis accepit, quod doctrina et
opere decem praeceptorum amplificavit.
</p>
          <p> 200. Alius duobus talentis duo Testamenta promeruit,
eaque <emph>145</emph> morali ac mystico sensu pie
dispensando duplicavit.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>201.</head>
          <p>
 Tertius, sub figura unius talenti, gratiae donum
acceptum in terrenis voluptatibus obscuravit,
ideoque projectus est in infernum, quia nullum inde
operatus est fructum.
</p>
          <p> 202. Alii in primo servo sensus cordis et corporis
acceptos, in secundo intelligentiam et opus, in tertio
rationem intellexerunt.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>203.</head>
          <p>
 Juvenis filius viduae quem Dominus mortuum
extra portas urbis suscitavit <note>(Luc. VII)</note>, significat
eum qui palam quodlibet mortiferum crimen admittit;
<pb n="0124C"/>
quique nonnunquam audito verbo Dei a morte
peccati resurgit, et per poenitentiam Christi vivere
incipit; redditurque viduae matri suae, id est, Ecclesiae.
</p>
          <p> 204. Homo qui descendebat a Jerusalem in Jericho,
et incidit in latrones <note>(Luc. X)</note>, ipse Adam figuratur
in genere suo, qui dum descendit de paradiso
coelesti in mundum, incidit in angelos tenebrarum.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>205.</head>
          <p>
 Samaritanus descendens, qui vulnera ejus
curavit <note>(Ibid.)</note>, Christus est custos noster, qui de
coelo descendit, et genus humanum a vulneribus
peccatorum curavit.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>206.</head>
          <p>
 Stabularius <note>(Ibid.)</note> apostoli sunt, vel successores
eorum qui infirmitatem nostram praedicatione
<pb n="0124D"/>
evangelica recreant.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>207.</head>
          <p>
 Martha, quae excepit Christum in domum
suam, et in hac ministrabat <note>(Ibid.)</note>, significat Ecclesiam,
in hac vita Christum in corde excipientem, et
in opere justitiae laborantem.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>208.</head>
          <p>
 Maria, soror ejus, quae sedebat secus pedes
<pb n="0125A"/>
Christi, et audiebat verbum <note>(Ibid.)</note>, demonstrat
eamdem Ecclesiam, in futuro saeculo ab omni opere
cessantem, et in sola contemplatione sapientiae
Christi requiescentem.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>209.</head>
          <p>
 Homo qui media nocte postulabat ab amico
tres panes <note>(Luc. XI)</note>, similitudinem exprimit cujusque
in media tribulatione Dominum postulantis, ut det
ei scientiam Trinitatis. <emph>146</emph>
</p>
        </div3>
<div3>
          <head>210.</head>
          <p>
 Dives, cujus uberes fructus ager attulit <note>(Luc. XII)</note>,
significat hominem luxuriis deditum,
et abundantem peccatis, quem immoderate plus amplius
peccare desiderantem arguit Dominus dicens: <hi>Stulte, hac nocte auferunt animam tuam abs te; quae
parasti, cujus erunt?</hi> </p>
        </div3>
<div3>
          <head>211.</head>
          <p>
 Quinque illi in domo una, id est, pater, mater,
<pb n="0125B"/>
filius, filia, nurus, ex quibus duo in tres, et
tres in duos dividuntur <note>(Ibid.)</note>, significant humanum
genus fide et religione invicem separatum, partim
in discissione schismatis, quod duo significant, partim
in numero trinitatis, quod tria demonstrant. Divisus
est enim filius adversus patrem suum, id est,
populus ex gentibus veniens adversus diabolum, cum
quo antea fuerat sociatus. Divisa est et filia adversus
matrem suam, id est, plebs ex Judaeis credens
adversus impiam Synagogam. Divisa est et nurus
adversus socrum suam, Ecclesia videlicet ex gentibus
adversus matrem sponsi sui Synagogam, de qua
secundum carnem Christus fuerat procreatus. Qui
homines separantur sibi invicem, alii terrenam, alii
coelestem gloriam appetentes.
</p>
          <p>
            <pb n="0125C"/> 212. Galilaei XVIII super quos cecidit turris in Siloe,
et occidit eos <note>(Luc. XIII)</note>, interitum plebis Judaeorum
insinuat. Decem et octo enim apud Graecos
ex iota, <foreign xml:lang="greek">,</foreign> et eta, <foreign xml:lang="greek">,</foreign> litteris exprimuntur, quibus figuris
nomen Jesus scribitur, in quem illi credere
nolentes pariter a Romanis cum sua urbe prostrati
sunt.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>213.</head>
          <p>
 Homo qui arborem fici in vinea sua plantavit,
Christus est, qui Synagogam in Judaico populo
condidit, quam cum Dominus, quasi inutilem, jussisset
abscidi, fit illi a colonis apostolis fossa humilitatis,
adhibetur stercus, id est, confessio peccatorum;
sicque in novissimo credendo commutabitur
in melius, dabitque fructus justitiae copiosos.
<pb n="0126A"/>
</p>
        </div3>
<div3>
          <head>214. </head>
          <p>
Mulier quae, decem et octo annos infirmitatem
habens, a Domino curata est <note>(Luc. XIII)</note>, Ecclesiae
typus est, quae in fine temporum salutem fidei
consecuta est. Sex enim aetatibus mundus iste completur <emph>147</emph> 
 cujus tamen tempus habet tripertitam
discretionem, unam ante legem, alteram in lege,
tertiam sub gratia. Sexies ergo terni decem et octo
efficiunt, quo numero tempus hoc nostrae salutis
insinuatur, quando, a Satanae vinculis soluti, quibus
curvati eramus, donum salutis et spem supernae
contemplationis accipimus.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>215.</head>
          <p>
 Hydropicus quem Dominus curavit <note>(Luc. XIV)</note> 
demonstrat eos quos fluxus carnalium voluptatum
exuberans aggravat.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>216.</head>
          <p>
 Homo habens duos filios <note>(Luc. XV)</note> Deus est,
<pb n="0126B"/>
habens duos populos, quorum major figuram tenuit
Judaeorum, qui permansit in Dei cultu; alter junior
gentium, qui, conditore deserto, servus factus est
idolorum, quem per egestatem fidei revertentem clementer
suscepit Deus Pater, et pro conversione ejus
sub vituli typo immolat Filium unicum; tribuit etiam
annulum fidei, et stola immortalitatis induit eum,
quanquam Judaeus frater livoris torqueatur invidia,
propter salutem tamen ejus gaudium concinit angelorum
symphonia.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>217.</head>
          <p>
 Dispensator prodigus, quem dominus a villicatione
removeri praecepit, et fraudem faciens domino
suo, relaxavit debitoribus partem, ut haberet unde
in posterum viveret <note>(Luc. XVI)</note>, haec comparatio ad
exemplum nostrum proposita est; nam si ille a domino
<pb n="0126C"/>
suo laudari promeruit, quia, fraudem ei faciens,
in posterum sibi de alienis rebus providit, quanto
magis Christo placere possumus, si ex propriis nostris
misericordiam indigentibus faciamus, a quibus
recipi in aeterna tabernacula possimus?
</p>
          <p> 218. Dives qui induebatur purpura et bysso <note>(Ibid.)</note> 
significat Judaeorum superbiam, florentem quondam
imperii claritate, vel honoris excellentia. <emph>148</emph>
</p>
        </div3>
<div3>
          <head>219.</head>
          <p>
 Mendicus ulcerosus <note>(Ibid.)</note> demonstrat
gentilem populum, confessionibus peccatorum humiliatum.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>220.</head>
          <p>
 Quinque fratres divitis illius qui apud inferos
torquebatur <note>(Ibid.)</note> Judaei intelliguntur, qui sub quinque
libris positi sunt.
<pb n="0127A"/>
</p>
        </div3>
<div3>
          <head>221. </head>
          <p>
Decem leprosi, qui mundantur a Domino <note>(Luc.
XVII)</note>, haeretici significantur, qui in varietate colorum
diversitatem habent schismatum, quique ideo ad sacerdotes
mittuntur, ut, detersa omni varietate errorum,
unitatis percipiant sacramentum.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>222.</head>
          <p>
 Judex iniquus, qui Dominum non timebat,
assidue tamen deprecantem viduam exaudivit <note>(Luc.
XVIII)</note>, similitudo est qua demonstratur quantam
spem habere debeat qui Dominum indesinenter exposcit,
cum etiam apud aures iniqui judicis valuerit
frequens instantia viduae deprecantis. Ipsa autem vidua
significare potest Ecclesiam, perseverantia sua
petentem ultionem de inimicis suis, diabolo, vel haereticis.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>223.</head>
          <p>
 Pharisaeus orans in templo <note>(Ibid.)</note> Judaeorum
<pb n="0127B"/>
est populus, qui ex justificationibus legis extollit merita
sua.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>224.</head>
          <p>
 Publicanus vero <note>(Ibid.)</note> gentilis est populus,
qui longe a Deo positus confitetur peccata sua, quorum
unus superbiendo recessit humiliatus, alter confitendo
Deo appropinquare meruit exaltatus.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>225.</head>
          <p>
 Caecus sedens secus viam <note>(Ibid.)</note> populum demonstrat
gentilem, qui per Christi gratiam fidei meruit
claritatem.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>226.</head>
          <p>
 Zachaeus <note>(Luc. XIX)</note> gentilis est populus, gratia
meritorum pusillus, qui tamen, a terrenis actibus
sublevatus, per lignum dominicae crucis Christi mysterium
contemplatur.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>227.</head>
          <p>
 Homo nobilis qui in longinquam abiit regionem
accipere sibi regnum <note>(Ibid.)</note>, Redemptor noster
<pb n="0127C"/>
est, qui usque ad fines terrae pervenit accipere regnum
in populis gentium.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>228.</head>
          <p>
 Cives qui noluerunt eum regnare <note>(Ibid.)</note> Judaei
intelliguntur, qui Christum regem spreverunt.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>229.</head>
          <p>
 Servus qui mnam unam accipiens, decem
acquisivit <note>(Ibid.)</note>, significat doctores qui, accepta
gratia Evangelii, in decem verborum Decalogi praedicamentis
bene usi sunt, et docendo multos in <emph>149</emph> 
fide acquisierunt, idcirco, adveniente Domino, laudabuntur,
quia lucrati sunt.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>230.</head>
          <p>
 Qui vero ex una quinque acquisivit <note>(Ibid.)</note>,
illos demonstrat qui mandatum Dei servantes consequuntur
scientiam legis, in quinque libris Moysi
scriptam, eamque docendo ad usum salutis necessarium
fenerantur.
<pb n="0127D"/>
</p>
        </div3>
<div3>
          <head>231. </head>
          <p>
Qui vero mnam ipsam in sudario conservavit <note>(Ibid.)</note>,
ostendit eum qui creditum sibi gratiae donum
delicate otioseque tractavit, unde et recte amittit
collatam gratiam, quia per negligentiam praedicare
contempsit, ut ei augeretur quod laboravit.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>232.</head>
          <p>
 Vidua quae in gazophylacio duo jecit minuta <note>(Luc. XXI)</note>,
animam fidelem demonstrat ejus qui in
thesauro cordis sui fructum dilectionis Dei et proximi
servat.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>233.</head>
          <p>
 Sponsus <note>(Joan. II)</note> Christus est; cujus
nuptiae cum Ecclesia celebrantur, in cujus conjunctione
aqua in vinum mutatur, quia credentes
<pb n="0128A"/>
per lavacri gratiam transeunt ad passionis coronam.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>234.</head>
          <p>
 Architriclinus <note>(Ibid.)</note>, Moyses intelligitur,
qui miratur meliorem et sanctiorem populum per
Jesum in Evangelium congregatum, quam illum
priorem ab Aegypto deductum; finitum enim vinum
ostendit sublatam esse gratiam Spiritus sancti a Judaeis,
et per apostolos in gentibus contributam.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>235.</head>
          <p>
 Mulier Samaritana <note>(Joan. IV)</note> mystice intelligitur
Synagoga quinque libris legis, quasi quinque
viris, secundum sensum carnis, subjecta, quam
misericorditer Dominus provocat haurire aquam
vivam, lavacri scilicet percipere gratiam, vel secretam
legis intelligentiam.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>236.</head>
          <p>
 Mulier adultera, quae offertur a Judaeis Domino
<pb n="0128B"/>
lapidanda <note>(Joan. VIII)</note>, est Ecclesia ex gentibus,
quae, prius relicto Deo, in idolis fuerat fornicata,
hanc volebat Synagoga zelans interfici, et Christus
eam salvat per remissionem delicti, nec sinit eam
perire, qui novit veniam condonare peccantibus.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>237.</head>
          <p>
 Simon leprosus <note>(Matth. XXVI)</note> gentilis est
populus, qui est a Redemptore mundatus.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>238.</head>
          <p>
 Mulier quae unguento caput Domini unxit <note>(Ibid.)</note> 
 Ecclesia est, quae fructus sui operis fideique
odorem ad laudem Dei et Christi gloriam refert.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>239.</head>
          <p>
 Angelus ille ad cujus descensum movebatur
aqua, quinque porticibus cincta <note>(Joan. V)</note>, Christus
est, in cujus adventu turbatus est <emph>150</emph> Judaeorum
populus quinque libris conclusus: descendente enim
angelo, commovebatur aqua, et sanabatur infirmus;
<pb n="0128C"/>
descendente de coelis Christo, commotus est in passione
ejus idem populus, et sanatus est mundus.
</p>
          <p> 240. Caecus a nativitate, quem Dominus, postquam
unxit oculos, ad piscinam Siloe misit lavandum <note>(Joan. IX)</note>,
significat genus humanum a nativitate,
id est, a primo homine errorum tenebris
vitiatum, cujus oculos Dominus de sputo et luto linivit,
quia verbum caro factum est. Et lavari oculos
in piscina jussit, ut baptizatus in Christo, acciperet
legem fidei, et crederet in eum qui humilis in mundo
apparuit.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>241.</head>
          <p>
 Lazarus, quem Dominus quatriduanum fetentem
de monumento suscitavit <note>(Joan. XI)</note>, significat
mundum, quem gravissima peccati consuetudo
<pb n="0128D"/>
corruperat, qui tamen quarta die mortis resuscitatur.
Prima enim dies est mortis, tracta ex Adam
propago mortis; altera dies mortis est transgressio
legis naturalis; tertius est dies mortis praevaricatio
datae legis; quartus dies mortis est contemptus
evangelicae praedicationis, in quo die Dominus, suum
opus respiciens, misericorditer resuscitare dignatus
est.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>242.</head>
          <p>
 Servus principis sacerdotum, cujus dextra
amputatur auricula <note>(Matth. XXVI)</note>, Israeliticus est
populus, propter incredulitatem servus effectus. Hic
dexteram aurem amittit, dum ad sinistram per intellectum
<pb n="0129A"/>
litterae transit, cui Dominus in his cui
credunt auditum restaurat fidei, et obedientem
evangelici facit mandati.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>243.</head>
          <p>
 Princeps sacerdotum, qui scidit vestimentum
suum in Domini passione <note>(Ibid.)</note>, indicat Hebraeum
populum nudatum sacerdotio, et evacuatum
regno scisso.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>244.</head>
          <p>
 Barabbas, qui Judaeis dimittitur <note>(Matth.
XXVII)</note>, significat Antichristum, quem illi errantes
meruerunt suscipere pro Christo.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>245.</head>
          <p>
 Herodes et Pilatus, qui, cum essent discordes,
in passione Domini amicitia foederantur <note>(Luc.
XXIII)</note>, indicant primum divisos fuisse utrosque populos
circumcisionis et gentium, qui tamen per passionem
Domini in fide concordaverunt.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>246.</head>
          <p>
 Simon Cyrenaeus, cui gestandam crucem
<pb n="0129B"/>
imposuerunt <note>(Ibid.)</note>, <emph>151</emph> gentium populus intelligitur,
qui peregrinus in lege, obediens efficitur
Evangelio, crucis ipse Christi vector, et fidei bajulus
factus.
<pb n="0130A"/>
</p>
        </div3>
<div3>
          <head>247. </head>
          <p>
Duo latrones <note>(Ibid.)</note> populum exprimunt Judaeorum
et gentium: quorum unus incredulus blasphemat
Christum in cruce pendentem, alter fidelis Judaeos
increpat blasphemantes.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>248.</head>
          <p>
 Quatuor milites, qui quatuor partes sibi de Jesu
vestimentis fecerunt <note>(Psal. CXVIII, 162)</note>, praefiguraverunt
quatuor partes mundi, qui diviserunt sibi eloquia
Christi, sicut scriptum est: <hi>Laetabor ego super eloquia
tua, sicut qui invenit spolia multa.</hi> </p>
        </div3>
<div3>
          <head>249.</head>
          <p>
 Mulieres quae apostolis Domini resurrectionem
annuntiant, lex et prophetia intelliguntur, quae gloriam
resurrectionis Christi, antequam revelaretur,
quasi praecursores praedicaverunt.
</p>
          <p> 250. Septem discipuli, cum quibus Dominus post resurrectionem
suam convivasse describitur, septimam
<pb n="0130B"/>
indicant post resurrectionis futurae requiem, per
quam omnes sancti per Christum aeterna beatitudinis
refectione saturabuntur, ad quam saturitatem nos
perducat Christus. Amen.
</p>
</div3>
      </div1>
</body>
  </text>
</TEI>