<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
        schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
         <titleStmt>
              <title>Regula monachorum 2</title>
              <author ref="http://viaf.org/viaf/803890">Isidorus Hispalensis<date>565-636</date>
        </author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
              <edition>early modern edition, no apparatus</edition>
              <editor>Jacques-Paul Migne</editor>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
                 <publisher>J. P. Migne</publisher>
                 <pubPlace>Parisiis</pubPlace>
                 <date>1851</date>
              </publicationStmt>
          <seriesStmt>
           <title>Patrologia Latina, vol. 103</title>
           <idno>IsiHis.RegMon4</idno>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
  			<note/>
 		  </notesStmt>
  		<sourceDesc>
    		<p>Patrologia Latina</p>
  		</sourceDesc>
 	</fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
        <p>this file was encoded in TEI xml for the University of Zurich's <emph>Corpus Corporum</emph> project (www.mlat.uzh.ch) by Ph. Roelli in 2019</p>
      </projectDesc>
          <editorialDecl>
             <normalization>
          <p>Classical Latin orthography</p>
        </normalization>
          </editorialDecl>
      </encodingDesc>
 	  <profileDesc>
		<creation>
 		<date/>
  		</creation>
  	  <langUsage>
  		<language ident="lat">latin</language>
  	  </langUsage>
  	  <textClass>
  		<keywords>
 		 <list>
 		  <item/>
		  <item/>
	  	 </list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="genre">
  		 <list>
   			<item/>
  		</list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="period">
 		 <list>
   			<item/>
  		 </list>
  		</keywords>
 	   </textClass>
 	</profileDesc>
 </teiHeader>
<text>
 <body>	

<div1>
        <head>PRAEFATIO.</head>
<p>Sanctis fratribus in coenobio Honoriacensi constitutis
Isidorus.
<pb n="0555B"/>
        </p>
<p>Plura sunt praecepta vel instituta majorum, quae
a sanctis Patribus sparsim prolata reperiuntur; quaeque
etiam nonnulli altius vel obscurius posteritati
composita tradiderunt. Ad quorum exemplum nos
haec pauca vobis eligere ausi sumus, usi sermone
plebeio vel rustico, ut quam facillime intelligatis
quo ordine professionis vestrae morem retineatis.
<pb n="0556B"/>
Praeterea quisquis vestrum illam universam veterum
disciplinam contendit appetere, pergat in quantum
placet, et arduum illum limitem atque angustum
laevigato cursu incedat. Qui vero tanta jussa
<pb n="0557A"/>
priorum explere nequierit, in hujus limitis disciplinam
gressum ponat, neque ultra declinandum studeat;
ne dum declinatus appetit inferiora, tam vitam
quam nomen monachi perdat. Quapropter sicut illa
praecepta priorum perfectum reddunt ac summum,
ita facient ista vel ultimum. Illa custodiant perfecti,
ista sequantur post peccatum conversi.
</p>

<div2>
          <head>CAPUT PRIMUM. <hi>De monasterio.</hi> </head>
<p>Inprimis, fratres charissimi, monasterium vestrum
miram conclavis diligentiam habeat, ut firmitatem
custodiae munimenta claustrorum exhibeant: inimicus
enim noster diabolus, sicut leo rugiens, circuit
ore patenti quaerens unumquemque nostrum quem
devoret. Monasterii autem munitio tantum januam
<pb n="0557B"/>
extrinsecus habeat, unumque posticum per quem
eatur ad hortum. Villa sane longe remota debet esse
a monasterio, ne vicinius posita aut labis inferat
periculum, aut famam inficiat dignitatis. Cellulae
fratribus juxta ecclesiam constituantur, ut possint
properare quantocius ad officium. Locus autem aegrotantium
remotus erit a basilica vel cellulis fratrum,
ut nulla inquietudine vel clamoribus impediantur.
Cellarium monachorum juxta coenaculum esse oportet,
ut secus positum sine mora mensis ministerium
praebeat. Hortulus sane intra monasterium sit inclusus
quatenus, dum intus monachi operantur, nulla
occasione exterius evagentur.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT II. <hi>De eligendo abbate.</hi> </head>

<pb n="0557C"/>
<p>Abbas interea eligendus est institutione sanctae
vitae duratus, atque inspectus patientiae, et humilitatis
expertus: quique etiam et per exercitium vitam
laboriosam toleravit, ac transcendens aetatem
adolescentiae, juventutem seu senectutem tetigerit:
cui etiam majores non dedignentur parere, obedientes
ei tam pro aetate, quam etiam pro morum probitate.
Ipse se imitandum in cunctis operum exemplis
exhibebit, neque enim aliquid imperare cuique
illi licebit quod ipse non fecerit. Singulos autem
hortamentis mutuis excitabit: alloquens cunctos,
exhortans vel aedificans in eis, si quid eorum vitae
pro uniuscujusque gradu prodesse perspexerit. Circa
omnes quoque servans justitiam, contra nullum livore
odii inardescens, omnes ex corde amplectens,
<pb n="0557D"/>
nullum conversum despiciens, paratus etiam quorumdam
infirmitati compatiendi misericordiam,
Apostolum sequens, qui dicit: <hi>Facti sumus parvuli
in medio vestrum, tanquam si nutrix foveat pullos
suos <note>(I Thes. II)</note>
            </hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT III. <hi>De monachis.</hi> </head>
<p>Monachis autem summopere studendum est ut
apostolicam vitam tenentes, sicut in unum constituti
esse noscuntur, ita unum cor habeant in Deo:
nihil sibi proprium vindicantes, nec quantulumcunque
amorem rei privatae gerentes; sed juxta exemplum
apostolicum, omnia communia habentes <note>(Act. 
IV)</note>, in praeceptis Christi fideliter permanendo proficiant.
<pb n="0558A"/>
Patri honorem debitum referentes; erga seniores
obedientiam, erga aequales incitamentum virtutum,
erga minores boni exempli magisterium conservabunt.
Nemo caeteris se judicet meliorem, sed
inferiorem se omnibus deputans, tanta humilitate
clarescat, quanto plus caeteris culmine virtutum coruscat.
Abstineat etiam a furore et a detractione.
Parcat monachus linguae. Indecenter quoque vel notabiliter
non incedat. Philargyriae contagium ut lethiferam
pestem abhorreat, a turpibus verbis vel
otiosis linguam avertat atque indesinenter cor mundum
labiaque exhibeat. Affectus quoque animi turpes
ab intentione cogitationis abstergat, seque per
compunctionem cordis in studio sanctae meditationis
exerceat. Torporem somni atque pigritiae fugiat, vigiliisque
<pb n="0558B"/>
et orationibus sine intermissione intendat.
Gulae concupiscentiam deprimat, atque abstinentiae
virtutibus semetipsum pro studio domandarum libidinum
affligat, domans jejuniis carnem, quantum
valetudo corporis sinit. Livore quoque invidiae de
fraternis profectibus nequaquam tabescat, sed quietus
atque pacificus per amorem fraternae dilectionis
de cunctorum gaudeat meritis. Iracundiae perturbationem
a se rejiciens, et patienter omnia sustinens,
nulla tristitia, nullo temporali moerore afficiatur:
sed contra omnia adversa interiori gaudio fretus,
ipsam postremo vanae gloriae laudem procul a se
abjiciat, et Deo tantum interius humili corde placere
studeat: ut dum his virtutibus radiat, merito
nomen suae professionis retineat.
<pb n="0558C"/>
          </p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT IV. <hi>De conversis.</hi> </head>
<p>Qui renuntians saeculo ad monasterium venerit,
non statim in coetum delegandus est monachorum.
Vitam enim uniuscujusque in hospitalis servitio tribus
mensibus considerari oportet, quibus peractis
ad coetum sanctae congregationis accedet; neque
enim intus suscipi quemquam convenit, nisi prius
foris positus, ejus humilitas sive patientia comprobetur.
Qui relicto saeculo ad militiam Christi pia et
salubri humilitate convertuntur, omnia sua primum
aut indigentibus dividant, aut monasterio conferant.
Tunc enim servi Christi liberum animum divinae
militiae offerunt, quando a se spei saecularis vincula
cuncta praecidunt. Qui non rigida intentione convertitur,
<pb n="0558D"/>
cito aut superbiae morbo, aut vitio luxuriae
subditur. Nequaquam ergo debet a tepore inchoare,
qui mundo renuntiat, ne per ipsum teporem rursus
in amorem saeculi cadat. Omnis conversus non est
recipiendus in monasterio, nisi se prius ibi scriptis
suae professionis spoponderit permansurum. Sicut
enim hi qui ad saecularem promoventur militiam in
legionem non transeunt nisi antea in tabulas conferantur,
ita et ii qui in spiritalibus castris coelesti
militia sunt signandi, nisi prius professione verbi
aut scripti teneantur, in numerum societatemque
servorum Christi transire non possint. Quicunque a
parentibus propriis in monasterio fuerit delegatus,
noverit se ibi perpetuo permansurum. Nam Anna
<pb n="0559A"/>
Samuel puerum natum et ablactatum Deo pietate
qua voverat obtulit; quique et in ministerio templi,
quo a matre fuerat functus permansit, et ubi constitutus
est, deservivit <note>(I Reg. I)</note>. Qui in monasterium
prior ingreditur, primus erit in cunctis gradu vel
ordine. Nec quaerendum est si dives sit aut pauper,
servus an liber, juvenis an senex, rusticus an eruditus:
in monachis enim nec aetas, nec conditio
quaeritur, quia inter servi et liberi animam nulla est
apud Deum differentia. Quicunque jugo alienae servitutis
astrictus est, nisi dominus vincula ejus dissolverit,
nequaquam recipiendus est; scriptum est
enim: <hi>Quis dimisit onagrum liberum? et vincula ejus
quis solvit <note>(Job. XXXIX)</note>
            </hi>? Onager enim liber dimissus
monachus est, sine dominatu et impedimento saeculi
<pb n="0559B"/>
Deo serviens et a turbis remotus; tunc enim libera
servitute Deo quisque famulatur, quando nullius
carnalis conditionis pondere premitur: ubi enim
jam suave jugum, et leve onus Christi est <note>(Matth. XI)</note>,
durum et grave est portare servitium saeculi. Habemus
hoc exemplum etiam in lege mundiali, ubi servi non
militant nisi servitute deposita. Si quis vult conjugatus
converti ad monasterium, non est recipiendus,
nisi prius a conjuge castimoniam profitente fuerit
absolutus: nam si illa, vivente illo, per incontinentiam
alteri nupserit, uxor procul dubio adultera
erit, nec recipitur apud Deum ejusmodi conversio,
quam sequitur conjugalis fidei prostitutio. Tales
tunc sine culpa sequuntur relicto saeculo Christum,
si habeant ex pari voluntate consensum castitatis.
<pb n="0559C"/>
Qui aliquid habentes in saeculo convertuntur, non
extollantur si de suis facultatibus quodcunque monasterio
contulerunt; sed potius timeant ne per haec
in superbiam labantur et pereant, quibus melius esset,
si divitiis suis cum humilitate in saeculo perfruerentur,
quam ut jam pauperes effecti de earum
distributione elatione superbiae extollantur. Hi qui
saeculi divitias relinquentes conversi sunt, non despiciant
eos qui de paupertate venerunt; quia apud
Deum unius ordinis habentur omnes qui convertuntur
ad Christum. Neque enim differt utrum ex inopi
vel servili conditione ad servitium Dei quisque venerit,
an ex generosa et locuplete vita. Multi enim
ex plebeio censu documentis virtutum eximiis enitentes,
praelatiores nobilibus facti sunt, eosque
<pb n="0559D"/>
virtutum excellentia praevenerunt, et qui erant conditione
infimi, virtutis merito effecti sunt primi.
Nam propterea <hi>infirma mundi elegit Deus, ut confunderet
fortia: et ignobilia mundi, et ea quae non sunt,
ut ea quae sunt evacuaret: ut non glorietur omnis caro
in conspectu ejus <note>(I Cor. I)</note>
            </hi>. Qui ex paupertate ad
monasterium veniunt, non extollantur in superbiam;
quia se ibi aequales aspiciunt iis qui aliquid in saeculo
videbantur: neque enim dignum est ut ubi divites,
celsitudine deposita saeculari, ad humilitatem
descendunt, ibi pauperes elatione mentis superbi
efficiantur; quibus oportet ut, deposita arrogantia,
humiliter sapiant suaeque paupertatis et inopiae memores
semper existant.
<pb n="0560A"/>
          </p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT V. <hi>De familiaris rei vitaeque appetitu.</hi> </head>
<p>Monachi in communi viventes nihil peculiare sibi
facere audeant, neque in suis cellulis quidquam
quod ad victum vel ad quamlibet rem aliam pertineat
sine regulari dispensatione habere vel possidere
praesumant. In Pentecoste autem, qui est dies
remissionis, omnes fratres sub divina professione
se alligent nihil peculiare apud conscientiam suam
habere. Si quid a parentibus vel extraneis monacho
collatum fuerit, non erit sub jure privatae rei habendum,
sed in potestate abbatis in commune redactum,
cui necesse erit praebeatur. Monachus enim
quidquid quomodocunque acquirit, non sibi, sed
monasterio acquirit. Nullus peculiariter separatam
<pb n="0560B"/>
sibi ad habitandum cellulam expetat, in qua privatim
a coetu remotus vivat, praeter eum qui fortasse morbo
vel aetate defessus, hoc ex consulto Patris monasterii
promeruerit. Caeteri vero quibus nec languor, nec
senectus inest, in sancta societate communem vitam
et conversationem retinebunt. Nullus separatam cellulam
a coetu remotus sibi expetat, in qua sub studio
reclusionis aut instanti otio aut latenti vitio serviat,
et maxime vanae gloriae aut mundialis opinionis
famae. Nam plerique proinde reclusi latere volunt
ut pateant: ut qui viles erant aut ignorabantur
foris positi, sciantur atque honorentur inclusi. Nam
revera omnis qui propter vitae quietem a turbis discedit,
quanto magis a publico separatur, tanto minus
latet. Oportet ergo tales in sancta societate commorari,
<pb n="0560C"/>
atque sub testimonio vitam suam transigere:
ut si quid in eis vitiorum est, dum non celatur, curetur;
si quid vero virtutum, ad imitamentum proficiat
aliorum, dum humilitatis eorum exempla alii
contuentes, erudiuntur. Nullus monachorum propinquitatis
causa terrenis curis se subdat. Sequendum
est enim, qui dicit patri suo et matri nescio vos; et
fratribus suis ignoro illos, et nescierunt filios, hi
custodierunt eloquium tuum, et praecepta servaverunt.
Multi enim monachorum, juxta cujusdam Patris
sententiam, amore parentum saecularibus actibus
et forensibus negotiis involuti, dum propinquitati
prodesse cupiunt, suas animas perdiderunt. <hi>Nemo
quippe militans Deo implicat se negotiis saecularibus,
ut ei placeat cui se probavit <note>(II Tim. II)</note>
            </hi>. Proinde et
<pb n="0560D"/>
nos liberi ab actibus saeculi esse debemus, ut Christo
placeamus: nam et qui mundo militant, a reliquis
saeculi negotiis vacant, ut expediti suo principi
placeant. Non est praesumendum sine conscientia
abbatis egenis vel quibuslibet conferre de eo quod
regulari dispensatione noscitur monachus possidere;
nec cum alio fratre quidpiam commutare, nisi abbas
vel praepositus illi jusserit, nulli licebit, nec habebit
quidquam praeter illa quae communi monasterii lege
concessa sunt.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT VI. <hi>De opere monachorum.</hi> </head>
<p>Monachus semper operetur manibus suis, ita ut
quibuslibet variis opificum artibus laborisque studium
<pb n="0561A"/>
suum impendat, sequens Apostolum, qui dicit: <hi>Neque panem gratis manducavimus, sed in labore
et fatigatione nocte et die operantes 
 <note>(II Thes. III)</note>
            </hi>.
Et iterum: <hi>Qui non vult operari, non manducet
<note>(Ibid.)</note>.</hi> Per otium enim libidinis et noxiarum cogitationum
nutrimenta concrescunt; per laboris vero
exercitium vitia nihilominus elabuntur. Nequaquam
debet monachus dedignari versari in opere aliquo
monasterii usibus necessario. Nam et patriarchae
greges paverunt; et gentiles philosophi sutores et
sartores fuerunt: et Joseph justus, cui virgo Maria
desponsata exstitit, faber ferrarius fuit. Siquidem
et Petrus princeps apostolorum piscatoris officium
gessit, et omnes apostoli corporale opus faciebant,
unde vitam corporis sustentabant. Si igitur tantae
<pb n="0561B"/>
auctoritatis homines laboribus et operibus etiam
rusticanis inservierunt, quanto magis monachi,
quos oportet non solum vitae suae necessaria propriis
manibus exhibere, sed etiam indigentiam
aliorum laboribus suis reficere? Qui viribus corporis
et integritate salutis consistunt, si in opere
otiosi sunt, dupliciter peccare noscuntur: quia
non solum non laborant, sed etiam alios vitiant,
et ad imitationem suam invitant. Propterea enim
quisque ad Deum convertitur ut ei serviens laboris
habeat curam, non ut otio deditus inertia pigritiaque
pascatur. Qui sic volunt lectioni vacare ut non
operentur, ipsi lectioni contumaces existunt, quia
non faciunt quod ibi legunt. Ibi enim scriptum est: <hi>Operantes suum panem manducent 
 <note>(II Thes. III)</note>
            </hi>. Et
<pb n="0561C"/>
iterum: <hi>Ipsi enim scitis quomodo oportet imitari
nos, quia non inquieti fuimus inter vos; neque panem
gratis ab aliquo manducavimus, sed in labore
et fatigatione die ac nocte operantes, ne quem vestrum
gravaremus <note>(Ibid.)</note>.</hi> Qui per infirmitatem corporis
operari non possunt humanius clementiusque
tractandi sunt; nec contra eos murmurandum est
ab eis qui vires laborandi habent, sed magis consulendum
est eis quos sciunt corpore infirmos. Ipsi
autem qui non possunt, eos qui laborant et possunt,
meliores sibi felicioresque fateantur. Qui vero
languidus est et laborem operum corporalium sustinere
non potest, consulendum est illi, et ejus
infirmitas temperanda est. Qui vero sani sunt et fallunt,
procul dubio dolendi atque lugendi sunt, quia
<pb n="0561D"/>
non corpore, sed (quod pejus est) mente aegroti
sunt; quique etsi humanis oculis convinci non possunt,
Deum tamen latere non possunt. Tales igitur
aut ferendi sunt, si aegritudo latet; aut distringendi,
si sanitas pateat. Monachi operantes meditari
aut psallere debent, ut carminis verbique Dei
delectatione consolentur ipsum laborem. Si enim
saeculares opifices, inter ipsos labores suorum operum,
amatoria turpiaque cantare non desinunt,
atque ita horam suam in cantibus et fabulis implicant,
ut ab opere manus non subtrahant: quanto
magis servus Christi, qui sic manibus operari debet,
ut semper laudem Dei in ore habeat, et lingua
ejus psalmis et hymnis inserviat? Laborandum est
<pb n="0562A"/>
ergo corpore, animi fixa in Deum intentione;
sicque manus in opere implicanda est, ut mens non
avertatur a Deo. Propriis autem temporibus oportet
operari monachum, et propriis orationi lectionique
incumbere. Horas enim debet habere monachus
congruas ad singula officia deputatas. Patres autem
temporum suis quibusque operibus taliter deputantur.
Aestate enim a mane usque ad horam tertiam
laborare oportet; a tertia autem usque ad sextam
lectioni vacare; dehinc usque ad nonam requiescere;
post nonam autemus que ad tempus vespertinum
iterum operari. Alio autem tempore, id est,
autumno, hieme, sive vere, a mane usque ad tertiam
legendum. Post celebrationem tertiae usque ad
nonam laborandum est; post refectionem autem
<pb n="0562B"/>
Nonae, aut operari oportet, aut legere, aut sono
vocis aliquid meditari. Quaecunque autem operantur
monachi manibus suis, praeposito deferant, praepositus
autem principi monachorum: nihilque operis
apud fratres remaneat, ne sollicitudinis ejus cura
mentem ab intentione contemplationis avertat. Hortos
olerum vel apparatus ciborum propriis sibi manibus
fratres exerceant; aedificiorum autem constructio,
vel cultus agrorum, ad opus servorum
pertinebunt. Nullus monachus amore privati operis
illigetur, sed omnes in commune laborantes Patri
sine obmurmuratione obtemperabunt. Monachi praepositis
suis sine ulla murmuratione obtemperare
debent, ne forte murmurando pereant, sicuti perierunt
qui in deserto murmuraverunt. Si enim
<pb n="0562C"/>
parvulis adhuc in lege et rudibus nequaquam indultum
est, quanto magis iis qui perfectionis legem
perceperunt, non parcet, si talia gesserint?</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT VII. <hi>De psallendi officio.</hi> </head>
<p>In psallendi autem officio ista erit discretio: dato
enim legitimis temporibus signo ad horas canonicas
festinabunt fratres cum properatione, omnes ad
chorum occurrant: nullique ante expletum officium
licebit egredi, praeter eum quem necessitas naturae
compulerit. Recitantibus autem monachis, post
consummationem singulorum psalmorum prostrati
omnes humi, pariter adorabunt, celeriterque surgentes
psalmos sequentes incipient, eodemque modo
per singula officia facient. Quando celebrantur
<pb n="0562D"/>
psalmorum spiritalia sacramenta, refugiat monachus
risus, vel fabulas; sed hoc meditetur corde quod
psallitur ore. In tertia, sexta et nona tres psalmi
dicendi sunt, responsorium unum, lectiones ex
Veteri Novoque Testamento duae: deinde laudes,
hymnus atque oratio. In vespertinis autem officiis,
primo lucernarium, deinde psalmi duo, responsorium
unum, et laudes, atque oratio dicenda est.
Post vespertinum autem congregatis fratribus, oportet
vel aliquid meditari, vel de quibusdam divinae
lectionis quaestionibus disputare, conferendo pie
atque salubriter, tantumque meditando disputandoque
immorari, quoadusque completorii tempus
possit occurrere. Ante somnum autem, sicut mos
<pb n="0563A"/>
est, peracto completorio, valedictis invicem fratribus,
cum omni cautela et silentio quiescendum est,
usquequo ad vigilias consurgatur. In quotidianis
vero officiis vigiliarum, primum tres psalmi canonici
recitandi sunt, deinde tres missae psalmorum,
quarta canticorum, quinta matutinorum officiorum.
In Dominicis vero diebus, vel festivitatibus martyrum,
solemnitatis causa singulae superaddantur
missae. Verum in vigiliis recitandi aderit usus; in
matutinis psallendi canendique consuetudo: ut utroque
modo servorum Dei mentes diversitatis oblectamento
exerceantur, et ad laudem Dei sine fastidio
ardentius excitentur. Post vigilias autem usque ad
matutinum reficiendum est, post matutinum autem
aut operandum aliquid, aut legendum. Lectiones
<pb n="0563B"/>
autem ex Veteri et Novo Testamento tempore officii
quotidianis diebus recitentur: sabbati autem die
atque Dominico, ex novo tantum pronuntientur.
Monachus autem corporis sanitate consistens, si
vigiliis vel quotidianis officiis defuerit, perdat communionem.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT VIII. <hi>De collatione.</hi> </head>
<p>Ad audiendum in collatione Patrem tribus in hebdomada
vicibus fratres post celebratam tertiam,
dato signo, ad collectam conveniant. Audiant seniorem
docentem, instruentem cunctos salutaribus praeceptis.
Audiant Patrem studio summo et silentio intentionem
animorum suorum suspiriis et gemitibus
demonstrantes. Ipsa quoque collatio erit vel pro corrigendis
<pb n="0563C"/>
vitiis instruendisque moribus, vel pro reliquis
causis ad utilitatem coenobii pertinentibus.
Quod si talia desunt, pro consuetudine tamen disciplinae
nequaquam erit omittenda collatio; sed in
praefinitis diebus, cunctis pariter congregatis, praecepta
Patrum regularia recensenda sunt: ut qui
necdum didicerunt percipiant quod sequantur; qui
vero didicerunt, frequenti memoria admoniti sollicite
custodiant quod noverunt. Sedentes autem omnes
in collatione tacebunt, nisi forte quem auctoritas
Patris praeceperit ut loquatur.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT IX. <hi>De codicibus.</hi> </head>
<p>Omnes codices custos sacrarii habeat deputatos,
<pb n="0563D"/>
a quo singulos singuli fratres accipient, quos prudenter
lectos, vel habitos, semper post vesperum
reddent. Prima autem hora codices singulis diebus
petantur: qui vero ante vel tardius petierit, non
est dandum illi. De his autem quaestionibus quae leguntur,
nec forte intelliguntur, unusquisque fratrum
aut in collatione, aut post vesperum abbatem interroget;
et recitata ad locum lectione, ab eo expositionem
accipiat, ita ut, dum uni exponitur,
caeteri audiant. Gentilium autem libros, vel haereticorum
volumina monachus legere caveat: melius
est enim eorum perniciosa dogmata ignorare, quam
per experientiam in aliquem laqueum erroris incurrere.
<pb n="0564A"/>
          </p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT X. <hi>De mensis.</hi> </head>
<p>Tempore quo refectionis debitum solvitur, claustra
monasterii obserentur, nec ullus extraneus interesse
praesumat, ne quietem fraternam praesentia sua impediat.
Refectionis tempore dato signo pariter omnes
concurrant. Qui autem ad mensam tardius venerit,
aut poenitentiam agat, aut jejunus ad suum
opus vel cubile recurrat. Nemo autem ad vescendum
ibit, antequam ad vocandum omnes vox signi solita
insonuerit. Refectorium pariter cunctis fratribus
unum erit, ad singulas mensas deni convescentes
resideant, reliqua turba parvulorum astent. Tempore
convescentium fratrum omnes disciplinae gerant
silentium, Apostolo obtemperantes, qui dicit:
<pb n="0564B"/> <hi>Cum silentio operantes suum panem manducent 
 <note>(II
Thess. III)</note>
            </hi>. Unus tamen in medio residens, benedictione
accepta de Scripturis aliquid legat, caeteri
vescentes tacebunt, lectionem attentissime audientes:
ut sicut illis corporalis cibus refectionem carnis
praestat, ita mentem eorum spiritalis sermo reficiat.
Nullus ad mensas clamor excitetur; soli tantum
praeposito sollicitudo maneat in his quae sunt
vescentibus necessaria. Abbas, citra languoris necessitatem,
cibos in conspectu pariter cum fratribus
sumat: nec aliud quam caeteri, nec cultius quam
quae in commune consistunt, praeparari sibi quidpiam
expetat; sicque fiat ut dum praesens est, omnia
diligentius administrentur, et dum communia
sunt, salubriter et cum charitate sumantur. Aequalia
<pb n="0564C"/>
quippe erunt mensarum omnium fercula, similibusque
alimentis cuncti reficiendi sunt fratres. Quidquid
praesens refectio dederit, omnes sine murmuratione
percipiant: nec id desiderent quod edendi
voluptas appetit, sed quod naturae necessitas quaerit;
scriptum est enim: <hi>Carnis curam ne feceritis
in desideriis <note>(II Cor. VII)</note>
            </hi>. Per omnem autem hebdomadam
fratres viles olerum cibos ac pallentia
utantur legumina, diebus vero sanctis interdum
cum oleribus levissimarum carnium alimenta. Non
erit usque ad satietatem reficiendum corpus, ne
forte intereat animus; nam ex plenitudine ventris
cito excitatur luxuria carnis. Qui autem appetitum
edacitatis reprimit, sine dubio lasciviae motus restringit.
<pb n="0564D"/>
Tanta cum discretione reficiendum est
corpus, ut nec nimia abstinentia debilitetur, nec
superflua edacitate ad lasciviam moveatur. In utroque
ergo temperantia adhibenda est: scilicet, ut et
vitia carnis non praevaleant, et virtus ad ministerium
bonae operationis sufficiat. Quicunque ad
mensam residens a carnibus vel vino se abstinere
voluerit, non est prohibendus: abstinentia enim
non prohibetur, sed potius collaudatur; tantum ne
ex contemptu creatura Dei humanis concessa usibus
exsecretur. Nullum esus furtiva contaminatio polluat,
aut impudens vel privatus extra communem
mensam appetitus: excommunicationis enim sententiae
subjacebit, qui vel occulte vel extra ordinariam
mensam aliquid degustaverit. Ante refectionis
<pb n="0565A"/>
tempus nullus vesci audeat, praeter eum qui aegrotat:
qui enim tempus edendi antecesserit, subsequentibus
poenis abstinentiae subjacebit. Sitienti
cuipiam aut defectum patienti ante edendi tempus
consulendum est, abbate vel praeposito ordinante,
non tamen palam, ne forte sitire, vel esurire alios
cogat. Hebdomadarius solus cibos degustet, nec
quis id alius audeat: ne sub occasione degustandi,
gulae vel gutturi satisfaciat. Laici ministri mensis
monachorum nullatenus intererunt: nec enim poterit
illis mensae communis esse locus, quibus diversis
est praepositus. Monachi cum a mensis surrexerint,
ad orationem omnes concurrant: quod
mensae redundaverit, omni cura servatum egentibus
dispensabitur. In refectione monachorum a diebus
<pb n="0565B"/>
Pentecostes usque ad autumni principium tota aestas
interdiana prandia, coena tantum apponatur. In
utrisque temporibus refectio mensae tribus erit pulmentis,
olerum scilicet et leguminum, et si quid
tertium fuerit, pomorum. Ternis quoque poculis
fraterna reficienda est sitis. In observatione autem
Quadragesimae, sicut fieri solet, post expletum jejunium,
pane solo et aqua contenti omnes erunt,
vino autem et oleo abstinebunt.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XI. <hi>De feriis.</hi> </head>
<p>Hae sunt feriae monachorum, in quibus jejunia
conquiescunt. In primis venerabilis dies Dominicus
nomini Christi dicatus; qui sicut propter mysterium
resurrectionis ejus solemnis est, et ita apud omnes
<pb n="0565C"/>
servos ejus celebritatem convivii votivo gaudio retinebit.
Item a primo die Paschae usque ad Pentecosten,
quinquaginta scilicet continuis diebus, jejunium
a sanctis Patribus dissolutum est; propter resurrectionem
videlicet Christi, et adventum Spiritus
sancti: ut hi dies non in figura laboris, quod Quadragesimae
tempus significat, sed in quiete laetitiae
laxatis jejuniis celebrentur. Placuit etiam Patribus a
die natalis Domini usque ad diem Circumcisionis
solemne tempus efficere licentiamque vescendi habere.
Non aliter et dies Epiphaniae ex veteri regula
reficiendi indulgentiam consecuta est: siquidem et
dum quisque fratrum convertitur, alii ex aliis monasteriis
fratres gratia visitandi concurrunt, pro
charitate adimplenda interrumpuntur jejunia, si
<pb n="0565D"/>
tamen non fuerint generalia. Praeter haec alia tempora
libere licenterque jejuniorum inserviunt. Si
qui autem monachorum praedictis temporibus jejunare
disponunt, nequaquam prohibendi sunt: nam
multi antiquorum Patrum his diebus in eremo abstinuisse,
nec aliquantum jejunia solvisse leguntur
nisi tantum diebus Dominicis, propter resurrectionis
Christi laetitiam.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XII <hi>De jejuniis.</hi> </head>
<p>Jejuniorum autem hos dies potissimum veteres
elegerunt. Primum jejunium Quadragesimae quotidianum,
in qua major abstinentiae observantia in
monachis, quoniam non solum a prandiis, sed etiam
<pb n="0566A"/>
a vino et ab oleo abstinetur. Secundum jejunium interdianum
post Pentecosten alia die inchoatum,
usque ad aequinoctium autumnale protenditur ternis
scilicet diebus per singulas hebdomadas, propter
aestivum solis ardorem. Tertium sequitur quotidianum
jejunium, ab octavo decimo Kalendas Octobris,
usque ad Natale Dominicum, in quo quotidiana
jejunia nequaquam solvuntur. Quartum item
quotidianum jejunium post diem Circumcisionis
exoritur, peragiturque usque ad solemnia Paschae.
Hi autem qui vetustate corporis consumpti, aut tenerae
aetatis fragilitate detenti sunt, non sunt quotidianis
exercendi jejuniis: ne aut senescens aetas,
antequam moriatur, deficiat; aut crescens priusquam
proficiat, cadat, et ante intereat quam bonum
<pb n="0566B"/>
facere discat.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XIII. <hi>De habitu monachorum.</hi> </head>
<p>Cultus vestium vel indumentorum insignia monacho
deponenda. Munitus debet esse monachus,
non delicatus. Sicut autem non oportet in monacho
esse notabilis habitus, ita nec satis abjectus. Nam
pretiosa vestis animam ad lasciviam pertrahit; nimis
vilis aut dolorem cordis parit, aut morbum
vanae gloriae contrahit. Vestimenta non erunt aequaliter
distribuenda omnibus, sed cum discretione,
prout cujusque aetas vel gradus expostulat. Ita enim
et apostolos fecisse legimus, sicut scriptum est: <hi>Erant illis omnia communia; et distribuebatur unicuique
prout opus erat 
 <note>(Act. IV)</note>
            </hi>. Uniuscujusque
<pb n="0566C"/>
autem fratris supplementum vel indigentia inspiciatur:
ut qui habent, contenti sint; et qui non
habent, accipiant. Nam habenti non dabitur, ut sit
unde egentibus tribuatur. Porro linteo non oportet
monachum indui: orarium, birros, planetas non
est fas uti, neque illa indumenta vel calceamenta,
quae generaliter caetera monasteria abutuntur. Ternis
autem tunicis, et bonis palliis, singulisque cucullis
contenti erunt servi Christi, quibus supra
adjicietur melotes pellicea, mappula, manicae quoque
pedules, et caligae. His tantum contenti erunt,
nihil praeterea in habitu aliud praesumentes. Pedules
autem utentur in monasterio, quandiu hiemis coegerit
violentia; sive dum fratres gradiuntur in itinere,
vel proficiscuntur ad urbem. Monachi autem
<pb n="0566D"/>
in monasterio palliis semper operiantur, ut pro honestate
tecti incedant, et in ministerio operis expediti
discurrant. Sane si forte quis pallium non habeat,
humeris mappulam superponat. Nullus monachorum
vultus curam gerat, per quod lasciviae et
petulantiae crimen incurrat: non est enim mente
castus, cujus aut corporis cultus, aut impudicus
exstat incessus. Nullus monachorum comam nutrire
debet: nam qui hoc imitantur, etsi ipsi hoc ad decipiendos
homines per speciem simulationis non faciant,
alios tamen scandalizant; ponentes offendiculum
infirmis, et sanctum propositum usque ad
blasphemiam perducentes. Tondere ergo debent
isti, quando et omnes, imo simul ac pariter omnes.
<pb n="0567A"/>
Nam reprehensibile est, diversum habere cultum,
ubi non est diversum propositum.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XIV. <hi>De strato, sive de illusionibus nocturnis.</hi> </head>
<p>Abbatem cum fratribus pariter in congregatione
commorari oportet; ut communis conversatio, et
testimonium bonae vitae, et reverentiam praebeat
disciplinae. Fratres quoque omnes, si possibile est,
in uno conclavi commorari decet. Quod si difficile
fuerit, certe vel decem, quibus unus est praeponendus
decanus, quasi rector et custos. Speciosam vel
variam supellectilem monachum habere non licet,
cujus stratus erit storea, et stragulum, pellesque lanatae
duae, galnabis quoque et faecistergium, geminusque
ad caput pulvillus. Per singulas hebdomadas
<pb n="0567B"/>
abbas sive praepositus lectulos cunctorum perspiciat,
ne quid indigeat frater, seu superfluum habeat. Nocte
dum ad dormiendum itur, seu postquam quiescitur,
alteri nemo loquatur. In nocturnis tenebris
nemo loquatur fratri cui obviat. Duobus in lecto uno
jacere non liceat. Lux autem nocte dormientium
locum illustret, ut depulsis tenebris testimonium
pateat singularis quietis. Monachi stratus in nulla
turpi cogitatione versetur, sed in sola contemplatione
Dei accubans, et requiem corporis et quietem
habeat cordis, cogitationesque pravas a se repellat;
bonis objectis, turpes a se removeat: nam animi
motus imaginibus suis agitur, et qualis vigilanti
cogitatio fuerit, talis et imago per soporem occurrit.
Qui nocturna illusione polluitur, publicare hoc
<pb n="0567C"/>
Patri monasterii non moretur, culpaeque meritis hoc
tribuat et occulte poenitentiam agat: sciens quia nisi
praecessisset in eo fluxus animi turpia cogitantis,
non sequeretur in eo fluxus sordidae atque immundae
pollutionis. Quem enim praevenerit cogitatio illicita,
tentatio illum foedat immunda. Qui nocturno delusus
phantasmate fuerit, tempore officii in sacrario stabit;
nec audebit eadem die ecclesiam introire, antequam
sit lotus et aquis et lacrymis. In lege quippe <note>(Deut. XXXII)</note> 
 qui somnio nocturno polluebatur,
egredi jubebatur e castris, nec regredi priusquam
ad vesperam lavaretur. Et si illi in carnali populo
ita, quid spiritalis servus Christi facere debeat?
qui magis contaminationem suam debet respicere,
et longe ab altero positus mente et corpore pertremiscere,
<pb n="0567D"/>
atque in figura aquae poenitentiae lacrymas
adhibere: ut non solum aquis, sed etiam fletibus
studeat ablui, quidquid forte per occultam culpam
immunda contaminatio polluit. Qui fornicationis
tentamentis exaestuat, oret indesinenter atque abstineat,
nec erubescat confiteri libidinis aestum quo
uritur; quia vitium detectum cito curatur, latens
vero, quanto amplius occultatum fuerit, tanto magis
profunde serpit: quod revera qui publicare negligit,
curari minime cupit.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XV. <hi>De delinquentibus.</hi> </head>
<p>Si quis in aliquo levi delicto titubans oberraverit,
semel atque iterum admonendus est: qui si post
<pb n="0568A"/>
secundam admonitionem a vitio nequaquam fuerit
emendatus, congrua facti sui animadversione
coerceatur. Peccantem nullus occultet: criminis enim
est consensio post secundam admonitionem celare
quempiam peccatorem. Si quis saepius peccantem
viderit, prius hoc uni vel duobus demonstret fratribus,
quorum testimonio possit convinci, si negaverit
qui deliquit. Peccatum palam commissum palam est
arguendum: ut dum peccans manifeste emendatur,
hi qui eum in malo imitati sunt, corrigantur. Sicut
autem unius delicto saepe multi pereunt; ita unius
emendatione plerumque multi salvantur. Qui vero in
fratrem peccaverit, si statim reminiscens ad veniam
poscendam fuerit inclinatus, percipiat ab eo indulgentiam
cui cognoscitur intulisse injuriam. Qui autem
<pb n="0568B"/>
non petit, aut non ex animo postulat, in collationem
deductus juxta excessum injuriae congruae
subjaceat disciplinae. Qui sibi invicem convicia objiciunt,
si iterum invicem sibi celeriter laxando ignoscunt,
hi jam ab alio judicandi non sunt, quia pariter
sibi veniam dare festinaverunt: si tamen excedere
in semetipsos frequentius non praesumant. Qui sponte
culpam confitetur quam gessit, veniam promereri debet
quam expetit. Oretur igitur pro eo, eique confestim,
si levis culpa est, postulata indulgentia praebeatur.
Qui pro gravi vitio saepe excommunicatus
emendare neglexerit, tandiu damnationi subjaceat,
quousque vitia inolita deponat: ut quem semel illata
animadversio non coercuit, frequens severitas censeat
emendandum. Quamvis frequentium gravissimorumque
<pb n="0568C"/>
vitiorum voragine sit quisquam immersus,
non tamen a monasterio projiciendus, sed juxta
qualitatem delicti coercendus est: ne forte qui poterat
per diuturnam poenitudinem emendari, dum projicitur,
ore diaboli devoretur.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XVI. <hi>De delictis.</hi> </head>
<p>Delicta autem aut levia sunt aut gravia. Levioris
culpae reus est: qui otiosus esse dilexerit, qui ad
officium, vel ad collationem, vel ad mensam tardius
venerit; qui in choro horis riserit fabulisve vacaverit;
qui relicto officio vel opere, extra necessitatis causam
foras discesserit; qui torporem aut somnum
amaverit; qui saepius juraverit; qui multiloquus fuerit;
qui ministerium cujuslibet operis injunctum sibi
<pb n="0568D"/>
sine benedictione susceperit, ac peracto opere benedictionem
minime postulaverit, qui injunctum opus
negligenter vel tardius expleverit; qui casu vas aliquod
fregerit; qui damnum rei parvae intulerit; qui
codice negligenter usus fuerit; qui alicubi ad momentum
secesserit; qui occulte litteras ab aliquo vel
quodlibet munus acceperit; vel epistolam suscipiens
occultaverit, aut sine abbatis consensu rescripserit,
vel quemlibet parentum, vel saecularium, sine jussu
senioris aut viderit, aut cum eo locutus sit; qui seniori
inobediens fuerit; qui contumaciter seniori responderit;
qui erga seniorem linguam non represserit;
qui lascivus in lingua fuerit; qui inhoneste
incesserit; qui jocaverit; qui satis riserit; qui cum
<pb n="0569A"/>
excommunicato locutus fuerit, oraverit, aut comederit;
qui illusionem nocturnam Patri non patefecerit.
Haec igitur et his similia triduana excommunicatione
emendanda sunt. Graviori autem culpae obnoxius est,
si temulentus quisque sit, si discors, si turpiloquus,
si feminarum familiaris, si seminans discordias, si
iracundus, si altae et erectae cervicis, si mente tumidus
vel jactanti incessu immoderatus; si detractor,
susurro, vel invidus; si praesumptor rei peculiaris,
si pecuniae contagio implicatur, si aliquid praeter regularem
dispensationem superfluum possideat, si
fraudator rei acceptae, vel commissae sibi, aut minus
commissae. Inter haec si se de rebus secum allatis extulerit,
vel de iis per inobedientiam murmuraverit;
si rei majoris damnum intulerit, si furatus fuerit,
<pb n="0569B"/>
si perjuraverit; si falsum dixerit; si contentiones et
rixas amaverit; si manifestum convicium fratri intulerit;
si personam innocentis falso crimine maculaverit;
si contumaci animo seniorem despexerit; si
rancorem adversus fratrem tenuerit; si peccanti in
se et postea supplicanti veniam non concesserit; si
cum parvulis jocaverit; si cum altero in uno lecto
jacuerit, si extra communem mensam privatim vel
furtim quippiam sumpserit; si alicubi extra consultum
praepositi vel abbatis discedens medio die vel amplius
commoratus fuerit: si, ut otiosus sit, falsam infirmitatem
praetenderit. Haec et similia juxta arbitrium
Patris diuturna excommunicatione purganda sunt; ut
qui graviter peccare noscuntur, acriori severitate
coerceantur.
<pb n="0569C"/>
          </p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XVII. <hi>De excommunicatis.</hi> </head>
<p>Satisfactio delinquentium haec est: fratribus in
ecclesia constitutis, peracto poenitentiae tempore,
excommunicatus vocatus solvet statim cingulum extra
chorum humo prostratus, quousque celebritas
expleatur; cumque jussum fuerit ab abbate de terra
consurget, ingrediensque chorum oret. Post haec data
oratione pro eo ab abbate, et respondentibus cunctis,
Amen, surget, atque ab omnibus pro negligentia
veniam poscat, adepturus indulgentiam post
hujus emendatoriae satisfactionis censuram. In minori
aetate constituti non sunt coercendi sententia
excommunicationis, sed pro qualitate negligentiae
congruis emendandi sunt plagis; ut quos aetatis infirmitas
<pb n="0569D"/>
a culpa non revocat, flagelli disciplina compescat.
Excommunicatis autem, ab his locis quibus
fuerint constituti, ante poenitentiae tempus expletum
progredi prohibeatur. Ad excommunicatum nulli liceat
ingredi citra imperium senioris. Cum excommunicato
neque orare, neque loqui cuique licebit;
cum excommunicato nulli penitus vesci licet, nec
ipsi quidem qui alimentum victui praebet. Cujus biduana
vel triduana fuerit illata excommunicationis
suspensio, sola panis et aquae in vespertinum erit
adhibenda refectio. Excommunicatis, praeter hiemis
violentiam, cubile humus erit tantum, sive storea;
amictus autem tegmen rasum aut forte cilicium:
calceamentum vero spartea, aut quodlibet genus solearum.
<pb n="0570A"/>
Excommunicandi potestatem habebit Pater
monasterii, sive praepositus; reliqui autem excessus
monachorum in collecta abbati vel praeposito deferentur;
ut is qui deliquisse cognoscitur, competenti
severitate coerceatur</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XVIII. <hi>De rebus Monasterii.</hi> </head>
<p>Abbati vel monacho monasterii servum non licebit
facere liberum. Qui enim nihil proprium habet,
libertatem rei alienae dare non debet. Nam, sicut et
saeculi leges sanxerunt, <hi>non potest alienari possessio
nisi a proprio domino.</hi> Omne quod in monasterium
in nummo ingreditur, sub testimonio seniorum accipiendum.
Eadem pecunia in tribus partibus dividenda
est: quarum una erit pro infirmis et senibus,
<pb n="0570B"/>
et pro aliquo coemendo in diebus sanctis cultius ad
victum fraternum; alia pro egenis; tertia pro vestimentis
fratrum et puerorum, vel quibusve ad necessitatem
monasterii coemendis. Quas tres partes custos
sacrarii suscipiat, ac praecipiente abbate sub
testimonio praepositi vel seniorum de singulis partibus
pro suis necessariis causis expendat</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XIX. <hi>Quid ad quem pertineat.</hi> </head>
<p>Ad praepositum pertinet sollicitudo monachorum,
actio causarum, cura possessionum, satio agrorum,
plantatio culturaque vinearum, diligentia gregum,
constructio aedificiorum, opus carpentariorum, sive
fabrorum. Ad custodem sacrarii pertinet cura vel
custodia templi, signum quoque dandi in vespertinis
<pb n="0570C"/>
nocturnisque officiis; vela vestesque sacrae, ac vasa
sacrorum, codices quoque, instrumentaque cuncta,
oleum in usus sanctuarii, cera et luminaria. Iste vestiaria
monasterii suscipiat, quique etiam fila diversa
pro consuendis vestibus fratrum habebit, et quibuscunque
ut necessum est ministrabit. Ad hunc quoque
pertinebit aurum et argentum, caeteraque facta
infectaque aeris ferrique metalla: ordinatio quoque
linteariorum, fullonum, cerariorum atque sartorum.
Ad janitorem pertinebit cura hospitum, denuntiatio
advenientium, custodia exteriorum claustrorum. Ad
eum qui cellario praeponitur, pertinebit sollicitudo
eorum quae in promptuario sunt. Iste praebebit hebdomadariis
quidquid necessarium est victui monachorum,
hospitum et infirmorum. Isto praesente dispensantur
<pb n="0570D"/>
ea quae mensis deferenda sunt. Is etiam
quidquid residuum sumptui fuerit pro pauperum
usibus reservabit. Huic quoque hebdomadarius expleta
hebdomada vasa sibi tradita exhibebit, ad perspiciendum
utique si negligenter habita non sunt:
ac denuo succedenti hebdomadario coram isto tradentur.
Ad hunc quoque pertinent horrea, greges
ovium et pecorum, lana et linum, aviaria, sollicitudo
cibaria ad ministrandum pistoribus, jumentis, bobus
et avibus; industria quoque calceamentorum, cura
pastorum seu piscatorum. Ad hebdomadarium pertinet
cura ferculorum, administratio mensarum, signum
dandi in diurnis officiis, sive in collatione, vel
in collecta post solis occubitum. Ad hortulanum
<pb n="0571A"/>
pertinebit munitio custodiaque hortorum, alvearia
apum, cura seminum diversorum, ac denuntiatio
quid quando oporteat in hortis seri aut plantari.
Ars autem pistoria ad laicos pertinebit: ipsi enim
triticum purgent; ipsi ex more molant. Massam tantumdem
monachi conficiant, et panem sibi propriis
manibus ipsi faciant. Porro pro hospitibus vel infirmis
laici faciant panes. Strumentorum custodia et
ferramentorum ad unum, quem Pater monachorum
elegerit, pertinebit, qui ea operantibus distribuat,
receptaque custodiat. Et licet haec cuncta specialiter
singulis maneant distributa, omnia tamen a Patre monasterii
ordinata ad curam praepositi pertinebunt. Ad
custodiendam in urbe cellam unus senior et gravissimus
monachorum cum duobus parvulis monachis
<pb n="0571B"/>
constituendus est ibi, qui si culpa caret, convenit
eum perpetim perdurare. Porro cura nutriendorum
parvulorum pertinebit ad virum, quem elegerit Pater,
sanctum sapientemque, atque aetate gravem,
informantem parvulos non solum studiis litterarum,
sed etiam documentis magisterioque virtutum. Cura
peregrinorum vel pauperum eleemosyna pertinebit ad
eum cui dispensationis potestas commissa est. Iste
quod habet distribuat, communicet quod potest, non
ex tristitia aut necessitate: <hi>Hilarem enim datorem
diligit Deus <note>(II Cor. IX)</note>
            </hi>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XX. <hi>De infirmis fratribus.</hi> </head>
<p>Cura infirmorum sano sanctaeque conversationis
viro committenda est, qui pro eis sollicitudinem
<pb n="0571C"/>
ferre possit, magnaque cum industria praestare faciat
quidquid imbecillitas eorum expostulat. Ipse autem
sic aegrotis deserviat, ut de sumptibus eorum vesci
non praesumat. Aegrotis delicatiora praebenda sunt
alimenta, quousque ad incolumitatem perveniant;
postquam autem salutem receperint, ad usum pristinum
revertantur. Infirmi pro quo delicatius aluntur,
fortiores inde nequaquam scandalizentur: qui
enim sani sunt infirmos tolerare debent; qui autem
infirmi sunt, sanos et laborantes anteponendos sibi
non dubitent. Nullam oportet vel veram cordis et
corporis infirmitatem tacere, vel falsam praetendere;
sed qui possunt, gratias Deo agant et operentur;
qui vero non possunt, manifestent suos languores,
<pb n="0571D"/>
et levius humaniusque tractentur. Sub praetextu infirmitatis
nihil peculiare habendum, ne lateat libido
cupiditatis sub languoris specie. Lavacra nulli monacho
adeunda studio lavandi corporis, nisi tantummodo
pro necessitate languoris. Nec differendum est
propter medelam, si expedit; nec murmurandum
est; quia non fit pro appetitu voluptatis, sed pro remedio
tantum salutis.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXI. <hi>De hospitibus.</hi> </head>
<p>Advenientibus hospitibus prompta atque alacris
susceptio adhibenda est; scientes ob hoc novissimam
consequi retributionem, sicut et Dominus dicit: <hi>Qui
vos recipit, me recipit: qui me recipit, recipit eum qui
me misit. Qui recipit prophetam in nomine prophetae,</hi> 
<pb n="0572A"/> <hi>mercedem prophetae accipiet: et qui recipit justum in
nomine justi, mercedem justi accipiet: et qui potum
dederit uni ex minimis istis calicem aquae frigidae tantum
in nomine discipuli, Amen dico vobis non perdet
mercedem suam 
 <note>(Matth. X)</note>
            </hi>. Et licet omnibus hospitalitatis
bonum cum gratia oporteat referri, uberior
tamen clericis et monachis deferenda est honorificentia
hospitalitatis. Praebeantur eis habitacula, laventur
eorum pedes, ut praeceptum Dominicum impleatur.
Congruis etiam sumptibus eisdem humanitatis
gratia praebeatur.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXI <hi>De profectione.</hi> </head>
<p>Nullus monachorum inconsulto abbate audeat uspiam
progredi, nec aliquid praesumere sine imperio
<pb n="0572B"/>
ejus seu praepositi. Si quando abbas vel praepositus
alicubi proficiscuntur, ille ferat fratrum sollicitudinem,
qui est post praepositum secundus in ordine.
Nullus propinquum vel extraneum hospitem vel monachum
familiarem seu parentem videre absque imperio
audeat senioris: neque sine abbatis jussu
quisque accipere epistolam, vel dare cuiquam praesumat.
Quando fratres foris proficiscuntur, vel redeunt,
congregatis omnibus in unum in ecclesia
benedictionem accipiant; eodemque modo hebdomadarii
vel quarumlibet rerum dispensatores, sive
dum promoventur, sive dum recedunt. Propter necessitatem
aliquam monasterii duo fratres spirituales
ac probatissimi eligantur, qui ad urbem vel ad possessionem
mittantur. Adolescentuli autem vel nuper
<pb n="0572C"/>
conversi a tali ministerio removendi: ne aut infirma
aetas carnis desiderio polluatur, aut rudis conversio
ad saeculi desideria revertatur. Monachus dum ad
aliud monasterium mittitur visitandum, quandiu cum
eis fuerit ad quos destinatus est, ita eum oportet
ibi vivere sicut reliquum coetum sanctorum videt,
propter scandalum scilicet et perturbationem infirmorum.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXIII. <hi>De defunctis.</hi> </head>
<p>Transeuntibus de hac luce fratribus, antequam
sepeliantur, pro dimittendis eorum peccatis sacrificium
offeratur. Corpora fratrum uno sepelienda sunt
loco: ut quos viventes charitas retinuit unitos, morientes
<pb n="0572D"/>
locus unus amplectatur. Pro spiritibus defunctorum
altera die post Pentecosten sacrificium
Deo offeratur, ut beatae vitae participes facti purgatiores
corpora sua in die resurrectionis recipiant.
Haec igitur, o servi Dei, milites Christi, contemptores
mundi, ita vobis custodienda volumus, ut majorum
praecepta Patrum per omnia conservetis. Suscipite
igitur inter illa et hanc admonitionem nostram,
humili corde custodientes quae dicimus, libenter sumentes
quod dispensamus; quatenus vobis de effectu
operis sit gloria, et nobis pro ipsa admonitione postulata
proveniat venia. Deus autem omnipotens custodiat
vos in omnibus bonis, et quomodo coepit, sic
confirmet gratiam suam in vobis. Amen.</p>
<p> <hi>Explicit Regula sancti Isidori.</hi> 

</p>
        </div2>
      </div1>
</body>
  </text>
</TEI>