<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title xml:id="n27776" period="VII sec."><ptr
                  target="http://www.mirabileweb.it/title/de-haeresibus-isidorus-hispalensis-episcopus-n-560-title/27776"
               />De haeresibus (?)</title>
            <author><ptr target=" http://viaf.org/viaf/803890"/><persName xml:id="n19204"><ptr
                     target="http://www.mirabileweb.it/author/isidorus-hispalensis-episcopus-n-560-ca-m-4-4-636-author/19204"
                  />Isidorus Hispalensis episcopus, s. (n. 560 ca., m. 4-4-636)</persName><location>
                  <geogName xml:id="n15172">Sevilla</geogName>
               </location><term>Tractatus</term></author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition xml:id="n728897"><ptr
                  target="http://www.mirabileweb.it/mel/el-tratado-de-haeresibus-(cpl-1201)-atribuido-a-is/728897"
               />Editio princeps</edition>
            <sponsor xml:id="n206">SISMEL</sponsor>
            <editor xml:id="n48155">Martín Iglesias, José Carlos</editor>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher xml:id="n10536">SISMEL. Edizioni del Galluzzo</publisher>
            <pubPlace xml:id="n70">Firenze</pubPlace>
            <date>2018</date>
            <authority>Filologia Mediolatina</authority>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
           <title>Corpus 24, Mirabile Digital Library (Corpus Corporum)</title>
           <idno></idno>
          </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listPerson type="Sources">
               <person>
                  <persName xml:id="n42378">Augustinus Aurelius</persName>
                  <bibl xml:id="n16434">De haeresibus</bibl>
                  <bibl xml:id="n16454">De fide et symbolo</bibl>
                  <bibl xml:id="n16425">Contra academicos</bibl>
                  <bibl xml:id="n19571">Quaestiones XVII [XVI] in Matthaeum</bibl>
               </person>
               <person>
                  <persName xml:id="n222103">Hieronymus Stridonius pseudo</persName>
                  <bibl xml:id="n28506">Indiculus de haeresibus</bibl>
               </person>
               <person>
                  <persName xml:id="n42706">Prosper Aquitanus</persName>
                  <bibl xml:id="n16899">Epitoma chronicorum</bibl>
               </person>
               <person>
                  <persName xml:id="n19192">Gregorius I papa n. 540 ca., m. 604</persName>
                  <bibl xml:id="n4255">Moralia in Iob</bibl>
               </person>
               <person>
                  <persName xml:id="n19335">Fulgentius Ruspensis episcopus n. 467 ca., m. 1-1-532 </persName>
                  <bibl xml:id="n6101">Epistolae</bibl>
               </person>
               <person>
                  <persName xml:id="n42384">Cicero M. Tullius</persName>
                  <bibl xml:id="n16524">De natura deorum</bibl>
               </person>
               <person>
                  <persName xml:id="n42769">Lactantius Firmianus</persName>
                  <bibl xml:id="n17005">De opificio Dei</bibl>
               </person>
               <person>
                  <persName xml:id="n42781">Minucius Felix</persName>
                  <bibl xml:id="n188182">Octavius</bibl>
               </person>
            </listPerson>
            <listWit>
               <witness xml:id="n3179" ana="R"><ptr
                     target="http://www.mirabileweb.it/manuscript/el-escorial-real-biblioteca-de-san-lorenzo-de-el-e-manoscript/3179"
                  />El Escorial, Real Biblioteca de San Lorenzo de El Escorial r.II.18, ff. 62v-65r <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <msName corresp="n3179">R</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote xml:id="Rpc">Correctiones codicis R eadem manu
                              adhibitae</handNote>
                           <handNote xml:id="R2">Correctiones codicis R altera manu
                              adhibitae</handNote>
                           <handNote xml:id="R3">Correctiones codicis R tertia manu
                              adhibitae</handNote>
                        </handDesc>
                     </physDesc>
                  </msDesc></witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   <encodingDesc>
         <projectDesc>This file was slightly adapted for the University of Zurich's <emph>Corpus Corporum</emph> project (www.mlat.uzh.ch) by Ph. Roelli in 2023.</projectDesc>
          <editorialDecl>
             <normalization>Latin orthography as in original</normalization>
          </editorialDecl>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div1 type="DE_HAERESIBUS">
            <div2>
               <p n="(1)"><pb n="164"/>Nunc hereticorum sententias opinionesque infidelium
                  persequamur.</p>
               <p n="(2)">Primum autem quid inter ortodoxum et hereticum uel scismaticum sit
                  definiendum elegimus.</p>
               <p n="(3)">Ortodoxus siue catholicus est homo fide rectus et uita probabilis.
                  Ortodoxus autem greco eloquio ‘uir recte glorie’ nuncupatur.</p>
               <p n="(4)">Mali catholici sunt qui uerbo tantum christiani sunt, opere uero a
                  christiana doctrina dissentiunt. Hii, quia secundum euuangelii precepta non
                  uiuunt, suam fidem, quam uerbo colunt, oborta temtatione, facile perdunt.</p>
               <p n="(5)">Heretici tamen illi uocantur qui de Deo uel de creatura siue de Christo
                  uel aecclesia praua sentiunt ac dein detecti conceptam noui erroris perfidiam
                  pertinaci prauitate defendunt.</p>
               <p n="(6)">Scismatici sunt qui in causis fidei recta sentiunt, exortis tamen
                  quibuslibet contentionibus, pacis communione disrupta, a fraterno consortio
                  separantur. Proinde illi <emph rend="italic">in dilectione Dei</emph> errare
                  noscuntur, quia peruersa de Deo sentiunt, sti uero in dilectione proximo
                  offendunt, quia de fraterna societate priuantur.</p>
               <p n="(7)"><pb n="165"/>Hereticum autem facit aut dum scripture sacre figurata minus
                  intelleguntur misteria, aut dum sthorice ueritatis et spiritalis sensus non
                  consideratur differentiam, aut dum per curiositatem animus cupidus delectatur
                  scire latentia. Quorum quidem prescriptim, ut possumus, singillatim errorum
                  blasphemias adnotemus ut facilior cautio sit fidelium dum detegitur ceca et
                  latebrosa latentia impiorum.</p>
               <p n="(8, 1)">Iudei Christum Deum esse non credunt et nouum Testamentum spernunt.</p>
               <p n="(8, 2)">Pagani unum Deum negant et creaturas adorant.</p>
               <p n="(8, 3)">Simoniani mundum a Deo conditum negant nec credunt corporum
                  resurrectionem futuram. Hoc et Saturniani adfirmant.</p>
               <p n="(8, 4)">Menandriani a septem angelis mundum absque Dei consilio adserunt
                  conditum.</p>
               <p n="(8, 5)">Basilidiani CCCLXV celos esse testantur.</p>
               <p n="(8, 6)">Nicolaite, detestabili turpitudine inuoluti, uicissim coniugia mutant
                  mundique creaturam non a Deo, sed a quibusdam fictis potestatibus factum
                  adfirmant.</p>
               <p n="(8, 7)">Gnostici et Borboritiani anime substantiam partem Dei existimant.</p>
               <p n="(8, 8)"><pb n="166"/>Carpocratiani dicunt hominem fuisse tantummodo Christum,
                  de utroque sexu creatum, et resurrectionem non recipiunt. Hoc et Ebionite et
                  Theodotiani secuntur.</p>
               <p n="(8, 9)">Cerintiani similia putant. Resurrexisse etiam Christum abnegant, mille
                  quoque annos post resurrectionem sanctis uoluptati libidinique futuros
                  adfirmant.</p>
               <p n="(8, 10)">Nazarei Christum Deum dicunt et carnaliter Testamentum uetus
                  accipiunt.</p>
               <p n="(8, 11)">Ebionite Christum hominem dicunt et carnaliter legem accipiunt.</p>
               <p n="(8, 12)">Valentiniani inter cetera execranda misteria Christum celeste corpus
                  habuisse confirmant nec adsumsisse carnem de uirgine, sed per eam quasi aquam per
                  fistolam transisse delirant. Simili quoque dementia Secundiani et Bardesaniste
                  aberrant.</p>
               <p n="(8, 13)">Marcioniste duo principia predicant quasi duos deos: unum iustum
                  conditoremque creaturarum et retributorem factorum, alterum bonum, animarum
                  credentium susceptorem et indultorem peccatorum.</p>
               <p n="(8, 14)">Cerdoniani negant Christum natum passumque fuisse uel mortuum, sed
                  simulasse passionem existimant. Idem duo principia contraria dicunt, adserentes
                     <pb n="167"/>Deum legis non esse patrem Christi nec bonum, sed iustum, patrem
                  uero Christi bonum. Idem resurrectionem simul et legem spernunt.</p>
               <p n="(8, 15)">Fotiniani siue Pauliniani Christum non semper fuisse, sed initium de
                  uirgine predicant habuisse.</p>
               <p n="(8, 16)">Manichei duas naturas duoque principia boni et mali inter se bellantia
                  fingunt. Christum non de uirgine natum, sed corpus habuisse fantasmaticum credunt.
                  Blasphemant prophetas, uetus Testamentum respuunt, nuptias quoque spernunt.</p>
               <p n="(8, 17)">Arriani negant esse unius nature uel essentie trinitatem, sed filium
                  creaturam patris, spiritum uero sanctum fili creaturam existimant. Hii etiam
                  rebaptizant.</p>
               <p n="(8, 18)">Adcontra Sabelliani trinitatem in personis confundunt, dicentes ipsum
                  esse patrem antequam nasceretur in carne, ipsum factum filium procidendo de
                  uirgine, ipsum spiritum sanctum dum descendet super linguas apostholorum.</p>
               <p n="(8, 19)">Macedoniani quamquam patrem et filium unius substantie dicant,
                  spiritum uero sanctum creaturam adfirmant.</p>
               <p n="(8, 20)">Encratite ad communionem suam solos continentes admittunt et eos qui
                  sic renuntiauerunt seculo ut nichil habeant hereditatem in mundum.</p>
               <p n="(8, 21)">Apellites Christum ex elementis mundi carnem finxisse confingunt hac
                  repetisse, eadem deposita, celum.</p>
               <p n="(8, 22)"><pb n="168"/>Apollinariste Christum tantummodo corpus sine anima
                  habuisse fatentur.</p>
               <p n="(8, 23)">Noetiani triformem asserunt Deum, tres tamquam partes habentem qui
                  diuinam efficiant trinitatem.</p>
               <p n="(8, 24)">Antropomorfite credunt humanorum membrorum liniamentis Deum esse
                  formatum.</p>
               <p n="(8, 25)">Metangismonite sic esse filium intra patrem, quasi uas minimum intra
                  uas maiorem.</p>
               <p n="(8, 26)">Catafriges aduentum spiritus sancti in se potius, non super
                  apostholos, fuisse dicunt effusum, secundas nuptias pro fornicationibus habent,
                  sanguinem infantum cum farine admixtione in eucaristie sacramenta utuntur.</p>
               <p n="(8, 27)">Aetiani uel &lt;Eu&gt;nomiani dissimilem patri filium asserunt et
                  filio spiritum sanctum. In fide etiam manentibus nullum penitus putant inputari
                  peccatum.</p>
               <p n="(8, 28)">Priscillianiste, sicut et Sabelliani, trinitatem confundunt et membra
                  humani corporis per duodecim stellarum signa distingunt. Animam dicunt eiusdem
                  nature esse cuius Deus est et sponte per septem celos descendere et incidere
                  &lt;in&gt; quendam malignum principem a quo stum mundum factum discribunt et ab eo
                  in corporibus intromitti.</p>
               <p n="(8, 29)"><pb n="169"/>Nouatiani secundas nuptias damnant et peccantibus
                  penitentiam negant.</p>
               <p n="(8, 30)">Ermogeniani elementa mundi uel animas non a Deo, sed ab angelis
                  conditas asserunt.</p>
               <p n="(8, 31)">Eutheciani Christum unius tantum asserunt esse substantie et nicil
                  corporis sumsisse de uirgine.</p>
               <p n="(8, 32)">Sethiani dicunt Sem, filium Noe, Christum esse et Seth, filium Adae,
                  genitum ex celesti matre fuisse, unde eius semen appellatum est ‘Dei
                  filiorum’.</p>
               <p n="(8, 33)">Teseresdecatite quarta decima luna iuxta ritum Iudeorum immolant
                  pascha.</p>
               <p n="(8, 34)">Adamiani, quasi Adam imitantes, nudi inuicem conueniunt, nudi orant,
                  nudi etiam sacramenta celebrant.</p>
               <p n="(8, 35)">Angelici angelos colunt.</p>
               <p n="(8, 36)">Apostholici dicunt coniugatos uitam non habere ȩternam nec eos qui
                  aliquid proprium possident.</p>
               <p n="(8, 37)">Eraclite inter alios errores regna celorum paruulos habere non
                  credunt.</p>
               <p n="(8, 38)">Aeriani uetant pro defunctis offerre sacrificium. Hii quoque nicil
                  possident proprium.</p>
               <p n="(8, 39)"><pb n="170"/>Antedicomarite dicunt post Christum natum Mariam uirginem
                  uiro fuisse commixtam.</p>
               <p n="(8, 40)">Arabici dicunt animas simul cum corpore mori adque in nouissimo
                  utraque resurgi.</p>
               <p n="(8, 41)">Tertullianiste animam quidem inmortalem esse, sed corpoream, predicant
                  et peccatorum animas post mortem conuerti in demones putant.</p>
               <p n="(8, 42)">Donatiste quamuis eiusdem substantie, tamen minorem filium patri
                  filioque spiritum sanctum predicant. Catholicos etiam rebaptizant.</p>
               <p n="(8, 43)">Montenses cum Donatistis et Nouatianis pari errore discurrunt.</p>
               <p n="(8, 44)">Euuodiani confitentur dicentes: ‘Maria uirgo ante partum, non uirgo
                  post partum’.</p>
               <p n="(8, 45)">Iouinianiste adserunt nullam inter nubentes et uirgines meritorum esse
                  distantiam.</p>
               <p n="(8, 46)">Luciferiani dicunt animam de carnem et de carnis substantiam
                  propagatam.</p>
               <p n="(8, 47)">Circumciliones insano amore martirii semetipsos interdum orantes igne
                  uel gladio pereunt ut, uiolenter occisi, martires nominentur.</p>
               <p n="(8, 48)"><pb n="171"/>Nestoriani predicant Christum ex sancta Maria hominem
                  tantum, non aetiam Deum, natum eique dignitatem conlatam esse pro merito.</p>
               <p n="(8, 49)">Euticiani non perfectum in Christo hominem asserunt.</p>
               <p n="(9)">Ipsi quoque Iudei, qui supra memorantur, in his heresibus distinguntur.
                  Quarum sta est differentia.</p>
               <p n="(10, 1)">Efnei dicunt Christum omnes illos abstinentiam docuisse.</p>
               <p n="(10, 2)">Galilei aiunt Christum docuisse ne Cesarem deum appellent.</p>
               <p n="(10, 3)">Marbonei autem ipsum opinantur esse Christum qui eos in omni re
                  instituit sabbatizandum.</p>
               <p n="(10, 4)">Farisei autem Christum uenisse negant nichilque de supradictis
                  obseruant.</p>
               <p n="(10, 5)">Sadducei resurrectionem spernunt, dicentes in Genesis scriptum esse:
                     <emph rend="italic"><quote ana="Gen 3, 19">Terra es et in terram
                     ibis</quote></emph>.</p>
               <p n="(10, 6)">Gen&lt;i&gt;ste semetipsos de Abraham genitos gloriantur.</p>
               <p n="(10, 7)">Meriste libris omnibus canonicis non credunt, dicentes perfectos
                  diuersi spiritus profetasse.</p>
               <p n="(10, 8)"><pb n="172"/>Samarite sunt hii qui, ab Assiriis translati, ex parte
                  Srahelitarum consuetudinem, ex parte gentilem ritum permixta obseruatione
                  tenuerunt.</p>
               <p n="(10, 9)">Herodiani, qui Herodem Christum esse pronuntiant.</p>
               <p n="(10, 10)">Hemerobaptiste, qui cotidie corpora sua hac domos et superlectilem
                  labant.</p>
               <p n="(11)">Hinc post numeratis heresibus rursus gentilium dogma persequamur. Inter
                  quos hec est differentia.</p>
               <p n="(12, 1)">Platonici dicunt mundum et angelos ab eterno Deo factos, homines autem
                  ferunt, Deo iubente, ab angelos esse creatos. Hii quamquam eternitatem anime
                  credant, reuolui tamen post multa secula animas in corporibus bestiarum uel auium
                  putant.</p>
               <p n="(12, 2)">Epicorei dicunt Deum nicil curari nec ira teneri nec gratia. Mundos
                  innumerabiles opinantur, beatitudinem uite in uoluptatibus corporis pronuntiant
                  simulque cum corpore animas perire confingunt. Hii propterea rerum humanarum curam
                  Deo inesse negant ut inpunitatem scelerum persuadeant. Addunt preterea <pb n="173"
                  />diuina prouidentia et ratione minime regi mundum, sed fortuitis et lubricis
                  casibus, quadam soluta lege, tantum dominare fortunam.</p>
               <p n="(12, 3)">Stoici dicunt equalia esse peccata omnia et penas pares et, cum sint
                  auctoritatis, animam tamen perire dixerunt. Amant uirtutem et continentiam et
                  affectant ȩternam gloriam, cum se non ȩternos esse fateantur.</p>
               <p n="(12, 4)">Peripatetici, Aristotele principe, dicunt quandam particulam animae
                  esse aeternam, sed de reliquo uero magna ex parte mortalem.</p>
               <p n="(12, 5)">Academici omnia incerta esse definiunt nec esse aliquid in rebus quod
                  ita sit uerum ut non sit ambiguum. Vnde etcontra fisici scire aliquid definiunt,
                  Academici nichil.</p>
               <p n="(12, 6)">Matematici signorum cursus intendunt et uitas hominum in siderum
                  momenta constituunt. Solem maiorem esse quam terras dicunt.</p>
            </div2>
         </div1>
      </body>
   </text>
</TEI>
