<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
 
   <titleStmt>
<title>Chronica</title>
    <author ref="http://viaf.org/viaf/803890">Isidorus Hispalensis<date>565-636</date></author>
</titleStmt>
<editionStmt>
    <respStmt><editor>     <resp>Correzione linguistica</resp>     <name>Maria Vittoria Martino</name>
    </editor></respStmt>
    <respStmt><editor>     <resp>Codifica XML</resp>     <name>Nadia Rosso</name>
    </editor></respStmt>
   

<edition>based on critical edition, no apparatus, online edition</edition>
</editionStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>digilibLT</publisher>
    <pubPlace>Vercelli</pubPlace>
    <date>2016</date>
    <availability>
     <p><ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/it/"/></p>
    </availability>
    <idno>dlt000301</idno>
   <editor>J. C. Martín, <hi>Isidori Hispalensis Chronica</hi>, Turnhout, Brepols, 2003 (Corpus Christianorum Series Latina 112).</editor>
</publicationStmt>
<seriesStmt>
<title>digilibLT</title>
<idno>IsiHis.Chroni142</idno>
</seriesStmt>

<sourceDesc>
       <editionStmt>


              
              <editor><a href="http://digiliblt.lett.unipmn.it/opera.php?gruppo=opere&amp;iniziale=all&amp;id=dlt000301" target="_blank">Source with summary and bibliography</a></editor>       </editionStmt>
        </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <projectDesc>
    <p>digilibLT. Biblioteca digitale di testi latini tardoantichi.</p>
    <p>Progetto diretto da Raffaella Tabacco (responsabile della ricerca) e Maurizio Lana</p>
   <p>This digilibLT file's TEI xml encoding was adapted for the University of Zurich's <hi>Corpus Corporum</hi> project (www.mlat.uzh.ch) by Ph. Roelli in 2016: only a hierarchical div-structure and author names and dates were adapted.</p>
      </projectDesc>
   <editorialDecl>
    

    <p><emph>Note di trascrizione e codifica del progetto digilibLT </emph></p>
    <p>Abbiamo riportato solo il testo stabilito dall'edizione di riferimento non seguendone
     l'impaginazione. Sono stati invece esclusi dalla digitalizzazione apparati, introduzioni, note
     e commenti e ogni altro contenuto redatto da editori moderni. </p>
    <p> I testi sono stati sottoposti a doppia rilettura integrale per garantire la massima
     correttezza di trascrizione</p>
    <p>Abbiamo normalizzato le U maiuscole in V seguendo invece l'edizione di riferimento per la
     distinzione u/v minuscole.</p>
    <p> Non è stato normalizzato l'uso delle virgolette e dei trattini.</p>
    <p> Non è stata normalizzata la formattazione nell'intero <hi>corpus</hi>:
     grassetto, corsivo, spaziatura espansa.</p>
    <p>Sono stati normalizzati e marcati nel modo seguente i diacritici.<lb/> espunzioni:
     <![CDATA[[testo]]]> si visualizza [testo] <lb/> integrazioni: <![CDATA[‹testo› si visualizza <testo>]]><lb/>
     <hi>loci desperati</hi>: <![CDATA[ <unclear>testo</unclear> o <unclear/> testo]]>
     si visualizzano †testo† e †testo<lb/> lacuna materiale: <![CDATA[[...]]]> si visualizza
     [...]<lb/> lacuna integrata dagli editori:
     <![CDATA[‹[...]› si visualizza <...>]]>
    </p>
    <p>Sono stati marcati i termini in lingua greca
     <![CDATA[<foreign xml:lang="grc">αβγ</foreign>]]>
    </p>
    <p>Ulteriori informazioni sulle norme di trascrizione e codifica su <ref
      target="http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf"
      >Note di trascrizione e codifica di testi latini tardoantichi
      [http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf]</ref></p>
         <normalization>Classical Latin orthography</normalization>
          </editorialDecl>
      </encodingDesc>
 	  <profileDesc>
		<creation>
 		<date></date>
  		</creation>
  	  <langUsage>
  		<language ident="lat">latin</language>
  	  </langUsage>
  	  <textClass>
  		<keywords>
 		 <list>
 		  <item></item>
		  <item></item>
	  	 </list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme='genre'>
  		 <list>
   			<item></item>
  		</list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme='period'>
 		 <list>
   			<item></item>
  		 </list>
  		</keywords>
 	   </textClass>
 	</profileDesc>
 </teiHeader>
<text>
 <body>
   <div1><head>Recensio 1</head>
<p>INCIPIT CHRONICA ISIDORI</p>

<div2 n="1"><head>[§ 1]</head>
<p> Breuem temporum per generationes et regna primus ex nostris Iulius Africanus sub imperatore Marco Aurelio Antonino simplici historiae stilo elicuit. Dehinc Eusebius Caesariensis atque sanctae memoriae Hieronymus chronicorum canonum multiplicem ediderunt historiam regnis simula c temporibus ordinatam. Post hos alii atque alii, inter quos praecipue Victor Tonnonensis ecclesiae episcopus recensitis praedictorum historiis gesta sequentium aetatum usque ad consulatum Iustini iunioris expleuit.</p>
</div2>
<div2 n="2"><head>[§ 2]</head>
<p> Horum nos temporum summam ab exordio mundi usque ad Augusti Eracli uel Sisebuti regis principatum quanta potuimus breuitate notauimus, adicientes e latere descendentem linea temporum, cuius indicio summa praeteriti saeculi cognoscatur.</p>
</div2>
<div2 n="3"><head>[§ 3]</head>
<p> Sex diebus rerum omnium creaturam deus formauit: primo die condidit lucem, secundo <hi>firmamentum caeli</hi>, tertio speciem maris et terrae, quarto sidera, quinto pisces et uolucres, sexto <hi>bestias atque iumenta</hi>, nouissime <hi>ad similitudinem suam hominem</hi> primum Adam.</p>
</div2>
<div2 n="4"><head>[§ 4]</head>
<p><emph>CCXXX</emph> Adam annorum CCXXX genuit Seth, qui <hi>pro Abel</hi> natus est interpretaturque resurrectio quia in ipso resuscitatum est semen iustum, quod est stirpis filiorum dei.</p>
</div2>
<div2 n="5"><head>[§ 5]</head>
<p> <emph>CCCCXXXV</emph> Seth annorum CCV genuit Enos, qui primus <hi>coepit inuocare nomen domini</hi>.</p>
</div2>
<div2 n="6"><head>[§ 6]</head>
<p><emph>DCXXV</emph> Enos annorum CXC genuit Cainan, cuius nomen interpretatur natura dei.</p>
</div2>
<div2 n="7"><head>[§ 7]</head>
<p><emph>DCCXCV</emph> Cainan annorum CLXX genuit Malalehel, cuius nomen dicitur plantatio dei.</p>
</div2>
<div2 n="8"><head>[§ 8]</head>
<p> <emph>DCCCCLX</emph> Malalehel annorum CLXV genuit Iareth, qui interpretatur descendens siue roborans.</p>
</div2>
<div2 n="9"><head>[§ 9]</head>
<p> <emph> ĪCXXII</emph> Iareth annorum CLXII genuit Enoch, qui translatus est a deo quique etiam nonnulla scripsisse fertur, sed ob antiquitatem suspectae fidei a patribus refutata sunt.</p>
</div2>
<div2 n="10"><head>[§ 10]</head>
<p> <emph>ĪCCLXXXVII</emph> Enoch annorum CLXV genuit Matusalam, qui iuxta annorum seriem uixisse quattordecim annis post diluuium reperitur. Propter quod eum nonnulli cum patre suo Enoch, qui translatus fuerat, aliquantulum fuisse, donec diluuium praeteriret, falsa opinione existimant.</p>
</div2>
<div2 n="11"><head>[§ 11]</head>
<p> Hac generatione concupierunt filii dei filias hominum.</p>
</div2>
<div2 n="12"><head>[§ 12]</head>
<p><emph>ĪCCCCLIIII</emph> Matusalam annorum CLXVII genuit Lamech.</p>
</div2>
<div2 n="13"><head>[§ 13]</head>
<p> Hac generatione Gigantes nati sunt.</p>
</div2>
<div2 n="14"><head>[§ 14]</head>
<p> Hac quoque aetate Iubal ex genere Cain artem musicam repperit, cuius etiam frater Tubalcain <hi>aeris ferrique</hi> inuentor fuit.</p>
</div2>
<div2 n="15"><head>[§ 15]</head>
<p> <emph>ĪDCXLII </emph>Lamech annorum CLXXXVIII genuit Noe, cuius diuino oraculo arca aedificare iubetur anno aetatis suae quingentesimo.</p>
</div2>
<div2 n="16"><head>[§ 16]</head>
<p> His temporibus, ut refert Iosephus, scientes illi homines quod aut igne aut aquis perire poterant, in duabus columnis ex latere et lapide factis studia sua conscripserunt ne delerentur memoria quae sapienter inuenerant. Quarum lapidea columna fertur diluuium euasisse et actenus in Syria permanere.</p>
</div2>
<div2 n="17"><head>[§ 17]</head>
<p> <emph>ĪĪCCXLII</emph> Noe annorum DC factum legitur diluuium, cuius arcam Iosephus sedisse refert in montes Armeniae qui uocatur Ararat.</p>
</div2>
<div2 n="18"><head>[§ 18]</head>
<p> Fuerunt autem Noe filii tres, ex quibus septuaginta duae gentes sunt ortae id est XV de Iafeth, XXX de Cham, XXVII de Sem.</p>
</div2>
<div2 n="19"><head>[§ 19]</head>
<p><emph>ĪĪCCXLIIII</emph> Sem anno secundo post diluuium genuit Arfatax, a quo Chaldei.</p>
</div2>
<div2 n="20"><head>[§ 20]</head>
<p> <emph>ĪĪCCCLXXVIIII</emph> Arfatax annorum CXXXV genuit Salam, a quo antiqui Samaritae uel Indii.</p>
</div2>
<div2 n="21"><head>[§ 21]</head>
<p> <emph>ĪĪDVIIII</emph> Sala annorum CXXX genuit Heber, a quo Hebrei nuncupati sunt.</p>
</div2>
<div2 n="22"><head>[§ 22]</head>
<p> <emph>ĪĪDCXLIII</emph> Heber annorum CXXXIIII genuit Falech, cuius tempore turris aedificata est factaque linguarum diuisio. Huius turris altitudo quinque milia centum septuaginta quattuor dicitur tenere passuum, paulatim a latioribus in angustiis coartata ut pondus inminens facilius sustentaret. Describunt ibi templa marmorea lapidibus pretiosis auroque distincta et multa alia quae uidentur incredibilia. Hanc turrem Nebroth gigans construxit, qui post confusionem linguarum migrauit inde ad Persas eosque ignem colere docuit.</p>
</div2>
<div2 n="23"><head>[§ 23]</head>
<p> <emph>ĪĪDCCLXXIII</emph> Falech annorum CXXX genuit Ragau.</p>
</div2>
<div2 n="24"><head>[§ 24]</head>
<p> His temporibus primum templa constructa sunt et quidam principes gentium tamquam dii adorari coeperunt.</p>
</div2>
<div2 n="25"><head>[§ 25]</head>
<p> <emph>ĪĪDCCCCV</emph> Ragau annorum CXXXII genuit Seruch.</p>
</div2>
<div2 n="26"><head>[§ 26]</head>
<p> Sub quo Scitarum regnum exortum est, ubi primus regnauit Tanus.</p>
</div2>
<div2 n="27"><head>[§ 27]</head>
<p> <emph>ĪĪĪXXXV</emph> Seruch annorum CXXX genuit Nahor.</p>
</div2>
<div2 n="28"><head>[§ 28]</head>
<p> Aegyptiorum regnum sumit principium, ubi primus regnauit Zoes.</p>
</div2>
<div2 n="29"><head>[§ 29]</head>
<p> <emph>ĪĪĪCXIIII</emph> Nahor annorum LXXVIIII genuit Thara.</p>
</div2>
<div2 n="30"><head>[§ 30]</head>
<p> Sub quo regnum Assyriorum Siciniorumque exoritur. Sed primus in Assyriis regnauit Belus, quem quidam Saturnum existimant; primusque in Siciniis Agialeus, a quo Agialea noncupata est, quae actenus Peloponensis uocatur.</p>
</div2>
<div2 n="31"><head>[§ 31]</head>
<p> <emph>ĪĪĪCLXXXIIII</emph> Thara annorum LXX genuit Abraham.</p>
</div2>
<div2 n="32"><head>[§ 32]</head>
<p> Sub quo Zoroastres magiae inuentor a Nino rege occiditur</p>
</div2>
<div2 n="33"><head>[§ 33]</head>
<p> murique Babyloniae a Semiramide regina Assyriorum aedificantur.</p>
</div2>
<div2 n="34"><head>[§ 34]</head>
<p> <emph>ĪĪĪCCLXXXIIII</emph> Abraham annorum C genuit Isaac ex Sarra libera. Nam primum ex ancilla Agar genuerat Ismahel, a quo Ismahelitarum genus, qui postea Agareni, ad ultimum Sarraceni sunt dicti.</p>
</div2>
<div2 n="35"><head>[§ 35]</head>
<p> <emph>ĪĪĪCCCXLIIII</emph> Isaac annorum LX genuit geminos, quorum primus Esau. a quo Idumei, secundus Iacob, qui cognominatus est Israhel, a quo et Israhelitae sunt nuncupati.</p>
</div2>
<div2 n="36"><head>[§ 36]</head>
<p> Hoc tempore regnum Graecorum inchoat, ubi primus regnauit Inachus.</p>
</div2>
<div2 n="37"><head>[§ 37]</head>
<p> Cuius filius fuit Foroneus rex, qui primus in Graecia leges iudiciaque conscripsit.</p>
</div2>
<div2 n="38"><head>[§ 38]</head>
<p> His temporibus apud lacum Tritonidem Minerua in specie uirginali apparuisse scribitur.</p>
</div2>
<div2 n="39"><head>[§ 39]</head>
<p><emph>ĪĪĪCCCCXXXIIII</emph> Iacob annorum XC genuit Ioseph.</p>
</div2>
<div2 n="40"><head>[§ 40]</head>
<p> His temporibus Sirapis Iouis filius Aegyptiorum rex moriens in deos transfertur.</p>
</div2>
<div2 n="41"><head>[§ 41]</head>
<p> et Memphis ciuitas in Aegypto conditur. </p>
</div2>

<div2 n="42"><head>[§ 42]</head>
<p><emph>ĪĪĪDXLIIII</emph> Ioseph annos CX.</p>
</div2>
<div2 n="43"><head>[§ 43]</head>
<p> Hoc tempore Graecia Argo regnante habere segetes coepit delatis aliunde seminbus.</p>
</div2>
<div2 n="44"><head>[§ 44]</head>
<p><emph>ĪĪĪDCLXXXVIII</emph> Hebreorum seruitutis in Aegypto annos CXLIIII.</p>
</div2>
<div2 n="45"><head>[§ 45]</head>
<p> His temporibus Prometheus fuisse scribitur, quemfingunt fabulae de luto formasse omines.</p>
</div2>
<div2 n="46"><head>[§ 46]</head>
<p> Tunc etiam frater eius Atlans magnus est astrologus habitus</p>
</div2>
<div2 n="47"><head>[§ 47]</head>
<p> Mercuriusque nepus Atlantis multarum artium peritus et ob hoc post mortem in deos translatus.</p>
</div2>
<div2 n="48"><head>[§ 48]</head>
<p> Hac etiam aetate primus Prociclus quadrigam iunxit.</p>
</div2>
<div2 n="49"><head>[§ 49]</head>
<p> Eodemque tempore Cecrobs Athenas condidit et ex nomine Mineruae Atticos Athenienses uocauit.</p>
</div2>
<div2 n="50"><head>[§ 50]</head>
<p> Iste etiam bouem immolans primus in sacrificio Iouem adorare praecepit.</p>
</div2>
<div2 n="51"><head>[§ 51]</head>
<p> Tunc primi Coretes et Coribantes modulatam in armis saltationem et consonam inuenerunt.</p>
</div2>
<div2 n="52"><head>[§ 52]</head>
<p> Tunc etiam fuisse scribitur in Tessalia sub Diocalione factum diluuium</p>
</div2>
<div2 n="53"><head>[§ 53]</head>
<p> et Faetontis fabulosum incendium.
</p>
</div2>
<div2 n="54"><head>[§ 54]</head>
<p><emph>ĪĪĪDCCXXVIII</emph> Moyses annos XL in heremo rexit populum de seruitute Aegyptia liberatum.</p>
</div2>
<div2 n="55"><head>[§ 55]</head>
<p> Hoc tempore Iudaei per Moysen simul cum lege et litteras habere coeperunt.</p>
</div2>
<div2 n="56"><head>[§ 56]</head>
<p> Tunc templum Delphis construitur,</p>
</div2>
<div2 n="57"><head>[§ 57]</head>
<p> Lacedemon conditur,</p>
</div2>
<div2 n="58"><head>[§ 58]</head>
<p> uitis in Graecia inuenitur.</p>
</div2>
<div2 n="59"><head>[§ 59]</head>
<p> <emph>ĪĪĪDCCLV</emph> Iosue successor Moysi rexit populum annos XXVII.</p>
</div2>
<div2 n="60"><head>[§ 60]</head>
<p> His temporibus primus Erectonius Athenensium princeps in Graeciam quadrigam iunxit.</p>
</div2>
<div2 n="61"><head>[§ 61]</head>
<p> <emph>ĪĪĪDCCXCV</emph> Gothonihel annos XL.</p>
</div2>
<div2 n="62"><head>[§ 62]</head>
<p> Cadmus regnat Thebis, qui primus Graecas litteras adinuenit.</p>
</div2>
<div2 n="63"><head>[§ 63]</head>
<p> Per idem tempus primi Clinus et Anfion apud Graecos in musica arte claruerunt</p>
</div2>
<div2 n="64"><head>[§ 64]</head>
<p> Ideique Dactili ferrum eo tempore inuenerunt.</p>
</div2>
<div2 n="65"><head>[§ 65]</head>
<p> <emph>ĪĪĪDCCCLXXV</emph> Aoth annos LXXX.</p>
</div2>
<div2 n="66"><head>[§ 66]</head>
<p> His temporibus fabulae fictae sunt de Treptolemo, quod iubente Cerere serpentium pinnis gestatus indigentibus frumenta uolando distribuerit;</p>
</div2>
<div2 n="67"><head>[§ 67]</head>
<p> de Hipocentarius, quod equorum hominumque fuerint natura permixti;</p>
</div2>
<div2 n="68"><head>[§ 68]</head>
<p> de Cerbero tricipite inferorum cane;</p>
</div2>
<div2 n="69"><head>[§ 69]</head>
<p> de Frixo et Helle sorore sua, quod ariete uecti per aerem uolauerint;</p>
</div2>
<div2 n="70"><head>[§ 70]</head>
<p> de Gorgone meretrice, quae crinita serpentibus fuerit et aspicientes conuertebat in lapides;</p>
</div2>
<div2 n="71"><head>[§ 71]</head>
<p> de Bellorofonte, quod equo pinnis uolante sit uectus;</p>
</div2>
<div2 n="72"><head>[§ 72]</head>
<p> de Anfione, quod citharae cantu lapides et saxa commouerit.</p>
</div2>
<div2 n="73"><head>[§ 73]</head>
<p><emph>ĪĪĪDCCCCXV</emph> Debbora annos XL.</p>
</div2>
<div2 n="74"><head>[§ 74]</head>
<p> Per idem tempus Apollo medicinae artem inuenit.</p>
</div2>
<div2 n="75"><head>[§ 75]</head>
<p> Fabula quoque tunc ficta est de fabro Dedalo et eius Icaro filio, quod coaptatis sibi pinnis uolauerint.</p>
</div2>
<div2 n="76"><head>[§ 76]</head>
<p> Hac aetate primus regnat Latinis Picus, qui fertur fuisse Saturni filius.</p>
</div2>
<div2 n="77"><head>[§ 77]</head>
<p><emph>ĪĪĪDCCCCLV</emph> Gedeon annos XL.</p>
</div2>
<div2 n="78"><head>[§ 78]</head>
<p> Vrbs Tyria construitur.</p>
</div2>
<div2 n="79"><head>[§ 79]</head>
<p> Orfeus Trax Linusque magister Herculis artis musicae inuentores clari habentur.</p>
</div2>
<div2 n="80"><head>[§ 80]</head>
<p> Argonautarum nauigatio scribitur.</p>
</div2>
<div2 n="81"><head>[§ 81]</head>
<p> <emph>ĪĪĪDCCCCLVIII</emph> Abimelech annos III.</p>
</div2>
<div2 n="82"><head>[§ 82]</head>
<p> Iste LXX <hi>fratres suos</hi> interfecit.</p>
</div2>
<div2 n="83"><head>[§ 83]</head>
<p> <emph>ĪĪĪDCCCCLXXXI</emph> Tola annos XXIII.</p>
</div2>
<div2 n="84"><head>[§ 84]</head>
<p> Huius temporibus in Troia post Laumedontem regnauit Priamus.</p>
</div2>
<div2 n="85"><head>[§ 85]</head>
<p> Tunc fabula ficta est de minotauro bestia laberinto inclusa.</p>
</div2>
<div2 n="86"><head>[§ 86]</head>
<p> <emph>ĪĪĪĪIII</emph> Iait annos XXII.</p>
</div2>
<div2 n="87"><head>[§ 87]</head>
<p> Per haec tempora Hercules agonem Olympiacum constituit</p>
</div2>
<div2 n="88"><head>[§ 88]</head>
<p> atque in Libia Anteum occidit.</p>
</div2>
<div2 n="89"><head>[§ 89]</head>
<p><emph>ĪĪĪĪVIIII</emph> Iepte annos VI.</p>
</div2>
<div2 n="90"><head>[§ 90]</head>
<p> Huius tempore Hercules quinquagesimum secundum annum agens ob morbi dolorem sese flammis iniecit. </p>
</div2>
<div2 n="91"><head>[§ 91]</head>
<p> Per idem tempus Alexander Helenam rapuit Troianumque bellum decennale surrexit.</p>
</div2>
<div2 n="92"><head>[§ 92]</head>
<p> <emph>ĪĪĪĪXVI</emph> Abessa annos VII.</p>
</div2>
<div2 n="93"><head>[§ 93]</head>
<p> Amazones arma sumpserunt.</p>
</div2>
<div2 n="94"><head>[§ 94]</head>
<p><emph>ĪĪĪĪXXIIII</emph> Abdon annos VIII.</p>
</div2>
<div2 n="95"><head>[§ 95]</head>
<p> Cuius anno tertio Troia capta est</p>
</div2>
<div2 n="96"><head>[§ 96]</head>
<p> et Aeneas Italiam uenit.</p>
</div2>
<div2 n="97"><head>[§ 97]</head>
<p> Hac aetate Carmentis nympha Latinas litteras repperit.</p>
</div2>
<div2 n="98"><head>[§ 98]</head>
<p><emph>ĪĪĪĪXLIIII</emph> Samson annos XX.</p>
</div2>
<div2 n="99"><head>[§ 99]</head>
<p> Ascanius Aeneae filius Albam condidit.</p>
</div2>
<div2 n="100"><head>[§ 100]</head>
<p> Vlixis quoque fabulae uel sirenarum eodem tempore fictae sunt.</p>
</div2>
<div2 n="101"><head>[§ 101]</head>
<p> <emph>ĪĪĪĪLXXXIIII</emph> Heli sacerdos annos XL.</p>
</div2>
<div2 n="102"><head>[§ 102]</head>
<p> Arca testamenti ab alienigenis capitur</p>
</div2>
<div2 n="103"><head>[§ 103]</head>
<p> regnumque Siciniorum finitur.</p>
</div2>
<div2 n="104"><head>[§ 104]</head>
<p> <emph>ĪĪĪĪCXXIII</emph> Samuhel et Saul annos XL.</p>
</div2>
<div2 n="105"><head>[§ 105]</head>
<p> Lacedemoniorum regnum exoritur</p>
</div2>
<div2 n="106"><head>[§ 106]</head>
<p> atque Homerus fuisse putatur.</p>
</div2>
<div2 n="107"><head>[§ 107]</head>
<p> <emph>ĪĪĪĪCLXIIII</emph> Dauid regnauit annos XL. </p>
</div2>
<div2 n="108"><head>[§ 108]</head>
<p> Codrus sponte se hostibus offerens interimitur.</p>
</div2>
<div2 n="109"><head>[§ 109]</head>
<p> Cartago a Didone aedificatur.</p>
</div2>
<div2 n="110"><head>[§ 110]</head>
<p> Prophetantibus in Iudaea Gad, Nathan et Asaph.</p>
</div2>
<div2 n="111"><head>[§ 111]</head>
<p> <emph>ĪĪĪĪCCIIII</emph> Salomon regnauit annos XL.</p>
</div2>
<div2 n="112"><head>[§ 112]</head>
<p> Iste quarto regni sui anno templum Hierusolimis aedificauit consummauitque anno octauo.</p>
</div2>
<div2 n="113"><head>[§ 113]</head>
<p> <emph>ĪĪĪĪCCXXI</emph> Roboam regnauit annos XVII.</p>
</div2>
<div2 n="114"><head>[§ 114]</head>
<p> Sub quo decem tribus a duabus separatae sunt et reges in Samaria habere coeperunt.</p>
</div2>
<div2 n="115"><head>[§ 115]</head>
<p> Hac aetate Samus conditur.</p>
</div2>
<div2 n="116"><head>[§ 116]</head>
<p> Sibilla Eritria inlustris habetur.</p>
</div2>
<div2 n="117"><head>[§ 117]</head>
<p> <emph>ĪĪĪĪCCXXIIII</emph> Abia regnauit annos III.</p>
</div2>
<div2 n="118"><head>[§ 118]</head>
<p> Sub quo Hebreorum pontifex maximus Abimelech insignis est habitus.</p>
</div2>
<div2 n="119"><head>[§ 119]</head>
<p><emph>ĪĪĪĪCCLXV</emph> Asa regnauit annos XLI.</p>
</div2>
<div2 n="120"><head>[§ 120]</head>
<p> Prophetabant in Iudaea Achias, Ieu, Amos, Iohel et Azarias.</p>
</div2>
<div2 n="121"><head>[§ 121]</head>
<p><emph>ĪĪĪĪCCXC</emph> Iosaphat regnauit annos XXV.</p>
</div2>
<div2 n="122"><head>[§ 122]</head>
<p> Prophetabant Helias et Heliseus, Abdias, Azarias et Micheas.</p>
</div2>
<div2 n="123"><head>[§ 123]</head>
<p><emph>ĪĪĪĪCCXCVIII</emph> Ioram regnauit annos VIII.</p>
</div2>
<div2 n="124"><head>[§ 124]</head>
<p> Prophetabant Helias et Heliseus et Abdias.</p>
</div2>
<div2 n="125"><head>[§ 125]</head>
<p><emph>ĪĪĪĪCCXCVIIII</emph> Ochozias regnauit annum I.</p>
</div2>
<div2 n="126"><head>[§ 126]</head>
<p> Helias rapitur.</p>
</div2>
<div2 n="127"><head>[§ 127]</head>
<p><emph>ĪĪĪĪCCCVI</emph> Athalia regnauit annos VII.</p>
</div2>
<div2 n="128"><head>[§ 128]</head>
<p> Ionadab, filius Recab, sacerdos clarus habetur</p>
</div2>
<div2 n="129"><head>[§ 129]</head>
<p> et Ioiade pontifex, qui solus post Moysen uixisse annis CXXX perhibetur.</p>
</div2>
<div2 n="130"><head>[§ 130]</head>
<p><emph>ĪĪĪĪCCCXLVI</emph> Ioas regnauit annos XL.</p>
</div2>
<div2 n="131"><head>[§ 131]</head>
<p> Zacharias propheta interficitur</p>
</div2>
<div2 n="132"><head>[§ 132]</head>
<p> et Heliseus moritur.</p>
</div2>
<div2 n="133"><head>[§ 133]</head>
<p> Ligurgus quoque legislator Apollinis insignis habetur.</p>
</div2>
<div2 n="134"><head>[§ 134]</head>
<p><emph>ĪĪĪĪCCCLXXV</emph> Amasias regnauit annos XXVIIII.</p>
</div2>
<div2 n="135"><head>[§ 135]</head>
<p> <emph>ĪĪĪĪCCCCXXVII</emph> Ozias regnauit annos LII.</p>
</div2>
<div2 n="136"><head>[§ 136]</head>
<p> Sardanapallus rex incendio concrematur</p>
</div2>
<div2 n="137"><head>[§ 137]</head>
<p> Asyriorumque regnum in Medos transfertur.</p>
</div2>
<div2 n="138"><head>[§ 138]</head>
<p> Tunc Esiodus poeta claruit</p>
</div2>
<div2 n="139"><head>[§ 139]</head>
<p> atque Fidon Argiuus mensuras et pondera repperit.</p>
</div2>
<div2 n="140"><head>[§ 140]</head>
<p> Per idem tempus Olympias prima a Graecis constituitur.</p>
</div2>
<div2 n="141"><head>[§ 141]</head>
<p> Osee, Amos, Esaia et Iona in Iudaea prophetantibus.</p>
</div2>
<div2 n="142"><head>[§ 142]</head>
<p><emph>ĪĪĪĪCCCCXLIII</emph> Ioathan regnauit annos XVI.</p>
</div2>
<div2 n="143"><head>[§ 143]</head>
<p> Rremus Romulusque nascuntur.</p>
</div2>
<div2 n="144"><head>[§ 144]</head>
<p> Prophetantibus in Iudaea Osee et Iohel, Esaia et Michea.</p>
</div2>
<div2 n="145"><head>[§ 145]</head>
<p> <emph>ĪĪĪĪCCCCLVIIII</emph> Achaz regnauit annos XVI.</p>
</div2>
<div2 n="146"><head>[§ 146]</head>
<p> Huius temporibus Romulus Romam condidit,</p>
</div2>
<div2 n="147"><head>[§ 147]</head>
<p> et Sennacherib Assyriorum rex decem tribus in Medis transtulit atque in Iudaea Samaritas accolas misit.</p>
</div2>
<div2 n="148"><head>[§ 148]</head>
<p> <emph>ĪĪĪĪCCCCLXXXVIII</emph> Ezechias regnauit annos XXVIIII.</p>
</div2>
<div2 n="149"><head>[§ 149]</head>
<p> Sub quo prophetabant Esaias et Osee.</p>
</div2>
<div2 n="150"><head>[§ 150]</head>
<p> Hoc tempore Romulus primus milites ex populo sumpsit centumque a populo nobilissimos uiros elegit, qui ob aetatem senatores, ob cura mac sollicitudinem rei publicaepatres uocati sunt.</p>
</div2>
<div2 n="151"><head>[§ 151]</head>
<p> <emph>ĪĪĪĪDXLIII</emph> Manasses regnauit annos LV.</p>
</div2>
<div2 n="152"><head>[§ 152]</head>
<p> Per idem tempus Romanis praefuit Numa Pompilius, qui primus Vestales uirgines instituit</p>
</div2>
<div2 n="153"><head>[§ 153]</head>
<p> duosque menses Ianuarium et Februarium decem mensibus anni adiecit.</p>
</div2>
<div2 n="154"><head>[§ 154]</head>
<p> Tunc quoque Sibilla Samia claruit.</p>
</div2>
<div2 n="155"><head>[§ 155]</head>
<p> <emph>ĪĪĪĪDLV</emph> Amon regnauit annos XII.</p>
</div2>
<div2 n="156"><head>[§ 156]</head>
<p> Huius temporibus Tullius Hostilius prior in re publica censum egit, primusque purpura et fascibus usus est.</p>
</div2>
<div2 n="157"><head>[§ 157]</head>
<p> <emph>ĪĪĪĪDLXXXVII</emph> Iosias regnauit annos XXXII.</p>
</div2>
<div2 n="158"><head>[§ 158]</head>
<p> Tales Milesius primus phisicus clarus habetur.</p>
</div2>
<div2 n="159"><head>[§ 159]</head>
<p> Prophetantibus in Iudaea Heremia, Olda et Sofonia.</p>
</div2>
<div2 n="160"><head>[§ 160]</head>
<p> <emph>ĪĪĪĪDCXVIII</emph> Ioachim regnauit annos XI.</p>
</div2>
<div2 n="161"><head>[§ 161]</head>
<p> Huius tertio anno Nabuchodonosor Iudaeam captam tributariam fecit.</p>
</div2>
<div2 n="162"><head>[§ 162]</head>
<p> Tunc Danihel, Ananias, Azarias et Misahel in Babylone claruerunt.</p>
</div2>
<div2 n="163"><head>[§ 163]</head>
<p><emph>ĪĪĪĪDCVIIII</emph> Sedecias regnauit annos XI.</p>
</div2>
<div2 n="164"><head>[§ 164]</head>
<p> Hunc rex Babyloniae secundo ueniens ad Hierusalem cum populum captiuum ducit templo incenso anno aedificationis suae CCCCLIIII.</p>
</div2>
<div2 n="165"><head>[§ 165]</head>
<p> Per idem tempus Sappho mulier in diuerso poemate claruit.</p>
</div2>
<div2 n="166"><head>[§ 166]</head>
<p> Solon leges Atheniensibus dedit.</p>
</div2>
<div2 n="167"><head>[§ 167]</head>
<p> <emph>ĪĪĪĪDCLXXVIIII</emph> Hebreorum captiuitas annos LXX, in quibus ignis ab altario sublatus et absconditus in puteo post septuagesimo regressionis anno adsumitur inuentus uiuus.</p>
</div2>
<div2 n="168"><head>[§ 168]</head>
<p> Per idem captiuitatis tempus Iudith historia conscribitur.</p>
</div2>
<div2 n="169"><head>[§ 169]</head>
<p> Pythagoras quoque philosophus et arithmeticae artis inuentor clarus habetur.</p>
</div2>
<div2 n="170"><head>[§ 170]</head>
<p><emph>ĪĪĪĪDCCXIII</emph> Darius regnauit annos XXXIIII.</p>
</div2>
<div2 n="171"><head>[§ 171]</head>
<p> Huius secundo anno Iudaeorum est resoluta captiuitas, a quo tempore in Hierusalem non reges, sed principes fuerunt usque ad Aristobulum.</p>
</div2>
<div2 n="172"><head>[§ 172]</head>
<p> Tunc Romani pulsis regibus consules habere coeperunt.</p>
</div2>
<div2 n="173"><head>[§ 173]</head>
<p><emph>ĪĪĪĪDCCXXXIII</emph> Xerxes regnauit annos XX.</p>
</div2>
<div2 n="174"><head>[§ 174]</head>
<p> Escilius, Pindarus, Sophocles et Euripides tragoediarum scriptores celebrantur insignes.</p>
</div2>
<div2 n="175"><head>[§ 175]</head>
<p> Herodotus quoque historiarum scriptor et Zeusis agnoscitur pictor.</p>
</div2>
<div2 n="176"><head>[§ 176]</head>
<p> <emph>ĪĪĪĪDCCLXXIII</emph> Artaxerxes, qui et Longimanus, regnauit annos XL.</p>
</div2>
<div2 n="177"><head>[§ 177]</head>
<p> Eo regnante Esdras sacerdos legem renouauit.</p>
</div2>
<div2 n="178"><head>[§ 178]</head>
<p> Neemias muros Hierusolimorum restituit.</p>
</div2>
<div2 n="179"><head>[§ 179]</head>
<p> Aristarcus etiam et Aristophanes atque Sofocles tragoediarum scriptores habiti sunt.</p>
</div2>
<div2 n="180"><head>[§ 180]</head>
<p> Hippocrates quoque medicus ac Socrates philosophus et Democritus claruerunt.</p>
</div2>
<div2 n="181"><head>[§ 181]</head>
<p> <emph>ĪĪĪĪDCCXCII</emph> Darius, qui et Notus, regnauit annos XVIIII.</p>
</div2>
<div2 n="182"><head>[§ 182]</head>
<p> Plautus nascitur.</p>
</div2>
<div2 n="183"><head>[§ 183]</head>
<p> <emph>ĪĪĪĪDCCCXXXII</emph> Artaxerxes regnauit annos XL.</p>
</div2>
<div2 n="184"><head>[§ 184]</head>
<p> Huius tempore Hester historia docetur esse expleta.</p>
</div2>
<div2 n="185"><head>[§ 185]</head>
<p> Plato quoque et Xenofon Socratici insignes habentur.</p>
</div2>
<div2 n="186"><head>[§ 186]</head>
<p> <emph>ĪĪĪĪDCCCLVIII</emph> Artaxerxes, qui et Ochus, regnauit annos XXVI.</p>
</div2>
<div2 n="187"><head>[§ 187]</head>
<p> Demosthenes orator agnoscitur.</p>
</div2>
<div2 n="188"><head>[§ 188]</head>
<p> Aristoteles philosophus praedicatur.</p>
</div2>
<div2 n="189"><head>[§ 189]</head>
<p> Plato moritur.</p>
</div2>
<div2 n="190"><head>[§ 190]</head>
<p><emph>ĪĪĪĪDCCCLXII</emph> Xerxes Ochi filius regnauit annos IIII.</p>
</div2>
<div2 n="191"><head>[§ 191]</head>
<p> Exenocrates philosophus inlustris habetur.</p>
</div2>
<div2 n="192"><head>[§ 192]</head>
<p><emph>ĪĪĪĪDCCCLXVIII</emph> Darius regnauit annos VI.</p>
</div2>
<div2 n="193"><head>[§ 193]</head>
<p> Alexander Illirios et Traces superans dehinc Hierusolimam capit atque templum ingressus deo hostias immolauit.</p>
</div2>
<div2 n="194"><head>[§ 194]</head>
<p> Hucusque Persarum regnum stetit, dehinc reges Graecorum incipiunt.</p>
</div2>
<div2 n="195"><head>[§ 195]</head>
<p> <emph>ĪĪĪĪDCCCLXXIII</emph> Alexander Macedo regnauit annos V. Huius enim quinque anni postremi in ordine numerantur, quibus monarchiam orbis obtinuit, nam septem eius priores in Persarum regibus supputantur. Dehinc Alexandriae reges incipiunt.</p>
</div2>
<div2 n="196"><head>[§ 196]</head>
<p><emph>ĪĪĪĪDCCCCXII</emph> Ptolomeus Lagi filius regnauit annos XL.</p>
</div2>
<div2 n="197"><head>[§ 197]</head>
<p> Hinc Iudaeam capiens plurimos Hebreorum in Aegypto transtulit.</p>
</div2>
<div2 n="198"><head>[§ 198]</head>
<p> Hoc tempore Zenon stoicus et Menander comicus et Theufrastes philosophus claruerunt.</p>
</div2>
<div2 n="199"><head>[§ 199]</head>
<p> Per idem etiam tempus Machabeorum liber inchoat primus.</p>
</div2>
<div2 n="200"><head>[§ 200]</head>
<p><emph>ĪĪĪĪDCCCCLI</emph> Ptolomeus Philadephus regnauit annos XXXVIII.</p>
</div2>
<div2 n="201"><head>[§ 201]</head>
<p> Hic Iudaeos, qui in Aegypto erant, absoluit et uasa sancta Eleazaro pontifici restituens septuaginta interpretes petit ac diuinas scripturas in Graecum eloquium transtulit.</p>
</div2>
<div2 n="202"><head>[§ 202]</head>
<p> Per idem tempus Aratus astrologus agnoscitur</p>
</div2>
<div2 n="203"><head>[§ 203]</head>
<p> atque argentei nummi primum Romae constituuntur.</p>
</div2>
<div2 n="204"><head>[§ 204]</head>
<p> <emph>ĪĪĪĪDCCCCLXXVII</emph> Ptolomeus Euergetes regnauit annos XXVI.</p>
</div2>
<div2 n="205"><head>[§ 205]</head>
<p> Sub quo Ihesus filius Sirach sapientiae librum conposuit.</p>
</div2>
<div2 n="206"><head>[§ 206]</head>
<p><emph>ĪĪĪĪDCCCCXCIIII</emph> Ptolomeus Philopator regnauit annos XVII.</p>
</div2>
<div2 n="207"><head>[§ 207]</head>
<p> Ab isto Iudaei proelio uicti, LX milia armatorum corruerunt.</p>
</div2>
<div2 n="208"><head>[§ 208]</head>
<p> Siciliamque Marcellus consul obtinuit.</p>
</div2>
<div2 n="209"><head>[§ 209]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>XIII</emph> Ptolomeus Epiphanes regnauit annos XXIIII.</p>
</div2>
<div2 n="210"><head>[§ 210]</head>
<p> Huius tempore gesta sunt quae secundi libri Machabeorum historia continet.</p>
</div2>
<div2 n="211"><head>[§ 211]</head>
<p> Hac aetate poeta Ennius celebratur.</p>
</div2>
<div2 n="212"><head>[§ 212]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>LIII</emph> Ptolomeus Philometor regnauit annos XXXV.</p>
</div2>
<div2 n="213"><head>[§ 213]</head>
<p> Hunc Antiochus proelio superauit it Iudaeos uaria calamitate oppressit.</p>
</div2>
<div2 n="214"><head>[§ 214]</head>
<p> Per idem tempus Scipio Africam uicit.</p>
</div2>
<div2 n="215"><head>[§ 215]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>LXXXII</emph> Ptolomeus Euergetes regnauit annos XXVIIII.</p>
</div2>
<div2 n="216"><head>[§ 216]</head>
<p> Hoc tempore per consulem Brutum Spania a Romanis obtenta est.</p>
</div2>
<div2 n="217"><head>[§ 217]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>XCVIIII</emph> Ptolomeus Soter regnauit annos XVII.</p>
</div2>
<div2 n="218"><head>[§ 218]</head>
<p> Varro Ciceroque nascuntur.</p>
</div2>
<div2 n="219"><head>[§ 219]</head>
<p> Traces Romanis subiciuntur.</p>
</div2>
<div2 n="220"><head>[§ 220]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>CVIIII</emph> Ptolomeus Alexander regnauit annos X.</p>
</div2>
<div2 n="221"><head>[§ 221]</head>
<p> Syria per Gabinium ducem in Romanorum dominio transit.</p>
</div2>
<div2 n="222"><head>[§ 222]</head>
<p> Poeta quoque Lucretius nascitur, qui postea sese furore amatorio interfecit.</p>
</div2>
<div2 n="223"><head>[§ 223]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>CXVII</emph> Ptolomeus Cleopatrae filius regnauit annos VIII.</p>
</div2>
<div2 n="224"><head>[§ 224]</head>
<p> Per idem tempus Plotius Gallus Romae Latinam rhetoricam docuit primus.</p>
</div2>
<div2 n="225"><head>[§ 225]</head>
<p> Tunc quoque Sallustius historiographus nascitur.</p>
</div2>
<div2 n="226"><head>[§ 226]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>CXLVII</emph> Ptolomeus Dionisius regnauit annos XXX.</p>
</div2>
<div2 n="227"><head>[§ 227]</head>
<p> Pompeius Hierusolima capta Iudaeos Romanis tributarios efficit.</p>
</div2>
<div2 n="228"><head>[§ 228]</head>
<p> Per idem tempus Cato philosophus agnoscitur.</p>
</div2>
<div2 n="229"><head>[§ 229]</head>
<p> Virgilius Oratiusque nascuntur.</p>
</div2>
<div2 n="230"><head>[§ 230]</head>
<p> Apollodorus praeceptor Augusti clarus habetur.</p>
</div2>
<div2 n="231"><head>[§ 231]</head>
<p> Cicero laude oratoria celebratur.</p>
</div2>
<div2 n="232"><head>[§ 232]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>CXLVIIII</emph> Cleopatra regnauit annos II, quia tertio eius anno Iulius Caesar sumit imperium.</p>
</div2>
<div2 n="233"><head>[§ 233]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>CLIIII</emph> Gaius Iulius Caesar regnauit annos V.</p>
</div2>
<div2 n="234"><head>[§ 234]</head>
<p> Hic primus Romanorum singulare obtinuit principatum, a quo etiam Caesares appellati sunt, Abhinc sequuntur imperatores.</p>
</div2>
<div2 n="235"><head>[§ 235]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>CCX</emph> Octauianus Augustus regnauit annos LVI.</p>
</div2>
<div2 n="236"><head>[§ 236]</head>
<p> Sub cuius imperio LXVIIII ebdomades in Danihelo sciptae conplentur</p>
</div2>
<div2 n="237"><head>[§ 237]</head>
<p> et cessante regno ac sacerdotio Iudaeorum Dominus Ihesus Xristus ex Virgine nascitur anno regni eius quadragesimo secundo.</p>
</div2>
<div2 n="238"><head>[§ 238]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>CCXXXIII</emph> Tiberius filius Augusti regnauit annos XXIII.</p>
</div2>
<div2 n="239"><head>[§ 239]</head>
<p> Huius octauo decimo anno Dominus crucifixus est peractis a principio mundi annis <num value="5000">V</num>CCXXVIII.</p>
</div2>
<div2 n="240"><head>[§ 240]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>CCXXXVII</emph> Gaius Caligola regnauit annos IIII.</p>
</div2>
<div2 n="241"><head>[§ 241]</head>
<p> Hic in deos se transferens in templo Hierusolimorum statuam Iouis sub nomine suo poni iussit.</p>
</div2>
<div2 n="242"><head>[§ 242]</head>
<p> Per idem tempus Matheus apostolus euangelium in Iudaea primus scripsit.</p>
</div2>
<div2 n="243"><head>[§ 243]</head>
<p> <emph><num value="5000">V</num>CCLI</emph> Claudius regnauit annos XIIII.</p>
</div2>
<div2 n="244"><head>[§ 244]</head>
<p> Petrus ad superandum Simonem magum Romam pergit.</p>
</div2>
<div2 n="245"><head>[§ 245]</head>
<p> Marcus quoque euangelista Alexandriae Xristum euangelizat.</p>
</div2>
<div2 n="246"><head>[§ 246]</head>
<p> <emph><num value="5000">V</num>CCLXV</emph> Nero regnauit annos XIIII.</p>
</div2>
<div2 n="247"><head>[§ 247]</head>
<p> Huius temporibus Simon magus cum altercationem proposuisset cum Petro et Paulo apostolis, <hi>dicens se</hi> quendam <hi>uirtutem esse dei magnam</hi>, medio die dum ad patrem uolare promittit in caelum, a daemonibus, quibus in aera ferebatur, adiurante eos Petro per deum, Paulo uero orante dimissus crepuit. Ob cuius necem a Nerone Petrus crucifigitur, Paulus gladio caeditur.</p>
</div2>
<div2 n="248"><head>[§ 248]</head>
<p>Hac tempestate Persius poeta moritur.</p>
</div2>
<div2 n="249"><head>[§ 249]</head>
<p>Lucanus quoque ac Seneca praeceptor Neronis interficiuntur.</p>
</div2>
<div2 n="250"><head>[§ 250]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>CCLXXV</emph> Vespasianus regnauit annos X.</p>
</div2>
<div2 n="251"><head>[§ 251]</head>
<p>Huius secundo anno Titus Hierusolimam cepit atque subuerit, ubi undecies centena milia Iudaeorum fame et gladio perierunt, sed et praeter hos centum milia publice uenundata sunt.</p>
</div2>
<div2 n="252"><head>[§ 252]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>CCLXXVII</emph> Titus regnauit annos II.</p>
</div2>
<div2 n="253"><head>[§ 253]</head>
<p>Iste in utraque lingua tanto facundissimus extitit, ut causas Latine ageret, poemata et tragoedias Graece conponeret.</p>
</div2>
<div2 n="254"><head>[§ 254]</head>
<p>Tanto autm bellicosissimus ut in expugnatione Hierusolimorum sub patre militans duodecim propugnatores duodecim sagittarum confoderet ictibus.</p>
</div2>
<div2 n="255"><head>[§ 255]</head>
<p>Porro in imperio tantae bonitatis fuit, ut nullum omnino puniret, sed conuictos aduersum se coniuratione dimitteret, atuqe in eadem familiaritate, qua antea habuerat, retineret.</p>
</div2>
<div2 n="256"><head>[§ 256]</head>
<p>Huius etiam inter omnia fuit illud celbre dictum perdidisse diem, quo nihil boni fecerat.</p>
</div2>
<div2 n="257"><head>[§ 257]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>CCXCIII</emph> Domitianus frater Titi regnauit annos XVI.</p>
</div2>
<div2 n="258"><head>[§ 258]</head>
<p>Hic post Neronem secundus xristianos persequitur.</p>
</div2>
<div2 n="259"><head>[§ 259]</head>
<p>Sub quo et apostolus Iohannes in Pathmos insula religatur.</p>
</div2>
<div2 n="260"><head>[§ 260]</head>
<p>Iste multos senatorum in exilio mittit ac perimit</p>
</div2>
<div2 n="261"><head>[§ 261]</head>
<p>cunctosque qui de genere Dauid erant interfici iussit, ut nullus Iudaeorum ex regali superesset origine.</p>
</div2>
<div2 n="262"><head>[§ 262]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>CCXCIIII</emph> Nerua regnauit annum I.</p>
</div2>
<div2 n="263"><head>[§ 263]</head>
<p>Iohannes apostolus ab exilio Ephesum redit atque efflagitatus ab Asiae episcopis euangelium nouissimus edidit.</p>
</div2>
<div2 n="264"><head>[§ 264]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>CCCXIII</emph> Traianus regnauit annos XVIIII.</p>
</div2>
<div2 n="265"><head>[§ 265]</head>
<p>Iste Asia et Babylonia capta usque ad Indiae fines post Alexandrum accessit.</p>
</div2>
<div2 n="266"><head>[§ 266]</head>
<p>Huius temporibus Simon Cleopas Hierusolimorum episcopus crucifigitur</p>
</div2>
<div2 n="267"><head>[§ 267]</head>
<p>et requiescit Iohannes apostolus.</p>
</div2>
<div2 n="268"><head>[§ 268]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>CCCXXXIIII</emph> Adrianus regnauit annos XXI.</p>
</div2>
<div2 n="269"><head>[§ 269]</head>
<p>Hic Iudaeos secundo rebelles subiugat urbemque Hierusolimam restaurat eamque ex nomine suo Heliam uocat.</p>
</div2>
<div2 n="270"><head>[§ 270]</head>
<p>Per idem tempus Aquila Ponticus interpres secundus post LXX oritur</p>
</div2>
<div2 n="271"><head>[§ 271]</head>
<p> et Basilides heresiarces agnoscitur.</p>
</div2>
<div2 n="272"><head>[§ 272]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>CCCLVI</emph> Antoninus Pius regnauit annos XXII.</p>
</div2>
<div2 n="273"><head>[§ 273]</head>
<p>Iste ob hoc tale cognomentum accepit, quia in omni regno Romano cautionibus incensis cunctorum debita relaxauit, unde et Pater patriae appellatus est.</p>
</div2>
<div2 n="274"><head>[§ 274]</head>
<p>Eo regnante Valentinus et Marcion heresiarces produntur</p>
</div2>
<div2 n="275"><head>[§ 275]</head>
<p>atque Gallienus medicus Pergamo genitus Romae clarus habetur.</p>
</div2>
<div2 n="276"><head>[§ 276]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>CCCLXXV</emph> Antoninus minor regnauit annos XVIII.</p>
</div2>
<div2 n="277"><head>[§ 277]</head>
<p>Montanus Catafrigarum auctor et Titianus, a quo heresis Encratitarum, exorti sunt.</p>
</div2>
<div2 n="278"><head>[§ 278]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>CCCLXXXVIII</emph> Commodus regnauit annos XIII.</p>
</div2>
<div2 n="279"><head>[§ 279]</head>
<p>Theodotion Ephesius interpres tertius apparuit</p>
</div2>
<div2 n="280"><head>[§ 280]</head>
<p>atque Ireneus episcopus Lugdunensis in doctrina habetur insignis.</p>
</div2>
<div2 n="281"><head>[§ 281]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>CCCLXXXVIIII</emph> Helius Pertinax regnauit annum I.</p>
</div2>
<div2 n="282"><head>[§ 282]</head>
<p>Hic supplicante senatu ut uxorem Augustam et filium Caesaremfaceret, rennuens ait sufficere sibi debere quod ipse imperaret inuitus.</p>
</div2>
<div2 n="283"><head>[§ 283]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>CCCCVII</emph> Seuerus Pertinax regnauit annuos XVIII.</p>
</div2>
<div2 n="284"><head>[§ 284]</head>
<p>Symmachus interpres quartus agnoscitur.</p>
</div2>
<div2 n="285"><head>[§ 285]</head>
<p>Narcissus Hierusolimorum episcopus uirtutibus plurimis celebratur.</p>
</div2>
<div2 n="286"><head>[§ 286]</head>
<p>Tertullianus Afer in ecclesia insignis habetur.</p>
</div2>
<div2 n="287"><head>[§ 287]</head>
<p>Origenes Alexandriae studiis eruditur.</p>
</div2>
<div2 n="288"><head>[§ 288]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>CCCCXIIII</emph> Antoninus Caracalla Seueri filius regnauit annos VII.</p>
</div2>
<div2 n="289"><head>[§ 289]</head>
<p>In Hiericho quinta editio diuinarum scripturarum inuenta est, cuius auctor non apparet.</p>
</div2>
<div2 n="290"><head>[§ 290]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>CCCCXV</emph> Macrinus regnauit annum I.</p>
</div2>
<div2 n="291"><head>[§ 291]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>CCCCXVIII</emph> Aurelius Antoninus regnauit annos III.</p>
</div2>
<div2 n="292"><head>[§ 292]</head>
<p>Sexta editio inuenta est Nicopoli.</p>
</div2>
<div2 n="293"><head>[§ 293]</head>
<p>Sabellius heresiarces oritur.</p>
</div2>
<div2 n="294"><head>[§ 294]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>CCCCXXXI</emph> Alexander regnauit annos XIII.</p>
</div2>
<div2 n="295"><head>[§ 295]</head>
<p>Origenes Alexandriae claruit</p>
</div2>
<div2 n="296"><head>[§ 296]</head>
<p>et Romae Vlpianus insignis iuris peritus.</p>
</div2>
<div2 n="297"><head>[§ 297]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>CCCCXXXIIII</emph> Maximinus regnauit annos III.</p>
</div2>
<div2 n="298"><head>[§ 298]</head>
<p>Iste primus ex militari corpore absque decreto senatus imperator efficitur</p>
</div2>
<div2 n="299"><head>[§ 299]</head>
<p>et xristianos persequitur.</p>
</div2>
<div2 n="300"><head>[§ 300]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>CCCCXLI</emph> Gordianus regnauit annos VII.</p>
</div2>
<div2 n="301"><head>[§ 301]</head>
<p>Flauianus testimonio Spiritus sancti in specie columbae super caput eius descendentis Romae episcopus ordinatur, licet quidam hoc uerius de Zeferino adfirment.</p>
</div2>
<div2 n="302"><head>[§ 302]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>CCCCXLVIII</emph> Philippus regnauit annos VII.</p>
</div2>
<div2 n="303"><head>[§ 303]</head>
<p>Iste prior inter imperatores credidit Xristo.</p>
</div2>
<div2 n="304"><head>[§ 304]</head>
<p>Cuius etiam primo anno millesimus annus Romanae urbis fuisse docetur expletus.</p>
</div2>
<div2 n="305"><head>[§ 305]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>CCCCXLVIIII</emph> Decius regnauit annum I.</p>
</div2>
<div2 n="306"><head>[§ 306]</head>
<p>Sanctus Antonius monahus Aegypto docetur exortus.</p>
</div2>
<div2 n="307"><head>[§ 307]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>CCCCLI</emph> Gallus et Volusianus filius regnauerunt annos II.</p>
</div2>
<div2 n="308"><head>[§ 308]</head>
<p>Nouatus Cypriani episcopi presbyter Romam ueniens Nouatianam heresem condidit.</p>
</div2>
<div2 n="309"><head>[§ 309]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>CCCCLXVI</emph> Valerianus cum Gallieno regnauit annos XV.</p>
</div2>
<div2 n="310"><head>[§ 310]</head>
<p>Cyprianus primum rhetor, deinde episcopus martyrio coronatur.</p>
</div2>
<div2 n="311"><head>[§ 311]</head>
<p>Gothi quoque Graeciam, Macedoniam, Asiam Pontumque depopulant.</p>
</div2>
<div2 n="312"><head>[§ 312]</head>
<p>Valerianus xristianis persecutionem mouens, a rege Persarum captus ibi in dedecore uitae consenuit.</p>
</div2>
<div2 n="313"><head>[§ 313]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>CCCCLXVIII</emph> Claudius regnauit annos II.</p>
</div2>
<div2 n="314"><head>[§ 314]</head>
<p>Iste Gothos Illiricum Macedoniamque uastantes exsuperat.</p>
</div2>
<div2 n="315"><head>[§ 315]</head>
<p>Paulus Samosatenus heresiarces agnoscitur.</p>
</div2>
<div2 n="316"><head>[§ 316]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>CCCCLXXIII</emph> Aurelianus regnauit annos V.</p>
</div2>
<div2 n="317"><head>[§ 317]</head>
<p>Hic persecutionem aduersus xristianos efficiens fulmine corripitur et nec mora occiditur.</p>
</div2>
<div2 n="318"><head>[§ 318]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>CCCCLXXIIII</emph> Tacitus regnauit annum I.</p>
</div2>
<div2 n="319"><head>[§ 319]</head>
<p>Huius uitae breuitas gestorum nihil dignum praenotat.</p>
</div2>
<div2 n="320"><head>[§ 320]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>CCCCLXXX</emph> Probus regnauit annos VI.</p>
</div2>
<div2 n="321"><head>[§ 321]</head>
<p>Manicheorum heresis orta est.</p>
</div2>
<div2 n="322"><head>[§ 322]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>CCCCLXXXII</emph> Carus cum filio Carino et Numeriano regnauit annos II.</p>
</div2>
<div2 n="323"><head>[§ 323]</head>
<p>Carus postquam de Persis triumphauit, uictor circa Tigridem castra ponens ictu fulminis concidit.</p>
</div2>
<div2 n="324"><head>[§ 324]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>DII</emph> Diocletianus et Maximianus regnauerunt annos XX.</p>
</div2>
<div2 n="325"><head>[§ 325]</head>
<p>Diocletianus diuinis libris adustis xristianos toto orbe persequitur.</p>
</div2>
<div2 n="326"><head>[§ 326]</head>
<p>Iste primus gemmas uestibus calciamentisque inseri iussit, dum sola purpura retro principes uterentur.</p>
</div2>
<div2 n="327"><head>[§ 327]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>DIIII</emph> Galerius regnauit annos XXX.</p>
</div2>
<div2 n="328"><head>[§ 328]</head>
<p>Huius breuitas imperii nihil dignum historiae contulit.</p>
</div2>
<div2 n="329"><head>[§ 329]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>DXXXIIII</emph> Constantinus regnauit annos XXX.</p>
</div2>
<div2 n="330"><head>[§ 330]</head>
<p>Iste primus imperatorum xristianus effectus licentiam dedit xristianis libere congregari et in honore Xristi basilicas construi.</p>
</div2>
<div2 n="331"><head>[§ 331]</head>
<p>His temporibus heresis Arriana exoritur Nicenumque concilio a Constantino ad condemnationem Arrii congregatur.</p>
</div2>
<div2 n="332"><head>[§ 332]</head>
<p>Donatistarum scisma oboritur.</p>
</div2>
<div2 n="333"><head>[§ 333]</head>
<p>Per idem tempus crux Domini ab Helena Constantini matre Hierusolimis reperta est.</p>
</div2>
<div2 n="334"><head>[§ 334]</head>
<p>Constantinus autem in extremo uitae suae ab Eusebio Nicomediense episcopo baptizatus in Arrianum dogma conuertitur. Heu pro dolor bono usus principio et fine malo !</p>
</div2>
<div2 n="335"><head>[§ 335]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>DLVIII</emph> Constantinus et Constans regnauerunt annos XXIIII.</p>
</div2>
<div2 n="336"><head>[§ 336]</head>
<p>Constans Arrianus effectus catholicos toto orbe persequitur.</p>
</div2>
<div2 n="337"><head>[§ 337]</head>
<p>Cuius etiam fauore Arrius fretus, dum in Constantinopolim ad ecclesiam pergeret aduersus nostros de fide dimicaturus, diuertens per forum Constantini ad necessariam causam, uiscera eius repente simul cum uita effusa sunt.</p>
</div2>
<div2 n="338"><head>[§ 338]</head>
<p>Per idem tempus Athanasius et Hilarius doctrina et confessione fidei celebrantur.</p>
</div2>
<div2 n="339"><head>[§ 339]</head>
<p>Heresis Antropomorfitarum in Syria et Macedoniana in Constantinopoli nascitur.</p>
</div2>
<div2 n="340"><head>[§ 340]</head>
<p>Donatus artis grammaticae scriptor ac praeceptor Hieronymi Romae inlustris habetur.</p>
</div2>
<div2 n="341"><head>[§ 341]</head>
<p>Antonius monachus moritur.</p>
</div2>
<div2 n="342"><head>[§ 342]</head>
<p>Ossa Andreae et Lucae apostolorum Constantinopoli transferuntur.</p>
</div2>
<div2 n="343"><head>[§ 343]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>DLX</emph> Iulianus regnauit annos II.</p>
</div2>
<div2 n="344"><head>[§ 344]</head>
<p>Hic ex clerico imperator effectus in idolorum cultu conuertitur martyriaque infert xristianis</p>
</div2>
<div2 n="345"><head>[§ 345]</head>
<p>Qui etiam dum in odio Xristi templum in Hierusolimis Iudaeis reparare permisisset atque ex omnibus prouinciis Iudaei collecti noua templi fundamenti iacerent, subito nocte oborto terrae motu saxa ab imo fundamentorum excussa longe lateque sparsa sunt. Igneus quoque globus ab interiore aede templi egressus plurimos eorum suo prostauit incendio. Quo terrore reliqui pauefacti Xristum confitebantur inuiti, et ne hoc casu crederent factum, sequenti nocte in uestimentis cunctorum crucis apparuit signum.</p>
</div2>
<div2 n="346"><head>[§ 346]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>DLXI </emph>Iouianus regnauit annum I.</p>
</div2>
<div2 n="347"><head>[§ 347]</head>
<p>Qui dum se ab exercitu imperatorem fieri conspiceret seque xristianum adfirmans paganis praeesse non posse adsereret, «et nos», inquit omnis exercitus, «qui per Iulianum nomen Xristi abiecimus, tecum xristiani esse uolumus». Quibus ille auditis imperii sceptra suscepit.</p>
</div2>
<div2 n="348"><head>[§ 348]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>DLXXV</emph> Valentinianus et Valens frater eius regnauerunt annos XIIII.</p>
</div2>
<div2 n="349"><head>[§ 349]</head>
<p>Gothi apud Strium bifarie in Fridigerno et Atalarico diuisi sunt. Sed Fridigernus Atalaricum Valentis auxilio superans huius beneficii gratia ex catholico Arrianus cum omni gente Gothorum effectus est.</p>
</div2>
<div2 n="350"><head>[§ 350]</head>
<p>Tunc Gulfilas eorum episcopus Gothicas litteras repperit et utrumque testamentum in linguam propriam transtulit.</p>
</div2>
<div2 n="351"><head>[§ 351]</head>
<p>Fotinus quoque et Eunomius atque Apollinaris heretici eo tempore agnoscuntur.</p>
</div2>
<div2 n="352"><head>[§ 352]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>DLXXXI</emph> Gratianus cum fratre Valentiniano regnauit annos VI.</p>
</div2>
<div2 n="353"><head>[§ 353]</head>
<p>Ambrosius Mediolanensis episcopus in catholicorum dogmate claruit.</p>
</div2>
<div2 n="354"><head>[§ 354]</head>
<p>Priscillanus heresim sui nominis condidit.</p>
</div2>
<div2 n="355"><head>[§ 355]</head>
<p>Martinus episcopus Turonorum Galliae ciuitatis multis miraculorum signis effulsit.</p>
</div2>
<div2 n="356"><head>[§ 356]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>DXC</emph> Valentinianus cum Theodosio regnauit annos VIIII.</p>
</div2>
<div2 n="357"><head>[§ 357]</head>
<p>Synodus Constantinopoli CL sanctorum patrum collegitur, in quo omnes hereses condemnatur.</p>
</div2>
<div2 n="358"><head>[§ 358]</head>
<p>Hieronymus presbyter in Bethleem toto mundo clarus habetur.</p>
</div2>
<div2 n="359"><head>[§ 359]</head>
<p>Priscillianus accusante Itacio a Maximo tyranno gladio caeditur.</p>
</div2>
<div2 n="360"><head>[§ 360]</head>
<p>Per idem tempus caput Iohannis baptistae Constantinopoli est perductum et in septimo miliario ciuitatis humatum.</p>
</div2>
<div2 n="361"><head>[§ 361]</head>
<p>Gentium quoque templa per totum orbem iubente Theodosio eodem tempore subuertuntur, nam adhuc intemerata manebant.</p>
</div2>
<div2 n="362"><head>[§ 362]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>DXCIII</emph> Theodosius cum Arcadio et Honorio regnauit annos III.</p>
</div2>
<div2 n="363"><head>[§ 363]</head>
<p>Per idem tempus Iohannes anachorita insigniter claruit.</p>
</div2>
<div2 n="364"><head>[§ 364]</head>
<p>Qui etiam Theodosio consulenti de Eugenio tyranno uictoriam illi praedixit.</p>
</div2>
<div2 n="365"><head>[§ 365]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>DCVI</emph> Arcadius cum fratre Honorio regnauit annos XIII.</p>
</div2>
<div2 n="366"><head>[§ 366]</head>
<p>Huius temporibus Donatus Epiri episcopus uirtutibus insignis est habitus. Qui draconem ingentem expuens in ore eius necauit, quem octo iuga boum ad locum incendii uix trahere potuerunt, ne aere putredo eius corrumperet.</p>
</div2>
<div2 n="367"><head>[§ 367]</head>
<p>Per idem tempus corpora sanctorum Abbacuc et Micheae prophetarum diuina reuelatione produntur.</p>
</div2>
<div2 n="368"><head>[§ 368]</head>
<p>Gothi Italiam, Vuandali atque Alani Gallias adgrediuntur.</p>
</div2>
<div2 n="369"><head>[§ 369]</head>
<p>Augustinus quoque episcopus doctrinae scientia insignis habetur.</p>
</div2>
<div2 n="370"><head>[§ 370]</head>
<p>Iohannes quoque Constantinopolitanus et Theophilus Alexandrinus inlustres episcopi praedicantur.</p>
</div2>
<div2 n="371"><head>[§ 371]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>DCXXI</emph> Honorius cum Theodosio minore fratris filio regnauit annos XV.</p>
</div2>
<div2 n="372"><head>[§ 372]</head>
<p>His imperantibus Gothi Romam capiunt.</p>
</div2>
<div2 n="373"><head>[§ 373]</head>
<p>Vuandali quoque Spanias et Sueui Gallaeciam occupant.</p>
</div2>
<div2 n="374"><head>[§ 374]</head>
<p>Hac tempestate Pelagius aduersus Xristi gratiam erroris sui dogmata praedicat, ad cuius damnationem concilium apud Cartaginem CCXIIII episcoporum congregantur.</p>
</div2>
<div2 n="375"><head>[§ 375]</head>
<p>Hoc tempore Cyrillus Alexandriae episcopus insignis est habitus.</p>
</div2>
<div2 n="376"><head>[§ 376]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>DCXLVIII</emph> Theodosius minor Arcadii filius regnauit annos XXVII.</p>
</div2>
<div2 n="377"><head>[§ 377]</head>
<p>Gens Vuandalorum ab Spaniis ad Africam transit ibique catholicam fidem Arriana impietate subuertit.</p>
</div2>
<div2 n="378"><head>[§ 378]</head>
<p>Per idem tempus Nestorius Constantinopolitanus episcopus suae perfidiae molitur errorem, aduersus quem Ephesena synodus congregata eius impia dogma condemnat.</p>
</div2>
<div2 n="379"><head>[§ 379]</head>
<p>Hoc etiam tempore diabolus in specie Moysi Iudaeis in Creta apparens, dum eos per mare pede sicco ad terram repromissionis promittit perducere, plurimis necatis reliqui, qui saluati sunt, confestim ad Xristi gratiam conuertuntur.</p>
</div2>
<div2 n="380"><head>[§ 380]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>DCLIIII</emph> Marcianus regnauit annos VI.</p>
</div2>
<div2 n="381"><head>[§ 381]</head>
<p>Cuius initio Calcedonense concilium geritur, ubi Eutices cum Dioscoro Alexandrino episcopo condemnantur.</p>
</div2>
<div2 n="382"><head>[§ 382]</head>
<p>Huius etiam sexto imperatoris anno Theudericus rex Gothorum cum ingenti exercitu Spaniam ingreditur.</p>
</div2>
<div2 n="383"><head>[§ 383]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>DCLXX</emph> Leo maior cum Leone minore regnauit annos XVI.</p>
</div2>
<div2 n="384"><head>[§ 384]</head>
<p>Alexandria et Aegyptus errore Dioscori heretici languens inmundo repleta spiritu canina rabie latrat.</p>
</div2>
<div2 n="385"><head>[§ 385]</head>
<p>Per idem tempus apparuit heresis Acefalorum Calcedonense concilium inpugnantium. Atque ideo “Acefali”, id est sine capite, nominantur, quia quis primus eam heresem introduxerit, non inuenitur. Cuius heresis peste plurimi actenus Orientalium languent.</p>
</div2>
<div2 n="386"><head>[§ 386]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>DCLXXXVII</emph> Zenon regnauit annos XVII.</p>
</div2>
<div2 n="387"><head>[§ 387]</head>
<p>Iste Zenon Leonem Augustum filium suum interficere quaerens, pro eo mater eius alium figura similem obtulit ipsumque Leonem occulte clericum fecit. Quique in clericatu usque ad Iustiniani tempore uixit.</p>
</div2>
<div2 n="388"><head>[§ 388]</head>
<p>Per idem tempus corpus Barnabae apostoli et euangelium Mathei eius stilo scriptum ipso reuelante repertum est.</p>
</div2>
<div2 n="389"><head>[§ 389]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>DCCXIIII</emph> Anastasius regnauit annos XXVII.</p>
</div2>
<div2 n="390"><head>[§ 390]</head>
<p>Trasamundus Vuandalorum rex catholicas ecclesias claudit et CXX episcopos exilio in Sardiniam mittit.</p>
</div2>
<div2 n="391"><head>[§ 391]</head>
<p>Fulgentius quoque in confessione fidei et scientia floruit.</p>
</div2>
<div2 n="392"><head>[§ 392]</head>
<p>Per idem tempus apud Cartaginem Olimpius quidam Arrianus in balneis sanctam trinitatem blasphemans tribus igneis iaculis angelo emittente uisibiliter est conbustus.</p>
</div2>
<div2 n="393"><head>[§ 393]</head>
<p>Barbas quoque quidam Arrianus episcopus, dum contra regulam fidei quendam baptizans dixisset «baptizat te Barbas in nomine Patris per Filium in Spiritu sancto», statim aqua, quae fuerat ad baptizandum deportata, nusquam conparuit. Quod aspiciens qui baptizandus erat confestim ad catholicam ecclesiam abiit et iuxta morem fidei baptismum Xristi suscepit.</p>
</div2>
<div2 n="394"><head>[§ 394]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>DCCXXII</emph> Iustinus maior regnauit annos VIII.</p>
</div2>
<div2 n="395"><head>[§ 395]</head>
<p>Post Trasamundum Childericus ex Valentiniani imperatoris captiua filia genitus in Vuandalis regnum suscepit.</p>
</div2>
<div2 n="396"><head>[§ 396]</head>
<p>Qui sacramento a Trasamundo obstrictus, ne catholicis in regno suo consuleret, antequam regnum susciperet episcopos ab exilio reuerti iussit eisque ecclesias reformari praecepit.</p>
</div2>
<div2 n="397"><head>[§ 397]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>DCCLXI</emph> Iustinianus regnauit annos XXXVIIII.</p>
</div2>
<div2 n="398"><head>[§ 398]</head>
<p>Belisarius patricius mirabiliter de Persis triumpauit.</p>
</div2>
<div2 n="399"><head>[§ 399]</head>
<p>Qui deinde a Iustiniano in Africam missus Vuandalorum gentem deleuit.</p>
</div2>
<div2 n="400"><head>[§ 400]</head>
<p>Per idem tempus corpus sancti Antonii monachi diuina reuelatione repertum Alexandria perducitur et ecclesia sancti Iohannis baptistae humatur.</p>
</div2>
<div2 n="401"><head>[§ 401]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>DCCLXXII</emph> Iustinus minor regnauit annos XI.</p>
</div2>
<div2 n="402"><head>[§ 402]</head>
<p>Narsis patricius postquam sub Iustiniano Augusto Totilanem Gothorum regem in Italiam superauit, Sofiae Augustae Iustini coniugis minis perterritus Langobardos a Pannoniis inuitauit eosque in Italiam introducit.</p>
</div2>
<div2 n="403"><head>[§ 403]</head>
<p>Hac tempestate Leuuigildus rex Gothorum quasdam Spaniae regiones sibi rebelles in potestatem sui regni superando redigit.</p>
</div2>
<div2 n="404"><head>[§ 404]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>DCCLXXVIIII</emph> Tiberius regnauit annos VII.</p>
</div2>
<div2 n="405"><head>[§ 405]</head>
<p>Gothi per Ermenegildum Leuuigildi regis filium bifariae diuisi mutua caede uastantur.</p>
</div2>
<div2 n="406"><head>[§ 406]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>DCCC</emph> Mauricius regnauit annos XXI.</p>
</div2>
<div2 n="407"><head>[§ 407]</head>
<p>Sueui a Leuuigi rege obtenti Gothis subiciuntur.</p>
</div2>
<div2 n="408"><head>[§ 408]</head>
<p>Gothi Reccaredo principe innitente ad fidem catholicam reuertuntur.</p>
</div2>
<div2 n="409"><head>[§ 409]</head>
<p>Auares aduersus Romanos dimicantes auro magis quam ferro pelluntur.</p>
</div2>
<div2 n="410"><head>[§ 410]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>DCCCVIII</emph> Focas regnauit annos VIII.</p>
</div2>
<div2 n="411"><head>[§ 411]</head>
<p>Iste seditione militari imperator effectus Mauricium Augustum nobiliumque multos interfecit.</p>
</div2>
<div2 n="412"><head>[§ 412]</head>
<p>Huius tempore Prasini et Veneti per Orientem uel Aegyptum ciuile bellum faciunt ac sese mutua caede prosternunt.</p>
</div2>
<div2 n="413"><head>[§ 413]</head>
<p>Proelia quoque Persarum grauissima aduersus rem publicam excitantur. A quibus Romani fortiter debellati plurimas prouincias et ipsam Hierusolimam amiserunt.</p>
</div2>
<div2 n="414"><head>[§ 414]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>DCCCXIII</emph> Eraclius dehinc quintum agit annum imperii.</p>
</div2>
<div2 n="415"><head>[§ 415]</head>
<p>Sisebutus Gothorum gloriosissimus princeps in Spania plurimas Romanae militiae urbes sibi bellando subiecit</p>
</div2>
<div2 n="416"><head>[§ 416]</head>
<p>et Iudaeos sui regni subditos ad Xristi fidem conuertit.</p>
</div2>
<div2 n="417"><head>[§ 417]</head>
<p>Fiunt igitur ab exordio mundi usque in eram praesentem, hoc est in anno quinto imperatoris Eraclii et quarto religiosissimi principis Sisebuti, anni <num value="5000">V</num>DCCCXIII.</p>
</div2>
<div2 n="418"><head>[§ 418]</head>
<p>Residuum saeculi tempus humanae inuestigationis incertum est. Omnem enim de hac re quaestionem Dominus Ihesus Xristus abstulit dicens <hi>«non est uestrum scire tempora uel momenta quae Pater posuit in sua potestate»</hi> et alibi <hi>«de die autem»</hi>, inquit, <hi>«et hora nemo scit neque angeli caelorum nisi solus Pater»</hi>. Vnus quisque ergo de suo cogitet transitu, sicut sacra scriptura ait <hi>«in omnibus operibus tuis memorare nouissima tua, et in aeternum non peccabis »</hi></p>
<p>Quando enim quisque de saeculo migrat, tunc illi <hi>consummatio saeculi est</hi>.</p>

</div2>

</div1>

<div1><head>Recensio 2</head>
<p>INCIPIT CHRONICA ISIDORI</p>

<div2 n="1"><head>[§ 1]</head>
<p> Breuem temporum per generationes et regna primus ex nostris Iulius Africanus sub imperatore Marco Aurelio Antonino simplici historiae stilo elicuit. Dehinc Eusebius Caesariensis atque sanctae memoriae Hieronymus chronicorum canonum multiplicem ediderunt historiam regnis simula c temporibus ordinatam. Post hos alii atque alii, inter quos praecipue Victor Tonnonensis ecclesiae episcopus recensitis praedictorum historiis gesta sequentium aetatum usque ad consulatum Iustini iunioris expleuit.</p>
</div2>
<div2 n="2"><head>[§ 2]</head>
<p> Horum nos temporum summam ab exordio mundi usque ad Augusti Eracli uel Suinthilani regis temporibus quanta potuimus breuitate notauimus, adicientes e latere descendentem lineam temporum, cuius indicio summa praeteriti saeculi cognoscatur.</p>
</div2>
<div2 id="2a"><head>[§ 2a]</head>
<p> Prima aetas saeculi.</p>
</div2>
<div2 n="3"><head>[§ 3]</head>
<p> Sex diebus rerum omnium creaturam deus formauit: primo die condidit lucem, secundo <hi>firmamentum caeli</hi>, tertio speciem maris et terrae, quarto sidera, quinto pisces et uolucres, sexto <hi>bestias atque iumenta</hi>, nouissime <hi>ad similitudinem suam hominem</hi> primum Adam.</p>
</div2>
<div2 n="4"><head>[§ 4]</head>
<p> <emph>CCXXX</emph> Adam annorum CCXXX genuit Seth, qui <hi>pro Abel</hi> natus est interpretaturque resurrectio quia in ipso resuscitatum est semen iustum, quod est stirpis filiorum dei.</p>
</div2>
<div2 n="5"><head>[§ 5]</head>
<p><emph>CCCCXXXV</emph> Seth annorum CCV genuit Enos, qui primus <hi>coepit inuocare nomen domini</hi>.</p>
</div2>
<div2 n="6"><head>[§ 6]</head>
<p><emph>DCXXV</emph> Enos annorum CXC gnuit Cainan.</p>
</div2>
<div2 n="6a"><head>[§ 6a]</head>
<p> Per idem tempus Cain primus ante diluuium ciuitatem condidit quam de sola multitudine posteritatis suae impleuit.</p>
</div2>
<div2 n="7"><head>[§ 7]</head>
<p><emph>DCCXCV</emph> Cainan annorum CLXX genuit Malalehel, cui nomen dicitur plantatio dei.</p>
</div2>
<div2 n="8"><head>[§ 8]</head>
<p> <emph>DCCCCLX</emph> Malalehel annorum CLXV genuit Iareth, qui interpretatur descendens siue roborans.</p>
</div2>
<div2 n="9"><head>[§ 9]</head>
<p> <emph>ĪCXXII</emph> Iareth annorum CLXII genuit Enoch, qui translatus est a deo quique etiam nonnulla scripsisse fertur, sed ob antiquitatem suspectae fidei a patribus refutata sunt.</p>
</div2>
<div2 n="10"><head>[§ 10]</head>
<p> <emph>ĪCCLXXXVII</emph> Enoch annorum CLXV genuit Matusalam, qui iuxta annorum seriem uixisse quattordecim annis post diluuium reperitur. Propter quod eum nonnulli cum patre suo Enoch, qui translatus fuerat, aliquantulum fuisse, donec diluuium praeteriret, falsa opinione existimant.</p>
</div2>
<div2 n="11"><head>[§ 11]</head>
<p> Hac generatione concupierunt filii dei filias hominum.</p>
</div2>
<div2 n="12"><head>[§ 12]</head>
<p><emph>ĪCCCCLIIII</emph> Matusalam annorum CLXVII genuit Lamech.</p>
</div2>
<div2 n="13"><head>[§ 13]</head>
<p> Hac generatione Gigantes nati sunt.</p>
</div2>
<div2 n="14"><head>[§ 14]</head>
<p> Hac quoque aetate Iubal ex genere Cain artem musicam repperit, cuius etiam frater Tubalcain <hi>aeris ferrique</hi> inuentor fuit.</p>
</div2>
<div2 n="15"><head>[§ 15]</head>
<p><emph>ĪDCXLII</emph> Lamech annorum CLXXXVIII genuit Noe, cuius diuino oraculo arca aedificare iubetur anno aetatis suae quingentesimo.</p>
</div2>
<div2 n="16"><head>[§ 16]</head>
<p> His temporibus, ut refert Iosephus, scientes illi homines quod aut igne aut aquis perire poterant, in duabus columnis ex latere et lapide factis studia sua conscripserunt ne delerentur memoria quae sapienter inuenerant. Quarum lapidea columna fertur diluuium euasisse et actenus in Syria permanere.</p>
</div2>
<div2 n="17"><head>[§ 17]</head>
<p> <emph>ĪĪCCXLII</emph> Noe annorum DC factum legitur diluuium, cuius arcam Iosephus sedisse refert in montes Armeniae qui uocatur Ararat.</p>
</div2>
<div2 n="18"><head>[§ 18]</head>
<p> Fuerunt autem Noe filii tres, ex quibus septuaginta duae gentes sunt ortae id est XV de Iafeth, XXX de Cham, XXVII de Sem.</p>
</div2>
<div2 n="18a"><head>[§ 18a]</head>
<p> Secunda aetas saeculi.</p>
</div2>
<div2 n="19"><head>[§ 19]</head>
<p><emph>ĪĪCCXLIIII</emph> Sem anno secundo post diluuium genui Arfaxat, a quo gens Chaldeorum exorta est</p>
</div2>
<div2 n="19a"><head>[§ 19a]</head>
<p> Iste Sem fertur fuisse Melchisedech qui primus post diluuium condidit urbem Salem, quae nunc uocatur Hierusalem.</p>
</div2>
<div2 n="20"><head>[§ 20]</head>
<p><emph>ĪĪCCCLXXVIIII</emph> Arfatax annorum CXXXV genuit Salam, a quo antiqui Samaritae uel Indii.</p>
</div2>
<div2 n="21"><head>[§ 21]</head>
<p><emph>ĪĪDVIIII</emph> Sala annorum CXXX genuit Heber, a quo Hebrei nuncupati sunt.</p>
</div2>
<div2 n="22"><head>[§ 22]</head>
<p><emph>ĪĪDCXLIII</emph> Heber annorum CXXXIIII genuit Falech, cuius tempore turris aedificata est factaque linguarum diuisio. Huius turris altitudo quinque milia centum septuaginta quattuor dicitur tenere passuum, paulatim a latioribus in angustiis coartata ut pondus inminens facilius sustentaret. Describunt ibi templa marmorea lapidibus pretiosis auroque distincta et multa alia quae uidentur incredibilia. Hanc turrem Nebroth gigans construxit, qui post confusionem linguarum migrauit inde ad Persas eosque ignem colere docuit.</p>
</div2>
<div2 n="23"><head>[§ 23]</head>
<p><emph>ĪĪDCCLXXIII</emph> Falech annorum CXXX genuit Ragau.</p>
</div2>
<div2 n="24"><head>[§ 24]</head>
<p> His temporibus primum templa constructa sunt et quidam principes gentium tamquam dii adorari coeperunt.</p>
</div2>
<div2 n="25"><head>[§ 25]</head>
<p><emph>ĪĪDCCCCV</emph> Ragau annorum CXXXII genuit Seruch.</p>
</div2>
<div2 n="26"><head>[§ 26]</head>
<p> Sub quo Scitarum regnum exortum est, ubi primus regnauit Tanus.</p>
</div2>
<div2 n="27"><head>[§ 27]</head>
<p><emph>ĪĪĪXXXV</emph> Seruch annorum CXXX genuit Nahor.</p>
</div2>
<div2 n="28"><head>[§ 28]</head>
<p> Aegyptiorum regnum sumit principium, ubi primus regnauit Zoes.</p>
</div2>
<div2 n="29"><head>[§ 29]</head>
<p><emph>ĪĪĪCXIIII</emph> Nahor annorum LXXVIIII genuit Thara.</p>
</div2>
<div2 n="30"><head>[§ 30]</head>
<p> Sub quo regnum Assyriorum Siciniorumque exoritur. Sed primus in Assyriis regnauit Belus, quem quidam Saturnum existimant; primusque in Siciniis Agialeus, a quo Agialea noncupata est, quae actenus Peloponensis uocatur.</p>
</div2>
<div2 n="(33a)"><head>[§ (33a)]</head>
<p> Tertia aetas saeculi.</p>
</div2>
<div2 n="31"><head>[§ 31]</head>
<p><emph>ĪĪĪCLXXXIIII</emph> Thara annorum LXX genuit Abraham.</p>
</div2>
<div2 n="31a"><head>[§ 31a]</head>
<p> Per idem tempus Ninus rex Assyriorum regnauit, qui primus bella instituit et armorum instrumenta inuenit.</p>
</div2>
<div2 n="32"><head>[§ 32]</head>
<p> [...]</p>
</div2>
<div2 n="32a"><head>[§ 32a]</head>
<p>Hac aetate magica ars in Persida a Zoroastre rege Bactrianorum reperta est.</p>
</div2>
<div2 n="33"><head>[§ 33]</head>
<p>Muri quoque Babyloniae a Semiramide regina Assyriorum hoc tempore aedificantur.</p>
</div2>
<div2 n="34"><head>[§ 34]</head>
<p> <emph>ĪĪĪCCLXXXIIII</emph> Abraham annorum C genuit Isaac ex Sarra libera. Nam primum ex ancilla Agar genuerat Ismahel, a quo Ismahelitarum gens, qui postea Agareni, ad ultimum Sarraceni sunt dicti.</p>
</div2>
<div2 n="35"><head>[§ 35]</head>
<p> <emph>ĪĪĪCCCXLIIII</emph> Isaac annorum LX genuit geminos, quorum primus Esau. a quo Idumei, secundus Iacob, qui cognominatus est Israhel, a quo et Israhelitae sunt nuncupati.</p>
</div2>
<div2 n="36"><head>[§ 36]</head>
<p> Hoc tempore regnum Graecorum inchoat, ubi primus regnauit Inachus.</p>
</div2>
<div2 n="37"><head>[§ 37]</head>
<p>[...]</p>
</div2>
<div2 n="38"><head>[§ 38]</head>
<p>[...]</p>
</div2>
<div2 n="39"><head>[§ 39]</head>
<p> <emph>ĪĪĪCCCCXXXIIII</emph> Iacob annorum XC genuit Ioseph.</p>
</div2>
<div2 n="40"><head>[§ 40]</head>
<p> His temporibus Sirapis Iouis filius Aegyptiorum rex moriens in deos transfertur.</p>
</div2>
<div2 n="(38)"><head>[§ (38)]</head>
<p>Tunc apud lacum Tritonidem Miuerua in specie uirginali apparuit, quae plurimis claruisse ingeniis praedicatur. Haec enim inuentrix fabricae fuisse dicitur, clipeum et arcum haec repperit, ordire telam et colorare lanas haec docuit.</p>
</div2>
<div2 n="(37)"><head>[§ (37)]</head>
<p>Hac etiam aetate Foroneus rex Inachi filius claruit, qui primus in Graecia legis iudiciaque instituit.</p>
</div2>
<div2 n="41"><head>[§ 41]</head>
<p>[...]</p>
</div2>
<div2 n="42"><head>[§ 42]</head>
<p><emph>ĪĪĪDXLIIII</emph> Ioseph annos CX.</p>
</div2>
<div2 n="43"><head>[§ 43]</head>
<p>Hoc tempore Graecia Argo regnante habere segetes coepit delatis aliunde seminbus.</p>
</div2>
<div2 n="44"><head>[§ 44]</head>
<p><emph>ĪĪĪDCLXXXVIII</emph> Hebreorum seruitutis in Aegypto annos CXLIIII.</p>
</div2>
<div2 n="45"><head>[§ 45]</head>
<p> His temporibus Prometheus fuisse scribitur, quemfingunt fabulae de luto formasse omines.</p>
</div2>
<div2 n="46"><head>[§ 46]</head>
<p>[...]</p>
</div2>
<div2 n="46a"><head>[§ 46a]</head>
<p>Tunc etiam frater eius Atlans astrologiam repperit motumque caeli et rationem primus considerauit.</p>
</div2>
<div2 n="47"><head>[§ 47]</head>
<p>Tunc fuit et Mercurius nepus Atlantis multarum artium peritus et ob hoc post mortem in deos translatus.</p>
</div2>
<div2 n="48"><head>[§ 48]</head>
<p> Hac etiam aetate primus Prociclus quadrigam iunxit.</p>
</div2>
<div2 n="49"><head>[§ 49]</head>
<p> Eodemque tempore Cecrobs Athenas condidit et ex nomine Mineruae Atticos Athenienses uocauit.</p>
</div2>
<div2 n="50"><head>[§ 50]</head>
<p> Iste etiam bouem immolans primus in sacrificio Iouem adorare praecepit.</p>
</div2>
<div2 n="(46b)"><head>[§ (46b)]</head>
<p>Hoc etiam tempore in Graecia Corinthus condita ibique picturae ars a Cleanthe reperta.</p>
</div2>
<div2 n="51"><head>[§ 51]</head>
<p>Coretes et Coribantes modulatam in armis saltationem et consonam primi tunc inuenerunt.</p>
</div2>
<div2 n="52"><head>[§ 52]</head>
<p> Tunc etiam fuisse scribitur in Tessalia sub Diocalione factum diluuium</p>
</div2>
<div2 n="53"><head>[§ 53]</head>
<p> et Faetontis fabulosum incendium.</p>
</div2>
<div2 n="54"><head>[§ 54]</head>
<p><emph>ĪĪĪDCCXXVIII</emph> Moyses annos XL in heremo rexit populum de seruitute Aegyptia liberatum.</p>
</div2>
<div2 n="55"><head>[§ 55]</head>
<p> Hoc tempore Iudaei per Moysen simul cum lege et litteras habere coeperunt.</p>
</div2>
<div2 n="56"><head>[§ 56]</head>
<p> Tunc templum Delphis construitur,</p>
</div2>
<div2 n="57"><head>[§ 57]</head>
<p> Lacedemon conditur,</p>
</div2>
<div2 n="58"><head>[§ 58]</head>
<p>uitis in Graecia inuenitur.</p>
</div2>
<div2 n="59"><head>[§ 59]</head>
<p><emph>ĪĪĪDCCLV</emph> Iosue successor Moysi rexit populum annos XXVII.</p>
</div2>
<div2 n="60"><head>[§ 60]</head>
<p> His temporibus primus Erectonius Athenensium princeps in Graeciam quadrigam iunxit.</p>
</div2>
<div2 n="61"><head>[§ 61]</head>
<p><emph>ĪĪĪDCCXCV</emph> Gothonihel annos XL.</p>
</div2>
<div2 n="62"><head>[§ 62]</head>
<p> Cadmus regnat Thebis, qui primus Graecas litteras adinuenit.</p>
</div2>
<div2 n="63"><head>[§ 63]</head>
<p>Linus quoque et Anfion apud Graecos in musica arte primi tunc claruerunt.</p>
</div2>
<div2 n="64"><head>[§ 64]</head>
<p>[...]</p>
</div2>
<div2 n="64a"><head>[§ 64a]</head>
<p>Ideique Dactili ferri metallum in Graecia eodem tempore inuenerunt.</p>
</div2>
<div2 n="65"><head>[§ 65]</head>
<p><emph>ĪĪĪDCCCLXXV</emph> Aoth annos LXXX.</p>
</div2>
<div2 n="66"><head>[§ 66]</head>
<p> His temporibus fabulae fictae sunt de Treptolemo, quod iubente Cerere serpentium pinnis gestatus indigentibus frumenta uolando distribuerit ;</p>
</div2>
<div2 n="67"><head>[§ 67]</head>
<p> de Hipocentarius, quod equorum hominumque fuerint natura permixti ;</p>
</div2>
<div2 n="68"><head>[§ 68]</head>
<p> de Cerbero tricipite inferorum cane ;</p>
</div2>
<div2 n="69"><head>[§ 69]</head>
<p> de Frixo et Helle sorore sua, quod ariete uecti per aerem uolauerint;</p>
</div2>
<div2 n="70"><head>[§ 70]</head>
<p> de Gorgone meretrice, quae crinita serpentibus fuerit et aspicientes conuertebat in lapides;</p>
</div2>
<div2 n="71"><head>[§ 71]</head>
<p> de Bellorofonte, quod equo pinnis uolante sit uectus ;</p>
</div2>
<div2 n="72"><head>[§ 72]</head>
<p> de Anfione, quod citharae cantu lapides et saxa commouerit.</p>
</div2>
<div2 n="73"><head>[§ 73]</head>
<p> <emph>ĪĪĪDCCCCXV</emph> Debbora annos XL.</p>
</div2>
<div2 n="74"><head>[§ 74]</head>
<p>Per idem tempus Apollo citharam condidit et medicinae artem inuenit.</p>
</div2>
<div2 n="75"><head>[§ 75]</head>
<p> Fabula quoque tunc ficta est de fabro Dedalo et eius Icaro filio, quod coaptatis sibi pinnis uolauerint.</p>
</div2>
<div2 n="76"><head>[§ 76]</head>
<p> Hac aetate primus regnat Latinis Picus, qui fertur fuisse Saturni filius.</p>
</div2>
<div2 n="77"><head>[§ 77]</head>
<p><emph>ĪĪĪDCCCCLV</emph> Gedeon annos XL.</p>
</div2>
<div2 n="77a"><head>[§ 77a]</head>
<p>Hac aetate alter Mercurius lyram repperit et Orpheo tradidit.</p>
</div2>
<div2 n="77b"><head>[§ 77b]</head>
<p>Hoc tempore Filemon primus apud Pitium chorum instituit.</p>
</div2>
<div2 n="78"><head>[§ 78]</head>
<p>[...]</p>
</div2>
<div2 n="79"><head>[§ 79]</head>
<p>[...]</p>
</div2>
<div2 n="80"><head>[§ 80]</head>
<p>Argonautarum quoque nauigatio tunc scribitur.</p>
</div2>
<div2 n="81"><head>[§ 81]</head>
<p><emph>ĪĪĪDCCCCLVIII</emph> Abimelech annos III.</p>
</div2>
<div2 n="82"><head>[§ 82]</head>
<p>[...]</p>
</div2>
<div2 n="82a"><head>[§ 82a]</head>
<p>Hercules Ilium uastat</p>
</div2>
<div2 n="(88)"><head>[§ (88)]</head>
<p>et Anteum palestrae artis inuentorem interimit.</p>
</div2>
<div2 n="83"><head>[§ 83]</head>
<p><emph>ĪĪĪDCCCCLXXXI</emph> Tola annos XXIII.</p>
</div2>
<div2 n="84"><head>[§ 84]</head>
<p> Huius temporibus in Troia post Laumedontem regnauit Priamus.</p>
</div2>
<div2 n="85"><head>[§ 85]</head>
<p> Tunc fabula ficta est de minotauro bestia laberinto inclusa.</p>
</div2>
<div2 n="86"><head>[§ 86]</head>
<p> <emph>ĪĪĪĪIII</emph> Iait annos XXII.</p>
</div2>
<div2 n="87"><head>[§ 87]</head>
<p>Hercules agonem Olympiacum instituit.</p>
</div2>
<div2 n="88"><head>[§ 88]</head>
<p>[...]</p>
</div2>
<div2 n="(97)"><head>[§ (97)]</head>
<p>Carmentis nympha Latinas litteras repperit.</p>
</div2>
<div2 n="89"><head>[§ 89]</head>
<p><emph>ĪĪĪĪVIIII</emph> Iepte annos VI.</p>
</div2>
<div2 n="90"><head>[§ 90]</head>
<p> Huius tempore Hercules quinquagesimum secundum annum agens ob morbi dolorem sese flammis iniecit. </p>
</div2>
<div2 n="(91)"><head>[§ (91)]</head>
<p>[...]</p>
</div2>
<div2 n="92"><head>[§ 92]</head>
<p><emph>ĪĪĪĪXVI</emph> Abessa annos VII.</p>
</div2>
<div2 n="(91)"><head>[§ (91)]</head>
<p>Per idem tempus Alexander Helenam rapuit Troianumque bellum decennale surrexit.</p>
</div2>
<div2 n="93"><head>[§ 93]</head>
<p>Amazones arma sumpserunt.</p>
</div2>
<div2 n="94"><head>[§ 94]</head>
<p> <emph>ĪĪĪĪXXIIII</emph> Abdon annos VIII.</p>
</div2>
<div2 n="95"><head>[§ 95]</head>
<p>Troia capitur</p>
</div2>
<div2 n="96"><head>[§ 96]</head>
<p>et Aeneas Italiam uenit.</p>
</div2>
<div2 n="97"><head>[§ 97]</head>
<p>[...]</p>
</div2>
<div2 n="98"><head>[§ 98]</head>
<p> <emph>ĪĪĪĪXLIIII</emph> Samson annos XX.</p>
</div2>
<div2 n="99"><head>[§ 99]</head>
<p> Ascanius Aeneae filius Albam condidit.</p>
</div2>
<div2 n="100"><head>[§ 100]</head>
<p> Vlixis quoque fabulae uel sirenarum eodem tempore fictae sunt.</p>
</div2>
<div2 n="101"><head>[§ 101]</head>
<p><emph>ĪĪĪĪLXXXIIII</emph> Heli sacerdos annos XL.</p>
</div2>
<div2 n="102"><head>[§ 102]</head>
<p> Arca testamenti ab allofilis capitur</p>
</div2>
<div2 n="103"><head>[§ 103]</head>
<p> regnumque Siciniorum finitur.</p>
</div2>
<div2 n="104"><head>[§ 104]</head>
<p><emph>ĪĪĪĪCXXIII</emph> Samuhel et Saul annos XL.</p>
</div2>
<div2 n="105"><head>[§ 105]</head>
<p> Lacedemoniorum regnum exoritur</p>
</div2>
<div2 n="106"><head>[§ 106]</head>
<p>atque in Graecia Homerus poeta primus fuisse putatur.</p>
</div2>
<div2 n="106a"><head>[§ 106a]</head>
<p> Quarta aetas saeculi.</p>
</div2>
<div2 n="107"><head>[§ 107]</head>
<p><emph>ĪĪĪĪCLXIIII</emph> Dauid regnauit annos XL. </p>
</div2>
<div2 n="108"><head>[§ 108]</head>
<p>Codrus Atheniensium rex sponte se pro salute patriae hostibus offerens interimitur</p>
</div2>
<div2 n="109"><head>[§ 109]</head>
<p>et Cartago a Didone aedificatur.</p>
</div2>
<div2 n="110"><head>[§ 110]</head>
<p> Prophetantibus in Iudaea Gad, Nathan et Asaph.</p>
</div2>
<div2 n="111"><head>[§ 111]</head>
<p><emph>ĪĪĪĪCCIIII</emph> Salomon regnauit annos XL.</p>
</div2>
<div2 n="112"><head>[§ 112]</head>
<p> Iste quarto regni sui anno templum Hierusolimis aedificauit consummauitque anno octauo.</p>
</div2>
<div2 n="113"><head>[§ 113]</head>
<p><emph>ĪĪĪĪCCXXI</emph> Roboam regnauit annos XVII.</p>
</div2>
<div2 n="114"><head>[§ 114]</head>
<p>Sub quo decem tribus a duabus separatae sunt et reges in Samaria habere coeperunt.</p>
</div2>
<div2 n="115"><head>[§ 115]</head>
<p>Hac aetate Samus conditur.</p>
</div2>
<div2 n="116"><head>[§ 116]</head>
<p> Sibilla Eritria inlustris habetur.</p>
</div2>
<div2 n="117"><head>[§ 117]</head>
<p><emph>ĪĪĪĪCCXXIIII</emph> Abia regnauit annos III.</p>
</div2>
<div2 n="118"><head>[§ 118]</head>
<p> Sub quo Hebreorum pontifex maximus Abimelech insignis est habitus.</p>
</div2>
<div2 n="119"><head>[§ 119]</head>
<p> <emph>ĪĪĪĪCCLXV</emph> Asa regnauit annos XLI.</p>
</div2>
<div2 n="120"><head>[§ 120]</head>
<p> Prophetabant in Iudaea Achias, Ieu, Amos, Iohel et Azarias.</p>
</div2>
<div2 n="121"><head>[§ 121]</head>
<p><emph>ĪĪĪĪCCXC</emph> Iosaphat regnauit annos XXV.</p>
</div2>
<div2 n="122"><head>[§ 122]</head>
<p> Prophetabant Helias, Abdias et Micheas.</p>
</div2>
<div2 n="123"><head>[§ 123]</head>
<p> <emph>ĪĪĪĪCCXCVIII</emph> Ioram regnauit annos VIII.</p>
</div2>
<div2 n="124"><head>[§ 124]</head>
<p>Prophetabant Helias et Heliseus.</p>
</div2>
<div2 n="125"><head>[§ 125]</head>
<p> <emph>ĪĪĪĪCCXCVIIII</emph> Ochozias regnauit annum I.</p>
</div2>
<div2 n="126"><head>[§ 126]</head>
<p>Helias rapitur, cuius septem insignia miracula numerantur.</p>
</div2>
<div2 n="127"><head>[§ 127]</head>
<p><emph>ĪĪĪĪCCCVI</emph> Athalia regnauit annos VII.</p>
</div2>
<div2 n="128"><head>[§ 128]</head>
<p> Ionadab sacerdos, filius Recab, clarus habetur</p>
</div2>
<div2 n="129"><head>[§ 129]</head>
<p> et Ioiade pontifex, qui solus post Moysen uixisse annis CXXX perhibetur.</p>
</div2>
<div2 n="130"><head>[§ 130]</head>
<p><emph>ĪĪĪĪCCCXLVI</emph> Ioas regnauit annos XL.</p>
</div2>
<div2 n="131"><head>[§ 131]</head>
<p> Zacharias propheta occiditur.</p>
</div2>
<div2 n="132"><head>[§ 132]</head>
<p> Heliseus moritur,cuius uirtutes quattuordecim praedicantur.</p>
</div2>
<div2 n="133"><head>[§ 133]</head>
<p>Ligurgus quoque legislator Apollinis apud Graeciam insignis habetur.</p>
</div2>
<div2 n="134"><head>[§ 134]</head>
<p><emph>ĪĪĪĪCCCLXXV</emph> Amasias regnauit annos XXVIIII.</p>
</div2>
<div2 n="134a"><head>[§ 134a]</head>
<p>Cartaginem hoc tempore quidam asserunt conditam, alii ut superius.</p>
</div2>
<div2 n="135"><head>[§ 135]</head>
<p><emph>ĪĪĪĪCCCCXXVII</emph> Ozias regnauit annos LII.</p>
</div2>
<div2 n="(140)"><head>[§ (140)]</head>
<p>Olympias primum a Graecis instituitur.</p>
</div2>
<div2 n="(140a)"><head>[§ (140a)]</head>
<p>Agnus in Aegypto loquitur.</p>
</div2>
<div2 n="136"><head>[§ 136]</head>
<p>Sardanapallus rex spontaneo oncendio concrematur</p>
</div2>
<div2 n="137"><head>[§ 137]</head>
<p>Assyriorumque regnum in Medos transfertur.</p>
</div2>
<div2 n="138"><head>[§ 138]</head>
<p>Tunc Esiodus poeta claruit</p>
</div2>
<div2 n="139"><head>[§ 139]</head>
<p>atque Fidon Argiuus mensuras et pondera repperit.</p>
</div2>
<div2 n="140"><head>[§ 140]</head>
<p>[...]</p>
</div2>
<div2 n="141"><head>[§ 141]</head>
<p> Osee, Amos, Esaia et Iona in Iudaea prophetauerunt.</p>
</div2>
<div2 n="142"><head>[§ 142]</head>
<p><emph>ĪĪĪĪCCCCXLIII</emph> Ioathan regnauit annos XVI.</p>
</div2>
<div2 n="143"><head>[§ 143]</head>
<p>Remus Romulusque nascuntur.</p>
</div2>
<div2 n="144"><head>[§ 144]</head>
<p> Prophetantibus in Iudaea Osee et Iohel, Esaia et Michea.</p>
</div2>
<div2 n="145"><head>[§ 145]</head>
<p><emph>ĪĪĪĪCCCCLVIIII</emph> Achaz regnauit annos XVI.</p>
</div2>
<div2 n="146"><head>[§ 146]</head>
<p>Huius temporibus Romulus Romam condidit,</p>
</div2>
<div2 n="147"><head>[§ 147]</head>
<p>et Sennacherib Assyriorum rex decem tribus in Medis transduxit atque in Iudaea Samaritas accolas misit.</p>
</div2>
<div2 n="148"><head>[§ 148]</head>
<p><emph>ĪĪĪĪCCCCLXXXVIII</emph> Ezechias regnauit annos XXVIIII.</p>
</div2>
<div2 n="149"><head>[§ 149]</head>
<p> Sub quo prophetabant Esaias et Osee.</p>
</div2>
<div2 n="150"><head>[§ 150]</head>
<p> Hoc tempore Romulus primus milites ex populo sumpsit centumque a populo nobilissimos uiros elegit, quos ob aetatem senatores, ob cura mac sollicitudinem rei publicaepatres uocati sunt.</p>
</div2>
<div2 n="151"><head>[§ 151]</head>
<p> <emph>ĪĪĪĪDXLIII</emph> Manasses regnauit annos LV.</p>
</div2>
<div2 n="152"><head>[§ 152]</head>
<p>Per idem tempus Romanis praefuit Numa Pompilius, qui primus pontifices et uirgines Vestales instituit, falsorum deorum numerositate ciuitatem impleuit.</p>
</div2>
<div2 n="153"><head>[§ 153]</head>
<p>[...]</p>
</div2>
<div2 n="153a"><head>[§ 153a]</head>
<p>Duos menses in annum Romanis ad decem menses adiecit Ianuarium diis superis, Februarium diis inferis dedicauit.</p>
</div2>
<div2 n="154"><head>[§ 154]</head>
<p>Tunc quoque Sibilla Samia claruit.</p>
</div2>
<div2 n="155"><head>[§ 155]</head>
<p><emph>ĪĪĪĪDLV</emph> Amon regnauit annos XII.</p>
</div2>
<div2 n="156"><head>[§ 156]</head>
<p>Huius temporibus Tullius Hostilius primus purpura et fascibus usus est priorque in re publica cesum egit, quod adhuc per orbem terrarum incognitum erat.</p>
</div2>
<div2 n="157"><head>[§ 157]</head>
<p><emph>ĪĪĪĪDLXXXVII</emph> Iosias regnauit annos XXXII.</p>
</div2>
<div2 n="158"><head>[§ 158]</head>
<p>Tales Milesius philosophus phisicus claruit, qui defectus solis acutissima perscrutatione, conprehensis astrologiae numeris, primus inuestigauit.</p>
</div2>
<div2 n="159"><head>[§ 159]</head>
<p>Prophetantibus in Iudaea Heremia, Olda et Sofonia.</p>
</div2>
<div2 n="160"><head>[§ 160]</head>
<p><emph>ĪĪĪĪDCXVIII</emph> Ioachim regnauit annos XI.</p>
</div2>
<div2 n="161"><head>[§ 161]</head>
<p> Huius tertio anno Nabuchodonosor Iudaeam captam tributariam fecit.</p>
</div2>
<div2 n="162"><head>[§ 162]</head>
<p>Tunc Danihel, Ananias, Azarias et Misahel in Babylone claruerunt.</p>
</div2>
<div2 n="163"><head>[§ 163]</head>
<p><emph>ĪĪĪĪDCVIIII</emph> Sedecias regnauit annos XI.</p>
</div2>
<div2 n="164"><head>[§ 164]</head>
<p>Hunc rex Babyloniae secundo ueniens ad Hierusalem cum populum captiuum ducit templo incenso anno aedificationis suae CCCCLIIII.</p>
</div2>
<div2 n="165"><head>[§ 165]</head>
<p>Per idem tempus Sappho mulier in Graecia diuerso poemate claruit.</p>
</div2>
<div2 n="166"><head>[§ 166]</head>
<p>Solon leges Atheniensibus dedit.</p>
</div2>
<div2 n="166a"><head>[§ 166a]</head>
<p>Quinta aetas saeculi.</p>
</div2>
<div2 n="167"><head>[§ 167]</head>
<p><emph>ĪĪĪĪDCLXXVIIII</emph> Hebreorum captiuitas annos LXX, in quibus ignis ab altario dei sublatus et absconditus in puteo post septuagesimo regressionis anno adsumitur inuentus uiuus.</p>
</div2>
<div2 n="168"><head>[§ 168]</head>
<p>Per idem captiuitatis tempus Iudith historia conscribitur.</p>
</div2>
<div2 n="169"><head>[§ 169]</head>
<p>Pythagoras quoque philosophus et arithmeticae artis inuentor</p>
</div2>
<div2 n="169a"><head>[§ 169a]</head>
<p>et Ferecides historiarum primus scriptor et Xenofanes tragoediarum inuentor insignes habetur.</p>
</div2>
<div2 n="170"><head>[§ 170]</head>
<p><emph>ĪĪĪĪDCCXIII</emph> Darius regnauit annos XXXIIII.</p>
</div2>
<div2 n="171"><head>[§ 171]</head>
<p>Huius secundo anno Iudaeorum est resoluta captiuitas, a quo tempore in Hierusalem non reges, sed principes fuerunt usque ad Aristobulum.</p>
</div2>
<div2 n="172"><head>[§ 172]</head>
<p>Tunc Romani pulsis regibus consules habere coeperunt.</p>
</div2>
<div2 n="173"><head>[§ 173]</head>
<p><emph>ĪĪĪĪDCCXXXIII</emph> Xerxes regnauit annos XX.</p>
</div2>
<div2 n="174"><head>[§ 174]</head>
<p>Escilius, Pindarus, Sophocles et Euripides tragoediarum scriptores insignes celebrantur.</p>
</div2>
<div2 n="175"><head>[§ 175]</head>
<p>Herodotus quoque historiarum scriptor et Zeusis agnoscitur pictor.</p>
</div2>
<div2 n="176"><head>[§ 176]</head>
<p><emph>ĪĪĪĪDCCLXXIII</emph> Artaxerxes, qui et Longimanus, regnauit annos XL.</p>
</div2>
<div2 n="177"><head>[§ 177]</head>
<p>Eo regnante Esdras sacerdos incensam ex gentibus legem renouauit.</p>
</div2>
<div2 n="178"><head>[§ 178]</head>
<p>Neemias muros Hierusolimorum restituit.</p>
</div2>
<div2 n="179"><head>[§ 179]</head>
<p>Aristarcus etiam et Aristophanes atque Sofocles tragoediarum scriptores,</p>
</div2>
<div2 n="180"><head>[§ 180]</head>
<p>Cratinus quoque comicus primus et Hippocrates medicus ac Socrates philosophus atque Democritus claruerunt.</p>
</div2>
<div2 n="181"><head>[§ 181]</head>
<p><emph>ĪĪĪĪDCCXCII</emph> Darius, qui et Notus, regnauit annos XVIIII.</p>
</div2>
<div2 n="182"><head>[§ 182]</head>
<p>[...]</p>
</div2>
<div2 n="182a"><head>[§ 182a]</head>
<p>Haec aetas habuit philosophum Platonem et Gorgiam primum rhetorem.</p>
</div2>
<div2 n="183"><head>[§ 183]</head>
<p><emph>ĪĪĪĪDCCCXXXII</emph> Artaxerxes regnauit annos XL.</p>
</div2>
<div2 n="184"><head>[§ 184]</head>
<p>Huius tempore Hester historia docetur esse expleta.</p>
</div2>
<div2 n="185"><head>[§ 185]</head>
<p>Xenofon quoque Socraticus insignis habetur.</p>
</div2>
<div2 n="186"><head>[§ 186]</head>
<p><emph>ĪĪĪĪDCCCLVIII</emph> Artaxerxes, qui et Ochus, regnauit annos XXVI.</p>
</div2>
<div2 n="187"><head>[§ 187]</head>
<p>Demosthenes orator primus agnoscitur.</p>
</div2>
<div2 n="188"><head>[§ 188]</head>
<p>et Aristoteles primus dialecticus praedicatur.</p>
</div2>
<div2 n="189"><head>[§ 189]</head>
<p>Plato moritur.</p>
</div2>
<div2 n="190"><head>[§ 190]</head>
<p><emph>ĪĪĪĪDCCCLXII</emph> Xerxes Ochi filius regnauit annos IIII.</p>
</div2>
<div2 n="191"><head>[§ 191]</head>
<p>Xenocrates philosophus inlustris habetur.</p>
</div2>
<div2 n="192"><head>[§ 192]</head>
<p><emph>ĪĪĪĪDCCCLXVIII</emph> Darius regnauit annos VI.</p>
</div2>
<div2 n="193"><head>[§ 193]</head>
<p>Alexander Illirios et Traces superans dehinc Hierusolimam capit atque templum ingressus deo hostias immolauit.</p>
</div2>
<div2 n="194"><head>[§ 194]</head>
<p>Hucusque Persarum regnum stetit, dehinc reges Graecorum incipiunt.</p>
</div2>
<div2 n="195"><head>[§ 195]</head>
<p><emph>ĪĪĪĪDCCCLXXIII</emph> Alexander Macedo regnauit annos V. Huius enim quinque anni postremi in ordine numerantur, quibus monarchiam orbis obtinuit, nam septem eius priores in Persarum regibus supputantur. Dehinc Alexandriae reges incipiunt.</p>
</div2>
<div2 n="196"><head>[§ 196]</head>
<p><emph>ĪĪĪĪDCCCCXII</emph> Ptolomeus Lagi filius regnauit annos XL.</p>
</div2>
<div2 n="197"><head>[§ 197]</head>
<p>Hinc Iudaeam capiens plurimos Hebreorum in Aegypto transtulit.</p>
</div2>
<div2 n="198"><head>[§ 198]</head>
<p>Hoc tempore Zenon stoicus et Menander comicus et Theufrastes philosophus claruerunt.</p>
</div2>
<div2 n="199"><head>[§ 199]</head>
<p>Per idem etiam tempus Machabeorum liber inchoat primus.</p>
</div2>
<div2 n="200"><head>[§ 200]</head>
<p><emph>ĪĪĪĪDCCCCLI</emph> Ptolomeus Philadephus regnauit annos XXXVIII.</p>
</div2>
<div2 n="201"><head>[§ 201]</head>
<p>Hic Iudaeos, qui in Aegypto erant, absoluit et uasa sancta Eleazaro pontifici restituens septuaginta interpretes petit ac diuinas scripturas in Graecum eloquium transtulit.</p>
</div2>
<div2 n="202"><head>[§ 202]</head>
<p>Per idem tempus Aratus astrologus agnoscitur</p>
</div2>
<div2 n="203"><head>[§ 203]</head>
<p>atque argentei nummi primum Romae constituuntur.</p>
</div2>
<div2 n="204"><head>[§ 204]</head>
<p> <emph>ĪĪĪĪDCCCCLXXVII</emph> Ptolomeus Euergetes regnauit annos XXVI.</p>
</div2>
<div2 n="205"><head>[§ 205]</head>
<p>Sub quo Ihesus filius Sirach sapientiae librum conposuit.</p>
</div2>
<div2 n="206"><head>[§ 206]</head>
<p><emph>ĪĪĪĪDCCCCXCIIII</emph> Ptolomeus Filopator regnauit annos XVII.</p>
</div2>
<div2 n="207"><head>[§ 207]</head>
<p>Ab isto Iudaei proelio uicti, LX milia armatorum corruerunt.</p>
</div2>
<div2 n="208"><head>[§ 208]</head>
<p>Per idem tempus Siciliam Marcellus consul obtinuit.</p>
</div2>
<div2 n="209"><head>[§ 209]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>XIII</emph> Ptolomeus Epiphanes regnauit annos XXIIII.</p>
</div2>
<div2 n="210"><head>[§ 210]</head>
<p>Huius tempore gesta sunt quae secundi libri Machabeorum historia continet.</p>
</div2>
<div2 n="210a"><head>[§ 210a]</head>
<p>Hac aetate Romani uictos Graecos liberos esse iusserunt.</p>
</div2>
<div2 n="211"><head>[§ 211]</head>
<p>[...]</p>
</div2>
<div2 n="211a"><head>[§ 211a]</head>
<p>Hoc tempore Ennius primus poeta Latinus insignis Romae est celebratus.</p>
</div2>
<div2 n="212"><head>[§ 212]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>LIII</emph> Ptolomeus Philometor regnauit annos XXXV.</p>
</div2>
<div2 n="213"><head>[§ 213]</head>
<p>Hunc Antiochus proelio superauit it Iudaeos uaria calamitate oppressit.</p>
</div2>
<div2 n="214"><head>[§ 214]</head>
<p>Per idem tempus Scipio Africam uicit.</p>
</div2>
<div2 n="214a"><head>[§ 214a]</head>
<p>Terentius comicus claruit.</p>
</div2>
<div2 n="215"><head>[§ 215]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>LXXXII</emph> Ptolomeus Euergetes regnauit annos XXVIIII.</p>
</div2>
<div2 n="216"><head>[§ 216]</head>
<p>Hoc tempore per consulem Brutum Spania a Romanis obtenta est.</p>
</div2>
<div2 n="217"><head>[§ 217]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>XCVIIII</emph> Ptolomeus Soter regnauit annos XVII.</p>
</div2>
<div2 n="218"><head>[§ 218]</head>
<p>Varro Ciceroque nascuntur.</p>
</div2>
<div2 n="219"><head>[§ 219]</head>
<p>Traces Romanis subiciuntur.</p>
</div2>
<div2 n="220"><head>[§ 220]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>CVIIII</emph> Ptolomeus Alexander regnauit annos X.</p>
</div2>
<div2 n="221"><head>[§ 221]</head>
<p>Syria per Gabinium ducem in Romanorum dominio transit.</p>
</div2>
<div2 n="222"><head>[§ 222]</head>
<p>Poeta quoque Lucretius nascitur, qui postea sese furore amatorio interfecit.</p>
</div2>
<div2 n="223"><head>[§ 223]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>CXVII</emph> Ptolomeus Cleopatrae filius regnauit annos VIII.</p>
</div2>
<div2 n="224"><head>[§ 224]</head>
<p>Per idem tempus Plotius Gallus Romae Latinam rhetoricam primus docuit.</p>
</div2>
<div2 n="225"><head>[§ 225]</head>
<p>Tunc quoque Sallustius historiographus nascitur.</p>
</div2>
<div2 n="226"><head>[§ 226]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>CXLVII</emph> Ptolomeus Dionisius regnauit annos XXX.</p>
</div2>
<div2 n="227"><head>[§ 227]</head>
<p>Pompeius Hierusolima capta Iudaeos Romanis tributarios efficit.</p>
</div2>
<div2 n="228"><head>[§ 228]</head>
<p>Per idem tempus Cato philosophus agnoscitur.</p>
</div2>
<div2 n="229"><head>[§ 229]</head>
<p>[...]</p>
</div2>
<div2 n="229a"><head>[§ 229a]</head>
<p>Virgilius nascitur Mantua, Oratius Venusina.</p>
</div2>
<div2 n="230"><head>[§ 230]</head>
<p>Tunc etiam Apollodorus praeceptor Augusti clarus habetur</p>
</div2>
<div2 n="231"><head>[§ 231]</head>
<p>et Cicero laude oratoria celebratur.</p>
</div2>
<div2 n="232"><head>[§ 232]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>CXLVIIII</emph> Cleopatra regnauit annos II.</p>
</div2>
<div2 n="232a"><head>[§ 232a]</head>
<p>Haec Ptolomei regis Aegyptiorum fuit filia et fratris Ptolomei soror et coniunx effecta. Quem dum fraudare regnui uoluisset, tempore belli ciuilis in Alexandria occurrit Caesari et per speciem atque stuprum regnum sibi et necem Ptolomei apud Iulium impetrauit atque Alexandriae regnum in Romanam traniuit dicionem.</p>
</div2>
<div2 n="233"><head>[§ 233]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>CLIIII</emph> Gaius Iulius Caesar regnauit annos V.</p>
</div2>
<div2 n="233a"><head>[§ 233a]</head>
<p>Hic antea consul creatus Gallias obtinuit,</p>
</div2>
<div2 n="233b"><head>[§ 233b]</head>
<p>de Britannia triumphauit.</p>
</div2>
<div2 n="234"><head>[§ 234]</head>
<p>[...]</p>
</div2>
<div2 n="234a"><head>[§ 234a]</head>
<p>Postremum ciuile bellum aduersus Pompeium adhibito monarchiam totius imperii Romani obtinuit, ex cuius nomine sequentes imperatores Caesares appellati sunt. Post hunc sequuntur imperatores.</p>
</div2>
<div2 n="(237a)"><head>[§ (237a)]</head>
<p>Sexta aetas saeculi.</p>
</div2>
<div2 n="235"><head>[§ 235]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>CCX</emph> Octauianus Augustus regnauit annos LVI.</p>
</div2>
<div2 n="235a"><head>[§ 235a]</head>
<p>Iste in imperio post Siculum bellum triumphos tres egit: Dalmaticum, Asiaticum, postremu Alexandrinum aduersus Antonium; inde Spanum. Dinde terra marique pace toto orbe parta Iani portas clusit et obserauit.</p>
</div2>
<div2 n="236"><head>[§ 236]</head>
<p>Sub cuius imperio LXVIIII ebdomades in Danihelo sciptae conplentur</p>
</div2>
<div2 n="237"><head>[§ 237]</head>
<p>et cessante regno ac sacerdotio Iudaeorum Dominus Ihesus Xristus de Virgine nascitur anno regni eius quadragesimo secundo.</p>
</div2>
<div2 n="238"><head>[§ 238]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>CCXXXIII</emph> Tiberius regnauit annos XXIII.</p>
</div2>
<div2 n="238a"><head>[§ 238a]</head>
<p>Iste dum per cupiditatem reges ad se uenientes non remitteret, multas gentes a Romano imperio recesserunt.</p>
</div2>
<div2 n="239"><head>[§ 239]</head>
<p>Huius octauo decimo anno regni Dominus crucifixus est peractis a principio mundi annis <num value="5000">V</num>CCXXVIII.</p>
</div2>
<div2 n="240"><head>[§ 240]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>CCXXXVII</emph> Gaius Caligola regnauit annos IIII.</p>
</div2>
<div2 n="241"><head>[§ 241]</head>
<p>Hic in deos se transferens in templo Hierusolimorum statuam Iouis sub nomine suo poni iussit.</p>
</div2>
<div2 n="242"><head>[§ 242]</head>
<p>Per idem tempus Matheus apostolus euangelium in Iudaea primus scripsit.</p>
</div2>
<div2 n="243"><head>[§ 243]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>CCLI</emph> Claudius regnauit annos XIIII.</p>
</div2>
<div2 n="243a"><head>[§ 243a]</head>
<p>Iste medie imperans multa gessit mediocriter, multa crudeliter.</p>
</div2>
<div2 n="244"><head>[§ 244]</head>
<p>Hoc regnante Petrus apostolus contra Simonem magum Romam pergit.</p>
</div2>
<div2 n="245"><head>[§ 245]</head>
<p>Marcus quoque euangelista Alexandriae Xristum praedicans euangelium scripsit.</p>
</div2>
<div2 n="246"><head>[§ 246]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>CCLXV</emph> Nero regnauit annos XIIII.</p>
</div2>
<div2 n="246a"><head>[§ 246a]</head>
<p>Hic nimiae crudelitatis et luxuriae deditus retibus aureis piscabatur.</p>
</div2>
<div2 n="246b"><head>[§ 246b]</head>
<p>Matrem et sororem et prostituit et inrfecit.</p>
</div2>
<div2 n="246c"><head>[§ 246c]</head>
<p>Senatum multum extinxit.</p>
</div2>
<div2 n="246d"><head>[§ 246d]</head>
<p>Multas rei publicae prouincias uel urbes amisit.</p>
</div2>
<div2 n="246e"><head>[§ 246e]</head>
<p>Vrbem quoque Romam incendit, ut Troiani excidii imaginem cerneret.</p>
</div2>
<div2 n="247"><head>[§ 247]</head>
<p>Huius temporibus Simon magus cum altercationem proposuisset cum Petro et Paulo apostolis, dicens <hi>se</hi>quandam <hi>uirtutem esse dei magnam</hi>, media die dum ad caelum uolare promittit in caelum, a daemonibus, quibus in aera ferebatur, adiurante eos per deum Petro, Paulo uero orante dimissus crepuit. Ob cuius necem a Nerone Petrus crucifigitur, Paulus gladio caeditur.</p>
</div2>
<div2 n="(249)"><head>[§ (249)]</head>
<p>Tunc Lucanus ac Seneca praeceptor Neronis ab eodem Nerone interficiuntur.</p>
</div2>
<div2 n="248"><head>[§ 248]</head>
<p>Poeta Persius moritur.</p>
</div2>
<div2 n="250"><head>[§ 250]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>CCLXXV</emph> Vespasianus regnauit annos X.</p>
</div2>
<div2 n="250a"><head>[§ 250a]</head>
<p>Iste in disciplina militari strenuus multas prouincias, quas Nero amiserat, bellando rei publicae restituit.</p>
</div2>
<div2 n="250b"><head>[§ 250b]</head>
<p>Inmemor offensarum fuit, conuicia in se dicta leuiter tulit.</p>
</div2>
<div2 n="251"><head>[§ 251]</head>
<p>Huius secundo anno Titus Hierusolimam cepit atque subuerit, ubi undecies centena milia Iudaeorum fame et gladio perierunt, sed et praeter hos centum milia publice uenundata sunt.</p>
</div2>
<div2 n="252"><head>[§ 252]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>CCLXXVII</emph> Titus regnauit annos II.</p>
</div2>
<div2 n="253"><head>[§ 253]</head>
<p>[...]</p>
</div2>
<div2 n="254"><head>[§ 254]</head>
<p>[...]</p>
</div2>
<div2 n="255"><head>[§ 255]</head>
<p>Iste in imperio tantae bonitatis fuit, ut nullum omnino puniret, sed conuictos aduersum se coniuratione dimitteret, atuqe in eadem familiaritate, qua antea habuerat, retineret.</p>
</div2>
<div2 n="256"><head>[§ 256]</head>
<p>Huius etiam inter omnia fuit illud celbre dictum perdidisse diem, quo nihil boni fecerat.</p>
</div2>
<div2 n="257"><head>[§ 257]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>CCXCIII</emph> Domitianus frater Titi regnauit annos XVI.</p>
</div2>
<div2 n="257a"><head>[§ 257a]</head>
<p>Hic post Neronem superbia execrabilis deum se appellari iussit.</p>
</div2>
<div2 n="258"><head>[§ 258]</head>
<p>[...]</p>
</div2>
<div2 n="259"><head>[§ 259]</head>
<p>[...]</p>
</div2>
<div2 n="260"><head>[§ 260]</head>
<p>Plurimos senatorum extinguit, xristianos interfecit</p>
</div2>
<div2 n="261"><head>[§ 261]</head>
<p>cunctosque qui de genere Dauid erant interfici iussit, ut nullus Iudaeorum ex regali superesset origine.</p>
</div2>
<div2 n="(259a)"><head>[§ (259a)]</head>
<p>Sub hoc et apostolus Iohannes in Pathmos insula relegatus apocalypsim scripsit.</p>
</div2>
<div2 n="262"><head>[§ 262]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>CCXCIIII</emph> Nerua regnauit annum I.</p>
</div2>
<div2 n="262a"><head>[§ 262a]</head>
<p>Vir imperio moderatus aequalem se et communem omnibus praebuit.</p>
</div2>
<div2 n="263"><head>[§ 263]</head>
<p>Huius temporibus Iohannes apostolus ab exilio Epheso uenit atque efflagitatus ab Asiae episcopis euangelium nouissimum edidit.</p>
</div2>
<div2 n="264"><head>[§ 264]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>CCCXIII</emph> Traianus regnauit annos XVIIII.</p>
</div2>
<div2 n="264a"><head>[§ 264a]</head>
<p>Iste mirabili uirtute Romanum imperium longe lateque reduxit.</p>
</div2>
<div2 n="265"><head>[§ 265]</head>
<p>[...]</p>
</div2>
<div2 n="265a"><head>[§ 265a]</head>
<p>Babyloniam et Arabiam cepit et usque ad Indiae fines accessit.</p>
</div2>
<div2 n="265b"><head>[§ 265b]</head>
<p>Liberalis cunctis atque tranquillus, cuius inter alia dicta illud fertur egregium dum interrogaretur, cur nimius circa omnes communis esset, respondit talem se imperatorem esse priuatis, quales esse sibi imperatores priuatus optasset.</p>
</div2>
<div2 n="(275)"><head>[§ (275)]</head>
<p>Huius temporibus Gallienus medicus Pergamo genitus Romae clarus est habitus.</p>
</div2>
<div2 n="266"><head>[§ 266]</head>
<p>Simon quoque Cleopas Hierusolimorum episcopus hoc tempore crucifigitur</p>
</div2>
<div2 n="267"><head>[§ 267]</head>
<p>et requiescit Iohannes apostolus.</p>
</div2>
<div2 n="268"><head>[§ 268]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>CCCXXXIIII</emph> Adrianus regnauit annos XXI.</p>
</div2>
<div2 n="268a"><head>[§ 268a]</head>
<p>Iste Traiani gloriae inuidens prouincias Orientis Persis reddidit et Eufraten fluuium finem Romani imperii posuit.</p>
</div2>
<div2 n="269"><head>[§ 269]</head>
<p>Idem quoque Iudaeos effectos rebeles subiugat urbemque Hierusolimam restaurat eamque ex nomine suo Heliam uocat.</p>
</div2>
<div2 n="270"><head>[§ 270]</head>
<p>Per idem tempus Aquila Ponticus interpres secundus post LXX oritur</p>
</div2>
<div2 n="271"><head>[§ 271]</head>
<p> et Basilides heresiarces agnoscitur.</p>
</div2>
<div2 n="272"><head>[§ 272]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>CCCLVI</emph> Antoninus Pius regnauit annos XXII.</p>
</div2>
<div2 n="273"><head>[§ 273]</head>
<p>[...]</p>
</div2>
<div2 n="273a"><head>[§ 273a]</head>
<p>Iste propter clementiam tale nomen accepit.</p>
</div2>
<div2 n="273b"><head>[§ 273b]</head>
<p>Iste primus imperium Romanae urbis cum Antonino iunior aequata potestate diuidit.</p>
</div2>
<div2 n="274"><head>[§ 274]</head>
<p>[...]</p>
</div2>
<div2 n="275"><head>[§ 275]</head>
<p>[...]</p>
</div2>
<div2 n="276"><head>[§ 276]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>CCCLXXIIII</emph> Antoninus minor regnauit annos XVIII.</p>
</div2>
<div2 n="276a"><head>[§ 276a]</head>
<p>Iste ad Parthos profectus Seleuciam Assyriae urbem cum quadringentis milibus hominum cepit, de Parthis et Persis triumphauit.</p>
</div2>
<div2 n="277"><head>[§ 277]</head>
<p>Eo regnante Montanus Catafrigarum auctor et Titianus, a quo heresis Encratitarum, exorti sunt.</p>
</div2>
<div2 n="278"><head>[§ 278]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>CCCLXXXVII</emph> Commodus regnauit annos XIII.</p>
</div2>
<div2 n="278a"><head>[§ 278a]</head>
<p>Hic luxuriae multae fuit.</p>
</div2>
<div2 n="279"><head>[§ 279]</head>
<p>Sub hoc Theodotion Ephesius interpres tertius apparuit</p>
</div2>
<div2 n="280"><head>[§ 280]</head>
<p>atque Ireneus episcopus Lugdunensis indoctrina habetur insignis.</p>
</div2>
<div2 n="281"><head>[§ 281]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>CCCLXXXVIIII</emph> Helius Pertinax regnauit annum I.</p>
</div2>
<div2 n="282"><head>[§ 282]</head>
<p>Hic poscente senatu ut uxorem Augustam et filium Caesaremfaceret, rennuens ait sufficere sibi debere quod uel ipse imperare meruisset inuitus.</p>
</div2>
<div2 n="283"><head>[§ 283]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>CCCCVII</emph> Seuerus Pertinax regnauit annuos XVIII.</p>
</div2>
<div2 n="283a"><head>[§ 283a]</head>
<p>Iste multa bella feliciter gessit, Parthos uicit, Arabiam obtinuit, Britanniam bellando recepit.</p>
</div2>
<div2 n="283b"><head>[§ 283b]</head>
<p>Litterarum et philosophiae scientiam habuit.</p>
</div2>
<div2 n="284"><head>[§ 284]</head>
<p>Huius tempore Symmachus interpres quartus agnoscitur.</p>
</div2>
<div2 n="285"><head>[§ 285]</head>
<p>Narcissus Hierusolimorum episcopus uirtutibus plurimis celebratur.</p>
</div2>
<div2 n="286"><head>[§ 286]</head>
<p>Tertullianus Afer in ecclesia insignis habetur.</p>
</div2>
<div2 n="287"><head>[§ 287]</head>
<p>Origenes Alexandriae studiis eruditur.</p>
</div2>
<div2 n="288"><head>[§ 288]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>CCCCXIIII</emph> Antoninus Caracalla Seueri filius regnauit annos VII.</p>
</div2>
<div2 n="288a"><head>[§ 288a]</head>
<p>Hic inpatientis libidinis fuit nouercam suam uxorem duxit.</p>
</div2>
<div2 n="288b"><head>[§ 288b]</head>
<p>Nihil memorabile gessit.</p>
</div2>
<div2 n="289"><head>[§ 289]</head>
<p>Huius temporibus in Hiericho quinta editio diuinarum scripturarum inuenta est,cuius auctor non apparet.</p>
</div2>
<div2 n="290"><head>[§ 290]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>CCCCXV</emph> Macrinus regnauit annum I.</p>
</div2>
<div2 n="290c"><head>[§ 290c]</head>
<p>Hic cum filio regnans nihil memorabile temporis breuitate gesserunt, nam post unum annum seditione militari pariter interfecti sunt.</p>
</div2>
<div2 n="291"><head>[§ 291]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>CCCCXVIII</emph> Aurelius Antoninus regnauit annos IIII.</p>
</div2>
<div2 n="291a"><head>[§ 291a]</head>
<p>Hic dum obscenissime uiueret, et ipse tumultu militari permptus est.</p>
</div2>
<div2 n="292"><head>[§ 292]</head>
<p>Cuius temporibus sexta editio inuenta est Nicopoli.</p>
</div2>
<div2 n="293"><head>[§ 293]</head>
<p>Sabellius heresiarces oritur.</p>
</div2>
<div2 n="294"><head>[§ 294]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>CCCCXXXI</emph> Alexander regnauit annos XIII.</p>
</div2>
<div2 n="294a"><head>[§ 294a]</head>
<p>Hic Persas gloriosissime uicit.</p>
</div2>
<div2 n="294b"><head>[§ 294b]</head>
<p>Ciuibus fauorabilis fuit.</p>
</div2>
<div2 n="295"><head>[§ 295]</head>
<p>Huius temporibus Origenes Alexandriae claruit</p>
</div2>
<div2 n="296"><head>[§ 296]</head>
<p>et Romae Vlpianus insignis iuris peritus.</p>
</div2>
<div2 n="297"><head>[§ 297]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>CCCCXXXIIII</emph> Maximinus regnauit annos III.</p>
</div2>
<div2 n="298"><head>[§ 298]</head>
<p>Iste primus ex militari corpore absque decreto senatus imperator efficitur</p>
</div2>
<div2 n="299"><head>[§ 299]</head>
<p>et xristianos persequitur.</p>
</div2>
<div2 n="300"><head>[§ 300]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>CCCCXLI</emph> Gordianus regnauit annos VII.</p>
</div2>
<div2 n="300a"><head>[§ 300a]</head>
<p>Rebellantes Parthos et Persas adflixit.</p>
</div2>
<div2 n="300b"><head>[§ 300b]</head>
<p>Rediens uictor de Persis fraude suorum interiit.</p>
</div2>
<div2 n="301"><head>[§ 301]</head>
<p>Huius temporibus Flauianus testimonio Spiritus sancti in specie columbae super caput eius descendentis Romae episcopus ordinatur, licet quidam hoc de Zeferino adfirment.</p>
</div2>
<div2 n="302"><head>[§ 302]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>CCCCXLVIII</emph> Philippus regnauit annos VII.</p>
</div2>
<div2 n="303"><head>[§ 303]</head>
<p>Iste primus imperatorum xristianus efficitur.</p>
</div2>
<div2 n="304"><head>[§ 304]</head>
<p>Cuius etiam primo anno millesimus annus Romanae urbis impletur.</p>
</div2>
<div2 n="305"><head>[§ 305]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>CCCCXLVIIII</emph> Decius regnauit annum I.</p>
</div2>
<div2 n="305a"><head>[§ 305a]</head>
<p>Hic bellum ciuile in Galatia motum oppressit.</p>
</div2>
<div2 n="306"><head>[§ 306]</head>
<p>Antonius monachus Aegypto dicitur exortus, a quo prius monasteria condita sunt.</p>
</div2>
<div2 n="307"><head>[§ 307]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>CCCCLI</emph> Gallus et Volusianus filio regnauit annos II.</p>
</div2>
<div2 n="307a"><head>[§ 307a]</head>
<p>Hii nihil memoriale gesserunt.</p>
</div2>
<div2 n="308"><head>[§ 308]</head>
<p>Nouatus Cypriani episcopi presbyter Romae Nouatianam heresem condidit.</p>
</div2>
<div2 n="309"><head>[§ 309]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>CCCCLXVI</emph> Valerianus cum Gallieno regnauit annos XV.</p>
</div2>
<div2 n="310"><head>[§ 310]</head>
<p>Cyprianus primum rhetor, deinde episcopus martyrio coronatur.</p>
</div2>
<div2 n="311"><head>[§ 311]</head>
<p>Gothi quoque Graeciam, Macedoniam, Asiam Pontumque depopulant.</p>
</div2>
<div2 n="312"><head>[§ 312]</head>
<p>Valerianus xristianis persecutionem mouens, a rege Persarum captus ibi in dedecore uitae consenuit.</p>
</div2>
<div2 n="313"><head>[§ 313]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>CCCCLXVIII</emph> Claudius regnauit annos II.</p>
</div2>
<div2 n="314"><head>[§ 314]</head>
<p>Iste Gothos Illiricum Macedoniamque uastantes exsuperat.</p>
</div2>
<div2 n="315"><head>[§ 315]</head>
<p>Paulus Samosatenus heresiarces agnoscitur.</p>
</div2>
<div2 n="316"><head>[§ 316]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>CCCCLXXIII</emph> Aurelianus regnauit annos V.</p>
</div2>
<div2 n="316a"><head>[§ 316a]</head>
<p>Iste Romanum imperium bellando paene ad fines priores perduxit.</p>
</div2>
<div2 n="317"><head>[§ 317]</head>
<p>Hic persecutionem aduersus xristianos efficiens fulmine corripitur et nec mora occiditur.</p>
</div2>
<div2 n="318"><head>[§ 318]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>CCCCLXXIIII</emph> Tacitus regnauit annum I.</p>
</div2>
<div2 n="319"><head>[§ 319]</head>
<p>Huius uitae breuitas nihil dignum praenotat.</p>
</div2>
<div2 n="320"><head>[§ 320]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>CCCCLXXX</emph> Probus regnauit annos VI.</p>
</div2>
<div2 n="320a"><head>[§ 320a]</head>
<p>Iste militia strenuus et ciuilitate praeclarus Gallias a barbaris occupatas bellando restituit.</p>
</div2>
<div2 n="321"><head>[§ 321]</head>
<p>Cuius tempore Manicheorum heresis oritur.</p>
</div2>
<div2 n="322"><head>[§ 322]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>CCCCLXXXII</emph> Carus cum filio Carino et Numeriano regnauit annos II.</p>
</div2>
<div2 n="323"><head>[§ 323]</head>
<p>Carus postquam de Persis triumphauit, uictorque circa Tigridem castra ponens ictu fulminis concidit.</p>
</div2>
<div2 n="324"><head>[§ 324]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>DII</emph> Diocletianus et Maximianus regnauerunt annos XX.</p>
</div2>
<div2 n="325"><head>[§ 325]</head>
<p>Diocletianus diuinis libris adustis xristianos toto orbe persequitur.</p>
</div2>
<div2 n="326"><head>[§ 326]</head>
<p>Iste primus gemmas uestibus calciamentisque inseri iussit, dum sola purpura retro principes uterentur.</p>
</div2>
<div2 n="326a"><head>[§ 326a]</head>
<p>Hii autem imperatore suaria bella gesserunt Persis uictis, recepta Mesopotamia.</p>
</div2>
<div2 n="326b"><head>[§ 326b]</head>
<p>Qui postea pariter fastigio imperii relicto priuati uixerunt.</p>
</div2>
<div2 n="327"><head>[§ 327]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>DIIII</emph> Galerius regnauit annos XXX.</p>
</div2>
<div2 n="328"><head>[§ 328]</head>
<p>Huius breuitas imperii nihil dignum historiae contulit.</p>
</div2>
<div2 n="329"><head>[§ 329]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>DXXXIIII</emph> Constantinus regnauit annos XXX.</p>
</div2>
<div2 n="329a"><head>[§ 329a]</head>
<p>Hic Persis bellum parauit. Ad cuius aduentum adeo trepidauerunt, ut supplices occurrerent promittentes imperata perficere.</p>
</div2>
<div2 n="330"><head>[§ 330]</head>
<p>Iste primus imperatorum xristianus effectus licentiam dedit xristianis libere congregari et in honore Xristi basilicas construi.</p>
</div2>
<div2 n="331"><head>[§ 331]</head>
<p>Huius temporibus heresis Arriana exoritur Nicenumque concilio a Constantino ad condemnationem Arrii congregatur.</p>
</div2>
<div2 n="332"><head>[§ 332]</head>
<p>Tunc et Donatistarum scisma oboritur.</p>
</div2>
<div2 n="333"><head>[§ 333]</head>
<p>Per idem tempus crux Domini ab Helena Constantini matre Hierusolimis reperitur.</p>
</div2>
<div2 n="334"><head>[§ 334]</head>
<p>Constantinus autem in extremo uitae suae ab Eusebio Nicomediense episcopo baptizatus in Arrianum dogma prolabitur. Heu pro dolor bono usus principio et fine malo!</p>
</div2>
<div2 n="335"><head>[§ 335]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>DLVIII</emph> Constantinus et Constans regnauerunt annos XXIIII.</p>
</div2>
<div2 n="335a"><head>[§ 335a]</head>
<p>Constans crudelitate morum terribilis a Persis multa perpessus est.</p>
</div2>
<div2 n="336"><head>[§ 336]</head>
<p>Deinde Arrianus efficitur, catholicos toto orbe persequitur.</p>
</div2>
<div2 n="337"><head>[§ 337]</head>
<p>Cuius etiam fauore Arrius fretus, dum in Constantinopolim ad ecclesiam pergeret aduersus nostros de fide dimicaturus, diuertens per forum Constantini ad necessariam causam, uiscera eius repente simul cum uita effusa sunt.</p>
</div2>
<div2 n="338"><head>[§ 338]</head>
<p>Per idem tempus Athanasius et Hilarius doctrina et confessione fidei celebrantur.</p>
</div2>
<div2 n="339"><head>[§ 339]</head>
<p>Heresis Antropomorfitarum in Syria et Macedoniana in Constantinopoli nascitur.</p>
</div2>
<div2 n="340"><head>[§ 340]</head>
<p>Donatus artis grammaticae scriptor Romae inlustris habetur.</p>
</div2>
<div2 n="341"><head>[§ 341]</head>
<p>Antonius monachus moritur.</p>
</div2>
<div2 n="342"><head>[§ 342]</head>
<p>Ossa Andreae et Lucae apostolorum Constantinopoli transferuntur.</p>
</div2>
<div2 n="343"><head>[§ 343]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>DLX</emph> Iulianus regnauit annos II.</p>
</div2>
<div2 n="344"><head>[§ 344]</head>
<p>Hic ex clerico imperator et paganus effectus xristianis martyria intulit</p>
</div2>
<div2 n="344a"><head>[§ 344a]</head>
<p>et liberales litteras xristianos docere uel discere uetuit.</p>
</div2>
<div2 n="345"><head>[§ 345]</head>
<p>Qui etiam dum in odio Xristi templum in Hierusolimis Iudaeis reparare permisisset atque ex omnibus prouinciis Iudaeis collectis noua templi fundamenti iacerent, subito nocte oborto terrae motu saxa ab imo fundamentorum longe lateque excussa sunt. Igneus quoque globus ab interiore aede templi egressus plurimos eorum suo prostauit incendio. Quo terrore reliqui pauefacti Xristum confitebantur inuiti, et ne hoc casu crederent factum, sequenti nocte in uestimentis cunctorum crucis apparuit signum.</p>
</div2>
<div2 n="345a"><head>[§ 345a]</head>
<p>Iulianus autem contra Persas procedens facta congressione iaculo suscepto interiit.</p>
</div2>
<div2 n="346"><head>[§ 346]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>DLXI</emph> Iouianus regnauit annum I.</p>
</div2>
<div2 n="347"><head>[§ 347]</head>
<p>Hic dum se ab exercitu imperatorem fieri conspiceret seque xristianum adfirmans paganis praeesse non posse adsereret, «et nos», inquit omnis exercitus, «qui per Iulianum nomen Xristi abiecimus, tecum xristiani esse volumus». Quibus ille auditis imperii sceptra suscepit</p>
</div2>
<div2 n="347a"><head>[§ 347a]</head>
<p>firmataque pace cum Persis rediit. Qui lege protinus data xristianis priuilegia reddidit ac templa idolorum claudi praecepit.</p>
</div2>
<div2 n="348"><head>[§ 348]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>DLXXV</emph> Valentinianus et Valens frater eius regnauerunt annos XIIII.</p>
</div2>
<div2 n="349"><head>[§ 349]</head>
<p>[...]</p>
</div2>
<div2 n="349a"><head>[§ 349a]</head>
<p>Gothi suadente Valente heretici efficiuntur.</p>
</div2>
<div2 n="350"><head>[§ 350]</head>
<p>[...]</p>
</div2>
<div2 n="351"><head>[§ 351]</head>
<p>Fotinus quoque et Eunomius atque Apollinaris heresiarces eo tempore agnoscuntur.</p>
</div2>
<div2 n="352"><head>[§ 352]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>DLXXXI</emph> Gratianus cum fratre Valentiniano regnauit annos VI.</p>
</div2>
<div2 n="353"><head>[§ 353]</head>
<p>Ambrosius Mediolanensis episcopus in catholicorum dogmate claruit.</p>
</div2>
<div2 n="354"><head>[§ 354]</head>
<p>Priscillianus sui nominis heresim in Spania condidit.</p>
</div2>
<div2 n="355"><head>[§ 355]</head>
<p>Martinus episcopus Turonorum Galliae ciuitatis multis miraculorum signis effulsit.</p>
</div2>
<div2 n="356"><head>[§ 356]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>DXC</emph> Valentinianus cum Theodosio regnauit annos VIIII.</p>
</div2>
<div2 n="357"><head>[§ 357]</head>
<p>Synodus a Theodosio Constantinopoli CL sanctorum patrum collegitur, in quo omnes hereses condemnatur.</p>
</div2>
<div2 n="358"><head>[§ 358]</head>
<p>Hieronymus presbyter in Bethleem toto mundo clarus habetur.</p>
</div2>
<div2 n="359"><head>[§ 359]</head>
<p>Priscillianus accusante Itacio a Maximo tyranno in Gallia gladio caeditur.</p>
</div2>
<div2 n="360"><head>[§ 360]</head>
<p>Per idem tempus caput Iohannis baptistae Constantinopoli est perductum et in septimo miliario ciuitatis humatum.</p>
</div2>
<div2 n="361"><head>[§ 361]</head>
<p>Gentium quoque templa per totum orbem iubente Theodosio eodem tempore subuertuntur, nam adhuc intemerata manebant.</p>
</div2>
<div2 n="362"><head>[§ 362]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>DXCIII</emph> Theodosius cum Arcadio et Honorio regnauit annos III.</p>
</div2>
<div2 n="363"><head>[§ 363]</head>
<p>Per idem tempus Iohannes anachorita uirtutum miraculis habetur insignis.</p>
</div2>
<div2 n="364"><head>[§ 364]</head>
<p>Qui etiam Theodosio consulenti de Eugenio tyranno uictoriam illi praedixit.</p>
</div2>
<div2 n="365"><head>[§ 365]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>DCVI</emph> Arcadius cum fratre Honorio regnauit annos XIII.</p>
</div2>
<div2 n="(369)"><head>[§ (369)]</head>
<p>Huius temporibus Augustinus episcopus doctrinae scientia insignis habetur.</p>
</div2>
<div2 n="(370)"><head>[§ (370)]</head>
<p>Iohannes quoque in Constantinopolitanus et Teophilus Alexandrinus inlustres episcopi praedicantur.</p>
</div2>
<div2 n="366"><head>[§ 366]</head>
<p>Donatus Epiri episcopus uirtutibus insignis est habitus. Qui draconem ingentem expuens in ore eius necauit, quem octo iuga boum ad locum incendii uix trahere potuerunt, ne aere putredo eius corrumperet.</p>
</div2>
<div2 n="367"><head>[§ 367]</head>
<p>Per idem tempus corpora sanctorum Abbacuc et Micheae prophetarum diuina reuelatione produntur.</p>
</div2>
<div2 n="368"><head>[§ 368]</head>
<p>Gothi quoque Italiam, Vuandali atque Alani Gallias adgrediuntur.</p>
</div2>
<div2 n="369"><head>[§ 369]</head>
<p>[...]</p>
</div2>
<div2 n="370"><head>[§ 370]</head>
<p>[...]</p>
</div2>
<div2 n="371"><head>[§ 371]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>DCXXI</emph> Honorius cum Theodosio fratris filio regnauit annos XV.</p>
</div2>
<div2 n="372"><head>[§ 372]</head>
<p>His imperantibus Gothi Romam capiunt.</p>
</div2>
<div2 n="373"><head>[§ 373]</head>
<p>[...]</p>
</div2>
<div2 n="373a"><head>[§ 373a]</head>
<p>Vuandali quoque, Alani et Sueui Spanias occupant.</p>
</div2>
<div2 n="374"><head>[§ 374]</head>
<p>Hac tempestate Pelagius aduersus Xristi gratiam erroris sui dogmata praedicat, ad cuius damnationem concilium apud Cartaginem CCXIIII episcoporum congregantur.</p>
</div2>
<div2 n="375"><head>[§ 375]</head>
<p>Hoc tempore Cyrillus Alexandriae episcopus insignis est habitus.</p>
</div2>
<div2 n="376"><head>[§ 376]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>DCXLVIII</emph> Theodosius minor Arcadii filius regnauit annos XXVII.</p>
</div2>
<div2 n="377"><head>[§ 377]</head>
<p>Vuandali ab Spaniis ad Africam transuerunt ibique catholicam fidem Arriana impietate subuertit.</p>
</div2>
<div2 n="378"><head>[§ 378]</head>
<p>Per idem tempus Nestorius Constantinopolitanus episcopus suae perfidiae molitur errorem, aduersus quem Ephesena synodus congregata eius impia dogma condemnat.</p>
</div2>
<div2 n="379"><head>[§ 379]</head>
<p>Hoc etiam tempore diabolus in specie Moysi Iudaeis in Creta apparens, dum eos per mare pede sicco ad terram repromissionis promittit perducere, plurimis necatis reliqui, qui saluati sunt, confestim ad Xristi gratiam conuertuntur.</p>
</div2>
<div2 n="380"><head>[§ 380]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>DCLIIII</emph> Marcianus regnauit annos VII.</p>
</div2>
<div2 n="381"><head>[§ 381]</head>
<p>Cuius initio Calcedonense concilium geritur, ubi Eutices cum Dioscoro Alexandrino episcopo condemnantur.</p>
</div2>
<div2 n="382"><head>[§ 382]</head>
<p>Huius etiam sexto imperii anno Theudericus rex Gothorum cum ingenti exercitu Spaniam ingreditur.</p>
</div2>
<div2 n="383"><head>[§ 383]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>DCLXX</emph> Leo maior cum Leone minore regnauit annos XVII.</p>
</div2>
<div2 n="384"><head>[§ 384]</head>
<p>Aegyptus et Alexandria synodum Calcedonensem detractans inmundo spiritu adrepta canine rabie latrat.</p>
</div2>
<div2 n="385"><head>[§ 385]</head>
<p>Tunc primum apparuit heresis Acefalorum Calcedonense concilium inpugnantium. Qui idcirco “Acefali”, id est sine capite, nominantur, quia quis primus eam heresem introduxerit, non inuenitur. Cuius heresis peste plurimi actenus Orientalium languent.</p>
</div2>
<div2 n="386"><head>[§ 386]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>SCLXXXVII</emph> Zenon regnauit annos XVII.</p>
</div2>
<div2 n="386a"><head>[§ 386a]</head>
<p>Ab isto Acefalorum heresis defenditur et decreta Calcedonensis synodi abdicantur.</p>
</div2>
<div2 n="387"><head>[§ 387]</head>
<p>Iste Zenon Leonem Augustum filium suum interficere cupiens, pro eo mater eius alium figura similem obtulit ipsumque Leonem occulte clericum fecit. Quique in clericatu usque ad Iustiniani tempore uixit.</p>
</div2>
<div2 n="388"><head>[§ 388]</head>
<p>Per idem tempus corpus Barnabae apostoli et euangelium Mathei eius stilo scriptum ipso reuelante repertum est.</p>
</div2>
<div2 n="389"><head>[§ 389]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>DCCXIIII</emph> Anastasius regnauit annos XXVII.</p>
</div2>
<div2 n="389a"><head>[§ 389a]</head>
<p>Iste Acefalorum erroremuindicans episcopos Calcedonensis synodi defensores exilio damnat.</p>
</div2>
<div2 n="389b"><head>[§ 389b]</head>
<p>Euangelia quoque tamquam ab idiotis euangelistis conposita reprehendit atque emendat.</p>
</div2>
<div2 n="390"><head>[§ 390]</head>
<p>Eo tempore Trasamundus in Africa contra catholicos saeuit.</p>
</div2>
<div2 n="391"><head>[§ 391]</head>
<p>Fulgentius episcopus fide et scientia claruit.</p>
</div2>
<div2 n="392"><head>[§ 392]</head>
<p>Per idem tempus apud Cartaginem Olimpius quidam Arrianus in balneis sanctam trinitatem blasphemans tribus igneis iaculis angelo emittente uisibiliter est conbustus.</p>
</div2>
<div2 n="393"><head>[§ 393]</head>
<p>Barbas quoque quidam Arrianus episcopus, dum contra regulam fidei quendam baptizans dixisset «baptizat te Barbas in nomine Patris per Filium in Spiritu sancto », statim aqua fontis illius nusquam conparuit. Quod aspiciens qui baptizandus erat confestim ad ecclesiam catholicam abiit et iuxta morem euangelicae fidei baptismum Xristi suscepit.</p>
</div2>
<div2 n="394"><head>[§ 394]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>DCCXXII</emph> Iustinus maior regnauit annos VIII.</p>
</div2>
<div2 n="394a"><head>[§ 394a]</head>
<p>Iste synodi Calcedonensis amator Acefalorum heresem abdicat.</p>
</div2>
<div2 n="395"><head>[§ 395]</head>
<p>Huius tempore post Trasamundum Childericus ex Valentiniani imperatoris captiua filia genitus in Vuandalis regnum suscepit.</p>
</div2>
<div2 n="396"><head>[§ 396]</head>
<p>Qui sacramento a Trasamundo obstrictus, ne catholicis in regno suo consuleret, antequam regnum susciperet episcopos ab exilio reuerti iussit eisque ecclesias reformari praecepit.</p>
</div2>
<div2 n="397"><head>[§ 397]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>DCCLXI</emph> Iustinianus regnauit annos XL.</p>
</div2>
<div2 n="397a"><head>[§ 397a]</head>
<p>Iste Acefalorum heresem suscipiens omnes in regno suo episcopos tria Calcedonensis concilii capitula damnare conpellit.</p>
</div2>
<div2 n="397b"><head>[§ 397b]</head>
<p>In Alexandria Theodosiana et Gaiana heresis oritur.</p>
</div2>
<div2 n="398"><head>[§ 398]</head>
<p>[...]</p>
</div2>
<div2 n="399"><head>[§ 399]</head>
<p>In Africa Vuandali per Belisarium extinguntur.</p>
</div2>
<div2 n="399a"><head>[§ 399a]</head>
<p>In Spaniam per Atanagildum Romanus miles ingreditur.</p>
</div2>
<div2 n="399b"><head>[§ 399b]</head>
<p>In Italia quoque Totila Ostrogothorum rex a Narse Romano patricio superatur.</p>
</div2>
<div2 n="400"><head>[§ 400]</head>
<p>Per idem tempus corpus sancti Antonii monachi diuina reuelatione repertum Alexandria perducitur et in ecclesia sancti Iohannis baptistae humatur.</p>
</div2>
<div2 n="401"><head>[§ 401]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>DCCLXXVI</emph> Iustinus minor regnauit annos XI.</p>
</div2>
<div2 n="401a"><head>[§ 401a]</head>
<p>Hic ea quae aduersus Calcedonensem synodum fuerant edita destruit et symbolum CL patrum tempore sacrificii concinendum a populo praecepit.</p>
</div2>
<div2 n="401b"><head>[§ 401b]</head>
<p>Armeni tunc primum fidem Xristi suscipiunt.</p>
</div2>
<div2 n="401c"><head>[§ 401c]</head>
<p>Gypedes Langobardi extingunt.</p>
</div2>
<div2 n="401d"><head>[§ 401d]</head>
<p>Per idem tempus Martinus Domiensis episcopus Gallaecia in doctrina fidei praedicatur.</p>
</div2>
<div2 n="402"><head>[§ 402]</head>
<p>[...]</p>
</div2>
<div2 n="403"><head>[§ 403]</head>
<p>[...]</p>
</div2>
<div2 n="404"><head>[§ 404]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>DCCLXXVIIII</emph> Tiberius regnauit annos VII.</p>
</div2>
<div2 n="404a"><head>[§ 404a]</head>
<p>Langobardi pulsis Romanis Italiam adeunt.</p>
</div2>
<div2 n="405"><head>[§ 405]</head>
<p>Gothi per Ermenegildum Leuuigildi regis filium bifariae diuisi mutua caede uastantur.</p>
</div2>
<div2 n="406"><head>[§ 406]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>DCCC</emph> Mauricius regnauit annos XXI.</p>
</div2>
<div2 n="407"><head>[§ 407]</head>
<p>Sueui a Leuuigi rege obtenti Gothis subiciuntur.</p>
</div2>
<div2 n="408"><head>[§ 408]</head>
<p>Idem quoque Gothi Reccaredo religiosissimo principe prouocante ad fidem catholicam conuertuntur.</p>
</div2>
<div2 n="408a"><head>[§ 408a]</head>
<p>Hoc tempore Leander episcopus in Spaniis scientia et fide insignis habetur.</p>
</div2>
<div2 n="409"><head>[§ 409]</head>
<p>[...]</p>
</div2>
<div2 n="410"><head>[§ 410]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>DCCCVIII</emph> Focas regnauit annos VIII.</p>
</div2>
<div2 n="411"><head>[§ 411]</head>
<p>Iste seditione militari imperator effectus Mauricium Augustum nobiliumque multos interfecit.</p>
</div2>
<div2 n="412"><head>[§ 412]</head>
<p>Prasini et Veneti per Orientem ual Aegyptum ciuile bellum faciunt.</p>
</div2>
<div2 n="413"><head>[§ 413]</head>
<p>Proelia quoque Persarum grauissima aduersus Romanos exoriuntur. A quibus Romanis fortiter debellati quasdam Orientis partes amiserunt.</p>
</div2>
<div2 n="414"><head>[§ 414]</head>
<p>[...]</p>
</div2>
<div2 n="414a"><head>[§ 414a]</head>
<p><emph><num value="5000">V</num>DCCCXXVII</emph> Eraclius dehinc sextum decimum agit imperii annum. Cuius initio Sclaui Graeciam Romanis tulerunt, Peris Syriam et Aegyptum plurimasque prouincias.</p>
</div2>
<div2 n="415"><head>[§ 415]</head>
<p>In Spania quoque Sisebutus Gothorum rex plurimas eiusdem Romanae militiae urbes cepit </p>
</div2>
<div2 n="416"><head>[§ 416]</head>
<p>et Iudaeos sui regni subditos ad Xristi fidem conuertit.</p>
</div2>
<div2 n="416b"><head>[§ 416b]</head>
<p>Post quem religiosissimus Suinthila princeps bellum cum reliquis Romanis urbibus iniit celerique uictoria totius Spaniae monarchiam regni primus obtinuit.</p>
</div2>
<div2 n="417"><head>[§ 417]</head>
<p>[...]</p>
</div2>
<div2 n="417a"><head>[§ 417a]</head>
<p>Fiunt igitur ab exordio mundi usque in praesentem eram DCLXIIII, hoc est in anno sexto decimo imperii Eracli et quinto religiosissimi principis Suinthilani, anni <num value="5000">V</num>DCCCXXVII.</p>
</div2>
<div2 n="418"><head>[§ 418]</head>
<p>Residuum saeculi tempus humanae inuestigationis incertum est. Omnem enim de hac re quaestionem Dominus Ihesus Xristus abstulit dicens <hi>«non est uestrum scire tempora uel momenta quae Pater posuit in sua potestate»</hi> et alibi <hi>«de die autem»</hi>, inquit, <hi>«et hora nemo scit neque angeli caelorum nisi solus Pater»</hi>. Vnus quisque ergo de suo cogitet transitu, sicut sacra scriptura ait: <hi>«in omnibus operibus tuis memorare nouissima tua, et in aeternum non peccabis»</hi>. Quando enim quisque de saeculo migrat, tunc illi <hi>consummatio saeculi est</hi>.</p>

</div2>


</div1>
  </body>
 </text>

</TEI>
