<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
        schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
         <titleStmt>
              <title>Responsa ex libris Digestorum</title>
              <author>Auctor incertus<date/> </author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
              <edition>early modern edition, no apparatus</edition>
              <editor>Jacques-Paul Migne</editor>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
                 <publisher>J. P. Migne</publisher>
                 <pubPlace>Parisiis</pubPlace>
                 <date>1844</date>
              </publicationStmt>
          <seriesStmt>
           <title>Patrologia Latina, vol. 1</title>
           <idno>AucInc.ReExLiD</idno>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
  			<note/>
 		  </notesStmt>
  		<sourceDesc>
    		<p>Patrologia Latina</p>
  		</sourceDesc>
 	</fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
        <p>this file was encoded in TEI xml for the University of Zurich's <emph>Corpus Corporum</emph> project (www.mlat.uzh.ch) by Ph. Roelli in 2019</p>
      </projectDesc>
          <editorialDecl>
             <normalization>
          <p>Classical Latin orthography</p>
        </normalization>
          </editorialDecl>
      </encodingDesc>
 	  <profileDesc>
		<creation>
 		<date/>
  		</creation>
  	  <langUsage>
  		<language ident="lat">latin</language>
  	  </langUsage>
  	  <textClass>
  		<keywords>
 		 <list>
 		  <item/>
		  <item/>
	  	 </list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="genre">
  		 <list>
   			<item/>
  		</list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="period">
 		 <list>
   			<item/>
  		 </list>
  		</keywords>
 	   </textClass>
 	</profileDesc>
 </teiHeader>
<text>
 <body>	

<div1>
        <head>EX LIB. I. QUAESTIONUM OCTO.</head>
<p>
          <emph>
            <pb n="0083D"/> <hi>D. Lib. I. Tit, 3, de Leg. Senatusque cons. l.</hi> 27.</emph>
        </p>
<p>Ideo, quia antiquiores leges ad posteriores trahi,
<pb n="0084D"/>
usitatum est semper, quasi hoc legibus inesse credi
oportet, ut ad eas quoque personas et ad eas res
pertineant, quae quandoque similes erunt.</p>
<p>
          <emph>
            <pb n="0085A"/> <hi>D. Lib. 29. Tit. 3. de acquir. vel amitt. haered. lib. 82.
juxta MS. cod. Bald.</hi> </emph>
        </p>
<p>Si servus ejus qui capere non potest, haeres instituatur,
et antequam jussu Domini adeat haereditatem,
manumissus alienatusque sit, et nihil in fraudem
legis factum sit, ipse admittitur ad haereditatem. Sed
et si partem capere tantum possit Dominus ejus,
eadem dicenda sunt de parte quam ille capere non
potest. Nihil enim interest, de universo quaeratur
quod capere non possit, an de portione.</p>
<p>
          <emph> <hi>D. Lib. 41. Tit. 2. acquir. vel amit. possess. l.</hi> 28.</emph>
        </p>
<p>Si aliquam rem possideam, et eamdem postea conducam;
an amittam possessionem? Multum refert in
his quid agatur. Primum enim refert, utrum sciam
<pb n="0085B"/>
me possidere, an ignorem, et utrum quasi non meam
rem conducam, an quasi meam. Et sciens meam esse,
utrum quasi proprietatis respectu, an possessionis
tantum. Nam et si rem meam tu possideas, et ego
emam a te possessionem ejus rei, vel stipuler, utilis
erit et emptio et stipulatio, et sequitur ut et precarium,
et conductio, specialiter possessionis solius
conducendae, vel precario rogandae animus interveniat.
</p>
      </div1>

<div1>
        <head>EX LIBRO SINGULARI DE CASTRENSI PECULIO.</head>
<p>
          <emph> <hi>D. Lib. 29. Tit. I. De Testam. mil. l.</hi> 23.</emph>
        </p>
<p>Idem etsi paterfamilias miles de Castrensibus
<pb n="0085C"/>
rebus duntaxat testatus arrogandum se dederit: si
vero missus jam hoc fecerit, non valet testamentum.</p>
<p>
          <emph> <hi>Ibidem, leg.</hi> 33.</emph>
        </p>
<p>Si filius familias miles fecisset testamentum more
militiae, deinde post mortem patris posthumus ei nasceretur,
utique rumpitur ejus testamentum. Verum
si perseverasset in ea voluntate, ut vellet adhuc illud
testamentum valere, valiturum illud, quasi rursum
aliud factum: si modo militaret adhuc eo tempore
quo nasceretur illi posthumus. Sed si filius familias
<pb n="0086A"/>
miles fecisset testamentum, deinde postea vivo eo,
et adhuc avo quoque superstite, nasceretur ei posthumus,
non rumpitur ejus testamentum, quia cum id quod
nasceretur, in potestate ejus non perveniret; non videtur
suus haeres agnosci, ac ne avo quidem suo
hunc nepotem posthumum, cum vivo filio nasceretur,
suum haeredem protinus adnasci. Et ideo nec avi
testamentum rumpi, quoniam licet in potestate avi
protinus esse inciperet; tamen antecederet eum filius.
Secundum quae si filius familias miles testamentum
fecerit, et omiserit posthumum per errorem,
quem non volebat adhaeredatum, deinde posthumus
post mortem avi vivo adhuc filio, id est patre suo,
natus fuerit; omnimodo rumpet illius testamentum.
<pb n="0086B"/>
Sed si quidem pagano jam illo facto natus sit, nec convalescet
ruptum. Si vero militante adhuc natus fuerit,
rumpetur. Deinde si voluerit ratum illud esse
pater, convalescet sic, quasi denuo factum. Sed et si
vivo avo nascatur posthumus, hic non rumpet continuo
patris testamentum. Si supervixerit post mortem
avi vivo adhuc patre, rumpet; quod novus
illi nunc primum haeres adnascitur. Ita tamen, ut
nunquam possit duorum simul testamenta rumpere, et
avi, et patris.</p>
<p>
          <emph> <hi>D. L. 49. Tit. 17. De castr. pecul. l.</hi> 4.</emph>
        </p>
<p>Miles praecipua habere debet quae tulit secum in
<pb n="0086C"/>
castra concedente patre. Actionem, persecutionemque
castrensium rerum semper filius etiam invito patre
habet. Si paterfamilias militiae vel post missionem
arrogandum se praebuerit: videndum erit, ne huic
quoque permissa intelligatur earum rerum administratio,
quas ante arrogationem in castris acquisierit:
quamvis constitutiones principales de his loquantur,
qui ab initio quum essent filii familias, militaverint,
quod admittendum est.

</p>
      </div1>
</body>
  </text>
</TEI>