<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
        schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
         <titleStmt>
              <title>Adversus Judaeos</title>
              <author ref="http://viaf.org/viaf/100226395">Tertullianus<date>150-230</date>
        </author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
              <edition>early modern edition, no apparatus</edition>
              <editor>Jacques-Paul Migne</editor>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
                 <publisher>J. P. Migne</publisher>
                 <pubPlace>Parisiis</pubPlace>
                 <date>1844</date>
              </publicationStmt>
          <seriesStmt>
           <title>Patrologia Latina, vol. 2</title>
           <idno>Tertul.AdvJud</idno>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
  			<note/>
 		  </notesStmt>
  		<sourceDesc>
    		<p>Patrologia Latina</p>
  		</sourceDesc>
 	</fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
        <p>this file was encoded in TEI xml for the University of Zurich's <emph>Corpus Corporum</emph> project (www.mlat.uzh.ch) by Ph. Roelli in 2019</p>
      </projectDesc>
          <editorialDecl>
             <normalization>
          <p>Classical Latin orthography</p>
        </normalization>
          </editorialDecl>
      </encodingDesc>
 	  <profileDesc>
		<creation>
 		<date/>
  		</creation>
  	  <langUsage>
  		<language ident="lat">latin</language>
  	  </langUsage>
  	  <textClass>
  		<keywords>
 		 <list>
 		  <item/>
		  <item/>
	  	 </list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="genre">
  		 <list>
   			<item/>
  		</list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="period">
 		 <list>
   			<item/>
  		 </list>
  		</keywords>
 	   </textClass>
 	</profileDesc>
 </teiHeader>
<text>
 <body>	

<div2>
        <head>ARGUMENTUM.</head>

<pb n="0595B"/>
<p>-- <hi>Disputatione habita inter christianum
et proselytum judaeum (de se, quantum apparet,
in tertia persona sermonem faciens) Tertullianus,
quod per concentum obstrepentium spectatorum minus
plene potuit dilucidari, stylo retractat, pugnans
adversus Judaeos solidissimis rationibus: et ex sacrae
Scripturae fundamentis: idque pace Ecclesiae adhuc
durante ante bellum Britannicum, eo tempore quo
Mauri a Romanis obsidebantur.</hi> </p>
<p> <hi>Primum autem etiam gentibus gratiam Dei vindicat,
posse eas ad Dei legem admitti comprobans. Cap. I.</hi> </p>
<p> <hi>Quippe cum tex primordialis matrix omnium praeceptorum
<pb n="0595C"/>
Adae et Evae in paradiso data sit; ac legem
Moysi scriptam, legis naturalis justitia in Noe et
Abraham quin et sacerdotium in Melchisedech, praecesserit.
Cap. </hi> II.</p>
<p> <hi>Et datam quidem Abrahae circumcisionem carnalem ad
tempus, sed in signum, unde Israel in novissimo
tempore dinosceretur, quando secundum sua merita
in sanctam civitatem ingredi prohiberetur: nunc vero
spiritalem circumcisionem in salutem esse populo obedienti.
Cap. </hi> III.</p>
<p> <hi>Sabbati quoque observationem temporalem fuisse,
Sabbati aeterni figuram: utpote quod neque a praedictis
patriarchis ante legem Moysi, neque post eamdem
<pb n="0595D"/>
ab omnibus perpetuo observatam, exemplis constet
Jesu Nave et Machabaeorum. Cap. </hi> IV.</p>
<p> <hi>Quid? quod etiam ipsa sacrificia terrenarum oblationum
Abel et Cain, in Levitico conscripta, spiritalium sacrificiorum
praedicta fuisse ex Malachia et Psalmis
manifestum sit. Cap. </hi> V.</p>
<p> <hi>Atque adeo ex praedictis concludi, legem novam superventuram;
id itaque quaerendum, an exspectetur novae
legis lator, an vero jam venerit. Cap. </hi> VI.</p>
<p> <hi>Venisse autem, primum ex prophetiis commonstrari de
regno ejus super gentes, eoque aeterno. Cap. </hi> VII.</p>
<p> <hi>Deinde ex temporibus nativitatis ducis Christi, et passionis,
<pb n="0596B"/>
et exterminii Jerusalem a Daniele praedictis.
Cap. </hi> VIII.</p>
<p> <hi>Quin etiam praedictionibus variis, quibus a prophetis
nuntiata est Christi nativitas. Cap. </hi> IX.</p>
<p> <hi>Item ex iis quae de passione Christi in cruce praedicta
sunt, et figuris ejusdem. Cap. </hi> X.</p>
<p> <hi>Rursum ex cladis Jerusalem praedictione, non modo
per Danielem, sed et per Ezechielem prophetam.
Cap. </hi> XI.</p>
<p> <hi>Insuper et repetitione quorumdam Scripturae sacrae locorum
de gentium ad Christum conversione.
Cap. </hi> XII.</p>
<p>
          <pb n="0596C"/> <hi>Denique praescriptione aliarum Scripturarum, e quibus
jam venisse convincitur. Cap. </hi> XIII.</p>
<p> <hi>Postremo ex abundantia erroris Judaeorum convinci,
ex secundo Christi adventu in sublimitate post priorem
illum in humilitate; circa quem illi decepti sunt,
quia nonin sublimitate venerit, dum ignorant in humilitate
fuisse venturum. Cap. </hi> XIV.</p>
<p> <hi>Caeterum, praeterquam quod libro tertio adversus Marcionem
iisdem pene verbis repetit Tertullianus non
nihil fusius, quae hic contractius tractet, unde ejusdem
utrumque auctoris nemo dubitare possit; et quod B.
Cyprianus libris duobus prioribus Testimoniorum ad
Quirinum adversus Judaeos, hunc ita sit imitatus librum,
<pb n="0596D"/>
ut multa decerpserit; similiter Julianus Pomerius
lib. tribus contra Judaeos: certe Eusebius in
Chronico sententiam Tertulliani de nativitate Christi
ex hoc libro nominatim recenset, et Pomerius in librum
suum primum, ac B. Hieronymus bonam IX
capitis partem suo in Danielem commentario transcripserunt.
Disertis item verbis scripti hujus meminerunt
Vincentius Lirinensis, abbas Thritemius, et
Politianus, antequam praelo committeretur a Rhenano.
Qui et secundam castigatiorem edidit ex Gorzienzi
codice, additis aliquot scholiis; verum quod cum in
britannico codice Lelandi non haberetur, a Gelenio
<pb n="0597A"/>
non sit recognitus, nondum pristinam faciem receperat.
Quare et nobis in eo recurando laborandum
fuit, ad quod subsidio fuerunt MS. Vaticanum unum
libri istius, et duo libri tertii adversus Marcionem
exemplaria, item dictus B. Hieronymi commentarius
et loci aliquot a Latinio utrobique observati: uti ex
nostris adnotationibus videre est.</hi> PAMELIUS.
</p>
      </div2>

<div2>
        <head>CAPUT PRIMUM.</head>
<p>Proxime accidit; disputatio habita est christiano
 et proselyto judaeo. Alternis vicibus contentioso
fane uterque diem in vesperam traxerunt:
obstrepentibus etiam quibusdam ex partibus singulorum,
nubilo quodam veritas obumbrabatur.
Placuit ergo quod per concentum disputationis
<pb n="0597B"/>
minus plene potuit dilucidari, inspici curiosius, et
lectionis stylo quaestiones retractatas terminare.
Nam occasio quidem defendendi etiam gentibus sibi
 divinam gratiam, habuit hinc praerogativam,
quod sibi vindicare Dei legem instituerit homo ex
gentibus, nec de prosapia Israelitum judaeus. Hoc
enim sat esse, posse gentes admitti ad Dei legem,
ne Israel adhuc superbiat, quod <hi>gentes velut stillicidium
situlae, aut pulvis ex area deputentur <note>(Is. XL,
15)</note>
          </hi>. Quamquam habeamus ipsum Deum idoneum pollicitatorem
et fidelem sponsorem, qui Abrahae promiserat
quod <hi>in semine ejus benedicerentur omnes nationes
terrae <note>(Gen., XXII, 18)</note>
          </hi>, et quod <hi>ex utero Rebeccae duo
populi et duae gentes essent processurae <note>(Gen., XXV,
23)</note>
          </hi>: utique Judaeorum, id est Israel; et Gentium, id
est noster. Uterque ergo et populus et gens est
<pb n="0597C"/>
appellatus, ne de nominis appellatione privilegium
gratiae sibi quis audeat defendere. Duos etenim populos
et duas gentes processuras ex unius foeminae
utero Deus destinavit, nec discrevit gratiam in
<pb n="0598A"/>
nominis appellatione, sed in partus editione; ut qui
prior esset de utero processurus, minori subjiceretur,
id est posteriori. Sic namque ad Rebeccam Deus locutus
est, dicens: <hi>Duae gentes in utero tuo sunt, et duo populi
de ventre tuo dividentur, et populus populum superabit,
et major serviet minori <note>(Ib.)</note>
          </hi>. Itaque cum populus
seu gens in Judaeorum anterior sit tempore, et major
per gratiam primae dignationis in lege, noster vero
minor aetate temporum intelligatur, utpote in ultimo
saeculi spatio adeptus notitiam divinae miserationis,
procul dubio secundum edictum divinae
locutionis, prior et major populus, id est Judaicus,
serviat necesse est minori; et minor populus, id est
Christianus, superet majorem. Nam et secundum
Scripturarum divinarum memorias populus Judaeorum
<pb n="0598B"/>
major, id est antiquior, derelicto Deo,
idolis servivit, et divinitate abrelicta, simulacris fuit
deditus, dicente populo ad Aaron: <hi>Fac nobis deos qui
nos antecedant <note>(Exod., XXXII, 23)</note>
          </hi>. Quod cum ex monilibus
foeminarum et annulis virorum aurum
fuisset igne conflatum, et processisset eis bubulum
caput, huic figmento universus Israel, relicto Deo
honorem dederunt, dicentes: <hi>Hi sunt dei qui nos
ejecerunt de terra Aegypti.</hi> Sic namque posterioribus
temporibus, quibus reges eis imperabant, et cum
Hieroboam vaccas aureas et lucos colebant, et Bahali
se mancipabant: unde probatur eos semper idololatriae
crimine reos designatos ex instrumento divinarum
Scripturarum. Noster vero populus minor, id
est posterior, relictis idolis quibus ante deserviebat,
ad eumdem Deum conversus est a quo Israel, ut supra
<pb n="0598C"/>
memoravimus, abscesserat. Sic namque populus
minor, id est posterior, populum majorem superavit,
dum gratiam divinae dignationis consequitur, a qua
Israel est repudiatus.</p>
</div2>

<div2>
        <head>CAPUT II.</head>

<pb n="0599A"/>
<p>Igitur gradum conferamus, et summam quaestionis
ipsius certis lineis determinemus. Cur etenim
Deus, universitatis conditor, mundi totius gubernator,
hominis plasmator, universarum gentium sator, legem
per Moysen uni populo dedisse credatur, et non omnibus
gentibus attribuisse dicatur? Nisi enim omnibus
eam dedisset, nullo pacto ad eam etiam proselytos ex
gentibus accessum habere permitteret: sed, ut congruit
bonitati Dei et aequitati ipsius, utpote plasmatoris
generis humani, omnibus gentibus eamdem
legem dedit: quam certis et statutis temporibus observari
praecepit, quando voluit, et per quos voluit,
et sicut voluit. Namque in principio mundi, ipsi Adae
et Evae legem dedit, ne de fructu arboris plantatae in
<pb n="0599B"/>
medio paradisi ederent; quod si contra fecissent,
morte morerentur <note>(Gen. II, 7)</note>: quae lex eis sufficeret,
si esset custodita. In hac enim lege Adae data, omnia
praecepta condita recognoscimus quae postea pullulaverunt
data per Moysen, id est, <hi>Diliges Dominum
Deum tuum de toto corde tuo, et ex tota anima tua <note>(Deut., VI, 5)</note>
          </hi>;
et, <hi>Diliges proximum tibi tanquam
te <note>(Levit., XIX, 18)</note>
          </hi>; et, <hi>Non occides, non moechaberis,
non furaberis, falsum testimonium non dices. Honora
patrem tuum et matrem <note>(Exod., XX, 12 17)</note>
          </hi>: et, <hi>Alienum
non concupisces <note>(Deut., V, 16-21)</note>
          </hi>. Primordialis
lex est enim data Adae et Evae in paradiso, quasi
matrix omnium praeceptorum Dei. Denique, si Dominum
Deum suum dilexissent, contra praeceptum ejus
non fecissent: si proximum diligerent, id est semetipsos,
<pb n="0599C"/>
persuasioni serpentis non credidissent; atque
ita in semetipsos homicidium non commisissent, excidendo
de immortalitate, faciendo contra Dei praeceptum;
a furto quoque abstinuissent, si de fructu
arboris clam non degustassent <note>(Gen., III, 6)</note>, nec a
conspectu Domini Dei sui sub arbore delitescere gestissent <note>(Ibid. 8)</note>:
nec falsum asseveranti diabolo participes
efficerentur, credendo ei quod similes Dei essent
<pb n="0600A"/>
futuri <note>(Ibid. 8)</note>: atque ita nec Deum offendissent,
ut patrem, qui eos de limo terrae quasi ex utero matris
figuraverat: si alienum non concupissent,
de fructu illicito non gustassent. Igitur in hac generali
et primordiali Dei lege, quam in arboris fructu
observari Deus sanxerat, omnia praecepta legis posterioris
specialiter indita fuisse cognoscimus, quae suis
temporibus edita germinaverunt Ejusdem est enim postea
subdocere legem, qui ante praemiserat praeceptum,
quoniam et ipsius est erudire postea qui ante justos formare
instituerat. Quid enim mirum, si is auget disciplinam
 qui instituit? si is perfecit qui coepit? Denique
ante legem Moysi scriptam in tabulis lapideis
legem fuisse contendo non scriptam, quae naturaliter
intelligebatur, et a patribus custodiebatur. Nam unde
<pb n="0600B"/> <hi>Noe justus inventus 
 <note>(Gen. VI, 9; Eccl., XLIV, 17)</note>
          </hi>, si non
illum naturalis legis justitia praecedebat? unde <hi>Abraham
amicus Dei deputatus <note>(Is., XLI, 8; Jac., II, 23)</note>
          </hi>, si
non de aequitate et justitiae legis naturalis? unde <hi>Melchisedech sacerdos Dei summi 
 <note>(Gen., XIV, 18)</note>
          </hi> nuncupatus,
si non ante Leviticae legis sacerdotium Levitae
fuerunt, qui sacrificia Deo offerebant? Sic enim
post supra scriptos patriarchas data lex est Moysi eo
tempore posteaquam ab Aegypto excesserunt, post intervallum
multorum temporum et spatia Denique, post
quadringentos et triginta annos Abrahae data est lex.
Unde intelligimus Dei legem etiam ante Moysen, nec
in Horeb tantum, aut in Sina et in cremo, sed antiquiorem
 primum in paradiso, post patriarchis,
atque ita et Judaeis certis temporibus reformatam;
<pb n="0600C"/>
ut non jam ad Moysi legem ita attendamus, quasi ad
principalem legem, sed ad subsequentem, quam
certo tempore Deus et gentibus exhibuit, et repromissam
per prophetas in melius reformavit, et praemonuit
futurum ut, sicuti certo tempore data est
lex per Moysen, ita temporaliter observata et custodita
credatur: nec adimamus hanc Dei potestatem,
pro temporum conditione legis praecepta reformantem
<pb n="0601A"/>
in hominis salutem. Denique, qui contendit
et sabbatum adhuc observandum quasi salutis medelam,
circumcisionem octavi diei propter mortis comminationem,
doceat in praeteritum justos sabbatizasse
aut circumcidisse, et sic amicos Dei effectos.
Nam, si circumcisio purgat hominem, Deus Adam
incircumcisum cum faceret, cur eum non circumcidit,
vel posteaquam deliquit, si purgat circumcisio?
Certe in paradiso constituens eum incircumcisum,
colonum paradisi praefecit. Igitur, cum neque circumcisum
neque sabbatizantem Deus Adam instituerit,
consequenter quoque sobolem ejus Abel offerentem
sibi sacrificia, incircumcisum nec sabbatizantem laudavit,
accepto ferens quae offerebat in simplicitate
cordis, et reprobans sacrificium fratris ejus Cain,
<pb n="0601B"/>
qui non offerebat, non recte dividebat <note>(Gen. IV)</note>.
Noe quoque incircumcisum Deus, sed et non sabbatizantem,
de diluvio liberavit <note>(Gen. VI, seqq.)</note>. Nam
et Enoch justissimum non circumcisum, nec sabbatizantem,
de hoc mundo transtulit <note>(Gen. V, 22)</note>; qui
necdum mortem gustavit, ut aeternitatis candidatus,
<pb n="0602A"/>
jam nobis ostenderet nos quoque sine legis onere
Moysi, Deo posse placere. Melchisedech quoque <hi>summi
Dei sacerdos <note>(Gen. XIV, 18)</note>
          </hi> incircumcisus, et non
sabbatizans, ad sacerdotium Dei allectus est. Probat
 et Loth frater Abrahae, quod pro meritis justitiae
suae sine legis observatione de Sodomitarum
incendio sit liberatus.</p>
</div2>

<div2>
        <head>CAPUT III.</head>
<p>Sed Abraham, inquit, circumcisus est. Sed
ante Deo placuit quam circumcideretur, nec tamen
sabbatizavit. Acceperat enim circumcisionem, sed
quae esset in signum temporis illius, non in salutis
praerogativam. Denique sequentes Patriarchae incircumcisi
fuerunt, ut Melchisedech, qui ipsi Abrahae
jam circumciso, revertenti de praelio, <hi>panem et
<pb n="0602B"/>
vinum obtulit <note>(Ibid.)</note>
          </hi> incircumcisus. Sed et filius, inquit,
Moysi tum ab angelo praefocatus fuisset, si
non Seffora mater ejus calculo praeputium infantis
circumcidisset <note>(Exod. IV, 24, 25)</note>. Unde, inquit,
 maximum periculum est, si praeputium carnis quis
non circumciderit. Et ideo si salutem circumcisio
<pb n="0603A"/>
omni modo adferret, etiam ipse Moyses in
filio suo non intermisisset, quominus octava die circumcideret
eum, quando constet Sefforam coactam
ab angelo id fecisse in itinere. Consideremus itaque
quod non potuerit unius infantis coacta circumcisio
omni populo praescribere, et quasi legem hujus praecepti
condere. Nam providens Deus quod hanc circumcisionem
in signum, non in salutem esset daturus
populo Israel, idcirco filium Moysi ducis futuri instigat
circumcidi, ut cum coepisset per eum populo dare
praeceptum circumcisionis, non aspernaretur populus,
videns exemplum istud in ducis filio jam celebratum.
Dari enim habebat circumcisio, sed in signum:
unde Israel in novissimo tempore dignosci haberet,
quando secundum sua merita in sanctam civitatem
<pb n="0603B"/>
ingredi prohiberetur, per verba prophetarum dicentium: <hi>Terra vestra deserta, civitates vestrae igni exustae,
regionem vestram in conspectu vestro alieni comedent, et
deserta et subversa a populis extraneis, derelinquetur
filia Sion sicut casa in vinea, et sicut custodiarium in
cucumerario, et quasi civitas quae expugnatur 
 <note>(Is.
I, 7, 8)</note>
          </hi>. Et ideo subsequens sermo prophetae exprobrat
eis dicens: <hi>Filios generavi et exaltavi, ipsi autem
spreverunt me (Ibid, 2)</hi>. Et iterum: <hi>Et si extenderitis
manus, avertam faciem meam a vobis: et si multiplicaveritis
preces, non exaudiam vos: manus enim vestrae
sanguine plenae sunt <note>(Ibid. 15)</note>
          </hi>. Et iterum: <hi>Vae,
gens peccatrix, populus plenus peccatis, filii scelerati, dereliquistis
Deum, et in indignationem misistis Sanctum
Israel <note>(Ibid. 4)</note>
          </hi>. Haec igitur Dei providentia
<pb n="0603C"/>
fuit dandi circumcisionem Israel in signum
unde dignosci posset, cum adveniret tempus
quo meritis suis supra dictis in Hierusalem admitti
prohiberetur: quod et quia futurum erat, nuntiabatur,
et quia factum videmus, recognoscimus. Sicut
ergo circumcisio carnalis, quae temporalis erat, tributa
est in signum populo contumaci, ita spiritalis
data est in salutem populo obaudienti, dicente propheta
Hieremia: <hi>Innovate vobis novitatem</hi>, <hi>et nolite
seminare in spinis. Circumcidimini Deo, et circumcidite
praeputium cordis vestri <note>(Hier. IV, 3, 4)</note>
          </hi>. Et alio
loco dicit: <hi>Ecce enim dies veniunt, dicit Dominus, et
disponam domui Juda et domui Jacob testamentum novum,
<pb n="0604A"/>
non tale quale jam dedi patribus eorum in die
quo eos eduxi de terra Aegypti.</hi> Unde intelligimus et
priorem circumcisionem tunc datam cessaturam, et
novam legem, non talem qualem jam dederat patribus
processuram, annuntiari, sicut Esaias praedicavit dicens,
quod <hi>in novissimis diebus manifestus futurus esset
mons Domini, et domus Dei super vertices montium:
et exaltabitur,</hi> inquit, <hi>super colles, venient super illum
omnes gentes, et ambulabunt multi, et dicent: Venite,
ascendamus in montem Domini, et in domum Dei Jacob <note>(Is. II, 2, 3)</note>
          </hi>:
non in Esau prioris filii, sed
in Jacob sequentis, id est populi nostri, cujus mons
Christus est sine manibus concidentium praecisus,
implens omnem terram, apud Danielem ostensus <note>(Dan. II, 34, 37)</note>.
Denique, ex hac domo Dei
<pb n="0604B"/>
Jacob, etiam legem novam processuram sequentibus
verbis annuntiat Esaias dicens: <hi>De Sion</hi> enim <hi>exiet lex, et verbum Domini ex Hierusalem, et judicabit inter
gentes 
 <note>(Is. II, 3, 4)</note>
          </hi>, id est inter eos qui ex gentibus
sumus vocati: <hi>et concident,</hi> inquit, <hi>gladios suos in
aratra, et lanceas suas in falces, et non accipiet gentem
super gentem gladium, et jam non discent praeliari <note>(Ibid.)</note>
          </hi>.
Igitur intelliguntur alii quam nos, qui, nova
lege edocti, ista observamus, obliterata veteri lege,
cujus abolitionem futuram actus ipse demonstrat?
Nam vetus lex ultione gladii se vindicabat, et oculum
pro oculo eruebat <note>(Exod. XXI, 24; Levit. XXIV, 20;
Deut. XIX, 21)</note>, et vindictam injuriae retribuebat:
nova autem lex clementiam designabat, et belli
pristina in aemulos legis et hostis exsecutionem
<pb n="0604C"/>,
in pacificos actus arandae et colendae
terrae reformabat. Igitur, sicut supra ostendimus,
quod vetus lex et circumcisio carnalis cessatura pronuntiata
est, ita et novae legis et spiritalis circumcisionis
observantia, in pacis obsequia eluxit. <hi>Populus</hi> 
enim, inquit, <hi>quem non noveram, servivit mihi, in
obauditu auris obaudivit me <note>(Ps. XVII, 29)</note>
          </hi>, Prophetae
adnuntiaverunt. Quis autem et populus qui
Deum ignorabat, nisi noster, qui retro Deum nesciebamus?
et quis in auditu auris audiit, nisi nos, qui,
relictis idolis, ad Deum conversi sumus? Nam Israel
qui Deo fuerat cognitus, quique ab eo in Aegypto
exaltatus fuerat, et per Erythraeum pelagum transvectus
<pb n="0605A"/>
est <note>(Exod. XIV, 22)</note>, quique in eremo manna
cibatus <note>(Exod. XVI, 13, sqq.)</note>, quadraginta annis ad
instar aeternitatis redactus, nec humanis passionibus
contaminatus, aut saeculi hujus cibi pastus, sed angelorum
panibus <note>(Ps. LXXVII)</note> manna cibatus, satisque
beneficiis Deo obligatus, Domini et Dei sui oblitus
est, dicens ad Aaron: <hi>Fac nobis deos qui nos praecedant:
Moyses enim ille, qui nos ejecit de terra
Aegypti, dereliquit nos, et quid illi acciderit nescimus <note>(Exod. XXXII, 1)</note>
          </hi>.
Et ideo nos, qui non populus Dei
retro, facti sumus populus ejus, accipiendo novam
legem supra dictam, et novam circumcisionem ante
praedictam.</p>
</div2>

<div2>
        <head>CAPUT IV.</head>
<p>Sequitur itaque, ut, quatenus circumcisionis carnalis,
<pb n="0605B"/>
 et legis veteris abolitio expuncta suis temporibus
demonstratur, ita sabbati quoque observatio
temporaria fuisse demonstretur. Dicunt enim Judaei
quod a primordio sanctificaverit Deus diem septimum,
requiescendo in eo ab omnibus operibus suis
quae fecit, et inde etiam Moysen dixisse ad populum: <hi>Mementote diem sabbatorum; sanctificate eum. Omne
opus servile non facietis in eo 
 <note>(Exod. XX, 8)</note>
          </hi>, <hi>praeterquam
quod ad animam pertinet.</hi> Unde nos intelligimus
magis sabbatizare nos ab omni opere servili semper
debere, et non tantum septimo quoque die, sed per
omne tempus. Ac per hoc quaerendum nobis quod sabbatum
nos Deus vellet custodire. Nam sabbatum aeternum,
et sabbatum temporale Scripturae designant. Dicit
enim Esaias propheta: <hi>Sabbata vestra odit anima mea.</hi> 
<pb n="0605C"/>
Et alio loco dicit: <hi>Sabbata mea prophanastis <note>(Ezech.
XXII, 8)</note>
          </hi>. Unde dignoscimus sabbatum temporale esse
humanum, et sabbatum aeternum censeri divinum,
de quo per Esaiam praedicat: <hi>Et erit,</hi> inquit, <hi>mensis
ex mense, et dies de die, et sabbatum de sabbato, et veniet
omnis caro adorare in Hierusalem, dicit Dominus <note>(Isa. LXVI, 23)</note>
          </hi>.
Quod intelligimus adimpletum temporibus
Christi, quando omnis caro, id est omnis gens,
adorare in Hierusalem venit Deum Patrem, per Jesum
Christum Filium ejus, sicut per Prophetam praedicatum
<pb n="0606A"/>
est: <hi>Ecce proselyti per me ad te ibunt (Isa.
LII</hi>. Sic igitur ante hoc sabbatum temporale, erat
et sabbatum aeternum praeostensum et praedictum,
quomodo et ante circumcisionem carnalem fuit et
spiritalis circumcisio praeostensa. Denique doceant,
sicuti jam praelocuti sumus, Adam sabbatizasse;
aut Abel hostiam Deo sanctam offerentem, sabbati
religione placuisse; aut Enoch translatum sabbati
cultorem fuisse; aut Noe arcae fabricatorem propter
diluvium immensum, sabbatum observasse; aut
Abraham in observatione sabbati Isaac filium suum
obtulisse; aut Melchisedech in suo sacerdotio legem
sabbati accepisse. Sed dicturi sunt Judaei, ex quo hoc
praeceptum datum est per Moysen, exinde observandum
fuisse. Manifestum est itaque, non aeternum, nec
<pb n="0606B"/>
spiritale, sed temporale fuisse praeceptum, quod
quandoque cessaret. Denique adeo non in vacatione
sabbati, id est diei septimi, haec solemnitas celebranda
est, ut Jesus Nave, eo tempore quo Hiericho
civitatem depellebat, praeceptum sibi a Deo diceret,
uti populo mandaret, <hi>ut sacerdotes arcam testamenti
Dei septem diebus circumferrent in circuitu civitatis;
atque ita septimi diei circuitu peracto; sponte ruerent
muri civitatis <note>(Jos. VI, 4, sqq)</note>
          </hi>. Quod ita factum est; et
finito spatio diei septimi, sicut praedictum erat, ruerunt
muri civitatis. Ex quo manifeste ostenditur in
numero istorum dierum septem incurrisse diem sabbati:
septem enim dies undecumque initium acceperint,
sabbati diem secum concludant necesse est,
quo die non tantum sacerdotes sint operati, sed et
<pb n="0606C"/>
in ore gladii praeda facta sit civitas ab omni populo
Israel. Nec dubium est opus servile eos operatos,
cum praedas belli agerent ex Dei praecepto. Nam
et temporibus Machabaeorum sabbatis pugnando
fortiter fecerunt, et hostes allophylos expugnaverunt,
legemque paternam ad pristinum vitae statum
pugnando sabbatis revocaverunt. Nec putem aliam
legem eos defendisse, nisi in qua de die sabbatorum
meminerant esse praescriptum. Unde manifestum est
ad tempus et praesentis caussae necessitatem hujusmodi
<pb n="0607A"/>
praecepta valuisse, et non ad perpetui
temporis observationem hujusmodi legem eis Deum
ante dedisse.</p>
</div2>

<div2>
        <head>CAPUT V.</head>
<p>Sic et sacrificia terrenarum oblationum et spiritualium
sacrificiorum praedicata ostendimus. Et
quidem a primordio majoris filii, id est Israel, terrena
fuisse in Cain praeostensa sacrificia; et minoris
filii Abel, id est populi nostri, sacrificia diversa demonstrata.
Namque <hi>major natu Cain de fructu terrae
obtulit munera Deo, minor vero filius Abel de fructu
ovium suarum. Respexit Deus in Abel et in munera
ejus, in Cain autem et in munera ejus non respexit. Et
dixit Deus ad Cain: Quare concidit vultus tuus?
nonne si recte quidem offeras, non recte autem dividas,
<pb n="0607B"/>
peccasti? quiesce: ad te enim conversio tua, et ipse
tui dominabitur. Et tunc dixit Cain ad Abel fratrem
suum: Eamus in campum. Et abiit cum eo illic, et
interfecit eum. Et tunc dixit Deus ad Cain: Ubi est
Abel frater tuus? Et dixit: Nescio: numquid custos
fratris mei sum ego? Et dixit ei Deus: Vox sanguinis
fratris tui clamat ad me de terra: propter quod, maledicta
terra, quae aperuit os suum ad excipiendum sanguinem
fratris tui. Gemens et tremens eris super terram.
Et dixit Cain ad Dominum: Majus delictum meum,
quam ut remittatur mihi; et ejicies me hodie a facie
terrae, et a facie tua abscondar, et ero gemens et tremens
super terram, et omnis qui me invenerit, occidet <note>(Gen. IV)</note>
          </hi>.
Ex hoc igitur duplicia duorum populorum
sacrificia praecostensa jam tunc a primordio animadvertimus.
<pb n="0607C"/>
 Denique, cum per Moysen in Levitico
lex sacerdotalis conscriberetur, invenimus praescriptum
populo Israeli, ut sacrificia nullo in loco offerentur
Deo quam in terra repromissionis, quam
Dominus Deus daturus esset populo Israeli et fratribus
eorum: ut, introducto Israel, illic celebrarentur
sacrificia et holocausta tam pro peccatis quam
pro animabus, et nusquam alibi nisi in terra
sancta <note>(Deut. XII)</note>. Cur itaque postea per
prophetas praedicat Spiritus futurum ut in omni
terra aut in omni loco offerantur sacrificia Deo, sicut
<pb n="0608A"/>
per Malachiam angelum, unum ex duodecim
prophetis dicit: <hi>Non recipiam sacrificium de manibus
vestris, quoniam ab oriente sole usque ad occidentem
nomen meum clarificatum est in omnibus gentibus, dicit
Dominus omnipotens. Et in omni loco offeruntur sacrificia
munda nomini meo <note>(Malach. I, 10, 11)</note>
          </hi>. Item
in Psalmis David dicit: <hi>Adferte Deo, patriae gentium <note>(Psal. XCVI, 7)</note>
          </hi>.
Indubitate quod <hi>in omnem terram
exire</hi> habebat <note>(Psal. XVIII, 5)</note> praedicatio Apostolorum. <hi>Adferte Deo claritatem et honorem, adferte Deo
sacrificia nominis ejus. Tollite hostias, et introite in
atria ejus 
 <note>(Psal. XCVI, 8)</note>
          </hi>. Namque quod non terrenis
sacrificiis, sed spiritalibus Deo litandum sit,
ita legimus ut scriptum est: <hi>Cor contribulatum et
humiliatum hostia Deo est <note>(Psal. L, 19)</note>
          </hi>. Et alibi: <hi>Sacrifica
<pb n="0608B"/>
Deo sacrificium laudis, et redde Altissimo vota tua (Ps XLIX, 14)</hi>.
Sic itaque sacrificia spiritalia laudis designantur,
et <hi>cor contribulatum acceptabile sacrificium
Deo</hi> demonstratur. Itaque quomodo carnalia sacrificia
reprobata intelliguntur, de quibus et Esaias loquitur,
dicens: <hi>Quo mihi multitudinem sacrificiorum vestrorum?
dicit Dominus <note>(Isa. I, 11)</note>
          </hi>, ita sacrificia spiritalia accepta
praedicantur, ut Prophetae annuntiant. <hi>Quoniam
etsi adtuleritis,</hi> inquit, <hi>mihi similam, vanum supplicamentum,
execramentum mihi est (Ibid)</hi>. Et adhuc
dicit: <hi>Holocaustomata et sacrificia vestra, et adipem
hircorum, et sanguinem taurorum nolo: nec si veniatis
videri mihi; quis enim exquisivit haec de manibus vestris <note>(Ibid. 12)</note>
          </hi>?
De spiritalibus vero sacrificiis addit,
dicens: <hi>Et in omni loco sacrificia munda offerentur
<pb n="0608C"/>
nomini meo, dicit Dominus.</hi> </p>
</div2>

<div2>
        <head>CAPUT VI.</head>
<p>Igitur, cum manifestum sit et sabbatum temporale
ostensum, et sabbatum aeternum praedictum, circumcisionem
carnalem praedictam, et circumcisionem spiritalem
praeindicatam, legem quoque temporalem et
legem aeternalem denuntiatam, sacrificia carnalia et
sacrificia spiritalia praeostensa; sequitur, ut praecedenti
tempore datis omnibus istis praeceptis carnaliter
populo Israel, superveniret tempus quo legis antiquae
et caeremoniarum veterum praecepta cessarent, et novae
<pb n="0609A"/>
legis promissio et spiritalium sacrificiorum agnitio, et
Novi Testamenti pollicitatio superveniret, fulgente nobis <hi>lumine ex alto, qui sedebamus in tenebris et in umbra
mortis detinebamur 
 <note>(Luc. II, 78, 79)</note>
          </hi>. Itaque necessitas
nobis incumbit, ut, quoniam praedicatam novam legem
a prophetis praediximus, et non talem qualis jam
data esset patribus eorum eo tempore quo eos de
terra Aegypti produxit, ostendere et probare debeamus
tam legem illam veterem cessasse, quam legem
novam promissam nunc operari. Et quidem in primis
quaerendum an exspectetar novae legis lator, et Novi
Testamenti haeres, et novorum sacrificiorum sacerdos,
et novae circumcisionis purgator, et aeterni sabbati
cultor, qui legem veterem compescat, et Novum
Testamentum statuat, nova sacrificia offerat, et caeremonias
<pb n="0609B"/>
antiquas reprimat, et circumcisionem veterem
cum suo sibi sabbato compescat, et novum regnum
quod non corrumpatur adnuntiet. Nam etiam
novae legis lator, sabbati spiritalis cultor, sacrificiorum
aeternorum antistes, regni aeterni aeternus dominator,
quaerendum an jam venerit, necne. Et si
jam venit, serviendum est illi: si necdum venit, sustinendus
est, dummodo manifestum sit adventu ejus
comprimi legis veteris praecepta, et operari debere
novae legis exordia; et in primis definiendum
est non potuisse cessare legem antiquam et prophetas,
nisi venisset is qui per eamdem legem, et per eosdem
prophetas venturus annuntiabatur.</p>
</div2>

<div2>
        <head>CAPUT VII.</head>
<p>
          <pb n="0609C"/>Igitur in isto gradum conferamus, an qui
venturus Christus annuntiabatur, jam venerit,
an venturus adhuc speretur. Quod ipsum ut probari
possit, etiam tempora sunt nobis requirenda, quando
<pb n="0610A"/>
venturum Christum prophetae annuntiaverunt; ut si
in ista tempora recognoverimus venisse eum, sine
dubio ipsum esse credamus quem venturum prophetae
canebant, in quem nos, gentes scilicet, credituri annuntiabamur:
et cum constiterit venisse, indubitate
etiam legem novam ab ipso datam esse credamus, et
Testamentum Novum in ipso et per ipsum nobis dispositum
non diffiteamur. Venturum enim Christum nec
Judaeos refutare scimus, utpote qui in adventum
ejus spem suam porrigant. Nec de isto pluribus quaerendum,
cum retro omnes prophetae de eo praecinuerint,
ut Esaias dicit: <hi>Sic dicit Dominus Deus
Christo meo Domino, cujus tenui dexteram, ut
exaudiant illum gentes: fortitudines regum disrumpam,
aperiam ante illum portas, et civitates non claudentur
<pb n="0610B"/>
illi <note>(Isa. XLV, 1, 2)</note>
          </hi>. Quod ipsum adimpletum videmus.
 Cui enim dexteram tenet pater Deus, nisi
Christo filio suo? quem exaudierunt omnes gentes,
id est cui omnes gentes crediderunt, cujus et praedicatores
Apostoli in psalmis David ostenduntur: <hi>In universa,</hi> 
 inquit, <hi>terra exiit sonus eorum,
et usque ad terminos terrae verba eorum <note>(Psalm. XVIII,
5)</note>
          </hi>. In quem enim alium universae gentes crediderunt,
nisi in Christum qui jam venit? Cui enim et aliae gentes
crediderunt? <hi>Parthi, Medi, Elamitae, et qui
inhabitant Mesopotamiam, Armeniam, Phrygiam,
Cappadociam; et incolentes Pontum, et Asiam, et Pamphyliam;
immorantes Aegyptum, et regionem Africae
quae est trans Cyrenem inhabitantes, Romani et incolae;
tunc et in Hierusalem Judaei (Act, II, 9, 10)</hi>, et
<pb n="0610C"/>
caeterae gentes: ut jam Getulorum varietates, et
Maurorum multi fines, Hispaniarum omnes termini,
et Galliarum diversae nationes, et Britannorum inaccessa
Romanis loca, Christo vero subdita, et Sarmatarum,
<pb n="0611A"/>
et Dacorum, et Germanorum, et Scytharum,
et additarum multarum gentium, et provinciarum et
insularum multarum nobis ignotarum, et quae enumerare
minus possumus? In quibus omnibus locis
Christi nomen, qui jam venit, regnat; utpote ante
quem omnium civitatum portae sunt apertae, et cui
nullae sunt clausae: ante quem serae ferreae sunt comminutae,
et valvae aereae sunt apertae <note>(Is., XLV,
1, 2)</note>. Quamquam et ista spiritaliter sint intelligenda,
quo praecordia singulorum variis modis a diabolo obsessa,
fide Christi sint reserata; attamen perspicue
sunt adimpleta, utpote in quibus omnibus locis populus
nominis Christi inhabitet. Quis enim omnibus
regnare potuisset, nisi Christus Dei Filius? Qui omnibus
in aeternum gentibus regnaturus <hi>(Psal.,
<pb n="0611B"/>
XLVI, 2, 9; LXXXV, 9; Is., II, 4; XLIX, 6)</hi> nuntiabatur.
Nam si Salomon regnavit, sed in finibus Judae
tantum, a Bersabee usque Dan termini ejus regni signantur.
Si vero Babyloniis et Parthis regnavit
Darius, non habuit in omnibus gentibus potestatem.
Si Aegyptiis Pharao, vel quisque ei in haereditate
regni successit; illic tantum potius est regni sui dominium.
Sic Nabuchodonosor cum suis regulis
ab India usque Aethiopiam habuit regni sui terminos.
Sic Alexander Macedo nunquam Asiam universam et
caeteras regiones, posteaquam devicerat, tenuit. Sic
Germani adhuc usque limites suos transgredi non
sinuntur. Britanni intra Oceani sui ambitum conclusi.
Maurorum gens et Getulorum barbaries a Romanis
obsidentur, ne regionum suarum fines excedant.
<pb n="0611C"/>
Quid de Romanis dicam, qui de legionum suarum
praesidiis imperium suum muniunt, nec trans istas
gentes porrigere vires regni sui possunt? Christi autem
regnum et nomen ubique porrigitur, ubique creditur,
ab omnibus gentibus supra enumeratis colitur,
<pb n="0612A"/>
ubique regnat, ubique adoratur, omnibus ubique tribuitur
aequaliter; non regis apud illum major gratia;
non barbari alicujus inferior laetitia, non dignitatum
aut natalium cujusquam discreta merita; omnibus
aequalis, omnibus rex, omnibus judex, omnibus
Deus et Dominus est. Nec dubites credere quod asseveramus,
cum videamus fieri.</p>
</div2>

<div2>
        <head>CAPUT VIII.</head>
<p>Itaque requirenda tempora praedictae et futurae nativitatis
Christi, et passionis ejus, et exterminii civitatis
Hierusalem, id est, vastationis ejus. Dicit enim
Daniel et civitatem sanctam et sanctum exterminari
cum duce venturo, et destrui pinnaculum usque ad
interitum. Venturi itaque Christi ducis sunt tempora
requirenda, quae investigabimus in Daniele: quibus
<pb n="0612B"/>
computatis, probabimus venisse cum, etiam ex temporibus
praescriptis, et ex signis competentibus, et ex
operationibus ejus: quae probamus ex
consequentibus quae post adventum ejus futura adnuntiabantur,
ut tam adimpleta omnia quam prospecta
 credamus. Sic igitur de eo Daniel praedicavit,
ut et quando et quo in tempore gentes esset
liberaturus, ostenderet, et quoniam post passionem
Christi ista civitas exterminari haberet. Dicit enim
sic: <hi>In primo anno sub Dario filio Assueri ex semine
Medorum, qui regnavit super regnum Chaldaeorum, ego
Daniel intellexi in libris numerum annorum. Et adhuc
me loquente in oratione, ecce vir Gabriel, quem vidi in
visione in principio, volans, et tetigit me, quasi hora
sacrificii vespertini, et intelligere fecit me, et locutus est
<pb n="0612C"/>
mecum, et dixit:  « Daniel, nunc exivi imbuere te intelligentia,
in principio obsecrationis tuae exivit sermo.
Et ego veni ut annuntiem tibi, quia vir desideriorum tu
es, et cogita in verbo, et intellige in visione.</hi> »  <hi>Septuaginta
hebdomadae breviatae sunt super plebem tuam,
<pb n="0613A"/>
et super civitatem sanctam, quoadusque inveteretur delictum,
et signentur peccata, et exorentur injustitiae, et
inducatur justitia aeterna, ut et signetur visio et
prophetes, et ut ungatur Sanctus sanctorum. Et scies, et
perspicies et intelliges a profectione sermonis, integrando
et reaedificando Hierusalem usque ad Christum ducem,
hebdomadas septem et dimidiam, et septuaginta duas et
dimidiam: et convertet, et aedificabitur in laetitiam, et
convallationem, et innovabuntur tempora: et post hebdomadas
has septuaginta duas, et exterminabitur unctio,
et non erit: et civitatem et sanctum exterminabit cum
duce adveniente, et concidentur quomodo in cataclysmo
usque ad finem belli, quod concidetur usque ad interitum.
Et confirmabit testamentum in multis. Hebdomada
una et dimidia hebdomadis, auferetur meum sacrificium
<pb n="0613B"/>
et libatio, et in sancto execratio vastationis, et usque ad
finem temporis consummatio dabitur super hac vastatione.</hi> 
Animadvertamus igitur terminum, quomodo in
vero praedixit septuaginta hebdomadas futuras,
in quibus si receperint eum, aedificabitur in latitudinem
et in longitudinem, et innovabuntur tempora. Providens
autem Deus quid esset futurum, et quoniam
non tantum non recipient eum, verum et insequentur,
et tradent eum morti, et recapitulavit, et
dixit: In sexaginta duabus hebdomadibus nasci illum
et ungi Sanctum sanctorum; hebdomades autem VII
et dimidia cum implerentur, pati habere, et civitatem
exterminari post unam et dimidiam hebdomadam,
quo scilicet tempore septem et dimidia
hebdomadae completae sunt. Dicit enim sic: <hi>Et civitatem
<pb n="0613C"/>
et sanctum exterminari cum duce venturo, et concidentur
sicut in cataclysmo, et destruet pinnaculum usque
ad interitum.</hi> Unde igitur ostendimus quoniam
venit Christus intra LXII, et dimidiam hebdomadas?
Numerabimus autem a primo anno Darii, quomodo
<pb n="0614A"/>
in ipso tempore ostenditur Danieli visio ipsa. Dicit
enim: <hi>Et intellige, et conjice ad perfectionem sermonis
respondente me tibi haec.</hi> Unde a primo anno
Darii debemus computare, quando hanc visionem vidit
Daniel. Videamus igitur anni quomodo impleantur
usque ad adventum Christi. Darius enim regnavit
annis XIX; Artaxerxes regnavit annis XL: deinde
rex Ochus, qui et Cyrus, regnavit annis XXIV;
Argus anno uno; alius Darius, qui et Melas nominatus
est, annis XXII; Alexander Macedo annis
duodecim. Deinde post Alexandrum, qui et Medis et
Persis regnarat, quos revicerat, et in Alexandria
regnum suum firmaverat, quando et nomine suo eam
appellavit. Postea regnavit illic in Alexandria
Soter annis XXXV; cui succedens Philadelphus, regnavit
<pb n="0614B"/>
annis triginta novem. Huic succedit Evergetes,
annis XXV; deinde Philopator annis XVII; post hunc
Epiphanes annis XXIV; item alius Evergetes, annis
XXIX, Soter annis XXXVIII, Ptolemaeus annis XXXVIII,
Cleopatra annis XX, mensibus VI. Item adhuc Cleopatra
conregnavit Augusto annis XIII, post Cleopatram Augustus
aliis annis XLIII. Nam omnes anni imperii Augusti,
fuerunt anni LVI. Videmus autem quoniam quadragesimo
et primo anno imperii Augusti, quo
post mortem Cleopatrae imperavit, nascitur Christus.
Et supervixit idem Augustus, ex quo nascitur Christus,
annis XV. Et erunt reliqua tempora annorum in
diem nativitatis Christi anni XLI. Efficiuntur autem
anni CCCCXXXVII, menses VI. Unde adimplentur LXII
hebdomadae et dimidia, quae efficiunt annos CCCCXXXVII,
<pb n="0614C"/>
menses VI, in diem nativitatis Christi. Et manifestata
est justitia aeterna, et unctus est Sanctus sanctorum,
id est Christus; et signata est visio et prophetia,
et dimissa sunt peccata, quae per fidem nominis
Christi, omnibus in eum credentibus remittuntur.
<pb n="0615A"/>
Quid est autem quod dicit, signari visum et prophetiam,
quoniam omnes prophetae nuntiabant
de ipso, quod esset venturus et pati haberet. Igitur,
quoniam adimpleta est prophetia per adventum ejus,
propterea signari visionem et prophetiam dicebat,
quoniam ipse est signaculum omnium prophetarum,
adimplens omnia quae retro de eo prophetae nuntiaverant.
Post enim adventum Christi et passionem
ipsius, jam non visio neque prophetes est
qui Christum nuntiet venturum. Denique hoc si non
ita est, exhibeant Judaei prophetarum post Christum
aliqua volumina, angelorum aliquorum visibilia miracula,
quae retro patriarchae viderunt usque ad
adventum Christi, qui jam venit, ex qua signata est
visio et prophetia, id est statuta. Et merito Evangelista:
<pb n="0615B"/> <hi>Lex et Prophetae usque ad Joannem baptizatorem (Matth, XI, 13)</hi>.
Baptizato enim Christo, id est sanctificante
aquas in suo baptismate, omnis plenitudo
spiritalium retro charismatum in Christo cesserunt,
signante visionem et prophetias omnes, quas
adventu suo adimplevit. Unde firmissime dicit adventum
ejus signare visum et prophetiam. Itaque ostendentes
et numeram annorum et tempus LX duarum
et dimidiae hebdomadarum adimpletum, tunc venisse
Christum, id est natum; videamus aliae VII et dimidia
hebdomades, quae sunt subdivisae in abscissione
priorum hebdomadarum, in quo actu sint adimpletae.
Post enim Augustum, qui supervixit post nativitatem
Christi, anni XV efficiuntur: cui successit Tiberius
Caesar, et imperium habuit annis XXII, mensibus
<pb n="0615C"/>
septem, diebus viginti. Hujus quintodecimo anno
<pb n="0616A"/>
imperii passus est Christus, annos habens quasi XXX
cum pateretur. Item Caius Caesar, qui et Caligula,
annis III, mensibus VIII, diebus XIII; Nero Caesar
annis IX, mensibus IX, diebus XIII; Galba mensibus VII,
diebus VI; Otho mensibus III, diebus V; Vitellius
mensibus VIII, diebus X; Vespasianus anno
primo imperii sui debellavit Judaeos: et fiunt anni
numero quinquaginta duo, menses sex. Nam imperavit
annis novem: atque ita in diem expugnationis
suae Judaei impleverunt hebdomadas LXX praedictas a
Daniele. Igitur, expletis his quoque temporibus, et
debellatis Judaeis, postea cessaverunt illic libamina et
sacrificia; quae exinde illic celebrari non potuerunt.
Nam et unctio illic exterminata est post passionem
Christi. Erat enim praedictum exterminari illic unctionem,
<pb n="0616B"/>
sicut est in Psalmis prophetatum. <hi>Exterminaverunt
manus meas et pedes <note>(Ps. XXI, 17)</note>
          </hi>. Quae passio
hujus exterminii intra tempora LXX hebdomadarum
perfecta est sub Tiberio Caesare, Coss. Rubellio
Gemino, et Fufio Gemino, mense martio, temporibus
Paschae, die VIII calendarum aprilium, die prima
azymorum, quo agnum ut occiderent ad vesperam
a Moyse fuerat praeceptum. Itaque omnis synagoga
filiorum Israel eum interfecit, dicentes ad Pilatum,
cum vellet eum dimittere: <hi>Sanguis hujus super nos, et
super filios nostros <note>(Matth. XXVII, 25)</note>
          </hi>; et <hi>si hunc
dimiseris, non es amicus Caesaris <note>(Joan. XIX, 12)</note>
          </hi>: ut
adimpleri possent omnia quae de eo fuerant scripta.</p>
</div2>

<div2>
        <head>CAPUT IX.</head>
<p>Incipiamus igitur probare nativitatem Christi a prophetis
<pb n="0616C"/>
esse nuntiatam. Sic Esaias dicit: <hi>Audite, domus
<pb n="0617A"/>
David, non pusillum vobis certamen cum hominibus,
quoniam Deus praestat certamen: propter hoc
ipse Deus dabit vobis signum: Ecce virgo concipiet
in utero et pariet filium, et vocabitis nomen ejus Emmanuel,
quod interpretatur: Nobiscum Deus. Butyrum
et mel manducabit. Quoniam, priusquam cognoscat infans
vocare patrem aut matrem, accipiet virtutem
Damasci, et spolia Samariae adversus regem Assyriorum. <note>(Isa. VII, 13-16)</note>
          </hi>.
Itaque dicunt Judaei: Provocemus
istam praedicationem Esaiae, et faciamus comparationem,
an Christo qui jam venit, competat illi
primo nomen quod Esaias praedicavit, et insignia ejus
quae de eo nuntiavit. Equidem Esaias praedicat eum
Emmanuelem vocari oportere, dehinc virtutem
sumpturum Damasci et spolia Samariae adversus regem
Assyriorum. Porro, inquiunt, iste qui venit,
<pb n="0617B"/>
neque sub ejusmodi nomine est editus, neque re bellica
functus. At nos e contrario admonendos eos
existimavimus, uti cohaerentia quoque hujus capituli
recognoscant: subjuncta est enim et interpretatio Emmanuel, <hi>Nobiscum Deus,</hi> 
 uti non solum sonum nominis
spectes, sed et sensum. Sonus enim hebraicus,
quod est Emmanuel, suae gentis est; sensus
autem ejus, quod est <hi>Deus nobiscum,</hi> ex interpretatione
communis est. Quaero ergo an ista
vox, <hi>Nobiscum Deus,</hi> quod est Emmanuel, exinde
quo Christus inluxit, agitetur in Christo? Et puto,
ex toto non negabis. Nam qui ex Judaismo credunt
Christo, ex quo in eum credunt, Emmanuel cum
volent dicere, nobiscum Deum esse significant. Atque
<pb n="0617C"/>
ita constat jam venisse illum qui praedicabatur
Emmanuel, quia quod significat Emmanuel, venit,
id est Nobiscum Deus. Aeque et sono nominis inducuntur,
<pb n="0618A"/>
cum virtutem Damasci, et spolia Samariae
adversus regem Assyriorum, sic accipiunt, quasi
bellatorem portendant Christum, non animadvertentes
quid Scriptura praemittat: <hi>Quoniam priusquam cognoscat
puer vocare patrem aut matrem, accipiet virtutem
Damasci et spolia Samariae adversus regem Assyriorum.</hi> 
Ante est enim inspicias aetatis demonstrationem,
an virum jam Christum exhibere ista aetas
possit, nedum imperatorem; scilicet vagitu ad arma
esset convocaturus infans; et signum belli, non tuba,
 sed crepitacillo daturus; nec ex equo vel de
muro, sed de nutricis et gerulae suae dorso sive collo
hostem destinaturus; atque ita Damascum et Samariam
pro mammis subacturus. Aliud est, si penes
vos infantes in praelium erumpunt, credo ad solem
<pb n="0618B"/>
  uncti prius, dehinc pannis armati, et butyro
stipendiati, qui ante norint lanceare quam lancinare.
 Enim vero si nusquam hoc natura concedit,
 ante militare quam virum facere, ante virtutem
Damasci sumere quam patrem nosse, sequitur ut figurate
pronuntiatum videatur. Sed et virginem, inquiunt,
parere natura non patitur, et tamen credendum
est prophetae. Et merito. Praestruxit enim fidem
incredibili rei, dicendo quod signum esset futurum. <hi>Propterea,</hi> 
 inquit, <hi>dabitur vobis signum: Ecce virgo
concipiet in utero et pariet filium.</hi> Signum autem a Deo,
nisi novitas aliqua monstruosa fuisset, signum non
videretur. Denique, si quando ad dejiciendos aliquos
ab hac divina praedicatione, vel convertere singulos
simplices quosque gestitis, mentiri audetis, quasi
<pb n="0618C"/>
non virginem, sed juvenculam concepturam et parituram
Scriptura contineat; hinc quoque revincimini,
quod nihil signi videri possit res quotidiana, juvenculae
<pb n="0619A"/>
scilicet praegnatus et partus. In signum ergo
nobis posita virgo mater merito creditur, infans vero
bellator non aeque. Non enim et hic signi ratio
versatur, sed signo nativitatis novae adscripto,
exinde post signum alius jam ordo infantis edicitur,
mel et butyrum manducaturi. Nec hoc utique in signum
est, et hoc enim infantiae est; sed accepturum
virtutem Damasci, et spolia Samariae adversus
regem Assyriorum, hoc est mirabile signum. Servate
modum aetatis, et quaerite sensum praedicationis: immo
reddite veritati, quae credere non vultis, et tam
intelligitur prophetia, quam renuntiatur expuncta.
Accepit Christus infans virtutem Damasci et
spolia Samariae. Maneant enim orientales illi Magi,
 infantiam Christi recentem auro et thure
<pb n="0619B"/>
 munerantes, et acceperit infans virtutem
Damasci sine praelio et armis. Nam, praeter
quod omnibus notum est, Orientis virtutem, id est
vires, auro et odoribus pollere solitam, certum
est, et ex divinis Scripturis, virtutem quoque caeterarum
gentium aurum constituere; sicut per Zachariam
dicit: <hi>Et Judas pertendet Hierusalem</hi>, <hi>et congregabit
omnem valentiam populorum per circuitum, aurum
et argentum <note>(Zach. XIV, 14)</note>
          </hi>. Nam de hoc auri munere
etiam David dixit: <hi>Et dabitur illi de auro Arabiae <note>(Psal. LXXI, 15)</note>
          </hi>.
Et iterum: <hi>Reges Arabum et
Saba munera afferent illi <note>(Ibid. 70)</note>
          </hi>. Nam et Magos
reges fere habuit Oriens, et Damascus Arabiae
retro deputabatur, antequam transcripta esset in
Syrophoenicem ex distinctione Syriarum, cujus tunc
<pb n="0619C"/>
virtutem Christus accepit, accipiendo insignia ejus,
aurum scilicet et odores: spolia autem Samariae, ipsos
magos, qui cum illum cognovissent et muneribus honorassent,
<pb n="0620A"/>
et genu posito adorassent, quasi dominum
 et regem sub testimonio indicis et ducis
stellae spolia sunt facti Samariae, id est idololatriae,
credentes videlicet in Christum. Idololatriam enim
Samariae nomine notavit, ut ignominiosae ob idololatriam,
qua desciverat tunc a Deo sub rege Hieroboam.
 Nec hoc enim novum Scripturis divinis, figurate
uti translatione nominum ex comparatione criminum:
nam et <hi>archontas Sodomorum <note>(Is., I, 10)</note>
          </hi> appellat archontas
vestros, et populum vestrum <hi>populum Gomorrhae <note>(Ibid.)</note>
          </hi> 
 vocat; cum jam olim essent civitates istae
exstinctae. Et alibi per prophetam ad populum Israel: <hi>Pater,</hi> 
 inquit, <hi>tuus Amorrhaeus, et mater tua Cethea <note>(Eze.
XVI, 3)</note>
          </hi>; quorum ex genere procreati non sunt, sed ob
consimilem impietatem: quos aliquando etiam filios
<pb n="0620B"/>
suos dixerat per Isaiam Prophetam: <hi>Filios generavi et
exaltavi <note>(Is., I, 2)</note>
          </hi>. Sic et <hi>Aegyptus <note>(Is., XIX, 1)</note>
          </hi> 
nonnumquam totus orbis intelligitur apud illum, superstitionis
et maledictionis elogio. Sic et <hi>Babylon <note>(Apoc., XVII, 5)</note>
          </hi> 
 apud Joannem nostrum, Romanae
urbis figura est, proinde et magnae, et regno superbae,
et sanctorum debellatricis. Hoc itaque modo magos
quoque Samaritanorum appellatione titulavit, et despoliatos,
quod habuerant cum Samaritis, ut diximus,
idololatriam. Adversus regem autem Assyriorum,
adversus diabolum, qui ad hoc se regnare putat, si
sanctos a religione Dei deturbat. Adjuvabitur autem
haec nostra interpretatio, dum et alibi bellatorem
Christum Scripturae designant ob armorum
quorumdam vocabula et ejusmodi verba. Sed ex
<pb n="0620C"/>
reliquorum sensuum comparatione convincentur
Judaei: <hi>Accingere,</hi> inquit David, <hi>ensem supra femur <note>(Psal. XLIV, 4)</note>
          </hi>.
Sed quid supra legis de
<pb n="0621A"/>
Christo? <hi>Tempestivus decore super filios hominum;
effusa est gratia in labiis tuis <note>(Ibid., 3)</note>
          </hi>. Valde
autem absurdum est, si quem ab bellum ense cingebat,
ei de tempestivitate decoris et labiorum gratia
blandiebatur; de quo subjungens, dicebat: <hi>Extende,
et prospera, et regna <note>(Ibid., 5)</note>
          </hi>. Et adjecit: <hi>Propter lenitatem et justitiam tuam 
 <note>(Ibid.)</note>
          </hi>. Quis
enim ense operabitur, et non contraria lenitati
et justitiae exercet? id est dolum et asperitatem et
injustitiam, propria scilicet negotia praeliorum. Videamus
ergo an alius sit ensis ille, cujus est alius
actus, id est Dei sermo divinus, bis acutus
 <note>(Hebr., IV, 12)</note> duobus testamentis, legis antiquae
et legis novae, acutus sapientiae suae aequitate,
reddens unicuique secundum actum suum. Licuit
<pb n="0621B"/>
ergo et Christo Dei in Psalmis sine bellicis rebus ensem
sermonis Dei praecingi figurato, cui praedicta tempestivitas
congruat cum gratia labiorum, quem tunc
cingebatur super femur apud David, quando venturus
in terras ex Dei patris decreto nuntiabatur: <hi>Et deducet,</hi> 
inquit, <hi>te magnitudo dexterae tuae <note>(Psal. XLIV,
5)</note>
          </hi>, virtus scilicet gratiae spiritalis, de qua Christi
agnitio deducitur: <hi>Sagittae tuae,</hi> inquit, <hi>acutae <note>(Ibid., 6)</note>
          </hi>,
per volantia utique Dei praecepta, minantes
traductionem uniuscujusque cordis, compungentes
et transfigentes conscientiam quamque. <hi>Populi
sub te cadent,</hi> utique adorantes. Sic bellipotens
et armiger Christus est, sic recipiet spolia, non
solius Samariae, verum et omnium gentium. Agnosce
<pb n="0621C"/>
et spolia figurata cujus et arma allegorica didicisti.
<pb n="0622A"/>
Atque ita in tantum Christus qui venit,
non fuit bellator, quia non talis ab Esaia praedicabatur.
Sed si Christus, inquiunt, qui venturus creditur,
non Jesus dicitur, quare is qui venit, Jesus
Christus appellatur? Constabit autem utrumque nomen
in Christo Dei, in quo invenitur etiam Jesus
appellatus. Disce erroris tui morem. Dum Moysi successor
destinaretur Auses filius Nave, transfertur
certe de pristino nomine, et incipit vocari
Jesus. Certe, inquis. Hanc prius dicimus
figuram futuri fuisse. Nam quia Jesus Christus secundum
populum, quod sumus nos, nationes in saeculi
deserto commorantes antea, introducturus esset
in terram repromissionis, melle et lacte manantem,
id est in vitae aeternae possessionem, qua nihil
<pb n="0622B"/>
dulcius: idque non per Moysen, id est, non per
legis disciplinam, sed per Jesum, id est per novae
legis gratiam, provenire habebat circumcisis nobis
petrina acie, id est Christi praeceptis, <hi>petra</hi> enim <hi>Christus 
 <note>(I Cor., X, 4)</note>
          </hi> multis modis et figuris praedicatus
est: ideo is vir qui in hujus sacramenti imaginem
parabatur, etiam nominis Dominici inauguratus
est figura, ut Jesus nominaretur. Nam qui ad Moysen
loquebatur, ipse erat Dei filius, qui et semper videbatur.
Deum enim patrem nemo vidit umquam, et
vixit <note>(Exod., XXXIII, 20)</note>: et ideo constat ipsum
Dei filium Moysi esse locutum, et dixisse ad populum:
 <hi>Ecce ego mitto angelum meum ante faciem
tuam,</hi> id est populi, <hi>qui te custodiat in itinere, et introducat
<pb n="0622C"/>
in terram quam praeparavi tibi; intende illi,
<pb n="0623A"/>
et audi eum, et ne inobaudiens fueris ei: non enim
celavit te quoniam nomen meum super illum est <note>(Exod., XXVI, 20, 21)</note>
          </hi>.
Populum enim introducturus
erat Jesus in terram repromissionis, non Moyses.
Angelum quidem dixit eum, ob magnitudinem virtutum
quas erat editurus; quas virtutes fecit Jesus
Nave, et ipsi legitis; et ob officium prophetae,
nuntiantis scilicet divinam voluntatem; sicuti et praecursorem
Christi Joannem, futurum angelum appellat
per prophetam Spiritus, dicens ex persona Patris: <hi>Ecce
ego mitto angelum meum ante faciem tuam</hi>, id est
Christi, <hi>qui praeparabit viam tuam ante te <note>(Mal., I, 3)</note>
          </hi>.
Nec novum est Spiritui sancto angelos appellare eos
quos ministros suae virtutis Deus praefecit: idem enim
 Joannes non tantum angelus Christi vocatus est,
<pb n="0623B"/>
sed et <hi>lucerna, lucens</hi> ante Christum. <hi>Paravi</hi> enim <hi>lucernam Christo meo,</hi> 
 David praedicat <note>(Psal. CXXXI,
17)</note>. Quare ipse Christus veniens adimplere prophetas,
dicit ad Judaeos: <hi>Ille fuit,</hi> inquit, <hi>lucerna ardens et
lucens <note>(Joan., V, 35)</note>
          </hi>: utpote, qui non tantum vias ejus
parabat in eremo <note>(Joan., I, 23)</note>, sed et agnum Dei
demonstrando <note>(Ibid., 29)</note>, illuminabat mentes hominum
praeconio suo, ut eum esse intelligerent agnum
quem Moyses passurum nuntiabat <note>(Exod., XII)</note>.
Sic et Jesus, ob nominis sui futurum sacramentum:
id enim nomen suum confirmavit, quod ipse ei indiderat,
quia non angelum, nec Ausen, sed Jesum eum
jusserat exinde vocari. Sic igitur utrumque nomen
competit Christo Dei, ut et Jesus appellaretur. Et
quoniam ex semine David genus trahere deberet virgo
<pb n="0623C"/>
ex qua nasci oportuit Christum, ut supra memoravimus,
evidenter Esaias propheta in sequentibus dicit: <hi>Et nascetur,</hi> 
 inquit, <hi>virga de radice Jesse,</hi> quod est
Maria, <hi>et flos de radice ejus adscendet. Et requiescet
super illum spiritus Dei, et spiritus sapientiae et
intellectus, spiritus consilii et virtutis</hi>, <hi>spiritus
agnitionis et pietatis, spiritus Dei timoris implebit illum <note>(Is., XI, 1, 2)</note>
          </hi>.
Neque enim ulli hominum universitas
<pb n="0624A"/>
spiritalium documentorum competebat, nisi in Christum,
flori quidem ob gratiam adaequatum, ex
stirpe autem Jesse deputatum, per Mariam scilicet
inde censendum. Fuit enim de patria Bethlehem
et de domo David, sicut apud Romanos in censu
descripta est Maria <note>(Luc., II, 1 sqq.)</note>, ex qua nascitur
Christus. Expostulo etiam, et quia a prophetis praedicabatur
ex Jesse genere venturus, et omnem humilitatem
et patientiam et tranquillitatem esset exhibiturus,
an venerit? atque ita is homo qui talis ostenditur,
ipse erit Christus, qui venit. De hoc enim
Propheta dicit: <hi>Homo in plaga positus, et sciens ferre
imbecillitatem <note>(Is., LIII, 4)</note>
          </hi>; qui <hi>tamquam ovis ad victimam
ductus est, et sicut agnus coram tondente se non
aperuit os suum <note>(Ibid., 7)</note>
          </hi>. <hi>Si neque contendit, neque
<pb n="0624B"/>
clamavit, neque audita est foris vox ejus</hi>, <hi>qui arundinem
contusam,</hi> id est quassam Israelis fidem, <hi>non comminuit; qui linum ardens,</hi> 
 id est momentaneum
ardorem gentium, <hi>non extinxit <note>(Isa., XLII,
2, 3)</note>
          </hi>, sed lucere magis fecit ortu luminis sui;
non potest alius esse, quam qui praedicabatur.
Oportet itaque actum Christi ejus qui venit, ad Scripturarum
regulam recognosci. Duplici enim, nisi fallor,
operatione distinctum eum legimus, praedicationis et
virtutis. Sed de utroque titulo sic disponam;
itaque specialiter dispungamus ordinem coeptum,
docentes praedicatorem adnuntiatum Christum, ut
per Esaiam: <hi>Exclama,</hi> inquit, <hi>in vigore, et ne
peperceris; exalta ut tuba vocem tuam, et adnuntia
plebi meae facinora ipsorum, et domui Jacob
<pb n="0624C"/>
delicta eorum. Me de die in diem quaerunt, et cognoscere
vias meas cupiunt. Quasi populus qui justitiam fecerit,
et judicium Dei non dereliquerit <note>(Isa. LXIII, 1, 2)</note>
          </hi>,
et reliqua. Virtutes autem facturum a Patre Esaias
dicit: <hi>Ecce Deus noster judicium retribuit, ipse veniet,
et salvos faciet nos. Tunc infirmi curabuntur, et oculi
caecorum videbunt, et aures surdorum audient, et claudus
saliet velut cervus, et mutorum linguae solventur,</hi> 
<pb n="0625A"/> <note>(Isa. XXXV, 4, 5, 6)</note>,
et caetera quae operatum Christum
nec vos diffitemini, utpote qui dicebatis, quod
propter opera eum non lapidaretis, sed quoniam ista
sabbatis faciebat <note>(Joh. V, 18)</note>.</p>
</div2>

<div2>
        <head>CAPUT X.</head>
<p>De exitu plane passionis ejus ambigitis, negantes
passionem crucis in Christum praedicatam, et argumentantes
insuper non esse credendum, ut ad id genus
mortis exposuerit Deus filium suum, quod ipse
dixit: <hi>Maledictus omnis homo qui pependit in ligno <note>(Deut. XXI, 23)</note>
          </hi>.
Sed hujus maledictionis sensum antecedit
rerum probatio. Dicit enim in Deuteronomio: <hi>Si autem fuerit in aliquo delictum, ita ut judicium mortis
sit, et morietur, et suspendetis eum in ligno. Sed et sepultura
<pb n="0625B"/>
sepelietis cum ipsa die: quoniam maledictus a Deo
est omnis qui suspensus fuerit in ligno, et non inquinabitis
terram quam Dominus Deus tuus dabit tibi in sortem <note>(Ibid. 22, 23)</note>
          </hi>.
Igitur non in hanc passionem Christum
maledixit; sed distinctionem fecit, ut qui in
aliquo delicto judicium mortis habuisset et moreretur
suspensus in ligno, hic maledictus a Deo esset, quia
 propter merita delictorum suorum suspenderetur
in ligno. Alioquin Christus, qui dolum de ore suo
locutus non est <note>(Isa. LIII, 9)</note>, quique omnem justitiam
et humilitatem exhibuit; et ut supra de eo
praedictum memoravimus, non pro meritis suis in id
genus mortis expositus est, sed ut ea quae praedicta
sunt a prophetis, per vos ei obventura implerentur,
sicut in Psalmis ipse Spiritus Christi jam canebat, dicens:
<pb n="0625C"/> <hi>Retribuebant mihi mala pro bonis 
 <note>(Ps. XXXIV, 12)</note>
          </hi>,
<pb n="0626A"/>
et: <hi>Quae non rapueram, tunc exsolvebam <note>(Ps. LXVIII, 5)</note>
          </hi>; <hi>Exterminaverunt 
 manus meas et pedes <note>(Ps. XXI, 17)</note>
          </hi>;
et: <hi>Miserunt in potum meum fel, et in siti mea potaverunt
me aceto <note>(Ps. LXVIII, 23)</note>
          </hi>; et, <hi>Super vestem meam
miserunt sortem <note>(Ps. XXI, 19)</note>
          </hi>; sicuti caetera quae in
illum commissuri essetis, praedicta sunt. Quae quidem
omnia ipso perpessus, non pro actu suo aliquo
malo passus est, sed ut <hi>Scripturae implerentur de ore
prophetarum <note>(Matth. XVI, 56)</note>
          </hi>. Et utique sacramentum
passionis ipsius figurari in praedicationibus oportuerat;
quantoque incredibile, tanto magis scandalum
futurum, si nude praedicaretur; quantoque
magnificum, tanto magis obumbrandum, ut difficultas
intellectus gratiam Dei quaereret. Itaque in primis
Isaac cum a patre hostia duceretur, et lignum ipsi
<pb n="0626B"/>
sibi portaret <note>(Gen. XXII, 6)</note>, Christi exitum jam tunc
denotabat, in victimam concessi a patre, lignum passionis
suae bajulantis. Joseph et ipse Christum figuravit,
vel hoc solo, ne cursum demorer ipse, quod
persecutionem a fratribus passus est, et venumdatus
in Aegyptum <note>(Gen. XXXVII, 28)</note>, ob Dei gratiam, sicut
et Christus ob Israel, a fratribus venumdatus, a
Juda cum traditur. Nam et benedicitur in haec
verba Joseph: <hi>Tauri decor ejus, cornua unicornis cornua
ejus, in eis nationes ventilabit pariter ad summum
usque terrae <note>(Deut. XXXIII, 17)</note>
          </hi>. Non utique rhinoceros
destinabatur unicornis, vel minotaurus bicornis,
sed Christus in illo significabatur: taurus ob utramque
dispositionem, aliis ferus ut judex, aliis mansuetus
ut salvator: cujus cornua essent crucis extima:
<pb n="0626C"/>
nam et in antenna navis, quae crucis pars
<pb n="0627A"/>
est, cornua extremitates vocantur: unicornis
autem media stipitis palus. Hac denique virtute
crucis, et hoc more cornutus, universas gentes et
nunc ventilat per fidem, auferens a terra in coelum,
et tunc ventilabit per judicium, dejiciens de coelo
in terram. Idem erit et alibi taurus apud eamdem
Scripturam, cum Jacob in Simeonem et Levi porrexit
benedictionem, de Scribis et Pharisaeis prophetat; ex
illis enim deducitur census illorum. Interpretatur
enim spiritaliter sic: <hi>Simeon et Levi perfecerunt
iniquitatem ex sua secta,</hi> qua scilicet Christum sunt
persecuti. <hi>In concilium eorum ne venerit anima mea,
et in stationem eorum ne incubuerint jecora mea:
quoniam indignatione sua interfecerunt homines,</hi> id est,
prophetas; <hi>et in concupiscentia sua subnervaverunt taurum</hi> 
<pb n="0627B"/> <note>(Gen. XLIX, 6)</note>,
id est Christum, quem post necem
prophetarum interfecerunt, et nervos ejus suffigendo
clavis desaevierunt. Caeterum vanum, si post
homicidium jam ab eis commissum, alicujus bovis
 ipsis exprobrat carnificinam. Jam vero Moyses,
quid utique tunc tantum cum Jesus adversus Amalec
praeliabatur, <hi>expansis manibus orabat residens <note>(Exod. XVII, 11)</note>
          </hi>;
quando in rebus tam attonitis magis
utique genibus positis, et manibus caedentibus
<pb n="0628A"/>
pectus, et facie humi volutata, orationem commendare
debuisset? nisi quia illic ubi nomen Jesu dimicabat,
dimicaturi quandoque adversus diabolum, crucis
habitus quoque erat necessarius, per quam Jesus
victoriam esset relaturus. Idem rursus Moyses post
interdictam omnis rei similitudinem, cur aeneum serpentem
ligno impositum, pendentis habitu in spectaculum
Israeli salutare proposuit, eo tempore quo a
serpentibus post idololatriam exterminabantur <note>(Num.
XXI, 9)</note>, nisi quod hic Dominicam cracem intentabat,
qua serpens diabolus publicatur, et laeso cuique
ab ejusmodi colubris, id est angelis ejus, a delictorum
peccantia ad Christi crucis sacramenta intento,
salus efficiebatur. Nam qui in illam tunc respiciebat,
a morsu serpentium liberabatur. Age nunc, si
<pb n="0628B"/>
legisti penes prophetam in Psalmis, <hi>Deus regnavit a
ligno <note>(Ps. XCV, 10)</note>
          </hi>, expecto quid intelligas, ne
forte lignarium aliquem regem significari putetis, et
non Christum, qui exinde a passione Christi superata
morte regnavit. Proinde et Esaias: <hi>Quoniam
puer,</hi> inquit, <hi>natus est nobis, et datus nobis est filius <note>(Isa. IX, 6)</note>
          </hi>.
Quid novum, si non est de filio Dei,
dicit: <hi>Filius natus est nobis, cujus imperium factum est super humerum ipsius 
 <note>(Ibid.)</note>
          </hi>? Quis omnino
<pb n="0629A"/>
regum insigne potestatis suae humero praefert, et non
aut capite diadema, aut in manu sceptrum, aut aliquando
propriae vestis notam. Sed solus novus
rex saeculorum Christus Jesus, novae gloriae et
potestatem et sublimitatem suam in humero extulit,
crucem scilicet, ut secundum superiorem prophetiam
exinde Dominus regnaret a ligno ( <hi>l</hi> ). De hoc
enim ligno etiam Deus insinuat per Hieremiam quod
essetis dicturi: <hi>Venite, mittamus in panem ejus lignum,
et conteramus eum a terra vivorum, et nomen illius non
memorabitur amplius <note>(Jer. XI, 19)</note>
          </hi>. Utique in corpus
ejus lignum missum est. Sic enim Christus revelavit,
 panem corpus suum appellans, cujus retro
corpus in panem prophetes figuravit. Si adhuc
quaeres Dominicae crucis praedicationem, satis jam
<pb n="0629B"/>
poterit tibi facere vicesimus primus Psalmus, totam
Christi continens passionem, canentis jam tunc gloriam
suam: <hi>Foderunt,</hi> inquit, <hi>manus meas et pedes <note>(Ps. XXI, 17)</note>
          </hi>.
Quae propria est atrocitas crucis. Et rursus,
cum auxilium Patris imploraret: <hi>Salvum me fac,</hi> 
inquit, <hi>ex ore leonis,</hi> utique mortis, <hi>et de cornibus unicornuorum
humilitatem meam <note>(Ps. XXI, 22)</note>
          </hi>; de
apicibus scilicet crucis, ut supra ostendimus: quam
crucem nec ipse David passus est, nec ullus regum
Judaeorum, ne putetis alterius alicujus prophetari
passionem, quam ejus qui solus a populo tam insigniter
crucifixus est. Nunc, etsi omnes interpretationes
istas respuerit et inriserit duritia cordis vestri,
probavimus sufficere posse mortem Christi prophetatam,
ut ex hoc quod non esset edita qualitas mortis
<pb n="0629C"/>,
intelligatur per crucem evenisse, nec alii
deputandam fuisse passionem crucis, quam cujus
mors praedicabatur. Nam mortem ejus et passionem
et sepulturam una voce Esaiae volo ostendere: <hi>A facinoribus,</hi> 
inquit, <hi>populi mei perductus est ad mortem,
et dabo malos pro sepultura ejus, et divites pro morte
ejus; quia scelus non fecit, nec dolus in ore ejus inventus
est, et Deus voluit eximere a morte animam ejus <note>(Isa. LIII, 8, 9, 10)</note>
          </hi>,
etc. Dicit etiam adhuc: <hi>Sepultura
ejus sublata est e medio <note>(Ibid.)</note>
          </hi>. Nec sepultus enim est
nisi mortuus, nec sepultura ejus sublata est e medio
<pb n="0630A"/>,
nisi per resurrectionem ejus. Denique subjungit: <hi>Propterea ipse multos in haereditatem habebit,
et multorum dividet spolia 
 <note>(Isa. LIII, 12)</note>
          </hi>. Quis
enim alius, nisi qui natus est, ut supra ostendimus,
pro eo quod tradita est in mortem anima ejus?
Ostensa enim caussa gratiae ejus, pro injuria scilicet
mortis repensandae, pariter ostensum est haec
illum propter mortem consecuturum; post mortem
utique resurrectionem consecuturum. Nam
quod in passione ejus accidit, ut media dies tenebresceret,
Amos propheta adnuntiat, dicens: <hi>Et
erit,</hi> inquit, <hi>in die illa, dicit Dominus, occidet
sol media die, et tenebrescet super terram
dies luminis, et convertam dies festos vestros in luctum,
et omnia cantica vestra in lamentationem, et imponam
<pb n="0630B"/>
super lumbos vestros saccum, et super omne caput calvitium,
et ponam eum quasi luctum dilecti</hi>, <hi>et
eos qui cum illo quasi diem moeroris (Amos, VIII, 9, 10)</hi>.
Hoc enim et Moyses initio primi mensis novorum
facturos vos prophetavit, cum omne vulgus filiorum
Israel ad vesperam agnum esset immolaturus:
et hanc solemnitatem diei hujus, id est Paschae azymorum,
cum amaritudine manducaturos praecanebat:
et adjecit, <hi>Pascha</hi> esse <hi>Domini <note>(Exod., XII)</note>
          </hi>, id est
passionem Christi. Quod ita quoque adimpletum est,
ut prima die azymorum interficeretis Christum <note>(Matth., XXVI)</note>,
et ut prophetiae adimplerentur, properavit
 dies vesperam facere, id est tenebras
efficere; quae media die factae sunt: atque ita dies
festos vestros convertit Deus in luctum, et cantica
<pb n="0630C"/>
vestra in lamentationem. Post passionem enim Christi
etiam captivitas vobis et dispersio obvenit, praedicata
per Spiritum sanctum.</p>
</div2>

<div2>
        <head>CAPUT XI.</head>
<p>Nam et pro istis meritis vestris, cladem vestram
futuram Ezechiel nuntiat: et non solum in isto saeculo,
quae jam evenit, sed in die retributionis, quae
subsequetur. Qua clade nemo liberabitur, nisi qui
passione Christi, quem respuitis, fuerit obsignatus.
Sic enim scriptum est: <hi>Et dixit Dominus ad me: Fili
hominis, vidisti quae seniores Israel faciunt unusquisque
<pb n="0631A"/>
eorum in tenebris, unusquisque in cubiculo absconso;
quoniam dixerunt: Non videt nos Dominus,
dereliquit Dominus terram. Et dixit ad me: Adhuc
conversus videbis facinora majora quae isti faciunt. Et
introduxit me ad limina jannuae domus Domini quae
aspicit ad aquilonem, et ecce illic mulieres sedentes</hi>, <hi>et plangentes Thammuz; et dixit Dominus ad me:
Fili hominis, vidisti? Numquid modica domui Juda,
ut faciant facinora quae fecerunt: et adhuc visurus es
adfectiones majores eorum. Et introduxit me in aedem
domus Domini interiorem, ecce in liminibus templi
Domini, inter medium clam et inter medium altaris,
quasi viginti quinque 
 viri posteriora sua dederunt
ad templum Domini, et facies suas contra Orientem, hi
adorabant solem; et dixit ad me: Vides, fili hominis?
<pb n="0631B"/>
Numquid pusilla domui Juda, ut faciant facinora quae
fecerunt hic</hi>. <hi>Quoniam impleverunt impietates
suas, et ecce ipsi quasi subsannantes. Ego faciam cum
indignatione mea, non parcet oculus meus, neque miserebor.
Exclamabunt ad aures meas voce magna, et
non exaudiam eos, sed neque miserebor <note>(Ezech., VIII,
12-18)</note>
          </hi>. <hi>Et clamavit in aures meas voce magna
dicens: Adproximavit vindicta civitatis hujus, et unusquisque
habuit vasa exterminii in manu sua. Et ecce
sex viri veniebant ad viam portae altae, quae respiciebat
ad aquilonem, et uniuscujusque bipennis dispersionis
erat in manu ejus. Et unus vir in medio eorum indutus
podere, et zona saphiri in lumbis ejus. Et introierunt,
et steterunt in proximis altaris aerei, et claritas Dei
Israel ascendit a Cherubin quae fuit super ea</hi> 
<pb n="0631C"/> <hi>in subdival domus. Et vocavit hominem qui indutus
erat podere, qui habuit super lumbos suos zonam, et
dixit ad eum Dominus</hi>:
 <hi>Transi per mediam Hierusalem,
et scribe signum tau in frontibus virorum qui
gemunt et dolent super omnia facinora quae fiunt in
medio eorum. Et in his dixit ad audientem: Ite post
eum in civitatem, et concidite, et nolite parcere oculis
vestris, et ne misereamini senioris, aut virginis; et parrulos
et mulieres interficite omnes, ut perdeleantur.
Omnes autem super quos est tau signum, ne accesseritis.
Et a sanctis meis incipite <note>(Ezech., IX, 1-6)</note>
          </hi>.
<pb n="0632A"/>
Hujus autem signi sacramentum variis modis praedicatum
est, in quo vita hominibus praestruebatur, in
quo Judaei non essent credituri; sicut Moyses
ante nuntiabat in Exodo dicens: <hi>Ejiciemini de terra
in quam introibitis, et in nationibus illis non eritis in
requiem. Et non erit stabilitas vestigio pedis tui, et dabit
tibi Deus cor taedians, et tabescentem animam, et oculos
deficientes, ut non videant; et erit vita tua pendens in
ligno ante oculos tuos; et non credes vitae tuae <note>(Deut.,
XXVIII, 64, 65)</note>
          </hi>. Itaque, quoniam impleta est prophetia
per adventum ejus, id est per nativitatem,
quam supra memoravimus, et passionem, quam evidenter
ediximus, propterea et Daniel signari visionem
et prophetam dicebant, quoniam Christus est signaculum
omnium prophetarum, adimplens omnia quae
<pb n="0632B"/>
retro erant de eo nuntiata: post enim adventum ejus
et passionem ipsius jam non visio neque prophetes.
Unde firmissime dicit adventum ejus signare visum
et prophetiam. Itaque ostendentes et numerum annorum,
et tempus LXII et dimidiae hebdomadarum
adimpletarum, probavimus tunc venisse Christum,
id est natum: et septem dimidiae hebdomadarum,
quae sunt subdivisae in abscissionem priorum hebdomadarum,
intra quae tempora passum ostendimus
Christum; atque ita LXX hebdomadibus conclusis,
et civitate exterminata, et sacrificium et unctionem
exinde cessare. Sufficit hucusque de his interim ordinem
Christi decurrisse, quo talis probatur qualis
adnuntiabatur, etiam ex ista consonantia Scripturarum,
quas, ex praejudicio majoris partis adversum
<pb n="0632C"/>
Judaeos, elocuti sumus. Neque enim in dubium
deducant vel negent, quae scripta proferimus: ut ex
hoc quoque paria esse Scripturis divinis negare non
possint; ut quae post Christum futura praecanebantur,
adimpleta cognoscantur. Neque enim dispositio
expuncta inveniretur, nisi ille venisset post
quem habebant expungi quae nuntiabantur, quae completa
esse etiam probarentur.</p>
</div2>

<div2>
        <head>CAPUT XII.</head>
<p>Adspice universas nationes, de voragine erroris
humani exinde emergentes ad Dominum Deum creatorem

<pb n="0633A"/>
 et ad Deum Christum ejus; et si audes,
nega prophetam. Statim tibi promissio patris
occurrit in Psalmis dicens: <hi>Filius meus es tu, ego
hodie genui te. Pete a me, et dabo tibi gentes haereditatem
tuam, et possessionem tuam terminos terrae <note>(Psal. II, 7, 8)</note>
          </hi>.
Nec poteris eum magis David
filium dicere, quam Christum; aut terminos terrae
David potius promissos, qui intra unicam Judaeam
regnavit, quam Christo, qui totum jam orbem Evangelii
sui fide cepit, sicut per Esaiam dicit: <hi>Ecce
dedi te in dispositionem generis mei in lucem gentium,
aperire oculos caecorum,</hi> utique errantium, <hi>exsolvere de
vinculis vinctos,</hi> id est de delictis liberare: <hi>et de domo
carceris,</hi> id est mortis, <hi>sedentes in tenebris <note>(Is.,
XLII, 6, 7)</note>
          </hi>, ignorantiae scilicet. Quae si per Christum
<pb n="0633B"/>
eveniunt, non in alium erunt prophetata, quam per
quem expuncta consideramus.</p>
</div2>

<div2>
        <head>CAPUT XIII.</head>
<p>Igitur, quoniam filii Israel affirmant nos errare
recipiendo Christum, qui jam venit, praescribamus
eis ex ipsis Scripturis jam venisse Christum qui praedicabatur;
quamvis ex temporibus Danielis praedicantis
probaverimus jam venisse Christum, qui nuntiabatur.
Nasci enim eum oportuit in Bethlehem
Judae; sic enim scriptum est in propheta: <hi>Et tu
Bethlehem, non minima es in ducibus Juda: ex te enim
exiet dux qui pascat populum meum Israel <note>(Mich., V,
1)</note>
          </hi>. Si autem adhuc natus non est qui processurus dux
de tribu Juda ex Bethlehem nuntiabatur, oportet
<pb n="0633C"/>
enim eum de tribu Juda et a Bethlehem procedere;
animadvertimus autem nunc neminem de genere
Israel in civitate Bethlehem remansisse, et exinde
quod interdictum est ne in confinio ipsius regionis
demoretur quisquam Judaeorum, ut hoc quoque esset
adimpletum per prophetam: <hi>Terra vestra deserta, civitates
vestrae igni exustae,</hi> id est quod belli tempore eis
evenerit; <hi>regionem vestram in conspectu vestro exteri
comedent, et deserta et subversa erit a populis alienis <note>(Is., I, 7)</note>
          </hi>.
Et alio loco sic per prophetam dicitur: <hi>Regem cum claritate videbitis,</hi> 
 id est Christum facientem
<pb n="0634A"/>
virtutes in gloria Dei patris, <hi>et oculi vestri videbunt
terram de longinquo <note>(Is., XXIII, 17)</note>
          </hi>: quod
vobis pro meritis vestris post expugnationem Hierusalem,
prohibitis ingredi in terram vestram, de longinquo
eam oculis tantum videre permissum est. <hi>Anima,</hi> 
inquit, <hi>vestra meditabitur timorem <note>(Ibid., 13)</note>
          </hi>. scilicet
quo tempore excidium sui passi sunt. Quomodo igitur
nascetur dux de Judaea, et quatenus procedet de
Bethlehem, sicut divina prophetarum volumina nuntiant,
cum nullus omnino sit illic in hodiernum derelictus
ex Israel, cujus ex stirpe possit nasci Christus?
Si enim, secundum Judaeos, adhuc non
venit, cum venire coeperit, unde ungetur?
Lex enim praecepit, in captivitate non licere unctionem
chrismatis regalis confici. Si autem jam nec unctio
<pb n="0634B"/>
 est illis, ut Daniel prophetavit; dicit enim: <hi>Exterminabitur unctio 
 <note>(Dan., IX, 27)</note>
          </hi>: ergo jam non
est illic unctio, quia nec templum ubi erat cornu
de quo reges ungebantur. Si ergo non est unctio,
unde ungetur dux qui nascetur in Bethlehem? aut
quomodo procedet de Bethlehem, cum de germine
Israel nullus omnino sit in Bethlehem? Iterato denique
ostendamus, et jam Christum secundum prophetas,
et passum, et in coelis jam receptum, et inde
venturum secundum praedicationes prophetarum.
Nam post adventum ejus, secundum Danielem, quod
ipsa civitas exterminari haberet legimus, et ita factum
recognoscimus. Dicit enim Scriptura: <hi>Sic et civitatem
et sanctum simul exterminari cum duce <note>(Ibid.)</note>
          </hi>,
indubitate, qui de Bethlehem et de tribu Juda esset
<pb n="0634C"/>
processurus. Unde et manifestum est quod civitas
simul eo tempore exterminari deberet, cum ducator
ejus in ea pati haberet, secundum scripturas
prophetarum, dicentium: <hi>Expandi manus meas tota
die ad populum contumacem contradicentem mihi, qui
ambulant viam non bonam, sed post peccata sua <note>(Is., LXV, 2)</note>
          </hi>.
Et in Psalmis dicit: <hi>Exterminaverunt
manus meas et pedes, dinumeraverunt omnia
ossa mea. Ipsi autem contemplati sunt et viderunt me:</hi> 
et, <hi>In siti mea potaverunt me aceto <note>(Psal. XXI, 69,
22)</note>
          </hi>. Haec David passus non est, ut de se merito dixisse
<pb n="0635A"/>
videatur, sed Christus qui crucifixus est.
Manus autem et pedes non exterminantur, nisi ejus
qui a ligno suspenditur. Unde et ipse David regnaturum
ex ligno Dominum dicebat <note>(Psal. XCV, 10)</note>:
nam et alibi propheta ligni hujus fructum praedicat
dicens: <hi>Terra dedit benedictiones suas <note>(Psal. LXVI. 7)</note>
          </hi>.
Utique illa terra virgo nondum pluviis rigata, nec
imbribus foecundata, ex qua homo tunc plurimum
plasmatus est, ex qua nunc Christus secundum carnem
ex virgine natus est. <hi>Et lignum,</hi> inquit, <hi>adtulit
fructum suum <note>(Joel. II, 22)</note>
          </hi>. Non illud lignum in
paradiso, quod mortem dedit protoplastis, sed lignum
passionis Christi, unde <hi>vita pendens a vobis credita
non est <note>(Deut. XXVIII, 66)</note>
          </hi>. Hoc enim lignum
tunc in sacramento erat, quo Moyses aquam amaram
<pb n="0635B"/>
indulcavit; unde populus, qui siti peribat in eremo,
bibendo revixit <note>(Exod. XV, 23-26)</note>: sicuti nos qui
de saeculi calamitatibus extracti, in quo commorabamur,
siti pereuntes, id est verbi divini potu privati,
ligno passionis Christi aquam edulcatam
baptismatis potantes, sive quae est in eum, reviximus;
a qua fide Israel excidit, secundum Hieremiam
dicentem: <hi>Mittite, et interrogate nimis si
facta sunt talia: Si mutabunt gentes deos suos, et isti
non sunt dii. Populus autem meus mutavit gloriam
suam, ex quo nihil proderit eis. Expavit coelum super
isto <note>(Jer. II, 10, 11)</note>
          </hi>. Et quomodo et quando expavit?
Indubitate quando passus est Christus: <hi>Et horruit,</hi> 
inquit, <hi>plurimum nimis, et sol media die tenebricavit <note>(Amos. VIII, 9)</note>
          </hi>.
Et quando horruit nimis, nisi in
<pb n="0635C"/>
passione Christi, cum <hi>terra</hi> quoque <hi>contremuit, et velum
templi scissum est, monumenta dirupta sunt <note>(Matth. XXVII, 51)</note>
          </hi>?
Quoniam <hi>duo haec mala fecit populus
meus: me,</hi> inquit, <hi>dereliquerunt fontem aquae
vitae, et foderunt sibi lacus contritos, qui non poterunt
aquam continere <note>(Jer. II, 13)</note>
          </hi>. Indubitate non recipiendo
Christum, fontem aquae vitae: lacus contritos
coeperunt habere, id est synagogas in dispersiones
gentium, in quibus jam Spiritus sanctus non immoratur,
ut in praeteritum in templo commorabatur ante
adventum Christi, qui est verum Dei templum.
Nam et istam sitim divini Spiritus eos passuros dixerat
propheta Esaias, dicens: <hi>Ecce qui serviunt mihi,
manducabunt; vos autem esurietis: servientes mihi
potabuntur, vos autem sitietis, et a contribulatione</hi> 
<pb n="0635D"/> <hi>spiritus ululabitis. Remittetis enim nomen vestrum, in
societatem electis meis; vos autem interficiet Dominus.
<pb n="0636A"/>
Eis autem qui serviunt mihi, nomen nominabitur novum,
quod benedicetur in terris 
 <note>(Is. LXV, 13-15)</note>
          </hi>.
Adhuc hujus ligni sacramentum in Regnorum legimus
celebratum. Nam cum filii prophetarum super
flumen Jordanem lignum securibus caederent, exiliit
ferrum, et mersum est in flumine, atque ita Heliseo
propheta superveniente, petunt ab eo filii prophetarum
uti ferrum flumini quod mersum fuerat erueret.
Atque ita Heliseus accepto ligno, et misso in
eum locum ubi submersum fuerat ferrum, statim
supernatavit, et lignum mersum est, quod receperunt
filii prophetarum <note>(III Reg. VI, 4-7)</note>. Ex quo intellexerunt
quod Heliae spiritus in eum sit repraesentatus.
Quid manifestius hujus ligni sacramento? quod duritia
hujus saeculi mersa in profundo erroris, et a ligno
<pb n="0636B"/>
Christi, id est passionis ejus, in baptismo liberatur,
ut quod perierat olim per lignum in Adam, id
restitueretur per lignum Christi. Nobis igitur
qui successimus in loco prophetarum, ea sustinentibus
hodie in saeculo, quae semper passi sunt prophetae
propter divinam religionem. Alios enim lapidaverunt,
alios fugaverunt, plures vero ad mortis necem
tradiderunt, quod negare non possunt. Hoc lignum
sibi et Isaac filius Abrahae ad sacrificium ipse
portabat, cum sibi eum Deus hostiam fieri praecepisset <note>(Gen. XXII, 6)</note>.
Sed quoniam haec fuerant sacramenta,
quae temporibus Christi perficienda servabantur;
et Isaac cum ligno reservatus est, ariete
oblato in vepre cornibus haerente et Christus suis
temporibus lignum humeris suis portavit, inhaerens
<pb n="0636C"/>
cornibus crucis, corona spinea in capite ejus circumdata.
Hunc enim oportebat pro omnibus gentibus
fieri sacrificium, qui <hi>tamquam ovis ad victimam ductus
est, et velut agnus coram tondente se sine voce, sic
non aperuit os suum <note>(Is. LIII, 7)</note>
          </hi>. Hic enim Pilato
interrogante nihil locutus est <note>(Joh. XIX, 9)</note>: <hi>in humilitate
enim judicium ejus sublatum est. Nativitatem
autem ejus quis enarrabit <note>(Is. LIII, 8)</note>
          </hi>? quia nullus
omnino hominum nativitatis Christi fuit conscius
in conceptu, cum virgo Maria verbo Dei praegnans
inveniretur, <hi>Et quia tolleretur a terra vita ejus <note>(Ibid.)</note>
          </hi>;
cum utique post resurrectionem ejus a mortuis,
quae die tertia effecta est, coeli eum receperunt,
secundum prophetiam Osee emissam hujusmodi: <hi>Ante lucem surgent ad me dicentes: Eamus et revertamur
<pb n="0636D"/>
ad Dominum Deum, quoniam ipse eripiet et liberabit
nos, post biduum die tertia 
 <note>(Ose. VI, 1-3)</note>
          </hi> 
<pb n="0637A"/>
quae est resurrectio ejus gloriosa, de terra in coelos
cum recepit, unde et venerat ipse spiritus ad virginem;
cujus neque nativitatem, neque passionem Judaei
agnoverunt. Igitur, quoniam adhuc contendunt
Judaei necdum venisse Christum eorum quem tot
modis adprobavimus venisse, recognoscant Judaei exitum
suum, quem post adventum Christi relaturi
praecinebantur ob impietatem, qua eum et despexerunt
et interfecerunt. Primo enim ex qua die, secundum
illud dictum Esaiae, <hi>projecit homo abominamenta
sua aurea et argentea quae fecerunt adorandis vanis
et noctuis <note>(Is. II, 20)</note>
          </hi>: id est, ex quo gentes, nos,
dilucidata per Christum veritate, projecimus idola
(videant Judaei), et quod sequitur, expunctum
est. <hi>Tulit</hi> enim <hi>Dominus sabaoth a Judaeis et ab Hierusalem,</hi> 
<pb n="0637B"/>
inter caetera, <hi>et sapientem architectum <note>(Is. III,
1, 3)</note>
          </hi>, qui aedificat Ecclesiam Dei templum, et civitatem
sanctam, et domum Domini. Nam exinde destitit
apud illos Dei gratia. <hi>Et mandatum est nubibus ne
pluerent imbrem super vineam Sorech <note>(Is. V, 6)</note>
          </hi>, id est
coelestibus beneficiis, ne provenirent domui Israel. <hi>Fecerat</hi> 
 enim <hi>spinas <note>(Ibid. 4)</note>
          </hi>, ex quibus Christum
coronaverat: <hi>et non justitiam, sed clamorem <note>(Ibid. 8)</note>
          </hi>,
quo in crucem eum extorserat: et ita subtractis charismatis
 prioribus, <hi>lex et prophetae usque ad Joannem <note>(Luc. XVI, 16)</note>
          </hi> 
 fuerunt; et piscina Bethsaida <note>(Joan. V, 2)</note> 
 usque ad adventum Christi, curando
invaletudines ab Israel, desiit a beneficiis deinde,
cum ex perseverantia furoris sui nomen Domini
per ipsos blasphemaretur; sicut scriptum est:
<pb n="0637C"/> <hi>Propter vos nomen Dei blasphematur in gentibus 
 <note>(Is.
LII, 5; Ezech. XXVI, 2)</note>
          </hi>. Ab illis enim incipit
infamia, et tempus medium a Tiberio usque ad Vespasianum.
Quae cum ita commisissent, nec intellexissent
<pb n="0638A"/>
Christum in tempore suae visitationis inveniendum, <hi>facta est terra eorum deserta, et civitates eorum
igni exustae: regionem ipsorum in conspectu eorum
extranei devorantes: derelicta est filia Sion tamquam
specula in vinea, vel ut in cucumerario casula 
 <note>(Is. I,
7, 8)</note>
          </hi>; ex quo scilicet <hi>Israel Dominum non cognovit,
et populus eum non intellexit,</hi> sed <hi>dereliquit</hi> magis, <hi>et
ad indignationem provocavit sanctum Israel <note>(Ibid. 3, 4)</note>
          </hi>.
Sic et machaerae conditionalis comminatio, <hi>Si nolueritis,
nec obaudieritis, gladius vos comedet <note>(Ibid. 20)</note>
          </hi>,
probavit Christum fuisse quem non audiendo perierunt;
qui et in Psalmo dispersionem ejus postulat
a Patre, dicens: <hi>Disperge illos in virtute tua <note>(Psal. LVIII, 12)</note>
          </hi>;
qui et rursum per Esaiam exustionem
eorum orat: <hi>Propter me,</hi> inquit, <hi>haec facta sunt
<pb n="0638B"/>
vobis, in anxietate dormietis <note>(Is. L, 11)</note>
          </hi>. Haec igitur
cum pati praedicentur Judaei propter Christum, et
passos eos esse inveniamus, et in dispersionem demorari
cernamus, manifestum est propter Christum
Judaeis ista accidisse, conspirante sensu Scripturarum
cum exitu rerum et ordinis temporum. Aut si
nondum venit Christus, propter quem haec passuri
praedicabantur, cum venerit ergo patientur. Et ubi
tunc filia Sion relinquenda, quae nulla hodie est?
ubi civitates exurendae, quae jam in tumulis exustae
suat? ubi dispersio gentis, quae jam extorris? Redde
statum Judeae quem Christus inveniat, et alium contende
venire.</p>
</div2>

<div2>
        <head>CAPUT XIV.</head>
<p>Discite nunc ex abundantia erroris vestri ducatum.
<pb n="0638C"/>
Duos dicimus Christi habitus a prophetis demonstratos,
totidem adventus ejus praenotasse: unum in
humilitate, utique primum, cum <hi>tamquam ovis ad
victimam duci</hi> habebat, et <hi>tamquam agnus ante tondentem
<pb n="0639A"/>
sine voce, sic non aperuit os suum <note>(Is. LIII,
7)</note>
          </hi> ne aspectu quidem honestus: <hi>Adnuntiamus</hi> 
enim, inquit, <hi>de illo, sicut puerulas, sicut radix in terra
sitienti, et non erat ei species, neque gloria. Et vidimus
eum, et non habebat speciem neque decorem, sed species
ejus inhonorata, deficiens citra filios hominum, homo
in plaga, sciens ferre infirmitatem <note>(Ibid. 2-4)</note>
          </hi>: scilicet
ut <hi>positus</hi> a Patre <hi>in lapidem offensionis <note>(Is. VIII, 14)</note>
          </hi>:
et <hi>minoratus ab eo modicum citra angelos <note>(Ps. VIII, 6)</note>
          </hi>, <hi>vermem</hi> 
 se pronuntiat, et <hi>non hominem, ignominiam
hominis, et abjectionem populi <note>(Ps. XXI, 7)</note>
          </hi>. Quae
ignobilitatis argumenta, primo adventui competunt,
 sicut sublimitatis secundo; cum fiet, jam non <hi>lapis
offensionis,</hi> nec <hi>petra scandali,</hi> sed <hi>lapis summus angularis,
post reprobationem adsumptus,</hi> et sublimatus
<pb n="0639B"/>
in consummationem <note>(Is. XXVIII, 16)</note>: et petra sane
illa apud Danielem de monte praecisa, quae imaginem
saecularium regnorum comminuet et conteret <note>(Dan.,
II, 34 sqq.)</note>. De quo secundo adventu idem
Daniel dixit: <hi>Et ecce cum nubibus coeli tamquam filius
hominis veniens, venit usque ad Veterem dierum, et aderat
in conspectu ejus. Et qui adsistebant, adduxerunt 
 illum: et data est ei potestas regia, et omnes nationes
terrae secundum genus, et omnis gloria servient
illi: et potestas illius aeterna, quae non auferetur, et regnum
ejus quod non corrompetur <note>(Dan., VII, 13, 14)</note>
          </hi>.
Tunc scilicet speciem honorabilem et decorem habiturus
est indeficientem supra filios hominum: <hi>tempestivus</hi> 
enim <hi>decore citra filios hominum. Effusa est
gratia,</hi> inquit, <hi>in labiis tuis, propterea benedixit te
<pb n="0639C"/>
Deus in saecula. Accingere ensem tuum circa femur
tuum, potens tempestivitate et pulchritudine tua <note>(Ps.
XLIV, 3-5)</note>
          </hi>: cum et Pater postea, cum <hi>diminuit illum
modicum quid citra angelos, gloria et honore coronavit
illum, et subjecit omnia sub pedibus ejus <note>(Ps. VIII, 6 8;
Hebr., II, 7)</note>
          </hi>. <hi>Et tunc cognoscent eum, quem pupugerunt.
Et caedent pectora sua tribus ad tribum <note>(Zach., XII, 10;
Joan, XIX, 37)</note>
          </hi>, utique quod retro non agnoverint eum,
in humilitate conditionis humanae constitutum. Hieremias
<pb n="0640A"/>
inquit: <hi>Et homo est, et quis cognoscet illum <note>(Jer.
XVII, 7, sec. LXX)</note>
          </hi>? quia et <hi>nativitatem ejus,</hi> inquit
Esaias, <hi>quis enarrabit?</hi> Sicet apud Zachariam <note>(c. XII)</note> 
 in persona ipsius, imo et in ipsius nominis
sacramento, verus summus sacerdos patris Christus
Jesus duplici habitu in duos adventus delineatur.
Primo sordidis indutus est, id est carnis passibilis et
mortalis indignitate, cum et diabolus adversabatur ei,
auctor scilicet Judae traditoris, qui eum etiam post
baptismum tentaverat. Dehinc spoliatus pristinas sordes,
exornatus podere et mitra et cidari munda,
id est secundi adventus; quoniam gloriam et honorem
adeptus demonstratur. Nec poteritis eum <hi>Josedech filium</hi> 
 dicere, qui nulla omnino <hi>veste</hi> sordida, sed
semper <hi>sacerdotali <note>(Zach., VI, 11)</note>
          </hi> fuit exornatus,
<pb n="0640B"/>
nec umquam sacerdotali munere privatus. Sed Jesus
iste Christus Dei patris summus sacerdos qui primo
adventu suo humana forma et passibilis venit in humilitate
usque ad passionem; ipse etiam effectus hostia
per omnia pro omnibus nobis, qui post resurrectionem
suam indutus podere, <hi>sacerdos in aeternum <note>(Ps. CIX, 4; Hebr., V, 6)</note>
          </hi> 
 Dei patris nuncupatus est.
Sic enim et duorum hircorum, qui jejunio offerebantur <note>(Levit., XVI)</note>,
faciam interpretationem. Nonne et
illi utrumque ordinem nominis Christi, qui jam venit,
ostendunt? Pares quidem atque consimiles, propter
eumdem Domini conspectum, qui non alia venturus
est forma, ut qui agnosci habet a quibus et laesus
est. Unus autem eorum circumdatus coccino,
maledictus, et consputatus, et convulsus, et compunctus,
<pb n="0640C"/>
a populo extra civitatem abjiciebatur in perditionem,
manifestis notatus insignibus Christi
passionis; qui coccinea circumdatus veste; et
consputatus, et omnibus contumeliis afflictus, extra
civitatem crucifixus est. Alter vero pro delictis oblatus,
et sacerdotibus tantum templi in pabulum datus,
secundae repraesentationis argumenta signabat, qua
delictis omnibus expiati  sacerdotes templi
spiritalis, id est Ecclesiae, Dominicae gratiae quasi
<pb n="0641A"/>
visceratione quadam fruerentur, jejunantibus caeteris
a salute. Igitur, quoniam primus adventus et
plurimis figuris obscuratus, et omni inhonestate
prostratus, canebatur, secundus vero et manifestus
et Deo condignus; idcirco quem facile et intelligere
et credere potuerunt, eum solum intuentes, id est
secundum, qui est in honore et gloria, non immerito
decepti sunt circa indigniorem, certe obscuriorem, id
est primum. Atque ita in hodiernum negant venisse
Christum suum, quia non in sublimitate venerit, dum
ignorant in humilitate primo fuisse venturum. Sufficit
huc usque de his interim ordinem Christi decurrisse
quo talis probatur quali adnuntiabatur, ut jam ex
ista consonantia Scripturarum divinarum intelligamus,
et quae post Christum futura praedicabantur, ex dispositione
<pb n="0641B"/>
divina credantur expuncta. Nisi enim ille
venisset post quem habebant expungi, nullo modo
evenissent quae in adventum ejus futura praedicabantur.
Igitur si universas nationes de profundo
erroris humani exinde emergentes ad Deum creatorem
et Christum ejus cernitis, prophetatum
<pb n="0642A"/>
non audetis negare; quia, etsi negaretis, statim vobis
in Psalmis, sicuti jam praelocuti sumus promissio Patris
occurreret, dicentis: <hi>Flius meus es tu, ego hodie
genui te; pete a me, et dabo tibi gentes haereditatem
tuam, et possessionem tuam terminos terrae <note>(Ps. II, 7,
8)</note>
          </hi>; nec poteritis in istam praedicationem magis David
filium Salomonem vindicare, quam Christum Dei filium
dicere; nec terminos terrae David filio
promissos, qui intra unicam Judaeam regnavit, quam
Christo filio Dei, qui totum jam orbem Evangelii
sui radiis inluminavit. Denique et thronus in aevum
magis Christo Dei filio competit, quam Salomoni, temporali
scilicet regi, qui soli Israel regnavit. Christum
enim hodie invocant nationes quae eum non sciebant,
et populi hodie ad Christum confugiunt, quem retro
<pb n="0642B"/>
ignorabant. Non potes futurum contendere, quod vides
fieri. Haec aut prophetata nega, cum coram videntur;
aut adimpleta cum leguntur: aut si non negas
utrumque, in eo erunt adimpleta in quem sunt
prophetata.
</p>

</div2>
    </body>
  </text>
</TEI>