<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>

<sourceDesc>
        <listBibl xml:lang="la">
          <biblStruct>
            <monogr>
              <titleStmt>
              <title>Adversus Praxeam [CSEL]</title> 
              <author ref="http://viaf.org/viaf/100226395">Tertullianus<date>150-230</date></author>
              </titleStmt>
   	       
              <publicationStmt>
                <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften (ÖAW)</publisher>
                <pubPlace>Wien, Österreich</pubPlace>
                <date>1906</date>
              </publicationStmt>
              <editor><biblScope unit="volume">CSEL vol. 47</biblScope></editor>
            </monogr>
            <ref target="http://archive.org/stream/corpusscriptoru17wiengoog#page/n5/mode/2up">Internet Archive</ref>
            
          </biblStruct>
        </listBibl>
      <editionStmt>
              <edition>critical edition, apparatus encoded</edition>
              <editor><persName><name xml:lang="la">Aemilius Kroymann</name>; <addName xml:lang="de">Emil Kroymann</addName></persName></editor>       </editionStmt>
        <seriesStmt>
           <title>e Open Greek and Latin Project</title>
           <idno>Tertul.AdvPraCSEL</idno>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
  			<note></note>
 		  </notesStmt>
  		</sourceDesc>

    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Corpus Scriptorum Ecclesiasticorum Latinorum (CSEL)</title>
        <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
        <funder>European Social Fund Saxony</funder>
        <principal>Gregory Crane</principal>
        <respStmt>
          <persName xml:id="Jouve">Jouve</persName>
          <resp>OCR-ed, corrected and encoded the text</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Greta Franzini</persName>
          <resp>Project Manager (University of Leipzig)</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Simona Stoyanova</persName>
          <resp>Project Assistant (University of Leipzig)</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Bruce Robertson</persName>
          <resp>Technical Advisor (Mount Allison University)</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Uvius Fonticola</persName>
          <resp>Technical Advisor</resp>
        </respStmt>
                    </titleStmt>
      
      <publicationStmt>
        <authority>University of Leipzig</authority>
        <idno type="filename">CSEL47.xml</idno>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
        </availability>
        <date>2014</date>
        <publisher>University of Leipzig</publisher>
        <pubPlace>Germany</pubPlace>
      </publicationStmt>
      
      
      
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the
        CTS/CITE Architecture. 
</p>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="section" matchPattern="(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
               <projectDesc>this file's TEI xml markup was adapted for the University of Zurich's <hi>Corpus Corporum</hi> project (www.mlat.uzh.ch) by Ph. Roelli in 2016</projectDesc>
          <editorialDecl>
             <normalization>Classical Latin orthography, without v</normalization>
          </editorialDecl>
      </encodingDesc>
 	  <profileDesc>
		<creation>
 		<date></date>
  		</creation>
  	  <langUsage>
  		<language ident="lat">latin</language>
  	  </langUsage>
  	  <textClass>
  		<keywords>
 		 <list>
 		  <item></item>
		  <item></item>
	  	 </list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme='genre'>
  		 <list>
   			<item></item>
  		</list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme='period'>
 		 <list>
   			<item></item>
  		 </list>
  		</keywords>
 	   </textClass>
 	</profileDesc>
 </teiHeader>
<text>
 <body>	
<edition n="urn:cts:latinLit:stoa0275.stoa007.opp-lat2"/>

<div1 n="1" subtype="section"><head>§ 1</head>

<p>Varie diabolus aemulatus est ueritatem. adfectauit illam <lb/>
            aliquando defendendo concutere. unicum deum uindicat, omnipotentem <lb/>
            mundi conditorem, ut et de unico haeresim faciat. <lb n="5"/>
            ipsum dicit patrem descendisse in uirginem, ipsum ex ea <lb/>
            natum, ipsum passum; denique ipsum esse legum Christum. <lb/>
            excidit sibi coluber, quia legum Christum post baptisma <lb/>
            Iohannis temptans ut filium dei adgressus est, certus filium <lb/>
            deum habere uel ex ipsis scripturis, de quibus tunc temptationem <lb n="10"/>
            struebat: si tu es filius dei, dic, ut lapides <lb/>
            isti panes fiant; item: si tu es filius dei, deice te <lb/>
            hinc; scriptum est enim, quod mandauit angelis <lb/>
            suis super te,- utique pater-ut te manibus suis tollant <lb/>
            necubi ad lapidem pedem tuum offendas. aut numquid <lb n="15"/>
            mendacium euangeliis exprobrabit dicens: (uiderit Matheus et <lb/>
            Lucas, ceterum ego ad ipsum deum accessi, ipsum omnipotentem <lb/>
            cominus temptaui; ideo et accessi, ideo et temptaui. <lb/>
            ceterum si filius dei esset, numquam illum temptasse dignarer'. <lb/>
            sedenim ipse potius a primordio mendax est, et si quem hominem <lb n="20"/>
            de suo subornauerit, ut Praxean. nam iste primus ex

<app> 11] Matth. 4, 3. 12-15] Matth. 4, 6. Luc. 4, 10. 13] cf. Ps. <lb/>
            90, 11. 12. 20] cf. I Ioh. 3, 8. </app>

<app> 2 IXCIP EIUSDE ADVERSVS PRAXEAN P, INCIPIT ADVERSUS <lb/>
            PRAXEAM <hi>N,</hi> Incipit liber aduersus Praxean <hi>F</hi> 4 deum <hi>scripsi:</hi> dominum <lb/>
            <hi>PMF</hi> 6 uirginem <hi>MFB9,</hi> uirgine <hi>PBl</hi> 8 &lt;sed) excidit <hi>fort</hi>. <lb/>
            11 struebas (s <hi>ex</hi> t) <hi>M</hi> 14 suis <hi>(alt,) om. F</hi> 16 exprobrabit i23t <lb/>
            exprobrauit <hi>PMF</hi> 18 comminue <hi>M</hi> 19 temptasse <hi>Urs;</hi> fortaaee <hi>PMF</hi> <lb/>
            21 subornauerit P <hi>(del</hi>. er <hi>R) M,</hi> subornauit <hi>BF</hi> </app>

<app> IS. </app> <lb/>
             
<pb n="228"/>
            Asia hoc genus <choice><note>peruersitatis</note><corr>pernersitatis</corr></choice> intulit Romanae humo, (homo) et <lb/>
            alias inquietus, insuper de iactatione martyrii inflatus ob solum <lb/>
            et simplex et breue carceris taedium; quando, et si corpus <lb/>
            suum tradidisset exurendum, nihil profecisset, dilectionem dei <lb/>
            non habens, cuius charismata quoque expugnauit. nam idem <lb n="5"/>
            tunc episcopum Romanum, agnoscentem iam prophetias Montani <lb/>
            Priscae Maximillae et ex ea agnitione pacem ecclesiis <lb/>
            Asiae et Phrygiae inferentem, falsa de ipsis prophetis et <lb/>
            ecclesiis eorum adseuerando et praecessorum eius auctoritates <lb/>
            defendendo coegit et litteras pacis reuocare iam emissas et <lb n="10"/>
            a proposito recipiendorum charismatum concessare. ita duo <lb/>
            negotia diaboli <sic>Fraxeas</sic> Romae <sic>proctlrauit</sic>: prophetiam expulit <lb/>
            et haeresim intulit, paracletum fugauit et patrem crucifixit. <lb/>
            fruticauerant auenae Praxeanae hic quoque, superseminatae <lb/>
            dormientibus multis in simplicitate doctrinae; traductae dehinc <lb n="15"/>
            per quem deus uoluit etiam euulsae uidebantur. denique cauerat <lb/>
            pristinum doctor de emendatione sua, et manet chirographum <lb/>
            apud psychicos, apud quos tunc gesta res est. exinde <lb/>
            silentium. et nos quidem postea agnitio paracleti atque defensio <lb/>
            disiunxit a psychicis. auenae uero illae ubique tunc semen <lb n="20"/>
            excusserant. id aliquamdiu per hypocrisin subdola uiuacitate <lb/>
            latitauit et nunc denuo erupit. sed et denuo eradicabitur, si <lb/>
            uoluerit dominus, in isto commeatu; si quo minus, die suo <lb/>
            colligentur omnes adulterae fruges et cum ceteris scandalis <lb/>
            igni inextinguibili cremabuntur. <lb n="25"/>
            
</p>
</div1>

<div1 n="2" subtype="section"><head>§ 2</head>

<p>Itaque post tempus pater natus et pater passus, ipse <lb/>
            deus dominus omnipotens, Iesus Christus praedicatur. nos

<app> 4] cf. I Cor. 13, 3. 14] cf. Matth. 13,25. 24] cf. Matth. 13, 30. </app>

<app> 1 Romanae humo, &lt;homo&gt; <hi>Eng:</hi> romanae humo <hi>PM,</hi> romano homo F. <lb/>
            Romae, homo <hi>Urs,</hi> Romam homo <hi>Oehlerus</hi> 3 quando = <hi>quamquam</hi> <lb/>
            8 frigye <hi>PMF</hi> 11 cessare <hi>F</hi> 14 fruticauerant <hi>MPam:</hi> fructificauerant <hi>p,</hi> <lb/>
            fructiferant <hi>F</hi> 16 denique cauerat <hi>etc. intellege: denti der Vertreter der <lb/>
            Lehre hatte infolge seiven Widerrufs den status</hi> quo <hi>ante getoahTleistet</hi> <lb/>
            20 psychicis <hi>Pam:</hi> phisicia <hi>PMF</hi> auenae <hi>]f</hi>. hauenae <hi>F</hi> 21 id <hi>scripst:</hi> <lb/>
            ita <hi>PMF</hi> 24 adultae <hi>F</hi> 25 igne <hi>F</hi> 26 post tempus = <hi>nach einer <lb/>
            gewissen Zeit, ut uidetur</hi>' </app> <lb/>
             
<pb n="229"/>
            uero et semper et nunc magis, ut instructiores per paracletum, <lb/>
            deductorem scilicet omnis ueritatis, unicum quidem <lb/>
            deum credimus, sub hac tamen dispensatione, quam oikonomiam <lb/>
            dicimus, ut unici dei sit et filius, sermo ipsius, qui <lb/>
            ex ipso processerit, per quem omnia facta sunt et sine quo <lb n="5"/>
            factum est nihil. hunc missum a patre in uirginem et ex ea <lb/>
            natum, hominem et deum, filium hominis et filium dei, et <lb/>
            cognominatum legum Christum; hunc <choice n="0.87"><note n="85">passum</note><corr n="12">passura</corr></choice>, hunc mortuum <lb/>
            et <choice n="0.35"><note n="29">sepultum</note><corr n="52">sepultura</corr></choice> secundum scripturas et resuscitatum a patre et <lb/>
            in caelo resumptum sedere ad dexteram patris, uenturum <lb n="10"/>
            iudicare uiuos et mortuos; qui exinde miserit secundum <lb/>
            promissionem suam a patre spiritum sanctum, paracletum, <lb/>
            sanctificatorem fidei eorum, qui credunt in patrem et filium <lb/>
            et spiritum sanctum. hanc regulam ab initio euangelii <lb/>
            <choice><note>clecucurrisse</note><corr>decucurrisse</corr></choice>, etiam ante priores quosque haereticos, nedum <lb n="15"/>
            ante Praxean hesternum, probabit tam ipsa posteritas omnium <lb/>
            haereticorum quam ipsa nouellitas Praxeae hesterni. quo peraeque <lb/>
            aduersus uniuersas haereses iam hinc praeiudicatum sit <lb/>
            id esse uerum, quodcumque primum, id esse adulterum, quodcumque <lb/>
            posterius. sed salua ista praescriptione ubique tamen <lb n="20"/>
            propter instructionem et munitionem quorundam dandus est <lb/>
            etiam retractatibus locus, uel ne uideatur unaquaeque peruersitas <lb/>
            non examinata, sed praeiudicata damnari, maxime haec, <lb/>
            quae se existimat meram ueritatem possidere, dum unicum <lb/>
            deum non alias putat credendum, quam si ipsum eundemque <lb n="25"/>
            et patrem et filium et spiritum dicat; quasi non sic <lb/>
            quoque unus sit omnia, dum ex uno omnia, per substantiae <lb/>
            scilicet unitatem, et nihilominus custodiatur oikonomiae sacramentum, <lb/>
            quae unitatem in trinitatem disponit, tres dirigens

<app> 4] cf. Ioh. 1, 3. </app>

<app> 3 oikonomiam <hi>PMF,</hi> oeconomiam <hi>Rig,</hi> oixovofuav <hi>R</hi> 6 est <hi>om. P</hi> <lb/>
            10 in coelos <hi>Panl</hi> 16 Praxean <hi>R,</hi> praxeam <hi>PMF</hi> 24 meram <hi>in ras. M</hi> <lb/>
            2»? spiritum <hi>MP (add. R s. u</hi>. sanctum <hi>ex Hirsatigietisi),</hi> spiritum sanctum <lb/>
            <hi>FR uuigo</hi> 27 unus sit omnia <hi>scil. pater et filius et spiritus sanctus</hi> <lb/>
            23 oikonomiae <hi>PMF,</hi> oixovojuois <hi>R uulgo</hi> 29 dirigens = <hi>contendens esse</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="230"/>
            patrem et filium et spiritum, — tres autem non statu, sed gradu, <lb/>
            nec substantia, sed forma, nec potestate, sed specie, — unius <lb/>
            autem substantiae et unius status et unius potestatis, quia <lb/>
            unus deus, ex quo et gradus isti et formae et species in <lb/>
            nomine patris et filii et spiritus sancti deputantur. (qui) quomodo<lb n="5"/>
            numerum sine diuisione patiuntur, procedentes tractatus <lb/>
            demonstrabunt. 
</p>
</div1>

<div1 n="3" subtype="section"><head>§ 3</head>

<p>Simplices enim quique, ne <choice><note>dizerim</note><corr>dixerim</corr></choice> imprudentes et idiotae. <lb/>
            quae maior semper credentium pars est, quoniam et ipsa <lb/>
            regula fidei a pluribus diis saeculi ad unicum et uerum <lb n="10"/>
            deum transfert, non intellegentes unicum quidem sed cum <lb/>
            <choice><note>sna</note><corr>sua</corr></choice> oikonomia esse credendum, expauescunt, quod oikonomiam <lb/>
            numerum et dispositionem trinitatis diuisionem praesumunt <lb/>
            unitatis, quando unitas, ex semetipsa deriuans trinitatem, non <lb/>
            destruatur ab illa, sed administretur. itaque duos et tres iam<lb n="15"/>
            iactitant a nobis praedicari, se uero unius dei cultores praesumunt, <lb/>
            quasi non et unitas inrationaliter collecta haeresim <lb/>
            faciat et trinitas rationaliter expensa ueritatem constituat. <lb/>
            'monarchiam', inquiunt, 'tenemus,' et ita sonum ipsum uocaliter <lb/>
            exprimunt etiam Latini et tam opifice, ut putes illos <lb n="20"/>
            tam bene intellegere monarchiam quam enuntiant. [sed monarchiam <lb/>
            sonare student Latini, oikonomiam intellegere nolunt <lb/>
            etiam Graeci.] at ego, si quid utriusque linguae praecerpsi. <lb/>
            monarchiam nihil aliud significare scio quam singulare et <lb/>
            <choice><note>uuicum</note><corr>unicum</corr></choice> imperium; non tamen praescribere monarchiam ideo.

<app> 1 spiritum <hi>PM,</hi> spiritum sanctum <hi>FRuulgo parenthesin indicaui. <lb/>
            sed nudo, an duplex uerborttm recensio hic sit agnoscenda</hi> 5 qui <lb/>
            <hi>addidi:</hi> quomodo &lt;aut('rn) <hi>Urs</hi> 6 retractatua <hi>Pam</hi> 12 oikonomiit <lb/>
            <hi>PMF, otxovofA-a R uulgo</hi> eIpauescunt, quod <hi>Eng:</hi> expaueBCunt ad <lb/>
            <hi>PMF</hi> ikonomiam <hi>PMF,</hi> oixovojxiav <hi>R uulgo o:*ovojiiav</hi>. numerum <hi>uulgo,</hi> <lb/>
            uikonomiam, numerum <hi>Eng</hi> 13 numerus = <hi>plures (cf, supra l. 6 et adu. <lb/>
            Mure. cap. 5:</hi> post unum enim numerus) 14 quando = <hi>icdhrend doch</hi> <lb/>
            19 inquiunt <hi>FR,</hi> inquit <hi>PM</hi> sonum <hi>R3,</hi> solium <hi>PMR1, solmn F</hi> isturn <lb/>
            <hi>fort</hi>. 20 et tam opifice (= <hi>so meisterlich) PMFRI,</hi> etiam Opici <lb/>
            <hi>R3,</hi> etiam modifice <hi>Oehlerus</hi> 21 sed monarchiam-etiam Graeci <hi>seclusi</hi> <lb/>
            22 oikonomiam <hi>PMF,</hi> oixovojjL{av <hi>R uulgo</hi> 23 at ego <hi>PM,</hi> at nero F </app> <lb n="25"/>
             
<pb n="231"/>
            quia unius sit, eum, cuius sit, aut filium non habere aut <lb/>
            ipsum se sibi filium fecisse aut monarchiam suam non per <lb/>
            <choice n="0.55"><note n="5334">quos</note><corr n="4236">uos</corr></choice> uelit administrare. atquin nullam dico dominationem ita <lb/>
            unius sui esse, ita singularem, ita monarchiam, ut non etiam <lb/>
            per alias proximas personas administretur, quas ipsa prospexerit <lb n="5"/>
            officiales sibi. si uero et filius fuerit ei, cuius monarchia <lb/>
            sit, non statim diuidi eam et monarchiam esse desinere, si <lb/>
            particeps eius adsumatur et filius, sed proinde illius esse <lb/>
            principaliter, a quo communicatur in filium, et dum illius <lb/>
            est, proinde monarchiam esse, quae a duobus tam unitis <lb n="10"/>
            continetur. igitur si et monarchia diuina per tot legiones et <lb/>
            exercitus angelorum administratur, sicut scriptum est: milies <lb/>
            centies centena milia adsistebant ei, et milies centena <lb/>
            milia apparebant ei, nec ideo unius esse desiit, ut desinat <lb/>
            <sic>monarcbia</sic> esse, quia per tanta milia uirtutum procuratur: <lb n="15"/>
            quale est, ut deus diuisionem et dispersionem pati uideatur <lb/>
            in filio et in spiritu sancto, secundum et tertium sortitis <lb/>
            locum, tam consortibus substantiae patris, quas non <choice><note>patiturin</note><corr>patitur</corr></choice> <lb/>
            tot angelorum numero, et quidem tam (alienorum) a <sic>substan</sic>. <lb/>
            tia patris? membra et pignora et instrumenta et ipsam uim <lb n="20"/>
            ac totum censum monarchiae euersionem deputas eius? non <lb/>
            recte. malo te ad sensum rei quam ad sonum uocabuli exerceas. <lb/>
            euersio enim monarchiae illa est tibi intellegenda, cum <lb/>
            alia dominatio suae condicionis et proprii status ac per hoc <lb/>
            aemula superducitur, cum alius deus infertur aduersus creatorem, <lb n="25"/>
            t tunc male, cum plures, secundum Valentinos et Prodicos: <lb/>
            tunc in monarchiae euersionem, cum in creatoris destructionem.

<app> 12] Dan. 7, 10. </app>

<app> 1 eum <hi>Rig:</hi> eius <hi>PMF</hi> non <hi>om. P ladd. in mg. m. 1)</hi> 3 uelit <hi>RF</hi>. <lb/>
            uenit <hi>PM</hi> 10 unitis <hi>Eng:</hi> unicis <hi>PMF</hi> 15 quia <hi>om. F</hi> 19 et quidem <lb/>
            tam (alienorum) <hi>Gel:</hi> et quidem tam <hi>PMF,</hi> et quid? demta <hi>Eng,</hi> <lb/>
            eeqaid <hi>nata Oehlerus</hi> 20 patris membra <hi>Oehlerus Eng</hi> 24 alio <hi>P</hi> 26 tunc <lb/>
            male <hi>PMF,</hi> cum Marcione <hi>Oehlerus,</hi> tunc mage <hi>t= magis) Eng: mihi<lb/>
             totwt hic locus inde a uerbis</hi> cum alius deus <hi>tuqtte in finem capitis <lb/>
            interpolatoris esse uidetur; quo remoto quae in initio insequentis capitis <lb/>
            leguntur arctisaime se applicant ad uerba</hi> euer-sio-superducitur 26 Prodieo. <lb/>
            <hi>IPmg. (rf. I pag. 178,</hi> 29): prodigoa <hi>PMFR1,</hi> Proclos <hi>R]</hi> </app> 
<pb n="232"/>
            
</p>
</div1>

<div1 n="4" subtype="section"><head>§ 4</head>

<p>Ceterum qui filium non aliunde deduco, sed de substantia <lb/>
            patris, nihil facientem <choice n="0.73"><note n="6071">sine</note><corr n="2204">siue</corr></choice> patris uoluntate, omnem a <lb/>
            patre consecutum potestatem, quomodo possum de fide destruere <lb/>
            monarchiam, quam a patre filio traditam in filio <choice><note>serno</note><corr>seruo</corr></choice>? <lb/>
            hoc mihi et in tertium gradum dictum sit, quia spiritum<lb n="5"/>
            non aliunde (de)puto quam a patre per filium. uide ergo, ne <lb/>
            tu potius monarchiam destruas, qui dispositionem et dispensationem <lb/>
            eius euertis in tot nominibus constitutam, in quot <lb/>
            deus uoluit adeo autem manet in suo statu, licet trinitas <lb/>
            inferatur, ut etiam restitui habeat patri a filio, siquidem<lb n="10"/>
            apostolus scribit de ultimo fine: cum tradiderit regnum <lb/>
            deo <sic>etpatri</sic>. oportet enim eum regnare usque <lb/>
            dum ponat inimicos eius deus sub pedes ipsius, <lb/>
            — scilicet secundum psalmum: sede ad dexteram meam, <lb/>
            donec ponam inimicos tuos scabellum pedum tuorum<lb n="15"/>
            — cum autem subiecta erunt illi omnia absque eo. <lb/>
            qui ei subiecit omnia, tunc et ipse subicietur illi, <lb/>
            qui ei subiecit omnia, ut sit deus omnia in omnibus. <lb/>
            uidemus igitur non obesse monarchiae, [filium] etsi hodie <lb/>
            apud filium est, quia et in suo statu est apud filium et cum <lb n="20"/>
            suo statu restituetur patri a filio. ita eam nemo hoc nomine <lb/>
            destruet, (si) filium admittat, cui et traditam eam a patre et <lb/>
            a quo quandoque restituendam patri constat hoc uno capitulo <lb/>
            epistolae apostolicae potuimus iam et patrem et filium ostendisse <lb/>
            duos esse, praeterquam ex nominibus patris et filii <lb n="25"/>
            etiam ex eo, quod qui tradidit regnum et cui tradidit. item <lb/>
            qui subiecit (et cui subiecit) duo sint necesse est. 
</p>
</div1>

<div1 n="5" subtype="section"><head>§ 5</head>

<p>Sed quia duos unum uolunt esse, ut idem pater et <lb/>
            filius habeatur, oportet et totum de filio examinari, an sit et

<app> 11] I Cor. 15, 24. 12] I Cor. 15, 25. 14] Ps. 109, 1. 16] I <lb/>
            Cor. 15, 28. </app>

<app> 6 deputo <hi>acripsi:</hi> puto <hi>PMF</hi> 9 in auo statu manet <hi>F</hi> 11 fine: &lt;(tonc <lb/>
            finis,) <hi>fort</hi>. 16 illi <hi>om. F</hi> 19 filium <hi>seclusi</hi> 22 si <hi>addidit B3, om. <lb/>
            PMFR1</hi> 26 qui tradidit et cui tradidit regnum <hi>P (inuertit ordinem R <lb/>
            sec, Hirsaugiensem)</hi> 27 aubicit <hi>P</hi> (e <hi>8</hi>. u. <hi>add. R)</hi> et cui subiecit <lb/>
            <hi>wid. R, om. PMF</hi> 28 esse uolunt <hi>F</hi> 29 oportet in totum <hi>fort</hi>. </app> <lb/>
             
<pb n="233"/>
            qui sit et quomodo sit, et ita res ipsa formam suam scripturis, <lb/>
            et interpretationibus earum patrocinantem, uindicabit. <lb/>
            aiunt quidam et Genesim in Hebraico ita incipere: in principio <lb/>
            deus fecit sibi filium. hoc ut firmum non sit, <lb/>
            alia me argumenta deducunt de ipsa dei dispositione, qua <lb n="5"/>
            <choice><note>fnit</note><corr>fuit</corr></choice> ante mundi constitutionem ad usque filii generationem. <lb/>
            ante omnia enim deus erat solus, ipse sibi et mundus et <lb/>
            locus et omnia, solus autem, quia nihil aliud extrinsecus <lb/>
            praeter illum. ceterum ne tunc quidem solus; habebat enim <lb/>
            secum quam habebat in semetipso, rationem suam scilicet. <lb n="10"/>
            rationalis enim deus, et t ratio in ipsum prius et ita ab ipso <lb/>
            omnia. quae ratio sensus ipsius est, hanc Graeci <foreign xml:lang="grc">λόγον</foreign> <lb/>
            dicunt, quo uocabulo etiam sermonem appellamus, ideoque <lb/>
            iam in usu est nostrorum per simplicitatem interpretationis <lb/>
            sermonem dicere in primordio apud deum fuisse, cum magis <lb n="15"/>
            rationem competat, [antiquiorem haberi] quia non sermonalis <lb/>
            a principio sit rationalis deus [etiam ante principium] et quia <lb/>
            ipse quoque sermo ratione consistens priorem eam ut substantiam <lb/>
            suam ostendat. tamen et sic <sic>niiiil</sic> interest. nam etsi deus <lb/>
            nondum sermonem suum miserat, proinde eum cum ipsa et <lb n="20"/>
            in ipsa ratione intra semetipsum habebat, tacite cogitando <lb/>
            et disponendo secum quae per sermonem mox erat dicturus. cum <lb/>
            ratione enim sua cogitans atque disponens (sermone,) sermonem <lb/>
            eam efficiebat, quam sermone tractabat. id quo facilius intellegas, <lb/>
            ex te ipso; amo, recognosce ut ex imagine et

<app> 11] cf. Ioh. 1, 8. 25] cf. Gen. 1, 26. </app>

<app> 1 ipsa res <hi>P (inuertit ordinem R)</hi> 2 patrocinantem <hi>scripsi:</hi> patrocinantibna <lb/>
            PMF <hi>3 quidam Ciacconitis: quidem ]'MF</hi> 5 argumejita me <lb/>
            <hi>F</hi> dedncunt = <hi>docent, ut deductor (229,1) = doctor</hi> de <hi>scripsi:</hi> ab <lb/>
            <hi>PMF</hi> 8 aliud <hi>om. P</hi> 10 rationem, suam scilicet <hi>Oehlerus</hi> 11 ipeum <lb/>
            <hi>JIP (corr</hi>. Q <hi>in</hi> o <hi>R),</hi> ipso <hi>FRuulgo</hi> et ratio in ipsum &lt;ipso) prius et <lb/>
            ita ab ipso alia <hi>fort</hi>. 12 cst. hanc <hi>uulgo</hi> AOrON M, logon <hi>PF</hi> <lb/>
            16 competat <hi>scil</hi>. dicere in primordio apud deum fuisse antiquiorem haberi <lb/>
            <hi>neclusi</hi> 17 sit <hi>scripsi:</hi> sed <hi>PMF</hi> etiam ante principium <hi>seclusi</hi> 23 aermone <lb/>
            <hi>addidi</hi> 24 id quo <hi>scripsi:</hi> id quod <hi>MF,</hi> idque quo <hi>P</hi> 25 amo, recoenosce <lb/>
            <hi>scripsi:</hi> amore cognosce <hi>MF,</hi> a me recognosce <hi>P,</hi> ante recognosce <hi>Urs</hi> </app> <lb n="25"/>
             
<pb n="234"/>
            similitudine dei, quod habeas et tu in temetipso rationem, qui es <lb/>
            animal rationale, a rationali scilicet artifice non tantum factus. <lb/>
            sed etiam ex substantia ipsius animatus. uide, cum tacitus <lb/>
            tecum ipse congrederis ratione, hoc ipsum agi intra te occurrente <lb/>
            ea tibi cum sermone ad omnem cogitatus tui motum,<lb n="5"/>
            ad omnem sensus tui pulsum. quodcumque cogitaueris, sermo <lb/>
            est; quodcumque senseris, (o)ratio est. loquaris illud necesse <lb/>
            est in animo, et dum loqueris, conlocutorem pateris sermonem, <lb/>
            in quo inest haec ipsa ratio, qua <choice n="2.34"><note n="1">curn</note><corr n="42581">cum</corr></choice>. eo cogitans <lb/>
            loquaris, per quem loquens cogitas. ita secundus quodammodo <lb n="10"/>
            in te est sermo. [per quem loqueris cogitando et per quem <lb/>
            cogitas loquendo; ipse sermo alius est.] quanto ergo plenius <lb/>
            hoc [agitur] in deo, cuius tu quoque imago et similitudo <lb/>
            censeris? [quod habeat in se etiam tacendo rationem et in <lb/>
            ratione sermonem] possum itaque non temere praestruxisse et <lb n="15"/>
            tunc deum ante uniuersitatis constitutionem solum non fuisse. <lb/>
            habentem in semetipso proinde- rationem et in ratione sermonem, <lb/>
            quem secundum a se fecerat agitando intra se. 
</p>
</div1>

<div1 n="6" subtype="section"><head>§ 6</head>

<p>Haec uis et haec diuini sensus dispositio apud scripturas <lb/>
            etiam in sophiae nomine ostenditur. quid enim sapientius<lb n="20"/>
            ratione dei siue sermone? itaque sophiam quoque exaudi <lb/>
            ut secundam personam conditam: primo dominus creauit <lb/>
            me initium uiarum in opera sua, priusquam terram <lb/>
            faceret, priusquam montes collocarentur; ante omnes <lb/>
            autem colles generauit me, in sensu suo scilicet condens et <lb n="25"/>
            generans. dehinc adsistentem eam (in) ipsa operatione cognosce:

<app> 22] Prou. 8, 22. 23. 25. </app>

<app> 1 quod <hi>MF,</hi> quo <hi>P,</hi> quam <hi>Urs</hi> 4 agi <hi>i23,</hi> age <hi>PMR1</hi> 7 orati.. <lb/>
            <hi>scrijm:</hi> ratio <hi>PMF</hi> necesse est in animo <hi>MP (inuertit ordinem R <lb/>
            secund. Hirsaugiensem),</hi> in animo necesse est <hi>FJt uulgo</hi> 9 in quo est <lb/>
            lex ipsa ratio <hi>F</hi> 10 secundus = <hi>secunda, id est alia persona (cf. supra</hi> <lb/>
            conlocutorem puteris sermonem <hi>et guae infra sequuntur 1.15 sqq.)</hi> 11 por <lb/>
            quern-alius est <hi>seclusi</hi> 12 quanto R3, quando <hi>PMFR1</hi> 13 agitur <lb/>
            <hi>seclusi</hi> 14 quod habeat-Bermonem <hi>seclusi</hi> 18 fecerat <hi>scripsi:</hi> faceret <lb/>
            <hi>PMF</hi> cogitando <hi>susp. Eng</hi> 22 secundam <hi>MFR,</hi> secundum <hi>P (corr. <lb/>
            Jt)</hi> 26 &lt;in) ipsa operatione <hi>scripsi (cf</hi>. 287, 3 <hi>operari = creare; operatio <lb/>
            igitur = creatio cf. 262, 12):</hi> ipsa separatione <hi>PMF</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="235"/>
            cum pararet, inquit, caelum, aderam illi simul; et quomodo <lb/>
            fortia faciebat super uentos quae sursum nubila, <lb/>
            et quomodo tutos ponebat fontes eius, quae sub caelo, <lb/>
            ego eram cum illo compingens, ego eram, ad quem <lb/>
            gaudebat; cotidie autem oblectabar in persona ipsius. <lb n="5"/>
            iam, ut primum deus uoluit ea, quae cum sophiae ratione <lb/>
            et sermone disposuerat intra se, in substantias et species suas <lb/>
            edere, ipsum primum protulit sermonem, habentem in se indiuiduas <lb/>
            suas (socias,) rationem et <sic>sophism</sic>, ut per ipsum fierent <lb/>
            uniuersa, per quem erant cogitata atque disposita, immo et <lb n="10"/>
            facta iam, quantum in dei sensu. hoc enim eis deerat, ut <lb/>
            coram quoque in suis speciebus atque substantiis cognoscerentur <lb/>
            et tenerentur. 
</p>
</div1>

<div1 n="7" subtype="section"><head>§ 7</head>

<p>Tunc igitur etiam ipse sermo speciem et ornatum suum <lb/>
            sumit, sonum et uocem, cum dicit deus: fiat lux. haec est <lb n="15"/>
            natiuitas perfecta sermonis, dum ex deo procedit. conditus <lb/>
            ab eo primum ad cogitatum in nomine sophiae: dominus <lb/>
            condidit me initium uiarum, dehinc generatus ad effectum: <lb/>
            cum pararet caelum, aderam illi, exinde, eum <lb/>
             patrem sibi faciens, de quo procedendo *, filius factus est, <lb n="20"/>
            primogenitus, ut ante omnia genitus, et unigenitus, ut solus <lb/>
            ex deo genitus, proprie de uulua cordis ipsius, secundum <lb/>
            quod et pater ipse testatur: eructauit cor meum sermonem <lb/>
            optimum. ad quem deinceps gaudens proinde gaudentem <lb/>
            in persona illius: filius meus es tu, (inquit,) ego hodie <lb n="25"/>
            genui te, et: ante luciferum genui te. sic et filius ex

<app> 1] Prou. 8, 27. 28. 30. 15] Gen. 1, 3. 17J Proa. 8, 22. 19] Prou. <lb/>
            8. 27. 23] Ps. 44, 2. 25] Ps. 2, 7. 26] Pa. 109, 8. '</app>

<app> 1 quomodo (= úJ(;) <hi>PM,</hi> quom <hi>R,</hi> cum <hi>reliqui</hi> 3 quomodo <hi>PMF,</hi> <lb/>
            quoia <hi>R,</hi> cum <hi>reliqui</hi> 4 quem <hi>PMFRl,</hi> quam <hi>R3 uulgo</hi> 6 iam <hi>scripsi:</hi> <lb/>
            nam <hi>PMF</hi> 8 edere <hi>R,</hi> sedere <hi>PMF</hi> 9 socias <hi>addidi</hi> rationem <lb/>
            et sophiam <hi>Urs:</hi> rationes sophiam <hi>PMF</hi> 19 illi &lt;simul.&gt; exinde <hi>Pam</hi> <lb/>
            20 patrem <hi>MF,</hi> parem <hi>Puulgo lacunam signaui:</hi> generatur <hi>intercidisse <lb/>
            puto (cf236, 15)</hi> 24 gaudentem in <hi>Pam:</hi> gaudenti in <hi>PMFR</hi> <lb/>
            gaudentem <hi>R3</hi> 25 inquit <hi>addidi</hi> 26 et ante luciferum genui te <hi>om. F</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="236"/>
            sua persona profitetur patrem in nomine sophiae: dominus <lb/>
            condidit me initium uiarum in opera sua; ante <lb/>
            omnes autem colles generauit me. nam si hic quidem <lb/>
            sophia uidetur dicere conditam se a domino in opera et uias <lb/>
            eius, alibi autem per sermonem ostenditur omnia facta esse<lb n="5"/>
            et sine illo nihil factum, sicut et rursum: sermone eius <lb/>
            caeli confirmati sunt et spiritu eius omnes uires <lb/>
            eorum, utique eo spiritu, qui sermoni inerat, apparet unam <lb/>
            eandemque uim esse nunc in nomine sophiae nunc in appellatione <lb/>
            sermonis, quae initium accepit uiarum in dei opera et<lb n="10"/>
            quae caelum confirmauit, per quam omnia facta sunt et sine <lb/>
            qua nihil factum est. nec diutius de isto, quasi non ipse sit <lb/>
            sermo et in sophiae et in rationis et in omnis diuini animi <lb/>
            et spiritus nomine, qui filius factus est dei, de quo prodeundo <lb/>
            generatus est. ergo, inquis, das aliquam substantiam<lb n="15"/>
            esse sermonem, spiritu et sophiae traditione constructam? <lb/>
            plane. non uis enim eum substantiuum habere in re per <lb/>
            substantiae proprietatem, (ne) ut res et persona quaedam <sic>uideii</sic> <lb/>
            possit et ita capiat secundus a deo constitutus duos efficere <lb/>
            patrem et filium, deum et sermonem. quid est enim, dicis, <lb n="20"/>
            sermo, nisi uox et sonus oris et, sicut grammatici tradunt, <lb/>
            aer offensus, intellegibilis auditu, ceterum uacuum nescio <lb/>
            quid et inane et incorporale? at ego nihil dico de deo inane <lb/>
            et uacuum prodire potuisse, ut non de inani et uacuo prolatum, <lb/>
            nec carere substantia quod de tanta substantia processit <lb n="25"/>
            et tantas substantias fecit; fecit enim et ipse quae facta sunt

<app>1] Prou. 8, 22. 25. 51 cf. Ioh. 1, 3. 6] Ps. 32, 6. 101 cf. Prou. <lb/>
            8, 22. cf. Ps. 32, 6. 11] cf. Ioh. 1, 3. </app>

<app> 2 in opera sua <hi>RF,</hi> in sua opera <hi>M (corr. m. 1) P</hi> 8 sermon? M <lb/>
            14 est <hi>om. P (add R in mg. ex Hirsaugiensi)</hi> 15 dare = <hi>annehmen, <lb/>
            ut uidetur</hi> 17 plane. non uis enim <hi>MFGR,</hi> plane nouimus <hi>P</hi> 18 ne <lb/>
            <hi>addidi</hi> (ut res et persona <hi>intellege: sicut res ita et persona)</hi> 19 capiat <lb/>
            <hi>R:.,</hi> capias <hi>PMFR1</hi> 20 dicis <hi>scripsi:</hi> dices <hi>PMF</hi> 21 sermo <hi>R,</hi> sermoni <lb/>
            <hi>P (corr. R) MF</hi> 24 prodire <hi>R,</hi> prodere <hi>P (corr. R) MF</hi> 25 quod <lb/>
            ile tanta substantia <hi>om. P (add. R ex Hirsaugiensi)</hi> 26 tantas Bubstant-ias <lb/>
            <hi>RF,</hi> tanta substantias <hi>M</hi> (tantas m. 3), tanta substantia <hi>P (corr. R)</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="237"/>
            per illum. (aut). quale est, ut nihil sit ipse, sine quo nihil <lb/>
            factum est, ut inanis solida et uacuus plena et incorporalis <lb/>
            corporalia sit operatus? nam etsi potest aliquando quid fieri <lb/>
            diuersum eius, per quod fit, nihil tamen potest fieri per id, <lb/>
             quod uacuum et inane est (si) uacua et inanis res est sermo dei, <lb n="5"/>
            qui filius dictus est? qui ipse deus cognominatus est? <sic>etsermo</sic> <lb/>
            erat apud deum, et deus erat sermo. scriptum est: non <lb/>
            sumes nomen dei in uanum: hic certe est, qui in effigie <lb/>
            dei constitutus non rapinam existimauit esse se aequalem <lb/>
            deo. in qua effigie dei? utique in aliqua, non tamen <lb n="10"/>
            in nulla. quis enim negabit deum corpus esse, etsi deus <lb/>
            spiritus est? spiritus enim corpus sui generis in sua effigie. <lb/>
            sed si et inuisibilia illa, quaecumque sunt, habent apud deum <lb/>
            et suum corpus et suam formam, per quae soli deo uisibilia <lb/>
            sunt, quanto magis quod ex ipsius substantia emissum est <lb n="15"/>
            sine substantia non erit? quaecumque ergo substantia sermonis <lb/>
            fuit, illam dico personam et illi nomen filii uindico et, dum <lb/>
            filium agnosco, secundum a patre defendo. -
</p>
</div1>

<div1 n="8" subtype="section"><head>§ 8</head>

<p>Hic si qui putauerit me probolen aliquam introducere, <lb/>
            id est prolationem rei alterius ex altera, quod facit <choice><note>Yalentinus</note><corr>Valentinus</corr></choice>, <lb n="20"/>
            alium atque alium Aeonem de Aeone producens, primo quidem <lb/>
            dicam tibi: non ideo non utitur et ueritas uocabulo isto et <lb/>
            re ac censu eius, quia et haeresis utatur; immo haeresis <lb/>
            potius ex ueritate accepit quod ad mendacium suum strueret. <lb/>
             prolatus est sermo dei an non? hic mecum gradum fige. si <lb n="25"/>
            prolatus est, cognosce probolen ueritatis, et uiderit haeresis,

<app>6] Ioh. 1, 1. 7J Ex. 20, 7. 8] Phil. 2, 6. 13] cf. Rom. 1, 20. </app>

<app> 1 aut <hi>addidi</hi> 5 si <hi>addidi</hi> .6 dictus est, qui <hi>tiulgo</hi> cognominatus <lb/>
            est. et <hi>uulgo</hi> 8 uanam. <hi>hic uulgo</hi> 10 aliqua <hi>scripsi:</hi> alia <hi>PMF</hi> 11 negabit <lb/>
            <hi>B3,</hi> negauit <hi>PMFR1</hi> deus <hi>om. P (add. R ex Hirsaugiensi)</hi> 13 si <lb/>
            et <hi>scripsi:</hi> et si <hi>PMF</hi> 15 substantia emissum <hi>i23,</hi> substantiae missum <lb/>
            <hi>PMFR1</hi> 19 hic <hi>Lat:</hi> hoc <hi>PMF reliqui</hi> probole <hi>PMF,</hi> rcpofJoX-qv <lb/>
            <hi>uulgo</hi> si putauerint probolen <hi>F</hi> 22 utitur <hi>FBI,</hi> utatur <hi>PMGR3 uulgo</hi> <lb/>
            23 ac cenau R3, accesau <hi>PMFR1</hi> utatur <hi>scripsi:</hi> utitur <hi>PMF</hi> 26 probolen <lb/>
            <hi>PMF,</hi> <foreign xml:lang="grc">προβολήν</foreign> <hi>R uulgo</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="238"/>
            si quid de ueritate imitata est. iam nunc quaeritur, quis <lb/>
            quomodo utatur aliqua re et uocabulo eius. Valentinus probolas <lb/>
            suas discernit et separat ab auctore et ita longe ab <lb/>
            . eo ponit, ut Aeon patrem nesciat; denique desiderat nosse <lb/>
            nec potest, immo et paene deuoratur et dissoluitur in reliquam<lb n="5"/>
            substantiam. apud nos autem solus filius patrem nouit et sinum <lb/>
            patris ipse exposuit et omnia apud patrem audiuit et uidit et <lb/>
            quae mandatus est a patre, ea et loquitur; nec suam, sed <lb/>
            patris perfecit uoluntatem, quam de proximo, immo de intimo <lb/>
            nouerat. quis enim scit quae sint in deo, nisi spiritus, qui<lb n="10"/>
            in ipso est? sermo autem spiritu structus est, et ut ita <lb/>
            dixerim, sermonis corpus est spiritus. sermo ergo et in patre <lb/>
            semper, sicut dicit: ego in patre, et apud deum semper, <lb/>
            sicut scriptum est: et sermo erat apud deum et numquam <lb/>
            separatus a patre, aut alius a patre, quia: ego et pater<lb n="15"/>
            unum sumus. haec erit probola ueritatis, custos unitatis, <lb/>
            qua prolatum dicimus filium a patre, sed non separatum. <lb/>
            protulit enim deus sermonem, quemadmodum etiam paracletus <lb/>
            docet, sicut radix fruticem et fons <sic>fiuuium</sic> et sol radium. <lb/>
            nam et istae species probolae sunt earum substantiarum, ex <lb n="20"/>
            quibus prodeunt. nec <choice><note>dnbitauerim</note><corr>dubitauerim</corr></choice> filium dicere et radicis <lb/>
            fruticem et fontis <sic>fiuuium</sic> et solis radium, quia omnis origo <lb/>
            parens est et omne, quod ex origine profertur, progenies est, <lb/>
            multo magis sermo dei, qui etiam proprie nomen filii accepit. <lb/>
            nec frutex tamen a radice nec fluuius a fonte nec radius a <lb n="25"/>
            sole discernitur, sicut nec a deo sermo. igitur secundum <lb/>
            horum exemplorum formam profiteor me duos dicere deum

<app> 6] cf. Matth. 11, 27. 7] cf. Ioh. 1, 18. 8] cf. Ioh. 8, 26. 9] cf. <lb/>
            Ioh. 6, 88. 10] cf. I Cor. 2, 11. 13] Ioh. 14, 11. 14] Ioh. 1, 1. <lb/>
            15] Ioh. 10, 30. </app>

<app> 1 imitata (a <hi>alt. ex</hi> e) <hi>M</hi> 2 probolas <hi>PMF,</hi> spogoXas <hi>uulgo</hi> 9 de <lb/>
            intimo <hi>seripsi:</hi> de initio <hi>PMF</hi> 16 probola <hi>PMF,</hi> itpo$oX-q <hi>uulgo</hi> <lb/>
            S« <lb/>
            17 paratum <hi>M,</hi> separatum <hi>FGRs,</hi> paratum <hi>PJB1</hi> 20 probolae <hi>PJJLF. <lb/>
            npijpoXai uulgo</hi> 21 radices <hi>P (corr. R)</hi> 23 et origine <hi>P (corr. It)</hi> <lb/>
            26 discernunt <hi>P (corr. R)</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="239"/>
            et sermonem eius, patrem et filium ipsius. nam et radix et <lb/>
            frutex duae res sunt, sed coniunctae; et fons et flumen duae <lb/>
            species sunt, sed indiuisae; et sol et radius duae formae <lb/>
            sunt, sed cohaerentes. omne, quod prodit ex aliquo, secundum <lb/>
             sit eius necesse est, de quo prodit, non ideo tamen est <lb n="5"/>
            separatum. secundus autem ubi est, duo sunt, et tertius ubi <lb/>
            est, tres sunt. tertius enim est spiritus a deo et filio, sicut <lb/>
            tertius a radice fructus ex frutice et tertius a fonte riuus <lb/>
            ex flumine et tertius a sole apex ex radio. nihil tamen a <lb/>
            matrice alienatur, a qua proprietates suas ducit. ita trinitas <lb n="10"/>
            per consertos et conexos gradus a patre decurrens et monarchiae <lb/>
            nihil obstrepit et oikonomiae statum protegit. 
</p>
</div1>

<div1 n="9" subtype="section"><head>§ 9</head>

<p>Hanc me regulam professum, qua inseparatos ab alterutro <lb/>
            patrem et filium et spiritum testor, tene ubique, et ita <lb/>
            quid quomodo dicatur agnosces. ecce enim dico alium esse <lb n="15"/>
            patrem et alium filium et alium spiritum, — male accipit <lb/>
            idiotes quisque aut peruersus hoc dictum, quasi diuersitatem <lb/>
            sonet et ex diuersitate separationem protendat patris et filii <lb/>
            et spiritus sancti; necessitate autem hoc dico, cum eundem <lb/>
             patrem et filium et spiritum contendunt, aduersus oikonomian <lb n="20"/>
            monarchiae adulantes — non tamen diuersitate alium filium <lb/>
            a patre, sed distributione, nec diuisione alium, sed distinctione, <lb/>
            quia non sint idem pater et filius, uel modulo alius <lb/>
            ab alio (alii.) pater enim tota substantia est, filius uero deriuatio <lb/>
            totius et portio, sicut ipse profitetur: quia pater <lb n="25"/>
            maior me est. a quo et minoratus canitur in psalmo

<app>25] Ioh. 14, 28. 26] cf. Ps. 8, 6. </app>

<app> 12 oikonomiae <hi>PMF,</hi> otxovojxiai; <hi>uulgo</hi> 15 quid modo quo modo <hi>P' <lb/>
            (corr. R)</hi> 16 <hi>parenihesin indicaui:</hi> spiritum. male <hi>uulgo; non tamen <lb/>
            refragarer secludenti ea quae infra kguntur:</hi> non tamen diuereitatedistinctione, <lb/>
            <hi>quae haud scio an prior auctoris manus sint</hi> accipit <hi>M,</hi> <lb/>
            accepit <hi>PFuulgo</hi> 18 portendat <hi>Iun</hi> 19 spiritus sancti <hi>PM,</hi> spiritus <lb/>
            <hi>FSuttlgo</hi> 20 oikonomian <hi>PMF, oixovo|iiav uulgo</hi> 28 sint <hi>scripsi:</hi> <lb/>
            sit <hi>PMF</hi> 24 alii <hi>addidi (intellege: quippe qui etiam modulo alius ab</hi> <lb/>
            nrėo <hi>diuersi sinf)</hi> 26 minoratus <hi>R*,</hi> minor natu <hi>PMFR1</hi> modicum R3 <lb/>
            modico <hi>RI,</hi> dico <hi>PMF</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="240"/>
            modicum quid citra angelos. sic et pater alius a filio, dum filio <lb/>
            maior, dum alius qui generat, alius qui <choice><note>geueratur</note><corr>generatur</corr></choice>, dum alius <lb/>
            qui mittit, alius qui mittitur, dum alius qui facit, alius per <lb/>
            quem fit. bene, quod et dominus usus hoc uerbo in persona <lb/>
            paracleti non <choice><note>diuisianem</note><corr>diuisionem</corr></choice> significauit, sed dispositionem: rogabo<lb n="5"/>
            enim, inquit, patrem, et alium aduocatum mittet uobis, <lb/>
            spiritum ueritatis, sic alium a se * paracletum, quomodo <lb/>
            et nos a patre alium filium, ut tertium gradum ostenderet <lb/>
            in paracleto, sicut nos secundum in filio propter oikonomiae <lb/>
            obseruationem. ipsum, quod pater et filius dicuntur, nonne<lb n="10"/>
            alius ab alio (alius) est? utique enim omnia quod uocantur, <lb/>
            hoc erunt, et quod erunt, hoc uocabuntur, et permiscere se <lb/>
            diuersitas uocabulorum non potest omnino, quia nec rerum. <lb/>
            quarum erunt uocabula. est, est, non, non; nam quod <lb/>
            amplius est, hoc a malo est. <lb n="15"/>
            
</p>
</div1>

<div1 n="10" subtype="section"><head>§ 10</head>

<p>Ita ut pater, et filius est, et (ut) neque dies eadem et <lb/>
            nox, neque pater idem et filius, ut sint ambo unus et utrumque <lb/>
            alter, quod uanissimi isti Monarchiani uolunt. (ipse se\\ <lb/>
            inquiunt, <sic>cfilium</sic> sibi fecit'. atquin pater filium facit et patrem <lb/>
            filius, et qui ex alterutro fiunt, a semetipsis sibi fieri nullo <lb n="20"/>
            modo possunt, ut pater se sibi filium faciat et filius se sibi <lb/>
            patrem praestet. quae instituit deus, etiam ipse custodit. <lb/>
            habeat necesse est pater filium, ut pater sit, et filius patrem, <lb/>
            ut filius sit. aliud est autem habere, aliud esse. uerbi gratia, <lb/>
            ut maritus sim, habeam oportet uxorem, non ipse mihi ero<lb n="25"/>
            uxor. sic etiam, ut pater sim, filium habebo, non ipse mihi <lb/>
            ero filius, et ut filius sim, patrem habebo, non ipse mihi ero

<app> 5] loh, 14, 16. 14] Matth. 5, 37. </app>

<app> 7 <hi>lactmam signaui:</hi> demonstrans <hi>uel tale aliquod participium intercidit</hi> <lb/>
            9 oikonomiae <hi>PMF, o~:xovo}ua$uulgo</hi> 10 ipsum <hi>FR,</hi> ipsud <hi>PM</hi> 11 alius <lb/>
            <hi>scripsi:</hi> aliud <hi>PMF</hi> alius <hi>addidi</hi> 12 permiscere se <hi>PM,</hi> permisceri <lb/>
            <hi>F</hi> 16 ut pater, et <hi>scripsi:</hi> aut pater aut <hi>PMF</hi> ut <hi>add. Eng</hi> 21 filium <lb/>
            -sibi <hi>om. P (add. R in mg. ex Hirsaugiensi)</hi> 26 habebo <hi>scripsi isic<lb/>
             et infra l</hi>. 27): habeo <hi>PMF</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="241"/>
            pater. quae enim me faciunt si habuero, tunc ero: pater, <lb/>
            si filium habeam, filius, [ero] si patrem. porro si ipse ero quid <lb/>
            eorum, iam non habeo quod ipse ero: nec patrem, quia ipse <lb/>
            ero pater, nec filium, quia ipse ero filius. in quantum autem <lb/>
            alterum ex his habere me oportet, alterum esse, in tantum, <lb n="5"/>
            si utrumque fuero, alterum non ero, dum alterum non habeo. <lb/>
            si enim ipse ero filius, qui et pater, iam non habeo filium, <lb/>
            sed ipse sum filius. non habendo autem filium, dum ipse <lb/>
            sum filius, quomodo pater ero? habere enim filium debeo, <lb/>
            ut pater sim. non sum ergo filius, quia patrem non habeo, <lb n="10"/>
            qui facit filium. aeque si ipse sum pater, qui et filius, iam <lb/>
            non habeo patrem, sed ipse sum pater. non habendo autem <lb/>
            patrem, dum ipse sum pater, quomodo filius ero? habere <lb/>
            enim patrem debeo, ut filius sim. non ergo ero pater, quia <lb/>
            filium non habeo, qui facit patrem. hoc erit totum ingenium <lb n="15"/>
            diaboli, alterum ex altero excludere, dum utrumque in unum <lb/>
            sub monarchiae fauore concludens neutrum haberi facit, ut <lb/>
            et pater non sit. qui scilicet filium non habet, et filius non <lb/>
            sit, qui aeque patrem non habet; dum enim pater est, filius <lb/>
            non erit,*** sic monarchiam tenent qui nec patrem nec filium <lb n="20"/>
            continent. sed nihil deo difficile: quis hoc nesciat? <lb/>
            et: impossibilia apud saeculum possibilia apud <lb/>
            deum: quis ignoret? et: stulta mundi elegit deus. ut <lb/>
            confundat sapientia: legimus omnia. (ergo&gt;, inquiunt, (difficile <lb/>
            non fuit deo ipsum se et patrem et filium facere aduersus <lb n="25"/>
            traditam formam rebus humanis. nam et sterilem parere contra <lb/>
            naturam difficile deo non fuit, sicut nec uirginem'. plane nihil <lb/>
            deo difficile. sed si tam abrupte in praesumptionibus nostris <lb/>
            hac sententia utamur. quiduis de deo confingere poterimus.

<app> 21] Hiob 42, 2. cf. Gen. 18. 14. 22] Luc. 18, 27. 23J I CUT. <lb/>
            1. 27. </app>

<app> 1 tunc <hi>PM,</hi> emic <hi>F</hi> tunc ero pater <hi>uulgo</hi> 2 ero <hi>seclusi</hi> 11 aeque <lb/>
            <hi>PF,</hi> ae <hi>M</hi> (que <hi>add. in mg. m. 1)</hi> 20 <hi>lactmam signaui:</hi> et dum filius <lb/>
            est, pater non erit <hi>supplenda censeo</hi> 24 legimus omnes <hi>fort</hi>. 28 sed <lb/>
            si <hi>R3,</hi> sensi <hi>PMFJi1</hi> </app>

<app> XXXXVII. Tert. III. </app>

<app> 16 </app> <lb/>
             
<pb n="242"/>
            quasi fecerit, quia facere potuerit. non autem, quia omnia <lb/>
            potest facere, ideo (quo)que credendum est illum fecisse etiam <lb/>
            quod non fecerit, sed an fecerit requirendum. potuit, si uoluisset, <lb/>
            deus pennis hominem ad uolandum instruxisse, quod <lb/>
            et miluis praestitit; non tamen, quia potuit, statim et fecit. <lb n="5"/>
            potuit et Praxean et omnes pariter haereticos statim extinxisse; <lb/>
            non tamen, quia potuit, extinxit. [oportebat enim et <lb/>
            miluos esse et haereticos, oportebat et patrem crucifigi.] hac <lb/>
            ratione erit aliquid et difficile deo, id scilicet, quodcumque <lb/>
            non fecerit, non quia non potuerit, sed quia noluerit. dei <lb n="10"/>
            enim posse uelle est, et non posse nolle. quod autem uoluit. <lb/>
            et potuit et ostendit. ergo quia, si uoluit semetipsum sibi <lb/>
            filium facere, potuit et quia, si potuit, fecit, tunc probabis <lb/>
            illum et potuisse et <choice n="0.82"><note n="198">uoluisse</note><corr n="41">noluisse</corr></choice>, si probaueris illum fecisse. 
</p>
</div1>

<div1 n="11" subtype="section"><head>§ 11</head>

<p>Probare autem tam aperte debebis ex scripturis, quam<lb n="15"/>
            nos probamus, illum sibi filium fecisse sermonem suum. si <lb/>
            enim filium nominat, filius autem non erit alius quam qui ex <lb/>
            ipso prodiit, sermo autem prodiit ex ipso, hic erit filius, non <lb/>
            ipse, de quo prodiit. non enim ipse prodiit ex semetipso. <choice n="0.05"><note n="48">pono</note><corr n="796">porro</corr></choice> » <lb n="20"/>
            semetipso facis et prodisse. quod deus etsi potuit fecisse, <lb/>
            non tamen fecit. aut exhibe probationem, quam expostulo <lb/>
            meae similem, id est sic scripturas eundem filium et patrem <lb/>
            ostendere, quemadmodum apud nos distincte pater et filius <lb/>
            demonstrantur; distincte, inquam, non diuise. sicut ego

<app>8] cf. I Cor. 11, 19. </app>

<app> 2 ideo quoque <hi>Oehlerus:</hi> ideoque <hi>PMF, defendit</hi> ideoque (= <hi>ideo quoqut<lb/>
             ut hodieque = hodie quoque) Eng</hi> 3 si uoluisset <hi>MFR1 mg (ita d margini <lb/>
            cod. Paterniacensis adscripsit Rhenanus:</hi> alias <hi>fid est in HirsaugiensiJ</hi> <lb/>
            si uolaisaet), ita saluus sim <hi>P,</hi> ita salus sim <hi>M (in mg. am. 1)</hi> 4 hominem <lb/>
            <hi>M</hi> (e <hi>ex</hi> is <hi>in ras.)</hi> 7 oportebat-crucifigi <hi>seclusi</hi> 17 erit alius <hi>M,</hi> <lb/>
            alius erit <hi>RP,</hi> erit <hi>P (sed add. R in mg</hi>. alius) qui <hi>om. F</hi> 21 prodisse <lb/>
            quod <hi>uulgo</hi> etsi <hi>scripsi:</hi> est. si <hi>PFM</hi> (si <hi>s. u add. m. 2) uulgo</hi> 22 non <lb/>
            <hi>M,</hi> quod non <hi>P (add</hi>. quod s. u. <hi>R) FSl</hi> 23 sic <hi>om. F</hi> scriptura « Jtf <lb/>
            <hi>(add</hi>. s <hi>m. 3)</hi> 24 aut <hi>M (corr</hi>. in et <hi>m. 1)</hi> </app> <lb n="25"/>
             
<pb n="243"/>
            profero dictum a deo: eructuauit cor meum sermonem <lb/>
            optimum, aeque tu contra opponas alicubi dixisse deum: <lb/>
            'eructuauit me cor meum sermonem optimum\\ ut ipse sit, qui <lb/>
            et eructuauit et quod eructuauit, et ipse, qui protulerit et <lb/>
            qui prolatus sit, si ipse est et sermo et deus. ecce ego propono <lb n="5"/>
            patrem filio dixisse: filius meus es tu, ego hodie <lb/>
            generaui te. si <choice><note>nelis</note><corr>uelis</corr></choice>, ut credam ipsum esse patrem et <lb/>
            filium, ostende sic pronuntiatum alibi: 'dominus dixit ad se: <lb/>
            filius meus sum ego, ego hodie generaui me'; proinde et: <lb/>
            'ante luciferum generaui me'; et: 'dominus condidi me initium <lb n="10"/>
            <choice><note>nrarum</note><corr>uiarum</corr></choice> in opera mea, ante omnes autem colles generaui me), <lb/>
            et si qua alia in hunc modum sunt. quem autem uerebatur <lb/>
            deus dominus uniuersitatis ita pronuntiare, si ita res erat? <lb/>
            an uerebatur, ne non crederetur, si simpliciter se et patrem <lb/>
            et filium pronuntiasset? unum tamen ueritus est: mentiri, — <lb n="15"/>
            ueritus autem semetipsum et suam ueritatem — et ideo ueracem <lb/>
            deum credens scio illum non aliter quam disposuit <choice><note>pronunnasse</note><corr>pronuntiasse</corr></choice> <lb/>
            nec aliter disposuisse quam pronuntiauit. tu porro eum <lb/>
            mendacem efficias et fallacem et deceptorem fidei huius, <lb/>
             si. cum ipse esset sibi filius, alii dabat filii personam, <lb n="20"/>
            quando scripturae omnes et demonstrationem et distinctionem <lb/>
            trinitatis ostendant, a quibus et praescriptio nostra <lb/>
            deducitur non posse unum atque eundem uideri qui loquitur <lb/>
            et de quo loquitur et ad quem loquitur, quia neque <lb/>
            peruersitas neque fallacia deo congruat, ut, cum ipse esset, <lb n="25"/>
            ad quem loquebatur, ad alium potius et non ad semetipsum <lb/>
            loqueretur. accipe igitur et alias uoces patris de filio per

<app> 1] Ps. 44, 2. 6] Ps. 2, 7. 10] cf. Ps. 109, 3. cf. Prou. 8, 22. </app>

<app> 1 ernctuauit <hi>MF,</hi> eructauit <hi>Puulgo</hi> 2 aeque <hi>Oehlerus:</hi> haec <hi>PMF</hi> <lb/>
            3 eructuauit <hi>PMF,</hi> eructauit <hi>Ruulgo</hi> 4 eructuauit <hi>PF,</hi> eructauit <lb/>
            Jf, ipse, qui et <hi>fort</hi>. 7 generaui <hi>PM,</hi> genni <hi>F</hi> 13 deus dominus <lb/>
            <hi>PM</hi>. dominus deus <hi>F</hi> 15 <hi>quae in parenthesi posui respiciunt ad priorem <lb/>
            interrogationem:</hi> quem autem uerebatur <hi>sqq</hi>. 24 et de quo loquitur <lb/>
            <hi>om. P (add. R in mg. ex Hirsaugiensi)</hi> 27 loqueretur <hi>Iun:</hi> loquebatur <lb/>
            <hi>PMFR*,</hi> loquatur <hi>R3 reliqui</hi> </app>

<app> 16* </app> <lb/>
             
<pb n="244"/>
            Esaiam: ecce filius meus, quem elegi, dilectus me us. <lb/>
            in quem bene sensi; ponam spiritum meum super <lb/>
            ipsum, et iudicium nationibus adnuntiabit. accipe <lb/>
            et ad ipsum: magnum tibi est, ut uoceris filius meus <lb/>
            ad statuendas tribus Iacob et ad conuertendam dispersionem<lb n="5"/>
            Israhelis; posui te in lucem nationum, ut sis <lb/>
            salus in extremum terrae. accipe nunc et filii uoces de <lb/>
            patre: spiritus domini super me, quapropter unxit me <lb/>
            ad euangelizandum hominibus. item ad patrem in psalmo: <lb/>
            dee domine, ne dereliqueris me, donec adnuntiem brachium<lb n="10"/>
            tuum natiuitati uniuersae uenturae; item in <lb/>
            alio: domine, quid multiplicati sunt qui comprimunt <lb/>
            me? sed et omnes paene psalmi, (qui) Christi personam <lb/>
            sustinent, filium ad patrem [id est Christum ad deum] uerba <lb/>
            facientem repraesentant. animaduerte etiam spiritum loquentem <lb n="15"/>
            ex tertia persona de patre et filio: dixit dominus domino <lb/>
            meo: sede ad dexteram meam, donec ponam inimicos <lb/>
            tuos scabellum pedum tuorum, item per Esaiam: haec <lb/>
            dicit dominus domino meo Christo, item per eundem <lb/>
             ad patrem de filio: domine, quis credidit auditui <lb n="20"/>
            nostro, et brachium domini cui reuelatum est? <lb/>
            <sic>adnuntiauimus</sic> de illo: sicut puerulus. sicut radix <lb/>
            in terra sitienti, et non erat forma eius nec gloria. <lb/>
            haec pauca de multis. nec enim adfectamus uniuersas scripturas <lb/>
            euoluere, cum et in singulis capitulis(sunt)plenam maiestatem<lb n="25"/>
            et auctoritatem contestantes. maiorem congressum in

<app> 1] Es. 42, 1. 4] Es. 49, 6. 8] Es. 61, 1. 10J Ps. 70. 1S. <lb/>
            12] PB. 3, 2. 16] Ps. 109, 1. 18] Es. 45, 1. 20] Es. 53, 1—2. </app>

<app> 9 euangelizanflum pauperibus <hi>fort. (cf. adu. Marc. V, 14)</hi> ad patrem <lb/>
            in psalmo <hi>MF</hi>. in psalmo ad patrem <hi>Puulgo</hi> 10 dee domine <hi>scripti:</hi> <lb/>
            de eodem <hi>PMF,</hi> domine <hi>Eng</hi> dereliqueris <hi>R,</hi> derelinqueris <hi>PJMF</hi> <lb/>
            13 qui <hi>add. Oehlerus</hi> 14 id est Christum ad deum <hi>seclusi; desuut hacc<lb/>
             uerba etiam in P (add. R ex ffirsaugieum) 17</hi> dextram <hi>P</hi> 20 ad <lb/>
            patrem de filio <hi>om. P (add. R ex Hirsaugienn) M</hi> 25 sunt <hi>addidi</hi> <lb/>
            26 contestanies maiorem <hi>uulgo</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="245"/>
            retractatibus habemus. his itaque paucis, tamen manifeste, <lb/>
            distinctio trinitatis exponitur: est enim ipse, qui pronuntiat, <lb/>
            spiritus, et pater, ad quem pronuntiat, et filius, de quo <lb/>
            pronuntiat. sic et cetera, quae nunc ad patrem de filio uel <lb/>
            ad filium, nunc ad filium de patre uel ad patrem [nunc] a <lb n="5"/>
            <choice><note>spiritii</note><corr>spiritu</corr></choice> pronuntiantur, unamquamque personam in sua proprietate <lb/>
            constituunt. 
</p>
</div1>

<div1 n="12" subtype="section"><head>§ 12</head>

<p>Si te adhuc numerus scandalizat trinitatis quasi non <lb/>
            conexae in unitate simplici, interrogo: quomodo unicus et <lb/>
            singularis pluraliter loquitur: faciamus hominem ad imaginem <lb n="10"/>
            et similitudinem nostram, cum debuerit dixisse: <lb/>
            'faciam hominem ad imaginem et similitudinem meam', utpute <lb/>
            unicus et singularis? sed et in sequentibus: ecce Adam <lb/>
            factus est tamquam unus ex nobis fallit aut ludit, <lb/>
            ut, cum unus et solus et singularis esset, numerose loqueretur. <lb n="15"/>
            aut numquid angelis loquebatur, ut Iudaei interpretantur. <lb/>
            quia nec ipsi filium agnoscunt? an quia ipse erat pater <lb/>
            filius spiritus, ideo pluralem se praestans pluraliter sibi loquebatur? <lb/>
            immo, quia iam adhaerebat illi [filius] secunda persona, <lb/>
            sermo ipsius, et tertia, spiritus in sermone, ideo pluraliter <lb n="20"/>
            pronuntiauit: 'faciamus' et 'nostram' et 'nobis.1 cum quibus <lb/>
            enim faciebat hominem et quibus faciebat similem, filio quidem, <lb/>
            qui erat induiturus hominem, spiritu uero, qui erat sanctificaturus <lb/>
            hominem, quasi cum ministris et arbitris ex unitate <lb/>
             trinitatis loquebatur. denique sequens scriptura distinguit <lb n="25"/>
            inter personas: (et fecit) deus hominem, ad imaginem

<app> 10] Gen. 1, 26. 13J Gen. 3, 22. 28] Gen. 1. 27. </app>

<app> 1 habemus <hi>MFPmg (add. R ex Hirsaugiensi) R1,</hi> habeamus hta <lb/>
            <hi>nulgo</hi> paucis tamen manifeste distinctio <hi>uulgo</hi> tamen <hi>MF,</hi> tam <hi>P</hi> <lb/>
            4 <hi>duae hic reeensiones commixtae uidentur:</hi> 1) quae uel ad filium uel <lb/>
            1111 patrem, 2) quae nunc ad patrem de filio, nunc ad filium de patre <lb/>
            5 a,l filium <hi>(alt.) om. P (add. R ex Hirsaugiensi) M</hi> nunc <hi>seclusi<lb/>
             </hi> a spiritu <hi>scripsi:</hi> ad spiritum <hi>PMF</hi> 9 conexae <hi>P,</hi> connexae <hi>MF</hi> <lb/>
            12 atpote <hi>PMF,</hi> utpote <hi>R uulgo</hi> 19 filius <hi>seclusi</hi> 22 similem? filio <lb/>
            <hi>Oehlerus,</hi> similem, (cum) filio <hi>Rig</hi> 23 induiturus <hi>PMF,</hi> induturus <hi>Rig <lb/>
            spiritui fort</hi>. 24 &lt;cum eis) quasi <hi>fort</hi>. cum ministris <hi>MF,</hi> cum magistria <lb/>
            <hi>P (corr. R),</hi> comministris <hi>Iun</hi> 26 et fecit <hi>add. Pam</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="246"/>
            dei fecit illum. cur non (suam,) si unus qui faciebat, et <lb/>
            non erat, ad cuius faciebat? erat autem, ad cuius imaginem <lb/>
            faciebat, ad filii scilicet, qui, homo futurus certior et uerior, <lb/>
            imaginem suam fecerat dici hominem, qui tunc de limo <lb/>
            formari habebat, imago ueri et similitudo. sed et in antecedentibus<lb n="5"/>
            operibus mundi quomodo scriptum est? primo quidem, <lb/>
            nondum filio apparente: et dixit deus: fiat <sic>lUl</sic>, et <lb/>
            facta est, ipse scilicet sermo, uera lux, quae inluminat <lb/>
            hominem uenientem in hunc mundum, et per illum <choice><note>inundialis</note><corr>mundialis</corr></choice> <lb/>
            quoque lux. exinde autem, in sermone Christo adsistente <lb n="10"/>
            et administrante, deus uoluit fieri, et deus fecit: et dixit <lb/>
            deus: fiat firmamentum, et fecit deus firmamentum: <lb/>
            et dixit deus: fiant luminaria, et fecit deus luminare <lb/>
            maius et minus. sed et cetera utique idem fecit, qui et priora, <lb/>
            id est sermo dei, per quem omnia facta sunt et sine <lb n="15"/>
            quo factum est nihil. qui si (et) ipse deus est secundum <lb/>
            Iohannem: deus erat sermo, habes duos, alium dicentem, <lb/>
            ut fiat, alium facientem. alium autem quomodo accipere <lb/>
            debeas, iam professus sum, personae, non substantiae nomine, <lb/>
            ad distinctionem, non ad diuisionem. ceterum, (etsi) ubique <lb n="20"/>
            teneo unam substantiam in tribus cohaerentibus, tamen alium <lb/>
            dicam oportet ex necessitate sensus eum, qui iubet, et eum. <lb/>
            qui facit. nam nec iuberet, si ipse faceret dum iuberet, <lb/>
            fieri per eum, (cui) tum iubebat, aut sibi iussurus, si unus <lb/>
            esset, aut sine iussu facturus, quia non expectasset, ut sibi<lb n="25"/>
            iuberet. 
</p>
</div1>

<div1 n="13" subtype="section"><head>§ 13</head>

<p>Ergo, inquis, si deus dixit et deus fecit, si alius deus <lb/>
            dixit et alius fecit, duo dii praedicantur. si tam durus es,

<app>7] Gen. 1, 3. 8] cf. Ioh. 1, 9. 11] Gen. 1, 6. 7. 13] Gen. <lb/>
            1,14.16. 15] Ioh. 1, 3. 17] Ioh. 1, 1. </app>

<app> 5 ueri <hi>Urs,</hi> uero <hi>PMF</hi> 6 primo <hi>MF,</hi> primum <hi>P uulgo</hi> 8 scilicet <lb/>
            <hi>scripsi:</hi> statim <hi>PMF</hi> uera lux <hi>MF,</hi> lux uera <hi>P uulgo</hi> 16 (et) ipse <lb/>
            <hi>stripsi:</hi> ipse <hi>PMF</hi> 17 erit F 20 etsi <hi>add. Rig</hi> 21 teneo <hi>PM</hi>. <lb/>
            teneam <hi>F</hi> 23 <hi>aliter distinxi:</hi> dum iuberet fieri <hi>uulgo,</hi> dum iuberet <lb/>
            (enim,) fieret <hi>Lat</hi> 24 (cui&gt; tum <hi>scripsi:</hi> tamen <hi>PMF</hi> aut <hi>MF</hi>. haud <lb/>
            <hi>Ptiuhjo</hi> 27 si(c) alius <hi>Oehlerus</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="247"/>
            puta interim tu; et ut adhuc amplius hoc putes, accipe <lb/>
            et in psalmo duos deos dictos: thronus tuus, deus, in <lb/>
            aeuum; ** uirga regni tui; dilexisti iustitiam et <lb/>
            odisti iniquitatem: propterea unxit te, deus, deus <lb/>
            tuus. si ad deum loquitur, et unctum deum a deo, adfirmat <lb n="5"/>
            et hic duos deos. [pro uirga regni tui] inde et Esaias ad personam <lb/>
            Christi: et <sic>Seboin</sic>, inquit, uiri elati, ad te transibunt <lb/>
            et post te sequentur uincti manibus et ad te <lb/>
            adorabunt, quia in te deus est; tu enim es deus <lb/>
            noster, et nesciebamus, deus Israhelis. et hic enim <lb n="10"/>
            dicendo 'deus in te' et (tu deus' duos proponit: qui erat <lb/>
            in Christo et [spiritum] ipsum. plus est, quod (et) in euangelio <lb/>
            totidem inuenies: in principio erat sermo, et sermo <lb/>
            erat apud deum, et deus erat sermo: unus, qui erat, <lb/>
            et alius, penes quem erat. sed et nomen domini in duobus <lb n="15"/>
            lego: dixit dominus domino meo: sede ad dexteram <lb/>
            meam. et Esaias haec dicit: domine, quis credidit <lb/>
            auditui nostro, et brachium domini cui reuelatum <lb/>
            est? 'brachium' enim 'tuum', non <add>'domini'</add> dixisset, si non <lb/>
            dominum patrem et dominum filium intellegi uellet. etiam adhuc <lb n="20"/>
            antiquior Genesis: et pluit dominus super Sodomam et <lb/>
            Gomorram sulphur et ignem de caelo a domino. haec <lb/>
            aut nega scripta, aut quis es, ut non putes accipienda

<app> 2] Ps. 44, 7-8. 7] Es. 45, 14. 15. 13] Ioh. 1, 1. 161 PH. <lb/>
            109, 1. 17] Es. 53, 1. 21] Gen. 19, 24. </app>

<app> 1 interim tu <hi>MF,</hi> interim <hi>P</hi> 2 tuus deus P, deus tuus <hi>MF</hi> 3 <hi>lac'enam<lb/>
             signaui:</hi> virga directionis <hi>(siue</hi> aequitatis) <hi>itercid,t</hi> 4 te deus <lb/>
            <hi>uulgo</hi> 5 adfirmat et hic <hi>scripsi:</hi> adfirmat sed hic <hi>PMF,</hi> (adfirmat) <lb/>
            adfirmasset hic <hi>Oehlerus</hi> 6 pro uirga regni tui <hi>seclusi:</hi> pro uirgae regnatu <lb/>
            <hi>Oehlerus</hi> 8 sequentur <hi>M</hi> (e <hi>ex</hi> u <hi>a m. 1) i23,</hi> sequuntur <hi>PFR1</hi> uincti <lb/>
            manicis <hi>fort</hi>. (= fcapiva'. ysipoiteSats) ad te <hi>MF,</hi> te <hi>P</hi> 11 proponit: <lb/>
            qui erat <hi>scripsi:</hi> proponit, qui erant <hi>PMF</hi> 12 in Christo <hi>F,</hi> in <lb/>
            Cbristum <hi>MP</hi> spiritum <hi>seclusi, ut interpretamentum uerborum</hi> qui <lb/>
            erat in Christo; <hi>transponi mauult Eng ita.*</hi> in Christo, spiritum, et ipsum. <lb/>
            spiritum <hi>ipsum MF, spiritum Py spiritum</hi> sanctum <hi>Oehlerus</hi> ‹et&gt; <lb/>
            in <hi>scripsi:</hi> in <hi>PMF</hi> 19 tuum <hi>R,</hi> suum <hi>PMF</hi> non &lt;domini) <hi>Rig:</hi> <lb/>
            omnino <hi>Oehlerus</hi> 23 aut nega <hi>FR,</hi> autem nega <hi>PM</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="248"/>
            quemadmodum scripta sunt, maxime quae non in allegoriis et <lb/>
            parabolis, sed in definitionibus certis et simplicibus habent <lb/>
            sensum? quodsi ex illis ea, qui tunc dominum non sustinebant <lb/>
            dei se filium ostendentem, ne eum deum crederent, <lb/>
            recordare tu cum illis scriptum esse: ego dixi: uos dii<lb n="5"/>
            estis et filii altissimi, et: stetit deus in ecclesia <lb/>
            deorum, ut, si homines, per fidem filios dei factos, deos <lb/>
            scriptura pronuntiare non timuit, scias illam multo magis <lb/>
            uero et unico dei filio id dei nomen iure contulisse, 'ergo', <lb/>
            inquis, 'prouocabo te, ut hodie quoque ex auctoritate istarum<lb n="10"/>
            scripturarum constanter duos deos et duos dominos praedices\\ <lb/>
            absit. nos enim, qui et tempora et causas scripturarum per <lb/>
            dei gratiam inspicimus, maxime paracleti, non hominum <lb/>
            discipuli, duos quidem definimus, patrem et filium, et iam <lb/>
            tres cum spiritu sancto, — secundum rationem oikonomiae, quae <lb n="15"/>
            facit numerum, ne, ut uestra peruersitas infert, pater ipse <lb/>
            credatur natus et passus, quod non licet credi, quoniam non <lb/>
            ita traditum est — duos tamen deos et duos dominos numquam <lb/>
            ex ore nostro proferimus, non quasi non et pater deus et <lb/>
            filius deus et spiritus deus et dominus unusquisque, sed quoniam <lb n="20"/>
            (ideo) retro et duo dii et duo domini praedicabantur, ut, ubi <lb/>
            uenisset Christus, et deus agnosceretur et dominus uocaretur, <lb/>
            quia filius dei et domini. si enim una persona et dei et <lb/>
            domini in scripturis inueniretur, merito Christus non esset <lb/>
            admissus ad nomen dei et ad domini, — nemo enim alius

<app> 3] cf. Ioh. 10, 33. 34. 5] Ps. 81, 6. 6] Ps. 81, 1. </app>

<app> 3 dominum <hi>om. P (add. R s. u. ex Hirsaugiensi)</hi> substinebant <hi>PM</hi> <lb/>
            4 ne <hi>P,</hi> nec <hi>MF</hi> deum <hi>scripsi:</hi> dominum <hi>PMF</hi> 9 id dei <hi>acripei:</hi> <lb/>
            et domini <hi>MF,</hi> domini P, et dei <hi>Eng</hi> 12 qui <hi>8. u. a m. 1 M</hi> 15 spiritu <lb/>
            sancto <hi>RF,</hi> spiritum sanctum <hi>P (corr. R) M</hi> oikonomiae <hi>PMF,</hi> <lb/>
            oeconomiae <hi>uulgo</hi> 17 quo <hi>P (add</hi>. iam <hi>8. u. R ex Hirsaugiensi)</hi> <lb/>
            19 deus <hi>om. P (add. R 8. u</hi>. ex <hi>Hirsaugiensi)</hi> 20 spiritus <hi>PM,</hi> spiritus <lb/>
            sanctus <hi>RF</hi> dominus <hi>Eng:</hi> deus <hi>PMF</hi> quoniam <hi>secludi uult EtJg</hi> <lb/>
            21 ideo <hi>addidi</hi> 25 et ad domini <hi>PM,</hi> et domini <hi>F parenihesin <lb/>
            indicaui:</hi> domini. nemo <hi>uulgo</hi> </app> <lb n="25"/>
             
<pb n="249"/>
            praeter unus deus et dominus praedicabatur — et futurum <lb/>
            erat, ut ipse pater descendisse uideretur, quia unus deus et <lb/>
            unus dominus legebatur, et tota oikonomia eius obumbraretur, <lb/>
            quae in materiam fidei prospecta atque dispensata est. at ubi <lb/>
            uenit Christus et cognitus est a nobis, quod ipse, qui numerum <lb n="5"/>
            retro fecerat, factus secundus a patre et cum spiritu <lb/>
            tertius, etiam pater, per ipsum plenius manifestatus, redactum <lb/>
            est iam nomen dei et domini in unionem, ut, quia nationes <lb/>
            a multitudine idolorum transirent ad unicum deum, et differentia <lb/>
            constitueretur inter cultores unius et plurimae diuinitatis. <lb n="10"/>
            nam et lucere in mundo Christianos oportebat ut filios <lb/>
            lucis, lumen mundi unum et deum et dominum colentes et <lb/>
            nominantes. ceterum si ex conscientia, qua scimus dei nomen <lb/>
            et domini et patri et filio et spiritui conuenire, deos et dominos <lb/>
             nominaremus, extinxissemus faces nostras, <choice><note>etiaip</note><corr>etiam</corr></choice> ad martyria <lb n="15"/>
            timidiores, quibus euadendi quaque pateret occasio, <choice><note>iurantihus</note><corr>iurantibus</corr></choice> <lb/>
            statim per deos et dominos, ut quidam haeretici, quorum <lb/>
            dei plures. itaque deos omnino non dicam nec dominos, sed <lb/>
            apostolum sequar, ut, si pariter nominandi fuerint pater et <lb/>
             filius. patrem deum appellem et Iesum Christum dominum <lb n="20"/>
            nominem. solum autem Christum potero deum dicere; sicut <lb/>
            idem apostolus: ex quibus Christus, qui est, inquit, <lb/>
            deus super omnia, benedictus in aeuum omne. nam <lb/>
            et radium solis seorsum solem uocabo; solem autem nominans, <lb/>
             <sic>coitis</sic> est radius, non statim et radium solem appellabo. nam <lb n="25"/>
            nec soles duos faciam. tamen et solem et radium eius tam

<app> 11] cf. Matth. 5, 16. Ioh. 12, 36. Eph. 5, 8. I Thess. 6, 5. 21] cf. <lb/>
            Kom. 1, 7. 22] Rom. 9, 5. </app>

<app> 1 praeter unus = <hi>nisi unus, ut uidetur</hi> et dominus <hi>MF,</hi> et unus <lb/>
            <hi>(loniino3 Puulgo</hi> 5 cognitum <hi>fort</hi>. ipse (sit) <hi>Oehlerus</hi> 7 etiam pater <lb/>
            <hi>!łł:il. sit) scnpsi:</hi> et iam pater <hi>PMF</hi> 8 ut <hi>Urs:</hi> et <hi>PMF 9</hi> et <hi>Urs:</hi> <lb/>
            nt <hi>PMF</hi> 11 mundo <hi>om. F</hi> 15 taces <hi>R3,</hi> facies <hi>PMFB1</hi> 16 pateret <lb/>
            <hi>CrJJ:</hi> patet <hi>P,</hi> pata (ta <hi>ex f) M,</hi> pater <hi>F</hi> 17 <hi>quorum$M,</hi> quorum <hi>P</hi>. <lb/>
            jtius <hi>F,</hi> quorum <hi>sunt fort</hi>. 20 patrem deum <hi>scripsi:</hi> deum <hi>patrem PMF</hi> <lb/>
            '2! Ghristum &lt;nominans) <hi>fort</hi>. potero <hi>R</hi>. postero <hi>PMF</hi> 26 nec <lb/>
            soles <hi>acripsi:</hi> et soles <hi>MF,</hi> etsi soles <hi>P</hi> (si <hi>s</hi>. u. <hi>a m. 1) uulgo</hi> &lt;non) <lb/>
            faciam <hi>Urs</hi> faciam, tamf-n <hi>uulgo</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="250"/>
            duas res et duas species unius et indiuisae substantiae numerabo, <lb/>
            quam deum et sermonem eius, quam patrem et filium. 
</p>
</div1>

<div1 n="14" subtype="section"><head>§ 14</head>

<p>Adhuc et illa nobis regula adsistit duos uindicantibus <lb/>
            patrem et filium, quae inuisibilem deum <sic>determmauit</sic>. cum <lb/>
            enim Moyses in Aegypto desiderasset domini conspectum <lb n="5"/>
            dicens: si ergo inueni gratiam coram te, manifesta <lb/>
            mihi te, ut cognoscenter uideam te:non potes <lb/>
            uidere, inquit, faciem meam; non enim uidebit homo <lb/>
            faciem meam et uiuet, id est: morietur qui uiderit. inuenimus <lb/>
            autem et a multis deum uisum et neminem tamen <lb n="10"/>
            eorum, qui eum uiderant, mortuum, uisum quidem [deum] <lb/>
            secundum hominum capacitates, non secundum plenitudinem <lb/>
            diuinitatis. nam (et) patriarchae deum uidisse referuntur, ut <lb/>
            Abraham et <choice><note>lacob</note><corr>Iacob</corr></choice>, et prophetae, ut Esaias, ut Ezechiel, et <lb/>
            tamen mortui non sunt. igitur aut mori debuerant, si eum <lb n="15"/>
            uiderant, — deum enim nemo uidebit et uiuet — aut. <lb/>
            si deum uiderunt et mortui non sunt, scriptura mentitur <lb/>
            deum dixisse: faciem meam homo si uiderit, non <lb/>
            uiuet. aut (si) scriptura (non) mentitur, neque cum inuisum <lb/>
            neque cum uisum deum profert, iam ergo alius erit qui <lb n="20"/>
            uidebatur, quia non potest idem inuisibilis definiri, qui uide. <lb/>
            batur, et consequens erit, ut inuisibilem patrem intellegamus <lb/>
            pro plenitudine maiestatis, uisibilem uero filium agnoscamus <lb/>
            pro modulo deriuationis, sicut nec solem nobis contemplari <lb/>
            licet, quantum ad ipsam substantiae summam, quae est in <lb n="25"/>
            caelis, radium autem eius toleramus oculis pro temperatura <lb/>
            portionis, quae in terram inde porrigitur. hic ex diuerso <choice><note>uoln</note><corr>uolet</corr></choice>

<app> 6] Exod. 33, 13. 20. </app>

<app> 2 quam <hi>(priore loco) R,</hi> qua <hi>PMF</hi> 4 quae <hi>R3,</hi> quem <hi>PMFM1</hi> determinauit <lb/>
            <hi>FM,</hi> degerminauit <hi>PM</hi> 8 non enim-faciem meam <hi>om. F <lb/>
            10 autem scripsi: enim PMF 11 deum seclusi 13 et addidi</hi> 15 mortui <lb/>
            <hi>om. F</hi> 16 nemo <hi>om. F</hi> 19 aut (si&gt; scriptura &lt;non&gt; mentitur <hi>scripsi:</hi> <lb/>
            aut scriptura mentitur <hi>PMF</hi> neque cum inuisum neque cum uisum M. <lb/>
            neque eum inuisum neque eum inuisum <hi>F,</hi> cum inuisum aut cura uisu:.., <lb/>
            <hi>Puulgo</hi> 20 profert <hi>P,</hi> praefert <hi>MF</hi> profert. iam <hi>unlgo</hi>' </app> <lb/>
             
<pb n="251"/>
            aliquis etiam filium inuisibilem contendere, ut sermonem, ut <lb/>
            spiritum, et dum unam condicionem patris et filii uindicat, <lb/>
            unum potius atque eundem confirmare patrem et filium. sed <lb/>
            diximus scripturam differentiae patrocinari per uisibilis et <lb/>
            inuisibilis distinctionem. iam et illud adicient ad <choice><note>argumentatioDem</note><corr>argumentationem</corr></choice>, <lb n="5"/>
            quod, si filius tunc ad Moysen loquebatur, ipse <lb/>
            faciem suam nemini uisibilem pronuntiarit, quia scilicet ipse <lb/>
            inuisibilis pater fuerit in filii nomine. ac per hoc sic eundem <lb/>
            uolunt accipi et uisibilem et inuisibilem, quomodo eundem <lb/>
            (et) patrem et filium, quoniam et paulo supra, antequam faciem <lb n="10"/>
            Moysi neget, scriptum sit dominum ad Moysen locutum <lb/>
            coram, uelut si quis loquatur ad amicum suum, non minus <lb/>
            quam et Iacob: ego uidi, inquit, deum facie ad faciem. <lb/>
            ergo uisibilis et inuisibilis idem; et quia idem utrumque, <lb/>
             ideo et ipse pater inuisibilis, qua et filius, uisibilis. quasi <lb n="15"/>
            uero expositio scripturae, quae fit a nobis, filio competat <lb/>
            (a) patre seposito in sua uisibilitate. dicimus enim et filium suo <lb/>
            nomine eatenus inuisibilem, qua sermo et spiritus dei, ex <lb/>
            substantiae condicione, [iam nunc et quia deus et sermo et <lb/>
             spiritus dei,] uisibilem autem fuisse ante carnem eo modo, <lb n="20"/>
            quo dicit ad Aaron et Mariam: et si fuerit prophetes <lb/>
            in uobis, in uisione cognoscar illi et in somnio <lb/>
            loquar illi, non quomodo Moysi: os ad os loquar illi, <lb/>
            in specie, id est in ueritate, et non in aenigmate, id <lb/>
             est non in imagine; sicut et apostolus: nunc uidemus

<app> 11] cf. Exod. 33, 11. 13] Gen. 32, 30. 21] Num. 12, 6—8. <lb/>
            25] I Cor. 13, 12. </app>

<app> 5 iam <hi>scripsi:</hi> nam <hi>PMF</hi> adicient <hi>MF, adiciunt P uulgo</hi> 7 pronuntiarit <lb/>
            <hi>scripsi:</hi> pronuntiaret <hi>PMF</hi> ' 10 &lt;et) patrem <hi>scripsi:</hi> patrem <lb/>
            et <lb/>
            <hi>PMJf</hi> 11 neget <hi>scripsi:</hi> negasset et <hi>(ex</hi> negą.şşęţ) <hi>PMF</hi> 13 deum <lb/>
            M. dominum <hi>PF</hi> 16 quasi uero <hi>scripsi:</hi> quasi non <hi>PMF</hi> 17 a <hi>addidi, <lb/>
            dpfendit quae traduntur Eng sic distinguens:</hi> quasi non ... filio competat, <lb/>
            patre seposito, in sua uisibilitate uisibilitate <hi>PMF,</hi> inuisibilitate <lb/>
            <hi>Harrisius, quem sequuntur Pam Rig Oehlerus</hi> 19 iam nunc-spiritus <lb/>
            dei <hi>seclusi:</hi> ex substantiae condicione iam nunc, et quia deus [et sermo et <lb/>
            spiritua dei] <hi>Eng</hi> qua deus <hi>Oehlerus</hi> 22 somnio <hi>PM,</hi> sompnis <hi>F</hi> <lb/>
            23 illi <hi>{alt. loco) Gel: illia PMF</hi> 25 non in imagine <hi>M,</hi> non <hi>imagine PF</hi> </app> <lb n="25"/>
             
<pb n="252"/>
            tamquam per <choice><note>speculumin</note><corr>speculum</corr></choice> aenigmate, tunc autem facie <lb/>
            ad faciem. igitur cum Moysi seruat conspectum suum et <lb/>
            colloquium facie ad faciem in futurum, — nam hoc postea <lb/>
            adimpletum est in montis secessu, sicut legimus in euangelio <lb/>
            uisum cum illo Moysen colloquentem — apparet retro semper <lb n="5"/>
            in speculo et aenigmate et uisione et somnio deum, id est <lb/>
            filium dei, uisum, tam prophetis et patriarchis quam et ipsi <lb/>
            adhuc Moysi. et ipse quidem dominus, si forte coram ad <lb/>
            faciem loquebatur, non tamen, ut et homo faciem eius <lb/>
            uideret, nisi forte in speculo, in aenigmate. denique si sic<lb n="10"/>
            Moysi locutus esset dominus, ut et Moyses faciem eius cominus <lb/>
            sciret, quomodo statim atque ibidem desiderat faciem eius <lb/>
            uidere, quam, quia uiderat, non desideraret? quomodo aeque <lb/>
            et dominus negat uideri faciem suam posse, quam ostenderat, <lb/>
            si tamen ostenderat? aut quae est facies dei, cuius conspectus <lb n="15"/>
            negatur? si erat quae uisa est, — uidi, inquit Iacob, deum <lb/>
            facie ad faciem, et salua facta est anima mea — alia <lb/>
            debet esse facies, quae, si uideatur, occidit. aut numquid <lb/>
            filius quidem uidebatur, — etsi facie, sed ipsum hoc in <lb/>
            uisione et somnio et speculo et aenigmate, quia sermo et <lb n="20"/>
            spiritus nisi imaginaria forma uideri non potest — faciem <lb/>
            autem suam dicit inuisibilem patrem? quia enim pater? non <lb/>
            facies erit filii nomine auctoritatis, quam genitus a patre <lb/>
            consequitur? non enim et de aliqua maiore persona congruit <lb/>
            dicere: (facies mea est ille homo', et: 'faciem mihi praestat'? <lb n="25"/>
            pater, inquit, maior me est. ergo facies erit filii pater.

<app> 4] cf. Matth. 17, 3. Marc. 9, 3. Luc. 9, 30. 16] Gen. 32, 30. <lb/>
            26] Ioh. 14, 28. </app>

<app> 4 secessu <hi>P,</hi> secessum <hi>MF</hi> 6 somnio <hi>P,</hi> sompno <hi>MF</hi> 9 ut et <lb/>
            <hi>scripsi:</hi> ut est <hi>PM,</hi> eet <hi>F</hi> (ut s. <hi>u. a m. alia)</hi> 10 in aenigmate <hi>MF</hi>. et <lb/>
            in aenigmate <hi>Puulgo</hi> 11 esset <hi>scripsi: est PMF</hi> 13 quia uiderat MF, <lb/>
            si uideret P 15 si tamen ostenderat <hi>om. F</hi> at <hi>quae fort</hi>. 16 negatur, <lb/>
            si <hi>uulgo parenthesin indicaui:</hi> uisa est? <hi>uid i uulgo</hi> 19 <hi>parenthetrin <lb/>
            indicaui</hi> facie sed <hi>scnpsi:</hi> facies et <hi>F,</hi> facies sed <hi>PM</hi> 20 somnio <hi>PM,</hi> <lb/>
            somno <hi>F</hi> 21 potest? faciem <hi>uulgo</hi> 22 patrem. quis <hi>uulgo</hi> non Fr's: <lb/>
            num <hi>PMF</hi> 25 praestat. pater <hi>uulgo</hi> 26 me est <hi>PF,</hi> est me <hi>M</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="253"/>
            nam et scriptura quid dicit? spiritus eius persona Christus <lb/>
            dominus. ergo si Christus persona paterni spiritus est, <lb/>
            merito cuius spiritus persona erat, id est patris, eius faciem <lb/>
            suam, ex unitate scilicet, pronuntiauit. mira res plane, an <lb/>
            facies filii pater accipi possit, qui est caput eius. caput <lb n="5"/>
            enim Christi deus. 
</p>
</div1>

<div1 n="15" subtype="section"><head>§ 15</head>

<p>Si hunc articulum quaestionibus scripturae ueteris <lb/>
            non expediam, de nouo testamento sumam confirmationem <lb/>
            nostrae interpretationis, ne quodcumque in filium reputo, in <lb/>
            patrem proinde defendas. ecce enim et in euangeliis et in <lb n="10"/>
            apostolis uisibilem et inuisibilem deum deprehendo sub manifesta <lb/>
            et personali distinctione condicionis utriusque. exclamat <lb/>
            quodammodo Iohannes: deum nemo uidit umquam, utique <lb/>
            nec retro; ademit enim temporis quaestionem dicendo deum <lb/>
             numquam uisum. confirmat et apostolus de deo: quem <lb n="15"/>
            nemo uidit hominum, sed nec uidere potest, scilicet <lb/>
            quia morietur qui uidebit. idem ipsi apostoli et uidisse se <lb/>
            Christum et contrectasse testantur. porro si ipse est Christus <lb/>
            et pater et filius, quomodo et uisus est et inuisus? ad hanc <lb/>
             diuersitatem uisi et inuisi in unum conferendam quis ex <lb n="20"/>
            diuerso non argumentabitur recte utrumque dictum, uisibilem <lb/>
            quidem in carne, inuisibilem uero ante carnem, ut idem sit <lb/>
            pater inuisibilis ante carnem qui et filius uisibilis in carne?

<app>1] Thren. 4, 20. 5] I Cor. 11, 8. 13] Ioh. 1, 18. 15] I Tim. <lb/>
            6, 16. 17] cf. Ei. 33, 20. cf. I Ioh. 1,1. </app>

<app> I spiritus <hi>(gettetiuum intellege)</hi> eius persona <hi>scripsi (cf. adu. ltIarc. <lb/>
             III, 6):</hi> BpirituB personae eius <hi>PMF</hi> 2 persona paterni spiritus <hi>scripsi:</hi> <lb/>
            personae paternae spiritus <hi>PMF</hi> 3 cuius spiritus <hi>Urs:</hi> spiritus cuius <lb/>
            <hi>PMF</hi> persona <hi>PMF</hi>. personae <hi>Iun, quem sequitur Oehlerus</hi> eius <lb/>
            <hi>PMF,</hi> eum <hi>Urs, quem sequuntur Rigaltius et Oehlerus</hi> 4 mira res <hi>Ura:</hi> <lb/>
            mirarer <hi>PMF</hi> 5 eius <hi>P,</hi> eius Xpi <hi>FM (eras. Xpi m. 1)</hi> 7 scripturae <lb/>
            ueteris &lt;quantum potuimus solutis) <hi>fort</hi>. 14 deum <hi>Pam:</hi> dominum <hi>PMF</hi> <lb/>
            15 nisum <hi>om. P (add. R in mg. ex Hirsaugiensi)</hi> 16 uidere <hi>Pam:</hi> <lb/>
            uidt-ri <hi>PMF</hi> 18 ipse <hi>om. F est</hi> Christus et <hi>Pam:</hi> est et Christus <lb/>
            <hi>PM (prob. Eng),</hi> est et Christus et <hi>F</hi> 19 Christus, pater et filius, <lb/>
            quomodo <hi>Eng</hi> et uisus <hi>F,</hi> uisus <hi>PM</hi> 23 qui <hi>PF,</hi> quia <hi>M</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="254"/>
            atquin si idem ante carnem inuisibilis, quomodo uisus etiam <lb/>
            retro inuenitur ante carnem? aeque si idem post carnem uisibilis, <lb/>
            quomodo et nunc inuisibilis pronuntiatur ab apostolis. <lb/>
            nisi quia alius, quem, et retro uisum in aenigmate, plenius <lb/>
            uisibilem caro effecit, sermo scilicet, qui et caro factus est. <lb n="5"/>
            alius, quem numquam quisquam uidit, [nisi] pater scilicet, <lb/>
            cuius est sermo? denique inspiciamus, quem apostoli uiderint. <lb/>
            quod uidimus, inquit Iohannes, quod audiuimus, oculis <lb/>
            nostris uidimus, et manus nostrae <sic>contrectauerunt</sic> <lb/>
            de sermone uitae. sermo enim uitae caro factus est. <lb n="10"/>
            auditus et uisus et contrectatus, quia caro, qui ante carnem <lb/>
            sermo tantum, in primordio apud deum patrem, non (deus) <lb/>
            pater. [apud sermonem] nam etsi deus sermo, sed, quia es <lb/>
            deo deus, apud deum, quia cum patre, apud patrem. et <lb/>
            uidimus gloriam eius, tamquam unigeniti a patre. <lb n="15"/>
            utique filii, scilicet uisibilis, <choice n="0.5"><note n="1">glorificati</note><corr n="1">glorificari</corr></choice> a patre inuisibili. et <lb/>
            ideo, quoniam sermonem dei deum dixerat, ne adiuuaret <lb/>
            aduersariorum praesumptionem, quasi patrem ipsum uidisset. <lb/>
            ad distinguendum inter inuisibilem patrem et filium uisibilem <lb/>
            superdicit ex abundanti: deum <sic>nemouidit</sic> umquam. quem <lb n="20"/>
            deum? sermonem? atquin: uidimus et audiuimus et <lb/>
            contrectauimus de sermone uitae praedictum est. sed <lb/>
            quem deum? scilicet patrem, apud quem deus erat sermo. <lb/>
            unigenitus filius, qui sinum patris ipse disseruit.

<app> 8] I loh. 1, 1. 12] cf. Ioh. 1, 1. 14] Ioh. 1, 14. 20] I Ioh. <lb/>
            4. 12. 24] Ioh. 1, 18. </app>

<app> 4 quem .. uiaum <hi>Urs:</hi> qui.. uisus <hi>PMF</hi> uisibilem plenius <hi>F</hi> 6 nisi <lb/>
            <hi>seclusi</hi> 10 est <hi>scripsi:</hi> et <hi>PMF; intcllege: sermo vitae</hi> is <hi>sermo est. <lb/>
            qui caro est factus</hi> 11 qui ante carnem sermo tantum in primordio <lb/>
            <hi>uulgo</hi> 12 sermo tantum: <hi>scilicet nondum</hi> sermo uitae deus <hi>nddidi<lb/>
             </hi> 13 apad sermonem <hi>seclusi: redarguitur enim adueimsarius dicens sermonem<lb/>
             ipsum esse deum patrem, ut docent quae sequuntur</hi>. quia ex <lb/>
            deo deus, apud deum <hi>scripsi:</hi> apud deum, quia ex deo deus <hi>PMF</hi> 17 ne R3. <lb/>
            ut <hi>PMFR1</hi> 20 superadicit <hi>susp. Eng</hi> 21 et contrectauimus <hi>om. F</hi> <lb/>
            22 nitae <hi>om. F</hi> 23 deus erat <hi>PMF,</hi> deum erat <hi>Urs</hi> 24 unigenitus <lb/>
            &lt;scilicet) <hi>Urs</hi> qui sinum patris <hi>MF (cf. 238,</hi> 6): qui est in sinu patris <lb/>
            <hi>P,</hi> qui esse in sinu patris <hi>Oehltrus</hi>. </app> <lb/>
             
<pb n="255"/>
            ipse et auditus et uisus et, ne phantasma crederetur, etiam <lb/>
            contrectatus. hunc et Paulus conspexit, nec tamen patrem <lb/>
            uidit. nonne, inquit, uidi Iesum? Christum autem (si) et <lb/>
            ipse deum cognominauit: quorum patres, et ex quibus <lb/>
             Christus secundum carnem, qui est super omnia <lb n="5"/>
            deus benedictus in aeuum, ostendit et ipse uisibilem <lb/>
            deum filium, id est sermonem dei, quia qui caro factus est <lb/>
            Christus dictus est. de patre autem ad Timotheum: <sic>qUA</sic> m <lb/>
            nemo uidit hominum, sed nec uidere potest, exaggerans <lb/>
             amplius: qui solus habet inmortalitatem et <lb n="10"/>
            lucem habitat inaccessibilem, de quo et supra dixerat: <lb/>
            regi autem saeculorum, inmortali, inuisibili, soli <lb/>
            deo, ut et contraria ipsi filio adscriberemus, mortalitatem, <lb/>
            <sic>accessibilitatem</sic>, quem mortuum contestatur secundum scripturas <lb/>
             et a se nouissime uisum, per accessibilem utique lucem, <lb n="15"/>
            quamquam et illam neque ipse sine periculo luminis expertus <lb/>
            est, neque Petrus et Iohannes et Iacobus sine rationis, [et <lb/>
            amentia, qui] credo, morituri ibidem, si non passuri filii <lb/>
            gloriam, sed patrem uidissent. deum enim nemo uidebit <lb/>
             et uiuet. si haec ita sunt, constat eum semper uisum ab <lb n="20"/>
            initio, qui uisus fuerit in fine, et eum nec in fine uisum, <lb/>
            qui nec ab initio fuit uisus, et ita duos esse uisum et

<app> 3] I Cor. 9. 1. ' 4] Rom. 9, 5. 8] I Tim. 6, 16. 12] I Tiin <lb/>
            1. 17. 14] cf. I Cor. 15, 3. 8. 19] Exod. 33, 20. </app>

<app> 1 ipse et <hi>P,</hi> et <hi>MF</hi> 3 si <hi>addidi</hi> 4 ipse <hi>MF,</hi> ipsum <hi>P</hi> deum <lb/>
            <hi>Gel:</hi> dominum <hi>PMF</hi> 5 super <hi>F,</hi> per <hi>PM</hi> 6 aeuum. ostendit <hi>uulgo</hi> <lb/>
            7 deum <hi>MF,</hi> domini <hi>P,</hi> dei <hi>Pam</hi> quia qui <hi>PM,</hi> qui quia <hi>F</hi> 15 et <lb/>
            a se <hi>MR3</hi> ut a se <hi>PFR1</hi> 16 neque ipse <hi>R3,</hi> neque et ipse <hi>PMFRI</hi> <lb/>
            17 et iohannes <hi>PM,</hi> neque iohannea F rationis <hi>R3 (scil. periculo):</hi> <lb/>
            ratione <hi>PMFR1</hi> et amentia qui <hi>seclusi (postquam</hi> rationis in ratione <lb/>
            <hi>deprauaium erat, superscripsit huic uocabulo aliquis</hi> amentia, <hi>quod deinde <lb/>
            inter uerba irrepsit)</hi>. 18 <hi>uerba:</hi> credo morituri ibidem, <hi>quae in libris mas. <lb/>
            paulo infra post</hi> patrem uidissent <hi>leguntur htl-c transtuli. claudicantem<lb/>
             periodum ut sanaret, idem ille corrector addidit quod seclusi</hi> qui, <hi>Eng <lb/>
            ordinem traditum uerborum defendens sic uult rescribi:</hi> qui si—uidissent <lb/>
            &lt;es5ent,&gt; credo, mortui ibidem </app> <lb/>
             
<pb n="256"/>
            inuisum. filius ergo uisus est semper, et filius <choice><note>conuerpatus</note><corr>conuersatus</corr></choice> est <lb/>
            semper, et filius operatus est semper, ex auctoritate patris <lb/>
            et uoluntate, quia filius nihil a semetipso potest <lb/>
            facere, nisi uiderit patrem facientem, in sensu scilicet <lb/>
            facientem. pater enim sensu agit, filius, qui in patris sensu <lb n="5"/>
            est, uidens pei-ficit. sic omnia per filium facta sunt et sine <lb/>
            illo factum est nihil. 
</p>
</div1>

<div1 n="16" subtype="section"><head>§ 16</head>

<p>Nec putes sola opera mundi per filium facta, sed et <lb/>
            quae a deo <choice><note>exinae</note><corr>exinde</corr></choice> gesta sunt. pater enim, qui diligit <lb/>
            filium et omnia tradidit in manu eius, utique a primordio<lb n="10"/>
            diligit et a primordio tradidit, ex quo [a primordio] <lb/>
            sermo erat apud deum et deus erat sermo. cui data <lb/>
            est omnis potestas a patre in caelis et in terra; non <lb/>
            <choice n="0.48"><note n="153">iudicat</note><corr n="162">indicat</corr></choice> pater <choice><note>quemquaD</note><corr>quemquam</corr></choice>), sed omne iudicium tradidit <lb/>
            filio, a primordio tamen. omnem enim dicens potestatem et:<lb n="15"/>
            omne iudicium et omnia per eum facta et omnia tradita in <lb/>
            manu eius, nullam exceptionem temporis permittit, quia omnia <lb/>
            non erunt, si non omnia temporis fuerint. filius itaque est. <lb/>
            qui et ab initio iudicauit, turrem superbissimam elidens linguasque <lb/>
            disperdens, orbem totum aquarum uiolentia puniens. <lb n="20"/>
            pluens super Sodomam et Gomorram ignem et sulphurem, <lb/>
            deus a deo. ipse enim et ad humana semper colloquia descendit, <lb/>
            ab Adam usque ad patriarchas et prophetas, in <lb/>
            , uisione, in somnio, in speculo, in aenigmate ordinem suum <lb/>
            praestruens ab initio, semper quem erat persecuturus in

<app>3] Ioh. 5, 19. 6] cf. Iob. 1, 3. 9] Ioli. 3, 35. 121 Ioh. 1. I. <lb/>
            13] Matth. 28, 18. loh. 5, 22. 21-22] cf. Gen. 19. 24 </app>

<app> 1 est <hi>(lJCO priore) PM,</hi> fuit <hi>F</hi> 4 in sensu scilicet facientclII <hi>om. P <lb/>
            (add. R in mg. ex Hirsaugiensi)</hi> 5 filius <hi>PM,</hi> filius uero <hi>F</hi> patris <lb/>
            sensu <hi>PM,</hi> sensu patris <hi>F</hi> 10 in manu <hi>Paw:</hi> in sinu <hi>PMF</hi> 11 tradidit. <lb/>
            ex quo <hi>uulgo</hi> a primordio <hi>seclusi:</hi> a primordio <hi>PF,</hi> primordio M <lb/>
            (a <hi>eras. m. 1)</hi> 12 sermo, cui <hi>uulgo</hi> 19 qui <hi>et PMFJR1,</hi> qui <hi>R3uulfjo</hi> <lb/>
            20 dispertiens <hi>Urs</hi> 22 dominus a domino <hi>Pam (rf. 247, 21)</hi> 24 somn:i» <lb/>
            <hi>Pltl,</hi> sompno F 25 semper <hi>fort. delcndum</hi> quem <hi>Frs:</hi> qua* <lb/>
            <hi>PMF</hi> in finem. ita <hi>Ura,</hi> infinita <hi>PJIF</hi> </app> <lb n="25"/>
             
<pb n="257"/>
            fine. ita semper ediscebat, et deus, in terris cum hominibus <lb/>
            conuersari, non alius quam sermo, qui caro erat futurus; <lb/>
            ediscebat autem, ut nobis fidem sterneret, ut facilius crederemus <lb/>
            filium dei descendisse in saeculum, (cum) et retro tale <lb/>
            quid gestum cognosceremus. propter nos enim sicut scripta sunt <lb n="5"/>
            ita et gesta sunt, in quos aeuorum fines decucurrerunt. <lb/>
            sic etiam adfectus humanos sciebat iam tunc, suscepturus <lb/>
            etiam ipsas substantias hominis, carnem et animum, inten-ogans <lb/>
            Adam quasi nesciens: ubi es, Adam? paenitens, quod <lb/>
            hominem fecisset, quasi non praesciens; temptans Abraham, <lb n="10"/>
            quasi ignorans, quid sit in homine; offensus, reconciliatus <lb/>
            eisdem, et si qua haeretici adprehendunt quasi deo indigna <lb/>
            ad destructionem creatoris, ignorantes haec in filium competisse, <lb/>
            qui etiam passiones humanas et sitim et esuriem et <lb/>
            lacrimas et ipsam natiuitatem ipsamque mortem erat subiturus, <lb n="15"/>
            propter hoc minoratus a patre modicum citra angelos. <lb/>
            sed quae haeretici quidem nec filio dei deputabunt conuenire, <lb/>
            tu ipsi patri inducis, quasi ipse se deminorauerit <lb/>
            propter nos, cum scriptura alium dicat ab alio minoratum, <lb/>
             non ipsum a semetipso. quodsi et alius qui coronabatur <lb n="20"/>
            gloriam et honorem, alius qui coronabat, (coronabat) utique <lb/>
            filium pater. ceterum quale est, ut deus omnipotens ille <lb/>
            inuisibilis, quem nemo uidit hominum nec uidere potest, ille <lb/>
            qui inaccessibilem lucem habitat, ille qui non habitat in manu <lb/>
            factis, a cuius conspectu terra contremescit, montes liquescunt <lb n="25"/>
            ut cera, qui totum orbem manu adprehendit uelut nidum,

<app> 6] I Cor. 10. 11. 9] Gen. 8, 9. cf. Gen. 6, 6. 11] Ioh. <lb/>
            2, 25. 16] cf. Ps. 8, 6. 20] cf. Ps. 8, 6. 23] cf. I Tim. 6, 16. <lb/>
            24] cf. Act. 17, 24. 25] cf. Ps. 96, 4—5. 26] cf. Es. 10, 14. </app>

<app> 1 ediscebat, et deus, in <hi>scripsi</hi> (et <hi>deus = et cum deus etiamtum,<lb/>
             łłOndNJn caro esset jilius):</hi> ediscebat et deus in <hi>uulgo</hi> 4 &lt;cum) et <hi>Eng: <lb/>
            (siy et R3 uulgo 6 decurrernnt F 15 ipsam natiuitatem om. M</hi> 16 modicum <lb/>
            &lt;quid) <hi>Urs</hi> 17 sed quae <hi>scripsi:</hi> sed <hi>PMF</hi> 18 tu <hi>scripsi:</hi> quae <lb/>
            tu <hi>PMF</hi> ipsi <hi>PM,</hi> ipse <hi>F</hi> 20 quodsi <hi>Semlerus:</hi> quid si <hi>PMF reliqui</hi> <lb/>
            cronabatur <hi>RF,</hi> coronabitur <hi>P (corr. R</hi> i <hi>in</hi> a) <hi>M</hi> coronabat <hi>addidi</hi> <lb/>
            :!2 pater? ceterum <hi>uulgo</hi> 23 uidere <hi>PM,</hi> uideri <hi>F</hi> 25 contremescit <lb/>
            <hi>PMF,</hi> contremiscit <hi>Suulgo</hi> </app>

<app> XXXXVII. Tert. III. </app>

<app> 17 </app> <lb/>
             
<pb n="258"/>
            cui caelum thronus et terra scabellum, in quo omnis locus, <lb/>
            non ipse in loco, qui uniuersitatis extrema linea est, ille <lb/>
            altissimus in paradiso ad uesperam deambularit, quaerens <lb/>
            Adam, et arcam post introitum Noe clauserit, et apud Abraham <lb/>
            sub quercu refrigerauerit, et Moysen de rubo ardenti<lb n="5"/>
            <sic>uocalit</sic>, et in fornace Babylonii regis quartus apparuerit? <lb/>
            quamquam filius hominis est dictus et in imagine et speculo <lb/>
            et aenigmate scilicet et haec, nec de filio dei credenda <lb/>
            fuissent, si scripta non essent, fortasse non credenda de patre, <lb/>
            licet scripta, quem isti in uuluam Mariae deducunt et in<lb n="10"/>
            Pilati tribunal imponunt et in monumentis Ioseph recondunt. <lb/>
            hinc igitur apparet error illorum. ignorantes enim a primordio <lb/>
            omnem ordinem diuinae dispositionis per filium decucurrisse, <lb/>
            ipsum credunt patrem et uisum et congressum et operatum <lb/>
            et sitim et <choice><note>esunem</note><corr>esuriem</corr></choice> passum — aduersus prophetam dicentem:<lb n="15"/>
            deus aeternus non sitiet nec esuriet omnino: quanto <lb/>
            magis nec morietur nec sepelietur? — et ita, unum deum <lb/>
            semper egisse *, id est patrem, quae per filium gesta sunt,
</p>
</div1>

<div1 n="17" subtype="section"><head>§ 17</head>

<p>facilius existimauerunt patrem in filii nomine uenisse <lb/>
            quam filium in patris, dicente ipso domino: ego ueni in<lb n="20"/>
            patris mei nomine, item ad ipsum patrem: nomen <lb/>
            tuum manifestaui hominibus, condicente etiam scriptura: <lb/>
            benedictus qui uenit in nomine domini, utique <lb/>
            filius in patris nomine. sed nomen patris: deus omnipotens. <lb/>
            (altissimus,) dominus uirtutum, rex Israhelis, qui est. quatenus

<app> 1] cf. Ee. 66, 1. 6] cf. Dan. 3, 92. 16] Es. 40, 28. 20] Ioh. <lb/>
            5, 43. 21] Ioh. 17, 6. 23] Ps. 117, 26. </app>

<app> 3 deambularit <hi>Eng:</hi> deambulauit <hi>PMF,</hi> deambulauerit <hi>R</hi> 6 uocarit <lb/>
            <hi>PM,</hi> uocauerit <hi>F</hi> apparuerit-quamquam ... dictus—uulgo 7 dictus <lb/>
            et <hi>PMFB1,</hi> dictus, ni haec <hi>R3 uulgo</hi> 8 aenigmate (fnissent?&gt; scilicet <lb/>
            <hi>JS3 uulgo</hi> 9 fuissent <hi>Urs:</hi> fuisse <hi>PMF</hi> 11 monumentis <hi>PMF,</hi> monumento <lb/>
            <hi>Pam</hi> recondunt <hi>scripsi:</hi> reconcludunt <hi>PMF</hi> 13 decurrisse <hi>F</hi> <lb/>
            18 <hi>lacunam signaui:</hi> certi <hi>uel</hi> praesumentes <hi>uel simile aliquid intercidisse<lb/>
             puto</hi> 19 <hi>male hic distinguuntur capita</hi> uenisse <hi>scripsi:</hi> egisse <hi>PMF</hi> <lb/>
            23 utique F, utriusque <hi>M (corr. in</hi> utrique m. <hi>1),</hi> utrique <hi>P (del. Utteram</hi> <lb/>
            r <hi>R)</hi> 24 sed <hi>scripsi (sunt aduersarii quae sequuntur);</hi> et <hi>PMF</hi>. sed et <lb/>
            <hi>XJrs</hi> nomina <hi>Urs</hi> 25 altissimus <hi>om. PMFR1; add. R3 (cf. 259, o)</hi> </app> <lb n="25"/>
             
<pb n="259"/>
            ita scripturae docent, haec dicimus et in filium competisse <lb/>
            et in his filium uenisse et in his semper egisse et sic ea in <lb/>
            se hominibus manifestasse. omnia, inquit, patris <sic>measunt</sic>. <lb/>
            cur non et nomina? cum ergo legis deum omnipotentem et <lb/>
            altissimum et deum uirtutum et regem Israhelis et qui est, <lb n="5"/>
            uide, ne per haec filius etiam demonstretur, suo iure deus <lb/>
            (omnipotens.) qua sermo dei omnipotentis quaque omnium <lb/>
            accepit potestatem, altissimus, qua dextera dei exaltatus, <lb/>
            sicut Petrus in Actis contionatur, dominus uirtutum, quia <lb/>
            omnia subiecta sunt illi a patre, rex Israhelis, quia illi proprie <lb n="10"/>
            excidit sors gentis istius, item qui est, quoniam multi [filii] <lb/>
            dicuntur et non sunt. si autem uolunt et patris nomen Christi <lb/>
            esse, audient suo loco. interim hic mihi promptum sit <choice><note>responsam</note><corr>responsum</corr></choice> <lb/>
            aduersus id, quod et de Apocalypsi Iohannis proferunt: ego <lb/>
            dominus, qui est et qui fuit et (qui) uenit, omni-. <lb n="15"/>
            potens, et sicubi alibi dei omnipotentis appellationem non <lb/>
            putant etiam filio conuenire. quasi qui uenturus sit ** omnipotens, <lb/>
            cum et filius omnipotentis tam omnipotens sit quam <lb/>
            deus dei filius. 
</p>
</div1>

<div1 n="18" subtype="section"><head>§ 18</head>

<p>Sed hanc societatem nominum paternorum in filio ne <lb n="20"/>
            facile perspiciant, perturbat illos scriptura, si quando unicum <lb/>
            deum statuit, quasi non eadem et deos et dominos duos <lb/>
            proposuerit, ut supra ostendimus. <sic>lergo</sic> quia duos et unum),. <lb/>
            inquiunt, (inuenimus, ideo ambo unus atque idem, et filius <lb/>
            et pater'. porro non periclitatur scriptura, ut illi de tua <lb n="25"/>
            argumentatione succurras, ne sibi contraria uideatur. habet

<app> 3] Ioh. 16, 15. 8] cf. Act. 2, 33. 14] Apoc. 1, 8. </app>

<app> 7 omnipotens <hi>add. R3, om. PMFR1</hi> 11 filii <hi>seclusi:</hi> dii <hi>Oiacconiuв,</hi>. <lb/>
            filii (dei) <hi>Eng (alludi htc putam ad I Ioh. 3, 10)</hi>. 12 patris nomen <lb/>
            Christi <hi>scripsi:</hi> Christi nomen patris <hi>PMF, defendit Eng sic distinguens:</hi> <lb/>
            si autem nolunt, et Christi nomen patris esse audient suo loco 13 sludient <lb/>
            <hi>i23,</hi> andiunt <hi>PM,</hi> andinit <hi>F</hi> promptum <hi>Oehlerus:</hi> promotum <hi>PMF</hi> <lb/>
            14 et de <hi>PM,</hi> de <hi>F</hi> 15 qui est et qui fuit et &lt;qui) uenit <hi>scripsi:</hi> qui <lb/>
            eat et qui fuit et uenit <hi>MRs,</hi> qui est et qui uenit <hi>F,</hi> qui est et qui <lb/>
            erat et qui fuit et uenit <hi>PR1</hi> 17 <hi>lacunam signaui:</hi> sit, omni&lt;potentis <lb/>
            filius, non sit omni&gt;potens <hi>fort.,</hi> sit, &lt;Don sit) <hi>Eng</hi> 18 sit dei filius quam <lb/>
            <hi>PMF; del</hi>. dei filius <hi>Urs</hi> 24 unus <hi>PM,</hi> unum <hi>F</hi> </app>

<app> 17* </app> <lb/>
             
<pb n="260"/>
            rationem et cum unicum deum statuit et cum duos patrem <lb/>
            et filium ostendit, et sufficit sibi. filium nominari ab ea <lb/>
            constat. saluo enim filio recte unicum deum potest determinasse, <lb/>
            cuius est filius. non enim desinit esse qui habet filium <lb/>
            ipse unicus, suo scilicet nomine, quotiens sine filio nominatur. <lb n="5"/>
            sine filio autem nominatur, cum principaliter determinatur <lb/>
            ut prima persona, quae ante filii nomen erat proponenda, <lb/>
            quia pater ante cognoscitur et post patrem filius nominatur. <lb/>
            igitur unus deus pater, et alius absque eo non est. quod <lb/>
            ipse inferens non filium negat, sed alium deum. ceterum alius<lb n="10"/>
            a patre filius non est. denique inspice sequentia huiusmodi <lb/>
            pronuntiationum, et inuenies fere ad idolorum factitatoros <lb/>
            atque cultores definitionem earum pertinere, ut multitudinem <lb/>
            falsorum deorum unio diuinitatis expellat, habens tamen filium. <lb/>
            quanto indiuiduum et inseparatum a patre, tanto in patre <sic>reputandum</sic>,<lb n="15"/>
            etsi non nominatum. atquin si nominasset illum, <lb/>
            separasset, ita dicens: alius praeter me non est, nisi filius <lb/>
            meus. alium enim etiam filium fecisset, quem de aliis excepisset. <lb/>
            puta solem dicere: ego sol, et alius praeter me non <lb/>
            est, nisi radius meus: nonne denotasses uanitatem, quasi non<lb n="20"/>
            et radius in sole deputetur? itaque praeter semetipsum non <lb/>
            esse alium deum, hoc propter idolatriam ** tam nationum <lb/>
            quam Israhelis; etiam propter haereticos, qui, sicut nationes <lb/>
            manibus ita et ipsi uerbis idola fabricantur, id est alium <lb/>
            deum et alium Christum. igitur et cum se unum pronuntiabat,<lb n="25"/>
            filio pater procurabat, ne ab alio deo Christus uenisse credatur. <lb/>
            sed ab illo, qui praedixerat: ego deus et alius absque <lb/>
            me non est, qui se unicum, sed cum filio, ostendit, cum <lb/>
            quo caelum solus extendit.

<app> 9] cf. EB. 45, 5. 27] Es. 45, 5. 29] of. Es. 44, 24. </app>

<app> 9 alius absque eo <hi>MP,</hi> absque eo alius <hi>FRuulgo</hi> 13 definitionem <lb/>
            <hi>RF,</hi> definitionum <hi>P</hi> (ft <hi>ex</hi> e) <hi>M</hi> 20 detiotasses (s <hi>ex t a m. 1) M:</hi> <lb/>
            denotasset <hi>PF</hi> 21 praeter <hi>JR3,</hi> per <hi>PMFR1</hi> 22 <hi>lacunam</hi> signaui: <lb/>
            pronuntiasse eum intellege <hi>uel similia tnterciderunt</hi> </app> 
<pb n="261"/>
            
</p>
</div1>

<div1 n="19" subtype="section"><head>§ 19</head>

<p>(Si) qui et hoc dictum eius in argumentum singularitatis <lb/>
            arripient, extendi, inquit, caelum solus quantum ad <lb/>
            ceteras uirtutes solus, praestruens aduersus coniecturas haereticorum, <lb/>
            qui mundum ab angelis et potestatibus diuersis <lb/>
            uolunt structum, qui et ipsum creatorem aut angelum faciunt <lb n="5"/>
            aut f ad alia quae extrinsecus, ut opera mundi, ignorantem quoque, <lb/>
            subornatum. aut si sic solus caelum extendit, quomodo isti <lb/>
            praesumunt in peruersum haeretici, quasi singularis, non <lb/>
            admittatur sophia illa dicens: cum pararet caelum, ego <lb/>
             aderam illi. et Esaias dixit: quis cognouit sensum <lb n="10"/>
            <sic>dominietquisilliconsilio</sic> fuit? utique praeter sophiam, <lb/>
            [fuitj quae illi aderat, in ipso tamen, et cum illo uniuersa <lb/>
            compingebat, non ignorante, quid faceret. praeter <sic>aophiam</sic> <lb/>
            autem praeter filium dicit, qui est [Christus] sophia et uirtus <lb/>
            dei secundum apostolum, solus sciens sensum patris. quis <lb n="15"/>
            enim scit quae sunt in deo, nisi spiritus, qui in <lb/>
            ipso est? non qui extra ipsum. erat ergo, qui non solum <lb/>
            deum faceret, nisi a ceteris solum. sed et euangelium recusetur, <lb/>
            quod dicat omnia per sermonem a deo facta esse et sine <lb/>
             eo nihil factum. nisi fallor et alibi scriptum est: sermone <lb n="20"/>
            eius caeli firmati sunt, et spiritu eius omnis uirtus <lb/>
            eorum. et sermo autem, uirtus et sophia dei, ipse erit <lb/>
            filius. ita si per filium omnia, caelum quoque per filium

<app> 2] Es. 44, 24. 9] Prou, 8, 27. 10] Es. 40, 13. 12] cf. Prou. <lb/>
            8, 30. 14] cf. I Cor. 1, 24. 15] cf. I Cor. 2, 11. 19] cf. Ioh. 1, 3. <lb/>
            20] Pb. 32, 6. </app>

<app> 1 (si) qui <hi>scripsi:</hi> qui <hi>PMFRI,</hi> quin <hi>JB3 uulgo,</hi> qui = <hi>quomodo intellegit<lb/>
             Eng</hi> Loc dictum <hi>scil. quod modo attigit auctor 260, 29</hi>. 6 aut<lb/>
             ab aliq ua erlrinsecus (uirtute uolunt) ad opera mundi <hi>fort. (Achamoth<lb/>
             intellego Valentinianorum, cf. adu. Val. cap. 25),</hi> ad alia, quae extrinsecus <lb/>
            sunt opera mundi <hi>Eng</hi> 10 illi. et <hi>R,</hi> illi &lt;simul.&gt; et <hi>Pam,</hi> illi? <lb/>
            et <hi>Oehlerus</hi> et Esaias dixit <hi>Eng:</hi> et si dixit <hi>PMF,</hi> et si dixit (apostolus) <lb/>
            <hi>Urs</hi> 11 fuit <hi>secl. Eng:</hi> fuit <hi>PM,</hi> non fuit <hi>F,</hi> ait <hi>Drs</hi> 12 aderat. <lb/>
            in <hi>uulgo</hi> 14 Christus <hi>seclusi</hi> 18 sed et <hi>PM,</hi> sed <hi>F</hi> 20 nisi <hi>PM,</hi> <lb/>
            nisi enim <hi>FR uulgo</hi> 21 spiritu (oris) eius <hi>Urs (sed cf. cap. 7)</hi> omnia <lb/>
            uirtus <hi>PM</hi>. omnes uirtutes <hi>FBuulgo</hi> 22 dei, ipse erit <hi>scripsi:</hi> ipse <lb/>
            erit dei <hi>PMF</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="262"/>
            extendens non solus extendit, nisi illa ratione, qua (a) ceteris <lb/>
            solus. atque adeo statim de filio loquitur: quis alius deiecit <lb/>
            signa uentriloquorum et diuinationes a corde, auertens <lb/>
            sapientes retrorsum et consilium eorum infatuans. <lb/>
            sistens uerba filii sui? dicendo scilicet: hic est filius <lb n="5"/>
            meus dilectus, hunc audite. ita filium subiungens ipse <lb/>
            interpretator <sic n="poss">0st</sic>, quomodo caelum solus extenderit, scilicet <lb/>
            cum filio solus, sicut cum filio unum. proinde et filii 'erit <lb/>
            uox: extendi caelum solus. quia sermone caeli confirmati <lb/>
            sunt, quia sophia in sermone adsistente paratum est caelum<lb n="10"/>
            et omnia per sermonem sunt facta, competit et filium solum <lb/>
            extendisse caelum, qui solus operationi patris ministrauit. <lb/>
            idem erit dicens: ego primus, et in superuentura ego <lb/>
            sum. primum scilicet omnium sermo: in principio erat <lb/>
            sermo, in quo principio prolatus a patre est. ceterum pater <lb n="15"/>
            non habens initium, ut a nullo prolatus, ut innatus, (primus) <lb/>
            non potest uideri. qui solus fuit semper, ordinem habere non <lb/>
            potuit. igitur si propterea eundem et patrem et filium credendum <lb/>
            putauerunt, ut unum deum uindicent, saluus est unio <lb/>
            eius qui, cum sit unus, habeat et filium, aeque et ipsum <lb n="20"/>
            eisdem scripturis comprehensum. si filium nolunt secundum <lb/>
            a patre reputari, ne secundus duos faciat deos dici, ostendimus <lb/>
            etiam duos deos in scriptura relatos et duos dominos: <lb/>
            et tamen ne de isto scandalizarentur, rationem reddidimus, <lb/>
            <choice><note>xqua</note><corr>qua</corr></choice> non dii duo dicantur nec domini, sed qua pater et filius <lb n="20"/>
            duo, et hoc non ex separatione substantiae, sed ex dispositione, <lb/>
            cum indiuiduum et inseparatum filium a patre <sic>pronunr</sic> <lb/>
            <sic>tiamus</sic>, nec statu, sed gradu alium, qui etsi deus dicatur,

<app> 1] cf. Es. 44, 24. 2] Es. 45, 25. 26. 5] Luc. 9, 35; Matth. 3. 17. <lb/>
            9J Es. 44, 24. 10] cf. Ps. 32, 6. 13J Es. 41. 4. 14J Ioh. 1, 1. </app>

<app> 1 qua a <hi>R,</hi> qua <hi>PM,</hi> qua de <hi>F</hi> 10 sunt. quia <hi>uulgo</hi> 12 qui <hi>scripsi:</hi> <lb/>
            quia <hi>PMF</hi> 16 primus <hi>addidi</hi> 19 saluus <hi>PMFRt,</hi> salua <hi>JS3 uulgo</hi> <lb/>
            20 habet <hi>Urs</hi> 23 etiam <hi>coniunge cum</hi> in scriptura, nisi <hi>forte rescribendum<lb/>
             est:</hi> iam et 24 scandalizarentur <hi>F,</hi> scandalizentur <hi>PM</hi> reddidimus <lb/>
            <hi>scripsi:</hi> reddimus <hi>PMF</hi> 25 non dii <hi>scripsi:</hi> dii non <hi>PMF</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="263"/>
            quando nominatur singularis, non ideo duos deos faciat, sed <lb/>
            unum, hoc ipso, quod et deus ex unitate patris uocari habeat. 
</p>
</div1>

<div1 n="20" subtype="section"><head>§ 20</head>

<p>Sed argumentationibus eorum adhuc retundendis opera <lb/>
            praebenda est, si quid de scripturis ad sententiam suam <lb/>
            <sic>excerpent</sic>, cetera nolentes intueri, quae et ipsa regulam seruant, <lb n="5"/>
            et quidem saluo unione diuinitatis et monarchiae statu <lb/>
            nam sicut in ueteribus nihil aliud tenent quam: ego deus <lb/>
            et alius praeter me non est, ita in euangelio responsionem <lb/>
            domini ad Philippum tuentur: ego et pater unum sumus <lb/>
            et: qui me uiderit, uidit et patrem et ego in patre et <lb n="10"/>
            pater in me. his tribus capitulis totum instrumentum utriusque <lb/>
            testamenti uolunt cedere, cum oporteat secundum plura <lb/>
            <choice><note>iutellegi</note><corr>intellegi</corr></choice> pauciora. sed proprium hoc est omnium haereticorum. <lb/>
            nam quia pauca sunt, quae in silua inuenire possunt, pauca <lb/>
            aduersus plura defendunt et posteriora aduersus priora suscipiunt. <lb n="15"/>
            regula autem omni rei ab initio constituta in prioribus <lb/>
            et in (pluribus, et in) posteriora praescribit utique et in <lb/>
            pauciora. 
</p>
</div1>

<div1 n="21" subtype="section"><head>§ 21</head>

<p>Aspice itaque, quanta praescribant tibi etiam in euangelio <lb/>
             ante Philippi consultationem et ante omnem argumentationem <lb n="20"/>
            tuam. et in primis ipsa statim praefatio Iohannis <lb/>
            euangelizatoris demonstrat, quid retro fuerit qui caro fieri <lb/>
            habebat: in principio erat sermo, et sermo erat apud <lb/>
            deum, et deus erat sermo; hic erat in principio apud <lb/>
             deum; omnia per ipsum facta sunt et sine ipso factum <lb n="25"/>
            est nihil. nam si haec non aliter accipi licet quam quomodo <lb/>
            scripta sunt, indubitanter alius ostenditur qui fuerit a

<app>7] Es. 45, 5. 9] Ioh. 10, 30. 10] Ioh. 14, 9. Ioh. 14, 11. <lb/>
            23J lob. 1, 1-3. </app>

<app> 3 eoram <hi>om. F</hi> 5 quae <hi>om. F</hi> 6 saluo <hi>M,</hi> salua <hi>PF</hi> statu <lb/>
            <hi>scripai:</hi> sonatu <hi>F,</hi> sonitu <hi>PM</hi> 10 uidit <hi>PM (corr</hi>. i <hi>in</hi> e <hi>m</hi>. 2), uidet <hi>F</hi> <lb/>
            12 cedere <hi>JR3</hi>. credere <hi>PMFR1</hi> 13 est hoc <hi>F</hi> 14 inuenire <hi>Iun:</hi> inueniti <lb/>
            <hi>PMF reliqui</hi> 16 ab initio <hi>PM,</hi> semper ab initio <hi>F</hi> 17 pluribus. <lb/>
            etin <hi>addidi</hi> 18 pauciora <hi>Urs:</hi> paucioribus <hi>PMF</hi> utique et in paucioribus . <lb/>
            <hi>tecludi uult Eng, improbans quae supra addidi</hi> 23 erat uerbum <hi>P <lb/>
            {erasit R et superscripsit</hi> sermo) </app> <lb/>
             
<pb n="264"/>
            principio, alius apud quem fuit, alius sermo dei, alius deus, — <lb/>
            licet et sermo deus, sed qua dei filius, non qua pater — alius <lb/>
            per quem omnia, alius a quo omnia. alium autem quomodo <lb/>
            dicamus, saepe iam edidimus: quo alium dicamus necesse est <lb/>
            non eundem, — (non eundem) autem non quasi separatum —:<lb n="5"/>
            dispositione alium, non diuisione. hic ergo caro factus est, <lb/>
            non ipse, cuius erat sermo. huius gloria uisa est tamquam <lb/>
            unici a patre, non tamquam patris. hic unicus sinum patris <lb/>
            disseruit. non sinum suum pater. praecedit enim: deum <lb/>
            nemo uidit umquam. idem et agnus dei ab Iohanne designatur,<lb n="10"/>
            non ipse, cuius est dictus. certe filius dei semper, sed <lb/>
            non ipse, cuius est filius. hoc eum Nathanahel statim sensit, <lb/>
            sicut et alibi Petrus: tu es filius dei. hoc et ipse recte <lb/>
            sensisse illos confirmat, <sic>Nathanaheli</sic> quidem respondens: quia <lb/>
            dixi: uide te sub ficu, ideo credis, Petrum uero beatum <lb n="15"/>
            adfirmans, cui non caro neque sanguis <sic>reuelasset</sic> quod [et <lb/>
            patrem] senserat, sed pater qui in caelis est. quo dicto <sic>utriasque</sic> <lb/>
            personae constituit distinctionem: et filii in terris, quem <lb/>
            Petrus agnouerat dei filium, et patris qui in caelis, qui Petro <lb/>
            reuelauerat quod [Petrus I agnouerat [dei filium Christum]. <lb n="20"/>
            cum in templo introiit, aedem patris appellat, ut filius. <lb/>
            cum ad Nicodemum dicit: ita, inquit, <sic>dilexitdeus</sic> mundum,

<app> 7] cf. Ioh. 1, 14. 8] cf. Ioh. 1, 18. 9] Ioh. 1, 18. 10] cf. Ioh. <lb/>
            1, 29. 12] Ioh. 1, 49. 13] Matth. 16, 16. 14] Ioh. 1, 50. 15] cf. <lb/>
            Matth. 16, 17. 20] cf. Ioh. 2, 16. 22] Ioh. 3, 16. </app>

<app> 1 alius sermo dei, alius deus <hi>scripsi:</hi> alium sermonem dei alium dominum <lb/>
            (deum <hi>Iun) PMF</hi> 2 sermo deus <hi>scripsi:</hi> deus sermo <hi>PMF</hi> 3 alius <hi>scripsi<lb/>
             (bis):</hi> alium <hi>PMF</hi> 4 dicamus <hi>(loco priore) Rig:</hi> praedicamus <hi>PM</hi> (a in e <lb/>
            <hi>corr. m. 2) F</hi> 5 (non eundem) autem <hi>Oehlerus: parenthesin indicaui<lb/>
             ego</hi> 6 caro factus est <hi>PM,</hi> factus est caro <hi>FB uulgo</hi> 8 unicus <hi>Eng:</hi> <lb/>
            unius <hi>PMF,</hi> unus <hi>Pam</hi> sinum <hi>om. F</hi> 10 idem et agnus <hi>Urs:</hi> inde <lb/>
            et si agnus <hi>PMF reliqui</hi> 11 dictus <hi>scripsi (scil</hi>. agnus; dictus est = <lb/>
            dicitur <hi>cf. 237, 6 et 278,8):</hi> dilectus <hi>PMF</hi> 12 eum <hi>PMFB1,</hi> enim <hi>B2GN</hi> <lb/>
            14 Nathanaeli <hi>Gel:</hi> nathanahel <hi>PMF</hi> 15 dixi <hi>R3,</hi> dixit <hi>PMFBl</hi> 16 et <lb/>
            . <hi>patrem seciwst:</hi> reuelasset, — quod et patrem senserat — sed <hi>Eng, dqeradens <lb/>
            quae infra l. 20 seclusi</hi> 20 Fetrus <hi>seclusi</hi> dei filium Christum <lb/>
            <hi>seclusi</hi> 21 templo <hi>PMFB1,</hi> templum <hi>B3 uulgo</hi> 22 inquit <hi>om. Pam</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="265"/>
            ut filium suum unicum dederit, in quem omnis qui <lb/>
            crediderit non pereat, sed habeat uitam sempiternam. <lb/>
            <sic>etrursas</sic>: non enim misit deus filium suum in mundum, <lb/>
            ut iudicet mundum, sed ut saluus sit mundus per <lb/>
             eum; qui crediderit in illum, non iudicatur; qui non <lb n="5"/>
            crediderit in illum, iam iudicatus est, quia non credidit <lb/>
            in nomine unici filii dei. Iohannes autem, cum interrogaret <lb/>
            qui de Iesu, cur tingeret: pater, inquit, diligit filium <lb/>
            et omnia tradidit in manu eius; qui credit in filium, <lb/>
            habet uitam aeternam; qui non credit in filio dei, <lb n="10"/>
            non uidebit deum, sed ira dei manebit super eum. <lb/>
            quem uero Samaritidi ostendit? si Messiam, qui dicitur <lb/>
            Christus, filium utique se, non patrem, demonstrauit, qui et <lb/>
            alibi Christus, dei filius, non pater, dictus <sic>eet</sic>. exinde discipulis: <lb/>
             meum est, inquit, ut faciam uoluntatem eius, <lb n="15"/>
            qui me misit, ut consummem opus eius. et ad Iudaeos <lb/>
            de paralytici sanitate: pater meus usque modo operatur, <lb/>
            et ego operor. pater et ego filius dicit. denique propter <lb/>
            hoc magis Iudaei illum interficere uolebant, non <lb/>
             tantum quod solueret sabbatum, sed quod patrem <lb n="20"/>
            suum deum diceret, aequans se deo. tunc ergo dicebat <lb/>
            ad eos: nihil filius facere potest a semetipso, nisi <lb/>
            uideat patrem facientem; quae enim ille facit, eadem <lb/>
            et filius facit. pater enim diligit filium et omnia <lb/>
             demonstrat illi, quae ille facit, et maiora istis opera

<app>3] Ioh. 3, 17—18. 8] Ioh. 8, 85-36. 12] cf. Ioh. 4, 25-26. <lb/>
            15] Ioh. 4, 34. 17] Ioh. 5, 17. 18] Ioh. 5, 18. 22] Ioh. 5, 19-27. </app>

<app> 2 crediderit <hi>RF,</hi> credidit <hi>(corr. R sec. ffirsaugiensem) M</hi> 7 cum <lb/>
            interrogaret qui de Iesu cur tingeret <hi>scripsi (cf. Ioh. 3, 26):</hi> cum interrogaretur <lb/>
            quid de Iesu contingeret <hi>PMF,</hi> cum interrogaretur quid de Iesu, <lb/>
            cam <hi>tingeret Eng</hi> 8 <hi>diligit Pam (cf. cap</hi>. 16): <hi>dilexit PMF</hi> 9 credit <lb/>
            <hi>Pam:</hi> credidit <hi>PMF</hi> 10 credit <hi>Pam:</hi> credidit <hi>PMF</hi> 12 nero <hi>om. F</hi> <lb/>
            15 (cibus) meus est <hi>fort. (cf. de ieiun. c. 15)</hi> 20 tantum R3, tamen <lb/>
            <hi>PMFR1</hi> quod <hi>(prius) om. F</hi> 23 uiderit <hi>Pam</hi> 25 demonstrat <hi>scripsi:</hi> <lb/>
            demonstrauit <hi>PMF</hi> quae.-demonstrabit illi <hi>om. MP (sed in mg. haec<lb/>
             ex Uirsaugiensi addidit R)</hi> facit R, fecit <hi>F</hi> istis <hi>Pam:</hi> ista Jo' <lb/>
            <hi>Hirsaugiensis teste Bhenano</hi> </app> <lb n="25"/>
             
<pb n="266"/>
            demonstrabit illi, u t uos <sic>mirem</sic> ini. qu <sic>omodo</sic> enim (pater) <lb/>
            suscitat mortuos et uiuificat, ita et filius quos uult <lb/>
            uiuificat. neque enim pater iudicat, sed omne iudicium <lb/>
            dedit filio, uti omnes honorent filium, sicut <lb/>
            honorant patrem. qui non honorat filium, non honorat<lb n="5"/>
            patrem, qui filium misit. amen, amen dico uobis. <lb/>
            quod qui audit sermonem (meum) et credit ei, qui me <lb/>
            misit, habet uitam aeternam et in iudicium non ueniet. <lb/>
            sed transit de morte in uitam. amen dico uobis, quod <lb/>
            ueniet hora, qua mortui audient uocem filii dei, et<lb n="10"/>
            cum audierint, uiuent. sicut enim pater habet uitam <lb/>
            aeternam a semetipso, ita et filio dedit uitam aeternam <lb/>
            habere in semetipso, et iudicium dedit illi facere <lb/>
            in potestate, quia filius hominis est, per carnem scilicet, <lb/>
            sicut et filius dei per spiritum eius. adhuc adicit: ego autem<lb n="15"/>
            habeo maius quam Iohannis testimonium; opera enim. <lb/>
            quae pater mihi dedit consummare, illa ipsa de me <lb/>
            testimonium perhibent, quod me pater miserit; et <lb/>
            qui me misit pater, ipse testimonium dixit de me. <lb/>
            subiungens autem: neque uocem eius audistis umquam <lb n="20"/>
            neque formam eius uidistis, confirmat retro non patrem. <lb/>
            sed filium fuisse qui uidebatur et audiebatur. denique dicit: <lb/>
            ego ueni in patris mei nomine, et non me recepistis. <lb/>
            adeo semper filius erat in dei et regis et domini omnipotentis <lb/>
            et altissimi nomine. interrogantibus autem quid facere<lb n="25"/>
            debeant respondit: ut credatis in eum, quem deus <lb/>
            misit. panem quoque se adfirmat, quem pater praestaret

<app> 15] roh. 5, 36-37. 20J Ioh. 5, 37. 23] Ioh. 5, 43. 26] Ioh. <lb/>
            6, 29. 27] cf. Ioh. 6, 32. </app>

<app> 1 demonstrabit <hi>scripsi:</hi> demonstrauit <hi>FHirsaugiensis</hi> pater <hi>addidi<lb/>
             (cf. c. 24)</hi> 2 uiuificat <hi>PM,</hi> uiuificabit <hi>F</hi> 7 sermonem &lt;meum) <hi>Enrj:</hi> <lb/>
            sermonem F, sermones <hi>PMR1,</hi> sermones &lt;meos) <hi>fipuulgo</hi> 8 uenit <hi>Cm</hi> <lb/>
            9 transit = <hi>transiit</hi> de uita uel morte in uitam <hi>F</hi> 11 qui audierint <lb/>
            <hi>Lat</hi> 13 habere <hi>om. F</hi> in a semet ipso <hi>F</hi> 14 quia <hi>PMF,</hi> qua <hi>Gei</hi> <lb/>
            17 illa et ipsa <hi>F</hi> 22 dicit <hi>PM,</hi> dicebat <hi>F</hi> 24 ‹et) omnipotentis <hi>Urs</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="267"/>
            de caelo; ergo omne, quod ei daret pater, ad se uenire, nec <lb/>
            reiecturum se, quia de caelo descendisset, non ut suam, sed <lb/>
            ut patris faceret uoluntatem; uoluntatem autem patris esse, <lb/>
            uti qui uiderit filium et crediderit in eum, uitam et resurrectionem <lb/>
            consequatur: neminem porro ad se uenire posse, <lb n="5"/>
            nisi quem pater adducat; omnem (autem,) qui a patre audisset et <lb/>
            didicisset, uenire ad se, non quasi patrem aliquis uiderit <lb/>
            adiciens et hic, ut ostenderet patris esse sermonem. per quem <lb/>
            docti fiant, at cum discedunt ab eo multi et apostolis suis <lb/>
            offert, si uelint discedere et ipsi, quid respondit Simon <lb n="10"/>
            Petrus? quo discedimus? uerba uitae habes, et nos <lb/>
            credimus, quod tu sis Christus. patrem illum esse an <lb/>
            patris? [Christum]. 
</p>
</div1>

<div1 n="22" subtype="section"><head>§ 22</head>

<p>Cuius autem doctrinam dicit, ad quam mirabantur? <lb/>
            suam an patris? aeque ambigentibus inter se, ne ipse esset <lb n="15"/>
            Christus, <choice><note>utiqule</note><corr>utique</corr></choice> non pater, sed filius: meque scitis, inquit, <lb/>
            unde sim; et non ueni a me ipso, sed est uerus qui <lb/>
            me misit, quem uos non nostis; ego noui illum, quia <lb/>
            apud illum sum. non dixit 'quia ipse sum' et (ipse me <lb/>
             misi' sed 'ille me misit'. item cum <choice><note>misiSsent</note><corr>misissent</corr></choice> ad inuadendum <lb n="20"/>
            eum pharisaei; modicum adhuc temporis, ait, uobiscum <lb/>
            sum et uado ad eum, qui me misit. at ubi se negat esse <lb/>
            solum — sed ego, inquit, et qui me misit pater — nonne <lb/>
            duos demonstrat, tam duos quam inseparatos? immo totum <lb/>
             erat hoc quod docebat. inseparatos duos esse. siquidem et <lb n="25"/>
            legem proponens duorum hominum testimonium confirmantem

<app> 1—3] cf. lob. 6, 37—88. 3-5] cf. Ioh. 6, 40. 5] cf. Ioh. 6, 44. <lb/>
            6J cf. lob. 6, 45. 7] Ioh. 6, 46. 11] loh. 6, 68—69. 14] cf. Ioh. <lb/>
            h, 20. 16] Ioh. 7, 28. 21] Ioh. 7, 33. 23] Ioh. 8, 16. </app>

<app> 6 autem <hi>addidi</hi> 10 quid <hi>PM,</hi> et quid <hi>F</hi> 11 discedimus <hi>PMF,</hi> <lb/>
            discedemus <hi>Pam</hi> 13 Christum <hi>seclusi, est interpretamentum uocis</hi> <lb/>
            illum 16 meque scitis <hi>scripsi</hi> (xdjis otBotxs): neque me scitis <hi>PMF</hi> <lb/>
            me <lb/>
            <hi>ex</hi> ueque, <hi>ut uid.),</hi> atque me scitis <hi>Iura,</hi> neque nescitis <hi>Oehlerus</hi> 22 negat <lb/>
            <hi>PM,</hi> negatur <hi>F,</hi> negans <hi>Oehlerus (in notis)</hi> 23 <hi>parenthesin indicalli <lb/>
            </hi> </app> <lb/>
             
<pb n="268"/>
            subiungit: ego testimonium dico de me, et testimonium <lb/>
            dicit de me qui me misit pater. quodsi unus esset, dum <lb/>
            idem est et filius et pater, non uteretur legis patrocinio fidem <lb/>
            imponentis non unius testimonio, sed duorum. item interrogatus, <lb/>
            ubi esset pater, neque se neque patrem notum esse<lb n="5"/>
            illis respondens duos dixit ignotos, quod, si ipsum nossent, <lb/>
            patrem nossent, non quidem quasi ipse esset pater et filius, <lb/>
            sed quia per indiuiduitatem neque agnosci neque ignorari <lb/>
            alter sine altero potest. interpretante extrinsecus scriptura non <lb/>
            cognouisse illos quod de patre dixisset, — qui me, ait, misit,<lb n="10"/>
            uerax est, et ego quae ab eo audiui, ea et loquor <lb/>
            in mundum — cum scilicet cognoscere debuissent sermones <lb/>
            patris in filio esse, legendo apud Hieremiam: et dixit mihi <lb/>
            dominus: ecce dedi sermones meos in os tuum et apud <lb/>
            Esaiam: dominus dat mihi linguam disciplinae ad<lb n="15"/>
            cognoscendum, quando oporteat dicere sermonem, <lb/>
            sicut ipse rursus: tunc, inquit, cognoscetis, quod ego <lb/>
            sim et a memetipso nihil loquar, sed sicut me docuit <lb/>
            (pater,) ita et loquor, quia et qui me misit mecum est, <lb/>
            et hoc ad <choice><note>testimoniilm</note><corr>testimonium</corr></choice> indiuiduorum duorum.. item in altercatione<lb n="20"/>
            Iudaeorum exprobrans, quod occidere eum uellent: <lb/>
            ego, inquit, quae uidi penes patrem meum loquor, et <lb/>
            uos quod uidistis penes patrem uestrum id facitis, <lb/>
            et: nunc uultis occidere hominem ueritatem uobis <lb/>
            locutum, quam audiuit a deo, et: si deus esset pater<lb n="25"/>
            uester, dilexissetis me; ego enim ex deo exiui et ueni.

<app> 1] Ioh. 8, 18. 4] cf. Deut. 17, 6. cf. Ioh. 8, 19. 6] cf. ib. <lb/>
            9] Ioh. 8, 26. 12] cf. Ioh. 8, 27. 13] Hier. 1, 9. 15] Es. 50. 4. <lb/>
            17] Ioh. 8, 28. 22] Ioh. 8, 38. 24] Ioh. 8, 40. 25] Ioh. 8, 42. </app>

<app> 5 pater <hi>om. F</hi> 6 ignotos <hi>PM,</hi> esse ignotos <hi>F</hi> ignotos, quod, si <hi>scripsi:</hi> <lb/>
            ignotos. quodsi <hi>uulgo</hi> 8 indiuiduitatem <hi>FR,</hi> indiuinitate <hi>P (corr</hi>. iii <hi>M<lb/>
             (corr. m. 1)</hi> 10 <hi>uerba</hi> qui me-in mundum, <hi>quae in libris mss. paulo <lb/>
            supra l</hi>. 9 <hi>post</hi> potest <hi>legttntur, huc transposui</hi> 13 patris <hi>om. F</hi> <lb/>
            15mihi datF <hi>18 memetipso PM, me ipso F 19 pater addidi</hi> mecum <lb/>
            est. et hoc <hi>uulgo</hi> 21 eum uellent <hi>om. F</hi> 22 meum—patrem <hi>om. F</hi> <lb/>
            24 ueritatem <hi>om. P (add. R in mg. ex HirsaugientJi)</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="269"/>
            - et tamen non separamus, licet exisse dixerit, ut quidam <lb/>
            arripiunt huius dicti occasionem; exiuit enim a patre ut <lb/>
            radius ex sole, ut riuus ex fonte, ut frutex ex semine — (et:) <lb/>
            ego daemonium non habeo, sed honoro patrem <lb/>
             meum, et: si ego me ipse glorificem, nihil est <lb n="5"/>
            gloria mea; est qui me glorificet pater, quem <lb/>
            <choice n="0.58"><note n="6028">nos</note><corr n="4236">uos</corr></choice> dicitis deum esse uestrum nec nostis illum; <lb/>
            at ego noui eum. et si dicam: non noui, ero similis <lb/>
            uestri mendax; sed noui illum et sermonem eius <lb/>
            seruo. et cum subiungit: Abraham diem meum uidit <lb n="10"/>
            et laetatus est, nempe demonstrat filium <choice><note>Abrabae</note><corr>Abrahae</corr></choice> retro <lb/>
            uisum, non patrem. item super caecum illum patris opera <lb/>
            dicit se facere oportere, cui post restitutionem luminum: tu, <lb/>
            inquit, credis in filium dei? et interroganti, quis esset <lb/>
            iste, ipse se demonstrans utique filium demonstrauit, quem <lb n="15"/>
            credendum esse dixerat. dehinc cognosci se profitetur a patre <lb/>
            et patrem a se et ideo se diligi a patre, quod animam suam <lb/>
            ponat, quia <choice><note>Tioc</note><corr>hoc</corr></choice> praeceptum accepisset a patre. et interrogatus <lb/>
            a <choice><note>ludaeis</note><corr>Iudaeis</corr></choice>, si ipse esset Christus — utique dei, nam usque <lb/>
            M in hodiernum <choice><note>ludaei</note><corr>Iudaei</corr></choice> Christum dei, non ipsum patrem sperant, <lb n="20"/>
            quia numquam Christus pater scriptus est uenturus -loquor, <lb/>
            inquit, uobis, et non creditis; opera, quae ego facio in <lb/>
            nomine patris, ipsa de me testimonium dicunt. quod <lb/>
            testimonium? ipsum scilicet esse, de quo interrogabant, id est <lb/>
            Christum dei. de ouibus etiam suis *, quod nemo illas de manu <lb n="25"/>
            eius eriperet, pater enim, (inquit,) quod mihi dedit maius,

<app>4] Ioh. 8, 49. 5] Ioh. 8, 54-55. 10] Ioh. 8, 56. 13] Ioh. <lb/>
            9, 35. 14] ef. Ioh. 9, 36-37. 16] cf. Ioh. 10, 15. cf. Ioh. 10, 17. <lb/>
            18] cf. Ioh. 10, 24. 21] loh. 10, 25. 25] cf. Ioh. 10, 27-28. 26] Ioh. <lb/>
            10, 29. 30. </app>

<app> 1 separamoa <hi>PM</hi> (s in r m. 1) Bl, eeparaui <hi>F,</hi> separantur <hi>IPuulgo</hi> <lb/>
            2 enim <hi>scripsi:</hi> antem <hi>PMF</hi> 3 et <hi>addidi</hi> 10 et <hi>scripsi:</hi> at <hi>PMF</hi>. <lb/>
            ac <hi>Patrl</hi> 11 laetatus <hi>PM,</hi> locutus <hi>F</hi> 12 caelum <hi>P (corr. R)</hi> 16 esse <lb/>
            <hi>«diierat M,</hi> esse <hi>om. F</hi> 19 dei 2?3, deus <hi>PMFJR1 25 lacunam signaui:</hi> <lb/>
            subiungens <hi>desidero</hi> 26 pater enim quod mihi dedit maius est omnibus <hi>PM,</hi> <lb/>
            pater enim qui maior est omnibus mihi dedit <hi>F Oehlerus</hi> inquit <hi>addidi</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="270"/>
            est omnibus, et ego et pater unum sumus. hic ergo <lb/>
            iam gradum uolunt figere stulti, immo caeci, qui non uideant <lb/>
            primo &lt;ego et pater' duorum esse significationem, dehinc in <lb/>
            nouissimo 'sumus' non ex unius esse persona, quod pluraliter <lb/>
            dictum est, tunc, quod (unum sumus', non (unus sumus'<lb n="5"/>
            (dicit.) si enim dixisset: 'unus sumus', potuisset adiuuare <lb/>
            sententiam illorum; unus enim singularis numeri significatio <lb/>
            uidetur. adhuc, cum duo masculini generis unum dicit neutrali <lb/>
            uerbo, quod non pertinet ad singularitatem, sed ad unitatem, <lb/>
            ad similitudinem, ad coniunctionem, ad dilectionem<lb n="10"/>
            patris, qui filium diligit, et ad obsequium filii, qui uoluntati <lb/>
            patris obsequitur, unum sumus dicens ego et pater ostendit <lb/>
            duos esse, quos aequat et iungit. adeo addit etiam multa se <lb/>
            opera a patre ostendisse, quorum nihil lapidari mereretur, <lb/>
            et ne putarent ideo se illum lapidare debere, quasi se deum<lb n="15"/>
            ipsum, id est patrem, uoluisset intellegi, quia dixerat: ego <lb/>
            et pater unum sumus, qua filium dei deum ostendens. <lb/>
            non qua ipsum deum, si in lege, inquit, <choice><note>acriptum</note><corr>scriptum</corr></choice> est: <lb/>
            ego dixi, uos dii estis, **« et non potest <choice n="0.48"><note n="75">salui</note><corr n="81">solui</corr></choice> <lb/>
            scriptura, quem pater sanctificauit et misit in <lb n="20"/>
            mundum uos eum blasphemare dicitis, quia <choice><note>diaerit</note><corr>dixerit</corr></choice>: <lb/>
            filius dei sum? si non facio opera patris mei. <lb/>
            nolite credere; si uero facio et mihi credere non <lb/>
            uultis, uel propter opera credite; et scitote, quod <lb/>
            ego in patre sim et pater in me. per opera ergo erit <lb n="25"/>
            pater in filio, et filius in patre; et ita per opera intellegimus

<app> 12] loh. 10, 30. 13] cf. Ioh. 10, 32-33. 16] Ioh. 10, 30. <lb/>
            18] Ioh. 10, 34-38. </app>

<app> 5 tunc <hi>MF,</hi> tum <hi>Puulgo</hi> 6 dicit <hi>addidi</hi> unus <hi>Rig:</hi> quod unus <lb/>
            <hi>PMF</hi> 8 generis unum <hi>Eng:</hi> generis, unum <hi>uulgo</hi> 12 obsequitur. unum <lb/>
            <hi>uulgo</hi> 13 adeo = <hi>adhuc, ut uidetur, nisi rescribendum est:</hi> ad ea se <lb/>
            <hi>om. P (add. J2 ex Hirsaugierun)</hi> 17 qua-oetendens <hi>subiunge uerbo</hi> <lb/>
            inquit 18 ipsum deum &lt;patrem) <hi>fort</hi>. 19 <hi>lacunam signaui: desiderantur<lb/>
             uerba euangelii:</hi> et illos deos nominauit lex, ad quos sermo dei <lb/>
            factus est, <hi>quae hoc loco propter antithesin insequmttm:</hi> quem pater <lb/>
            sanctificauit <hi>deesse uix possunt</hi> 21 dixerit <hi>Iun:</hi> dixerat <hi>PMF,</hi> dixi <hi>Pam</hi> <lb/>
            25 erat <hi>XJrs</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="271"/>
            unum esse patrem (et filium.) adeo totum hoc perseuerabat <lb/>
            inducere, ut duo tamen crederentur in una uirtute. quia <lb/>
            aliter filius credi non posset, nisi duo crederentur. 
</p>
</div1>

<div1 n="23" subtype="section"><head>§ 23</head>

<p>Post haec autem Martha filium dei eum confessa non <lb/>
            magis errauit quam Petrus et Nathanahel; quamquam et si <lb n="5"/>
            errasset, statim didicisset. ecce enim ad suscitandum fratrem <lb/>
            eius a mortuis ad caelum et ad patrem dominus suspiciens: <lb/>
            pater, inquit, — utique filius — gratias ago tibi, quod me <lb/>
            semper exaudias: propter istas turbas circumstantes <lb/>
            dixi, ut credant, quod tu me miseris. sed et in conturbatione <lb n="10"/>
            animae: et quid dicam? pater, inquit, saluum me <lb/>
            fac de ista hora: atquin propter hoc ueni in istam <lb/>
            horam; uerum, pater, glorifica nomen tuum, in quo <lb/>
            erat filius: ego. inquit, ueni in patris nomine. inde, — <lb/>
            scilicet suffecerat filii ad patrem uox — ecce ex abundantia <lb n="15"/>
            respondet de caelo pater: [filio contestatur: hic est filius <lb/>
            meus dilectus. in quo bene sensi, audite illum. ita et <lb/>
            isto] glorificaui et glorificabo rursus. quot personae <lb/>
            tibi <choice><note>nidentur</note><corr>uidentur</corr></choice>, peruersissime Praxea, nisi quot et uoces? habes <lb/>
             filium in terris, habes patrem in caelis. non est separatio ista, <lb n="20"/>
            sed dispositio diuina. ceterum scimus deum etiam intra abyssos <lb/>
            esse et ubique consistere, sed ui et potestate, filiumque, ut <lb/>
            indiuiduum, cum ipso ubique. tamen in ipsa oikonomia pater <lb/>
            uoluit filium in terris haberi, se uero in caelis, quo et ipse <lb/>
             filius suspiciens et orabat et postulabat a patre, quo et nos

<app> 4] cf. loh. 11. 27. 8] Ioh. 11, 41. 42. 11] Ioh. 12, 27. 28. <lb/>
            14] Ioh. 5, 43. 16] Matth. 17, 5. 18] Ioh. 12, 28. </app>

<app> 1 et filium <hi>add. TJrs</hi> 4 Martha <hi>Pam:</hi> maria <hi>PMF</hi> eum (8. u. <hi>a <lb/>
            m</hi>. 1) <hi>M</hi> 9 &lt;sed&gt; propter <hi>Lat</hi> 10 quod <hi>PM,</hi> quia <hi>F</hi> 14 &lt;et&gt; filius <lb/>
            <hi>Rig</hi> patris <hi>MP (add</hi>. mei <hi>R ex Hirsaugiemi),</hi> patris mei <hi>F pareMthtsin <lb/>
            indicaui:</hi> uox. ecce <hi>uulgo</hi> 15 ex abundanti <hi>Lat</hi> 16 respondet <lb/>
            <hi>P,</hi> respondit <hi>MF</hi> filio contestatur-isto <hi>seclusi, ut quae et uerborum <lb/>
            xiructuram turbent et omnino non legantur in euangelio secundum Iohannem <lb/>
            </hi> contestaturus <hi>Oehlerus</hi> 18 isto <hi>Pltl,</hi> in isto <hi>F</hi> 19 Praxea <lb/>
            <hi>R</hi>. praxean <hi>PMF</hi> 22 potestate, filiumque <hi>scripsi:</hi> potestate. filium <lb/>
            quoque <hi>PMF</hi> 23 oikonomia <hi>PMF, otxovo|ua uulgo</hi> 24 quo R3, quod <lb/>
            <hi>PMFR1</hi> caelis. quo <hi>uulgo</hi> 25 quo <hi>PM,</hi> quod <hi>F</hi> </app> <lb n="25"/>
             
<pb n="272"/>
            erectos docebat orare: pater noster, qui es in caelis. <lb/>
            cum sit et ubique, hanc sedem suam uoluit pater: ** mihi <lb/>
            thronus. * minorauit filium modico citra angelos, ad terram <lb/>
            demittendo, gloria tamen et honore coronaturus illum, in <lb/>
            caelos resumendo. haec iam praestabat illi dicens: et glorificaui<lb n="5"/>
            et glorificabo. postulat filius de terris, pater promittit <lb/>
            a caelis. quid mendacem facis et patrem et filium? si <lb/>
            aut pater de caelis loquebatur ad filium, cum ipse esset filius <lb/>
            apud terras, aut filius ad patrem precabatur, cum ipse esset <lb/>
            pater apud caelos, quale est, ut filius item postularet a semetipso<lb n="10"/>
            postulando a patre, (si) filius erat pater, aut iterum pater <lb/>
            sibi ipse promitteret promittendo filio, si pater erat (filius?) ut <lb/>
            sic duos diuisos diceremus, quomodo iactitatis, tolerabilius <lb/>
            erat duos diuisos quam unum deum uersipellem praedicare. <lb/>
            <choice><note>xitaque</note><corr>itaque</corr></choice> ad istos tunc dominus pronuntiauit: non propter me <lb n="10"/>
            ista uox uenit, sed propter uos, ut credant et hi et <lb/>
            patrem et filium in suis quemque nominibus et personis et <lb/>
            locis. sed adhuc exclamat <choice><note>Jesus</note><corr>Iesus</corr></choice> et dicit: qui credit in me, <lb/>
            non in me credit, sed in eum credit, qui me misit, <lb/>
            — quia per filium in patrem creditur et auctoritas credendi filio <lb n="20"/>
            pater est — et qui me conspicit. conspicit eum qui me <lb/>
            misit. quomodo? quoniam scilicet a memetipso non <lb/>
            sum locutus, sed qui me misit pater ipse mihi

<app>1] Matth. 6, 9. 2] cf. Pa. 102, 19. Ea. 66, 1. 5] Ioh. 12, 28. <lb/>
            15] Ioh. 12, 30. 18] Ioh. 12, 44. 21] Ioh. 12, 45. 22J Ioh. 12, 49. </app>

<app> 1 caelis, cum <hi>uulgo</hi> 2 ubique. hanc <hi>uulgo</hi> suam <hi>om. F</hi> pater <lb/>
            mihi thronus minorauit F, pater. minorauit <hi>PM reliqui: quas indicaui <lb/>
            lacunas sic uelim expleri: &lt;in caelo,</hi> inquit) <hi>mihi thronus</hi>. &lt;(hinc e:) <lb/>
            minorauit 4 demittendo <hi>Urs:</hi> dimittendo <hi>PMFreliqui</hi> 8 aut <hi>FR3,</hi> <lb/>
            autem <hi>PMR1</hi> ad filium R3, ad filium si autem pater <hi>PMFR1</hi> 9 terra. <lb/>
            -apud <hi>om. P (add. R in mg. ex Hirsaugienst)</hi> 10 pater <hi>scrijm:</hi> filius <lb/>
            <hi>PMF postularet Urs: postulet PMF 11 si add. R, om. PMF</hi> filius <lb/>
            erat pater <hi>et</hi> si pater erat <hi>(l. 12) secludi uult Eng</hi> 12 filius <hi>addidi</hi> <lb/>
            13 diceremus—diuisoa <hi>om. P (add. R in mg. ex Hirsaugiensi)</hi> 14 erat <lb/>
            <hi>PM,</hi> erit <hi>F</hi> 15 tunc <hi>Frs:</hi> nunc <hi>PMF</hi> 16 ista uox <hi>PM,</hi> uox ista <hi>F</hi> <lb/>
            17 et filium <hi>FR,</hi> filium <hi>PM</hi> 20 <hi>parenthesin induauit Eng</hi> 21 me <lb/>
            conspicit <hi>MF,</hi> conspicit <hi>PRl,</hi> conspicit me <hi>R3 uulgo</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="273"/>
            mandatum dedit, quid dicam et quid loquar; — dominus <lb/>
            enim dat mihi linguam disciplinae ad cognoscendum, <lb/>
            quando oporteat dicere sermonem-quae ego <lb/>
            loquor, sicut mihi pater dixit, ita et loquor. haec <lb/>
            quomodo dicta sint, euangelizator et utique tam carus discipulus <lb n="5"/>
            Iohannes magis quam <sic>Fraxeas</sic> nouerat, ideoque ipse <lb/>
            de suo sensu: ante autem sollemnitatem paschae, inquit, <lb/>
            sciens Iesus omnia sibi tradita a patre esse et se ex <lb/>
            deo exisse et ad deum uadere. sed Praxeas ipsum uult <lb/>
            patrem de semetipso exisse et ad semetipsum abisse, ut <lb n="10"/>
            diabolus in cor Iudae non filii traditionem, sed patris ipsius <lb/>
            inmiserit. nec diabolo bene nec haeretico, quia nec in filio <lb/>
            bono suo diabolus operatus est traditionem. filius enim traditus <lb/>
            est dei, qui erat in filio hominis, sicut scriptura subiungit: <lb/>
            nunc glorificatus est filius hominis, et deus glorificatus <lb n="15"/>
            est in illo. quis deus? utique non pater, sed sermo <lb/>
            patris, qui erat in filio hominis, id est in carne. in qua et(si) <lb/>
            glorificatus iam — uirtute uero et sermone — et ante Iesus, et <lb/>
            deus, inquit, glorificabit illum in semetipso, id est <lb/>
             pater filium, quem in semetipso habens, etsi porrectum ad terram, <lb n="20"/>
            mox (glorificaturus erat) per resurrectionem morte deuicta. 
</p>
</div1>

<div1 n="24" subtype="section"><head>§ 24</head>

<p>Erant plane, qui et tunc non intellegerent, quoniam et <lb/>
            Thomas aliquamdiu incredulus. domine, enim inquit, non scimus, <lb/>
            quo eas. et quomodo uiam nouimus? et Iesus: ego <lb/>
            sum uia ueritas et uita: nemo uenit ad patrem nisi per

<app> 1] Es. 50, 4. 3] Ioh. 12, 50. 7] Ioh. 13, 1. 3. 15J Ioh. 13, 81. <lb/>
            18] Ioh. 13, 32. 23] loh. 14, 5. 24] Ioh. 14, 6-7. </app>

<app> <hi>1 parentheainindicaui 3 sermonem-quaeseripsi: sermonem, quemPMF</hi> <lb/>
            4 loquor. sicut <hi>uulgo</hi> 6 nouerat R3, nominat <hi>PFM (in mg. m. 2</hi> ut meminit) <lb/>
            <hi>R1</hi> 9 exisBe <hi>Urs: esse PMF</hi> 16 in illo <hi>PM,</hi> in <hi>caelo F</hi> 17 carne. in <lb/>
            qua et(si) <hi>scripsi:</hi> carne, in qua et <hi>PMF (intellege: quamquam Iesus et<lb/>
             ante glorificatus erat, tamen de futura sua glorificatione loquitur)</hi> <lb/>
            18 Iesas <hi>Iun:</hi> Iesum <hi>PMF</hi> et deus <hi>PM,</hi> deus <hi>F</hi> 19 glorificabit <lb/>
            <hi>Iun:</hi> glorificauit <hi>PMF</hi> 20 quem om. <hi>R3 reliqui praeter Oehlerum</hi> <lb/>
            21 glorificaturus erat <hi>addidi:</hi> glorificauit <hi>add. Urs</hi> 22 erant plane qui <lb/>
            <hi>PM,</hi> erant tibi plane quippe qui <hi>F</hi> quoniam <hi>PM,</hi> quomodo <hi>F</hi> 23 domine <lb/>
            enim inquit <hi>Gel,</hi> domino enim inquit <hi>PMF,</hi> domine, inquit <hi>Oehlervs</hi> </app>

<app> XXXXVII. Tert. III. </app>

<app> 18 </app> <lb n="25"/>
             
<pb n="274"/>
            me; si cognouissetis me, cognouissetis et patrem; <lb/>
            sed abhinc nostis illum et uidistis illum. et peruenimus <lb/>
            iam ad Philippum, qui spe excitatus uidendi patris, <lb/>
            nec intellegens quomodo uisum patrem audisset: ostende, <lb/>
            inquit, nobis patrem, et sufficit nobis. et dominus: a <lb n="5"/>
            Philippe, tanto tempore uobiscum sum, et non cognouistis <lb/>
            me? quem dicit cognosci ab illis debuisse (se) <lb/>
            — hoc enim solum discuti oportet — quasi patrem, an <lb/>
            quasi filium? si quasi patrem, doceat Praxeas tanto tempore <lb/>
            Christum cum eis conuersatum patrem aliquando non dico <lb n="10"/>
            intellegi, uerum uel aestimari potuisse. nobis omnes scripturae, <lb/>
            et ueteres et nouae, Christum dei filium dei praefiniunt. hoc <lb/>
            et retro praedicabatur, hoc et ab ipso Christo pronuntiabatur, <lb/>
            immo iam et ab ipso patre, coram de caelis filium profitente <lb/>
            et filium glorificante: hic est filius meus, et: glorificaui<lb n="15"/>
            et glorificabo, hoc et a discipulis credebatur, hoc et a <lb/>
            Iudaeis non credebatur. hoc se uolens credi ab illis omni <lb/>
            hora patrem nominabat et patrem praeferebat et patrem <lb/>
            honorabat. si ita est, ergo non patrem tanto tempore secum <lb/>
            conuersatum ignorauerant, sed filium; et dominus, eum se<lb n="20"/>
            ignorari exprobrans, quem ignorauerant, eum utique agnosci <lb/>
            uolebat, quem tanto tempore non agnosci exprobrauerat, id <lb/>
            est filium. et apparere iam potest, quo modo dictum sit: qui' <lb/>
            me uidet, uidet et patrem, scilicet quo et supra: ego et <lb/>
            pater unum sumus; — quare? quia ego ex deo exiui et <lb n="25"/>
            ueni — et: ego sum uia, nemo ad patrem uenit nisi <lb/>
            per me; et: nemo ad me uenit nisi pater eum adduxerit; <lb/>
            et: omnia mihi pater tradidit; et: sicut pater <lb/>
            uiuificat, ita et filius; et: si me cognouistis, et patrem

<app> 4] Ioh. 14, 8. 6] Ioh. 14, 9. 15] Matth. 17, 5. Ioh. 12, 28. <lb/>
            23] Ioh. 14, 9. 24] Iob. 10, 30. 25] Ioh. 16. 28. 26] Ioh. 14, 6. <lb/>
            27] Ioh. 6, 44. 28] Matth. 11, 27. loh. 5, 21. 29] Ioh. 14, 7. </app>

<app> 2 sed <hi>Gel:</hi> sed et <hi>PMF</hi> 7 se <hi>add. Eng: ego olim rescribendum<lb/>
             putabam:</hi> quasi) quem dicit cognosci '&lt;6(') 12 et nouae Christum dei <lb/>
            <hi>scripsi:</hi> Christum dei et nouae <hi>PMF</hi> 16 a discipulis <hi>PM,</hi> diacipulis <hi>F</hi> <lb/>
            22 tempore non agnosci <hi>MF,</hi> non agnosci tempore <hi>Puulgo</hi> 2o ego <lb/>
            <hi>om. F</hi> 28 mihi pater <hi>PM,</hi> pater mihi F </app> <lb/>
             
<pb n="275"/>
            cognouistis. secundum haec enim uicarium se patris ostenderat, <lb/>
            per quem pater et uideretur in factis et audiretur in <lb/>
            uerbis et <choice><note>cognosceretar</note><corr>cognosceretur</corr></choice> in filio facta et uerba patris administrante, <lb/>
            quia inuisibilis pater, quod et Philippus didicerat in <lb/>
            lege et meminisse debuerat: deum nemo uidebit et uiuet. <lb n="5"/>
            et ideo suggillatur patrem uidere desiderans quasi uisibilem <lb/>
            et instruitur uisibilem eum in filio fieri ex uirtutibus, non <lb/>
            ex personae repraesentatione. denique si patrem eundem filium <lb/>
            uellet intellegi dicendo: qui me uidet, patrem uidet, quomodo <lb/>
            subicit: non credis, quia ego in patre et pater in <lb n="10"/>
            me? debuerat enim subiunxisse: (non credis, quia ego sum <lb/>
            pater? aut quo <choice><note>eIaggerauit</note><corr>exaggerauit</corr></choice>, si non illud manifestauit, quod <lb/>
            uoluerat intellegi, se scilicet filium esse? porro dicendo: non <lb/>
            credis, quia ego in patre et pater in me, propterea <lb/>
             potius exaggerauit, ne, quia dixerat: qui me uidit et <lb n="15"/>
            patrem uidit, pater existimaretur, quod numquam se existimari <lb/>
            uoluit, qui semper se filium et a patre uenisse <choice><note>profitebatar</note><corr>profitebatur</corr></choice>. <lb/>
            igitur et manifestam fecit duarum personarum coniunctionem, <lb/>
            ne pater seorsum quasi uisibilis in conspectu desideraretur, <lb/>
             et ut filius repraesentator patris haberetur, et nihilominus <lb n="20"/>
            hoc quoque interpretatus est, quomodo pater esset in filio et <lb/>
            filius in patre: uerba, inquit, quae ego loquor uobis, non <lb/>
            sunt mea, — utique quia patris — pater autem manens in <lb/>
            <sic>rae</sic> facit opera. per opera ergo uirtutum et uerba doctrinae <lb/>
            manens in filio pater per ea uidetur, per quae manet, et per <lb n="25"/>
            eum, in quo manet, ex hoc ipso apparente proprietate utriusque <lb/>
            personae, dum dicit: ego sum in patre, et pater in <lb/>
            me. atque adeo: credite, ait. quid? me patrem esse? non <lb/>
            puto scriptum esse, sed: quia ego in patre et pater

<app> 5] Exod. 33, 20. 9] Iob. 14, 9. 10] Ioh. 14, 10. 13] ib. <lb/>
            :?2-23] ib. 27] ib. 28] Ioh. 14, 11. 29] ib. </app>

<app> 2 in uerbis <hi>om. F</hi> 7 uirtutis <hi>fort</hi>. 10 credis <hi>PMF,</hi> creditis <lb/>
            <hi>Pam</hi> in me &lt;est) <hi>Pam</hi> 11 credis <hi>PMF,</hi> creditis <hi>Pam</hi> 13 se <lb/>
            scilicet JS3, sic scilicet <hi>PMFR1</hi> 16 se existimari <hi>MF,</hi> existimari se <hi>Puulgo</hi> <lb/>
            20 ut <hi>om. F</hi> haberetur. et <hi>uulgo</hi> 22 quae ego <hi>FR,</hi> quae <hi>PM</hi> </app>

<app> 18) </app> <lb/>
             
<pb n="276"/>
            in me, si quo minus, uel propter opera credite, ea <lb/>
            utique opera, per quae pater in filio non uisu, sed sensu <lb/>
            uidebatur. 
</p>
</div1>

<div1 n="25" subtype="section"><head>§ 25</head>

<p>Post Philippum et totam substantiam quaestionis istius. <lb/>
            quae in finem euangelii perseuerat, in eodem genere sermonis <lb n="5"/>
            quo [pater] et filius in sua proprietate distinguitur, paracletum <lb/>
            quoque a patre se postulaturum, cum ascendisset ad <lb/>
            patrem, et missurum repromittit, et quidem alium. sed iam <lb/>
            praemisimus quomodo alium. ceterum: demeo sumet, inquit. <lb/>
            sicut ipse de patris. ita conexus patris in filio et filii in <sic>paracleto</sic> <lb n="10"/>
            tres efficit cohaerentes, alterum ex altero. qui tres unum <lb/>
            sunt, non unus, quomodo dictum est: ego et pater unum <lb/>
            sumus, ad substantiae unitatem, non ad numeri singularitatem. <lb/>
            percurre adhuc et inuenies quem patrem credis uitem patris  <lb/>
            dictum et patrem agricolam, uti quem in terra tu putas <lb n="15"/>
            fuisse, hunc rursus in caelis a filio agnosci, cum illuc respiciens <lb/>
            discipulos suos patri tradit. sed et si in isto <choice><note>euangelioI</note><corr>euangelio</corr></choice> <lb/>
            non est reuelatum: deus meus, ad quid me dereliquisti? <lb/>
            et: pater, in tuis manibus depone spiritum meum, <lb/>
            tamen post resurrectionem et deuictae gloriam mortis exposita <lb n="20"/>
            necessitate omnis humilitatis, cum iam patrem se posset  <lb/>
            ostendere tam fideli feminae, ex dilectione, non ex curiositate <lb/>
            nec ex incredulitate Thomae tangere eum adgressae: ne<lb/>
            inquit, contigeris me, nondum ascendi ad patrem meum. <lb/>
            uade autem ad fratres meos — quibus et in hoc (se) filium <lb n="25"/>
            ostendit; filios enim appellasset illos, si pater fuisset — et <lb/>
            dices eis: ascendo ad patrem meum et patrem uestrum

<app> 6] cf. Ioh. 14, 16. 9] Ioh. 16, 14. 12] Ioh. 10, 30. 14-15] cf. <lb/>
            Ioh. 15, 1. 17] cf. Ioh. 17, 11. 18] Matth. 27, 46. 19] Luc. 23, 46. <lb/>
            28] Ioh. 20, 17. </app>

<app> 5 in fine <hi>Eng perseuerat Lat:</hi> perseuerant <hi>PMF, defendit Eng, uerba</hi> <lb/>
            quae in fine euangelii <hi>pro subiecto accipiens</hi> 6 pater <hi>seclusi</hi> distinguitur <lb/>
            <hi>PMF,</hi> distinguuntur <hi>Urs</hi> 14 uitem <hi>scripsi</hi> (c/. <hi>Ioh. 15, 1):</hi> uiee <lb/>
            <hi>PMF</hi> 15 uti quem <hi>Leopoldtts:</hi> utique <hi>PMF,</hi> et quem <hi>Iun</hi> 16 agnosci <lb/>
            <hi>sdl</hi>. inuenies 18 est <hi>PMF,</hi> esset <hi>Urs</hi> 20 deuictae <hi>PlJf,</hi> deuicta <lb/>
            <hi>F</hi> gloriam <hi>R3,</hi> gloria <hi>PMFR1</hi> 25 quibus <hi>scripsi:</hi> quia <hi>PMF,</hi> quin <lb/>
            <hi>Urs,</hi> qui se <hi>Eng</hi> se <hi>add. Urs</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="277"/>
            et deum meum et deum uestrum. pater ad patrem, et deus <lb/>
            ad deum? an filius ad patrem, et sermo ad deum? ipsa quoque <lb/>
            clausula euangelii propter quid consignat haec scripta, <lb/>
            nisi: ut credatis, inquit, Iesum Christum filium dei? <lb/>
            igitur quaecumque ex his putaueris ad demonstrationem eiusdem <lb n="5"/>
            patris et filii proficere tibi posse, aduersus definitiuam <lb/>
            euangelii sententiam niteris. non ideo enim scripta sunt, ut <lb/>
            patrem credas Iesum Christum, sed ut filium. 
</p>
</div1>

<div1 n="26" subtype="section"><head>§ 26</head>

<p>Propter unum Philippi sermonem et domini responsionem <lb/>
            ad eum uidemur Iohannis euangelium decucurrisse, ne <lb n="10"/>
            tot manifeste pronuntiata et ante et postea unus sermo subuertat, <lb/>
            secundum omnia potius quam aduersus omnia, etiam <lb/>
            aduersus suos sensus, interpretandus. ceterum ut alia euangelia <lb/>
            nunc interponam, quae (de) natiuitate dominica fidem <lb/>
            confirmant. sufficit eum, qui nasci habebat ex uirgine, ab <lb n="15"/>
            ipso adnuntiali angelo filium dei determinatum: spiritus <lb/>
            dei superueniet in te, et uirtus altissimi obumbrabit <lb/>
            te: propterea quod nascetur ex te sanctum uocabitur <lb/>
            filius dei. uolent quidem et hic argumentari, sed <choice><note>uentas</note><corr>ueritas</corr></choice> <lb/>
             praeualebit. 'nempe', inquiunt, (filius dei deus est, **« et uirtus <lb n="20"/>
            altissimi altissimus est), nec pudet illis inicere, quod, si esset, <lb/>
            scriptum fuisset. quem enim uerebatur, ut non aperte pronuntiaret: <lb/>
            (deus superueniet', et 'altissimus obumbrabit te'? dicens <lb/>
            autem (spiritus dei', etsi spiritus dei ♦*, tamen non directo <lb/>
            deum nominans, portionem totius intellegi uoluit, quae cessura <lb n="25"/>
            erat in filii nomen. hic spiritus dei idem erit sermo. sicut

<app> 4] Ioh. 20, 31. 16J Luc. 1, 35. </app>

<app> 1 et deum meum <hi>PM (cf. 284, 15),</hi> deum meum <hi>FR</hi> 8 Iesum <hi>R5,</hi> in <lb/>
            Iesum <hi>PMFR1</hi> 10 decurrisse <hi>F</hi> 14 nunc <hi>scripsi:</hi> non <hi>PMF</hi> (de) <lb/>
            natiuitate <hi>Pam:</hi> natiuitate <hi>PMF</hi> 15 eum <hi>R3,</hi> enim <hi>PMFR1</hi> 16 adnuntiali <lb/>
            <hi>scripsi:</hi> adnuntiari <hi>PMF</hi> determinate <hi>Eng (defendeml</hi> adnuntiari) <lb/>
            <hi>17 in te om. F 18 uocabitur sanctum F 20 spiritus dei stisp. Eng <lb/>
            i non probans quam indicaui lacunam) lacunam signaui:</hi> ut et spiritus <lb/>
            dei deus est <hi>intercidisse puto</hi> 21 iilis <hi>scripsi:</hi> illos <hi>PM} illo F</hi> inicere <lb/>
            <hi>PM,</hi> uincere F quod-uerebatur <hi>om. F</hi> 24 etsi spiritum dei <hi>Eng, <lb/>
            nihil praeterea desiderans lacunam signaui:</hi> deus capit dici <hi>supplenda<lb/>
             censto:</hi> deus <hi>addidit TJrs</hi> 26 erit (isa<hi>a</hi><hi>m. 1) M</hi> sicut <hi>MF,</hi> sic P </app> <lb/>
             
<pb n="278"/>
            enim Iohanne dicente: sermo caro factus est, spiritum <lb/>
            quoque intellegimus in mentione sermonis, ita et hic sermonem <lb/>
            quoque agnoscimus in nomine spiritus. nam et spiritus <lb/>
            substantia est sermonis, et sermo operatio spiritus, <lb/>
            et duo unum sunt. ceterum alium Iohannes profitebitur. <lb n="5"/>
            carnem factum, alium angelus carnem futurum, si non et <lb/>
            spiritus sermo est et sermo spiritus. sicut ergo sermo dei <lb/>
            non est ipse, cuius est, ita nec spiritus, et si dei dictus <lb/>
            est, non tamen ipse est, cuius est dictus. nulla res alicuius <lb/>
            ipse est, cuius est. plane <choice n="0.96"><note n="42581">cum</note><corr n="1419">cura</corr></choice> quid ex ipso est et sic eius<lb n="10"/>
            est, dum ex ipso sit, potest tale quid esse, quale et ipse, ei <lb/>
            quo est et cuius est. et ideo spiritus deus et sermo deus. <lb/>
            quia ex deo, non tamen ipse, ex quo est. quod(si) deus dei <lb/>
            tamquam, substantiua res, non erit ipse deus, sed <choice><note>hacteous</note><corr>hactenus</corr></choice> <lb/>
            deus, qua ex ipsius dei substantia [quae et substantiua res <lb n="15"/>
            est] et ut <choice><note>portib</note><corr>portio</corr></choice> aliqua totius, multo magis uirtus altissimi  <lb/>
            non erit ipse altissimus, quia nec substantiua res est. <lb/>
            quod est spiritus, sicut nec sapientia, nec prouidentia. (ut) et <lb/>
            haec enim substantiae non sunt, sed accidentia uniuscuiusque <lb/>
            substantiae, et uirtus spiritui accidit nec ipsa erit spiritus. <lb n="20"/>
            his itaque rebus, quodcumque sunt, spiritu dei et sermone <lb/>
            et uirtute, conlatis in uirginem, quod de ea nascitur filius <lb/>
            dei est. hoc se et in istis euangeliis ipse testatur statim a <lb/>
            puero: non scitis, inquit, quod in patris mei me esse <lb/>
            oportet? hoc et satanas eum in temptationibus nouit: si <lb n="25"/>
            filius dei es, hoc et exinde daemonia <choice><note>conStentur</note><corr>confitentur</corr></choice>: scimus

<app> 1] lob, 1, 14. 24] Luc. 2,49. 25] Matth. 4,3. 6. 26] Marc. 1.24. d. <lb/>
            Luc. 4, 34. </app>

<app> 1 factus <hi>PM,</hi> factum <hi>F</hi> 8 dei <hi>scripsi:</hi> deus <hi>PMF</hi> 9 tamen <hi>P,</hi> <lb/>
            enim <hi>MF</hi> 10 ipse <hi>scripai:</hi> ipsa <hi>PMF</hi> cuius est <hi>PM,</hi> cuius <hi>F</hi> <lb/>
            13 non <hi>om. F</hi> quodsi <hi>Urs:</hi> quod <hi>PMF</hi> dei, tamquam <hi>uulgo</hi> 15 qua <lb/>
            ex <hi>Lat:</hi> quia ex <hi>PMF</hi> quae <hi>PMF,</hi> qua <hi>Urs</hi> quae et substantioa <lb/>
            res est <hi>seclusi: explicant haec quae breuius dicta</hi> sunt <hi>in</hi> uersu <hi>antecedenti:<lb/>
             </hi> substantiua res <hi>(cf. infra l.17</hi> quia nec substantiua res est) substantiua <lb/>
            <hi>PM,</hi> substantia <hi>F</hi> 16 totius, multo <hi>Urs:</hi> totius. multo <lb/>
            <hi>reliqui</hi> 17 quia <hi>R3,</hi> qui <hi>PMFR1</hi> 18 (ut) et <hi>scripsi:</hi> et <hi>PMF</hi> 20 et <lb/>
            uirtus <hi>F,</hi> uirtua <hi>PM</hi> ipse <hi>susp. Eng</hi> 23 hoc se <hi>R3,</hi> si hoc se <hi>P]Į[PR:</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="279"/>
            qui sis, filius dei. patrem et ipse adorat. Christum se dei <lb/>
            a Petro agnitum non negat. exultans in spiritu ad patrem: <lb/>
            confiteor, inquit, tibi, pater, quod absconderis haec a <lb/>
            sapientibus. hic quoque patrem nemini notum nisi filio <lb/>
            adfirmat. et patris filium f confessurus confessores et negaturus <lb n="5"/>
            negatores suos apud patrem, inducens parabolam filii, <lb/>
            non patris, in uineam missi post aliquot seruos et occisi a <lb/>
            malis rusticis et a patre defensi, ignorans et ipse diem et <lb/>
            horam ultimam soli patri notam. disponens regnum discipulis, <lb/>
            quomodo et sibi dispositum dicit a patre, habens potestatem <lb n="10"/>
            legiones angelorum postulandi ad auxilium a patre si uellet, <lb/>
            exclamans quod se deus reliquisset, in patris manibus spiritum <lb/>
            ponens, et post resurrectionem spondens missurum se discipulis <lb/>
            promissionem patris, et nouissime mandans ut tinguerent in <lb/>
            patrem et filium et spiritum sanctum, non in unum. nam nec <lb n="15"/>
            semel, sed ter, ad singula nomina in personas singulas tinguimur. 
</p>
</div1>

<div1 n="27" subtype="section"><head>§ 27</head>

<p>Et quid ego in tam manifestis morabor, cum ea congredi <lb/>
            debeam, de quibus manifesta obumbrare quaerunt? undique <lb/>
            enim obducti distinctione patris et filii, quam manente <lb/>
            coniunctione disponimus ut solis et radii et fontis et <choice><note>fiuuii</note><corr>fluuii</corr></choice>, <lb n="20"/>
            per indiuiduum tamen numerum duorum et trium, aliter eam <lb/>
            ad suam nihilominus sententiam interpretari conantur, ut aeque <lb/>
            in una persona utrumque distinguant, patrem et filium, dicentes

<app> 1] cf. Luc. 10, 21. cf. Luc. 9,20—21 (Matth. 16,16—17). 2] cf. Luc. <lb/>
            10, 21. 3] Luc. 10, 21; Matth. 11,25. 4] cf. Luc. 10, 22; Matth. 11,27. <lb/>
            51 cf. Matth. 10,32-83; Luc. 12,8-9. 6] cf. Matth. 21,33-41; Marc. 12, <lb/>
            1-9;Luc. 20, 9-16. 8] cf.Matth. 24, 36; Marc. 13,32. 9] cf. Luc. 22,29; <lb/>
            10] cf. Matth. 26,53. 12] cf.Luc. 23,46. 13] cr. Luc. 24,49. 14] cf. Mattb. 28,19, </app>

<app> <hi>1 ad uerba</hi> ChriBtum-negat <hi>cf. quae adnotaui infra ad l. 5</hi> 2 agnitum <lb/>
            <hi>P:łl,</hi> cognitum <hi>F</hi> exultans <hi>F,</hi> insultana <hi>PM uulgo</hi> 4 sapientibus, hic <lb/>
            <hi>fort</hi>. hic quoque <hi>cf. 278, 23</hi> et in istis euangeliis 5 adfirmans <hi>fort</hi>. <lb/>
            patris <hi>PM,</hi> patri <hi>F nescio an huc sint inserenda quae supra l. 1<lb/>
             leguntur, hoc modo:</hi> et patris filium Christum se dei a Petro agnitum <lb/>
            non negat, confessurus confessurus <hi>MF,</hi> confessurum P <hi>uulgo</hi> negaturus <lb/>
            <hi>MF,</hi> negaturum <hi>Puulgo</hi> 9 soli <hi>PM,</hi> sibi <hi>F</hi> 17 manifestis <hi>PM,</hi> <lb/>
            manifestatis <hi>F</hi> congredi <hi>Pill,</hi> aggredi <hi>FB uulgo</hi> 19 (de) distinctione <lb/>
            <hi>Oehlerus</hi> 23 dicentes <hi>MF,</hi> discentes <hi>P uulgo</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="280"/>
            filium carnem esse, id est hominem, id est Iesum, patrem <lb/>
            autem spiritum, id est deum, id est Christum. et qui unum <lb/>
            eundemque contendunt patrem et filium, iam incipiunt diuidere <lb/>
            illos potius quam unare. si enim alius est Iesus, alius <lb/>
            Christus, alius erit filius. (alius) pater, quia filius Iesus, et<lb n="5"/>
            pater Christus. talem monarchiam apud Valentinum fortasse <lb/>
            didicerunt. sed et haec iniectio eorum, duos facere Iesum et <lb/>
            Christum, ex praetractatis iam retusa est, quod sermo dei <lb/>
            uel spiritus dei et uirtus altissimi dictus sit quem patrem <lb/>
            faciunt. non enim ipse sunt, cuius dicuntur, sed ex ipso et<lb n="10"/>
            ipsius. et aliter tamen in isto capitulo <choice><note>reuincentur</note><corr>reuinceutur</corr></choice>. 'ecce/ <lb/>
            inquiunt, 'ab angelo praedicatum est: propterea quod nascetur <lb/>
            sanctum uocabitur filius dei. caro [itaque] nata <lb/>
            est: caro itaque erit filius dei.' immo de spiritu dei dictum <lb/>
            est. certe enim de spiritu sancto uirgo concepit et quod<lb n="15"/>
            concepit, id peperit; id ergo nasci habebat, quod erat conceptum, <lb/>
            [et <sic>pariundum</sic>] id est spiritus, cuius et uocabitur <lb/>
            nomen Emmanuel, quod est interpretatum: <choice n="0.56"><note n="276">nobiscum</note><corr n="211">uobiscum</corr></choice> <lb/>
            deus. caro autem deus non est, ut de illa dictum sit: uocabitur <lb/>
            sanctum filius dei, sed ille, qui in ea natus est <lb n="20"/>
            deus, de quo et psalmus: quoniam deus homo natus est <lb/>
            in illa et aedificauit eam uoluntate patris. quis deus <lb/>
            in ea natus? sermo, et spiritus, qui cum sermone de patris <lb/>
            uoluntate natus est. igitur, dum sermo in carne, et de hoc <lb/>
            quaerendum, quomodo sermo caro sit factus, utrumne quasi <lb n="25"/>
            transfiguratus in carnem an indutus carnem. immo indutus. <lb/>
            ceterum deum <choice><note>inmutabilern</note><corr>inmutabilem</corr></choice> et informabilem credi necesse <lb/>
            est, ut aeternum. transfiguratio autem interemptio est pristini.

<app> 12] Luc. 1, 35. 17J Matth. 1, 23. 19] Luc. 1, 35. 21] Ps. 86, 5. </app>

<app> 5 &lt;alius) pater <hi>R3,</hi> pater <hi>P]łfFBl</hi> 7 <hi>uerba</hi> duos facere Ieaum et <lb/>
            Christum, <hi>quae in libr. mss. paulo supra post</hi> didicerunt <hi>comparent, huc <lb/>
            transtuli (cf. I p</hi>. 350, 3) * 8 praetractatis <hi>MF,</hi> retractatis <hi>P (corr. R <lb/>
            ex HiTsaugiensi)</hi> 10 ipse <hi>scripsi:</hi> ipsae <hi>PMF</hi> 13 itaque <hi>seclusi</hi> 17 et <lb/>
            pariundum <hi>seclusi</hi> 24 dum sermo in carne <hi>scripsi:</hi> sermo in carne <lb/>
            dum <hi>PMF,</hi> natus est: igitur sermo in carne. tum <hi>Eng</hi> 26 in carnem <lb/>
            <hi>scripsi:</hi> in carne <hi>PMF</hi> an indutus carnem <hi>RF, om. ltIP (add. haec<lb/>
             in mg. R ex Hirsaugiensi)</hi> 28 ut aeternum <hi>PM,</hi> in aetemum <hi>F</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="281"/>
            omne enim. quodcumque transfiguratur in aliud, desinit esse <lb/>
            quod fuerat, et incipit esse quod non erat. deus autem neque <lb/>
            desinit esse neque aliud potest esse. sermo autem deus, et <lb/>
            sermo domini manet in aeuum, perseuerando scilicet in <lb/>
            sua forma. quem si non capit transfigurari, consequens est, <lb n="5"/>
            ut sic caro factus intellegatur, dum fit in carne et manifestatur <lb/>
            et uidetur et contrectatur per carnem, quia et cetera <lb/>
            sic accipi exigunt. si enim sermo ex transfiguratione et demutatione <lb/>
            substantiae caro factus est, una iam erit substantia <lb/>
            Iesus ex duabus, ex carne et spiritu, mixtura quaedam, ut <lb n="10"/>
            <choice n="0.8"><note n="8">plectrum</note><corr n="2">electrum</corr></choice> ex auro et argento, et incipit nec aurum esse, id <lb/>
            est spiritus, neque argentum, id est caro, dum alterum altero <lb/>
            mutatur et tertium quid efficitur. neque ergo deus erit Iesus — <lb/>
            sermo enim desiit esse qui caro factus est — neque homo [caro] <lb/>
            caro enim non proprie est qui sermo fuit. ita ex utroque <lb n="15"/>
            neutrum (dum) est, aliud longe tertium est quam utrumque. <lb/>
            sedenim inuenimus illum directo et deum et hominem expositum. <lb/>
            ipso hoc psalmo suggerente: quoniam deus homo <lb/>
            natus est in illa, et aedificauit eam uoluntate patris; <lb/>
            certe usquequaque filium dei et filium hominis, [cum deum <lb n="20"/>
            et hominem] sine dubio secundum utramque substantiam in. <lb/>
            <choice n="0.00"><note n="21">ua</note><corr n="4474">sua</corr></choice> proprietate distantem, quia neque sermo aliud quam deus <lb/>
            neque caro aliud quam homo. sic et apostolus de utraque <lb/>
            eius substantia docet: qui factus est, inquit, ex semine <lb/>
            Dauid: hic erit homo et filius hominis, qui definitus <lb n="25"/>
            est filius dei secundum spiritum: hic erit deus et <lb/>
            [sermo] dei filius. uidemus duplicem statum, non confusum. <lb/>
            ?&lt;<sic>ed</sic> coniunctum, in una persona, deum et hominem Iesum,

<app> 18] Ps. 86, 5. 24—26] Bom. 1, 3-1, </app>

<app> 2 non <hi>om. F</hi> 4 aeternum <hi>P (corr. R in</hi> aeuum <hi>ex Hirsaugimsi)</hi> <lb/>
            •&gt; transfigurari <hi>Urs:</hi> configurari <hi>PMF</hi> 6 fit <hi>PMR1,</hi> sit <hi>FR3</hi> 9 erit <lb/>
            <hi>Frs:</hi> erat <hi>PMF</hi> 10 mixtura <hi>PM,</hi> ei mixtura <hi>F</hi> 11 id est spiritus <lb/>
            <hi>(Jfn. F</hi> 13 <hi>parenthesin indicaui</hi> 14 caro <hi>seclusi</hi> 15 non <hi>am. F</hi> qui <lb/>
            <hi>Crs:</hi> quia <hi>PMF</hi> 16 dam <hi>add. Eng</hi> 19 et aedificauit <hi>PMR1,</hi> aedificauit <lb/>
            <hi>FR3uulgo</hi> 20 cam deum et hominem <hi>seclusi: ex u. 17 irrepsisse uide- <lb/>
            (ur</hi> 27 sermo <hi>seclusi:</hi> sermo &lt;dei,&gt; dei filius <hi>Eng</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="282"/>
            — de Christo enim differo — et adeo salua est utriusque proprietas <lb/>
            substantiae, ut et spiritus res suas egerit in illo, id est uirtutes <lb/>
            et opera et signa, et caro passiones suas functa sit. <lb/>
            esuriens sub diabolo, sitiens sub Samaritide flens Lazarum, <lb/>
            anxia usque ad mortem, denique et mortua [est]. quodsi<lb n="5"/>
            tertium quid esset, ex utroque confusum, ut electrum, non <lb/>
            tam distincta documenta parerent utriusque substantiae, sed <lb/>
            et spiritus <choice><note>camalia</note><corr>carnalia</corr></choice> et caro spiritalia egisset ex translatione. <lb/>
            aut neque carnalia neque spiritalia, sed tertiae alicuius formae <lb/>
            ex confusione. immo aut sermo mortuus esset aut caro mortua <lb n="10"/>
            non esset, si sermo conuersus esset in carnem; aut caro enim <lb/>
            immortalis fuisset aut sermo mortalis. sed quia substantiae <lb/>
            ambae in statu suo quaeque distincte agebant, ideo illis et <lb/>
            operae et exitus sui occurrerunt. disce igitur cum Nicodemo <lb/>
            quia quod in carne natum est caro est et quod de <lb n="15"/>
            spiritu spiritus est. neque caro spiritus fit neque spiritus <lb/>
            caro. in uno plane esse possunt. ex his Iesus constitit. es <lb/>
            carne homo, ex spiritu deus. quem tunc angelus ex ea parte, <lb/>
            qua spiritus erat, dei filium pronuntiauit, seruans carni filium <lb/>
            hominis dici. sic et apostolus eum, dei et hominum appellans <lb n="20"/>
            sequestrem, utriusque substantiae confirmauit. nouissime: qui <lb/>
            filium dei carnem interpretaris, exhibe, qui sit filius hominis.' <lb/>
            aut numquid spiritus erit? sed spiritum patrem ipsum uis <lb/>
            haberi, quia deus spiritus, quasi non et dei spiritus, sicut et <lb/>
            sermo deus et dei sermo. <lb n="25"/>
            
</p>
</div1>

<div1 n="28" subtype="section"><head>§ 28</head>

<p>Nunc de Christo. facis patrem. stultissime, qui nec

<app>15] Ioh. 3, 6. 18] cf. Luc. 1, 35. 20] cf. I Tim. 2, 5. </app>

<app> 1 enim <hi>ecripsi:</hi> autem <hi>PMF</hi> 4 sitiens P, sitiens iñs (= <hi>lesus) J/F</hi> <lb/>
            5 est <hi>seclust</hi> 6 electrum <hi>Pili,</hi> electvi <hi>F,</hi> ut electrum&lt;ex auro et «rgenti»^. <lb/>
            <hi>fort., nisi omnino spurium est</hi> 9 aut <hi>Urs:</hi> ut <hi>PMF</hi> 13 distincte <hi>FR,</hi> <lb/>
            distinctae <hi>PM</hi> 20 eum <hi>scripgi:</hi> etiam <hi>PMF (cf. de res. carit. c</hi>. 63 init., <lb/>
            24 quasi-spiritus <hi>om. F</hi> 26 <hi>miro quodam casu uerus ordo uerborum <lb/>
            hic turbatus est: uerba</hi> nunc de Christo <hi>(cf. supra l. 1). quae</hi> in <hi>libris</hi> num. <lb/>
            <hi>infra 283, 7 post</hi> patrem crederes <hi>leguntur, necessario huc erant transferenda. <lb/>
            pro eis hic leguntur:</hi> itaque Christum, <hi>nec ipsa suo loco. hiulm <lb/>
            auterti sententia est infra 283, 4 ubi praebent libri mss.:</hi> quam calciatus, <lb/>
            accidens nomini res. <hi>quae desunt:</hi> itaque Christus <hi>ob eam rem illuc inserui</hi> </app> 
<pb n="283"/>
            ipsam uim inspicias nominis huius, si tamen nomen est <lb/>
            Christus et non appellatio potius; unctus enim significatur. <lb/>
            unctus autem non magis nomen est quam uestitus, quam <lb/>
            calciatus. itaque Christus accidens nomini res. an tu, si ex <lb/>
            aliquo argumento uestitus quoque uocaretur Iesus, quomodo <lb n="5"/>
            Christus ab unctionis sacramento, aeque legum filium dei <lb/>
            diceres, uestitum uero patrem crederes? si pater Christus est, <lb/>
            pater unctus est, et utique ab alio. aut si a semetipso, proba. <lb/>
            sed non ita docent Acta Apostolorum in illa exclamatione <lb/>
            ecclesiae ad deum: conuenerunt enim uniuersi in ista <lb n="10"/>
            <choice><note>cinitate</note><corr>ciuitate</corr></choice> aduersus sanctum filium tuum (Iesum,) quem <lb/>
            unxisti, Herodes et Pilatus cum nationibus. ita et <lb/>
            filium dei legum contestati sunt et filium a patre unctum. <lb/>
            ergo Iesus idem erit Christus, qui a patre unctus est, non <lb/>
            pater, qui filium unxit. sic et Petrus: firmissime itaque <lb n="15"/>
            cognoscat omnis domus Israhel, quod et dominum et <lb/>
            Christum, id est unctum, fecerit eum deus, hunc legum, <lb/>
            quem <choice n="0.41"><note n="4236">uos</note><corr n="6028">nos</corr></choice> crucifixistis, Iohannes autem etiam mendacem <lb/>
            notat eum, qui negauerit Iesum esse Christum, contra de deo <lb/>
             natum omnem, qui crediderit Iesum esse Christum. propter quod <lb n="20"/>
            et hortatur, ut credamus nomini filii eius Iesu Christi, <lb/>
            ut scilicet communio sit nobis cum patre et filio eius <lb/>
            Iesu Christo. sic et Paulus ubique deum patrem ponit et dominum <lb/>
            nostrum legum Christum. cum ad Romanos scribit, gratias <lb/>
             agit deo per dominum nostrum Iesum Christum; cum ad <lb n="25"/>
            Galatas, non ab hominibus se apostolum praefert nec per <lb/>
            hominem, sed per legum Christum et deum patrem. et habes

<app> 10] Act. 4, 27. 15] Act. 2, 33. 18] cf. I Ioh. 2, 22. 19] cf. <lb/>
            I loh. 5, 1; 4, 2. 21] I Ioh. 3, 23. 22] I loh. 1, 3. 24] cf. Rom. <lb/>
            1, 8. 26] cf. Gal. 1,1. </app>

<app> 1 est <hi>om. F</hi> 2 unctus enim <hi>R3,</hi> enim nnctus <hi>PMFB1</hi> 4 calciatus <lb/>
            <hi>PMF,</hi> calceatus <hi>Ruulgo</hi> an <hi>Urs:</hi> at <hi>PMF</hi> 10 ecclesiae <hi>om. P <lb/>
            I add. R ex Htrsuugiensi)</hi> 11 Iesum <hi>add. Pam</hi> 14 Iesus idem <lb/>
            <hi>MF,</hi> dominus idem <hi>P (in mg</hi>. Iesus idem <hi>add. R ex Hirsaugiemi)</hi> <lb/>
            16 dominum et <hi>M,</hi> deum et <hi>P (corr. RI,</hi> deum <hi>F</hi> 25 per-Chrietum <lb/>
            <hi>om. F (add. in mg. Ubrarius ipse)</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="284"/>
            (per) totum instrumentum eius quae in hunc modum pronuntiant <lb/>
            et duos proponunt deum patrem et dominum <choice n="0.67"><note n="1220">nostrum</note><corr n="594">uestrum</corr></choice> <lb/>
            Iesum Christum, filium patris, et legum ipsum esse Christum, <lb/>
            in altero quoque nomine dei filium. nam exinde, [eo iure] quo <lb/>
            utrumque nomen unius est, id est dei filii. etiam alterum<lb n="5"/>
            sine altero eiusdem est. et siue Iesus tantummodo positum <lb/>
            est, intellegitur et Christus, quia Iesus unctus est, siue solummodo <lb/>
            Christus, idem est et Iesus, quia unctus est Iesus. <lb/>
            quorum nominum alterum est proprium, quod ab angelo <lb/>
            impositum est. alterum accidens, quod ab unctione conuenit,<lb n="10"/>
            dum tamen Christus filius sit. non pater. postremo: quam caecus <lb/>
            est qui nec in Christi nomine intellegit alium deum portendi. <lb/>
            si Christi nomen patri adscribat! si enim Christus pater deus <lb/>
            est, qui dicit: ascendo ad patrem meum et patrem ues. <lb/>
            trum et deum meum et deum uestrum, utique alium<lb n="15"/>
            patrem super se et deum ostendit. si item pater Christus est. <lb/>
            alius est, qui solidat tonitruum et condit spiritum et <lb/>
            adnuntiat in homines Christum suum. et si adstiterunt <lb/>
            reges terrae et archontes congregati sunt in unum <lb/>
            aduersus (dominum et aduersus) Christum ipsius, alius <lb n="20"/>
            erit dominus, contra cuius Christum congregati sunt reges et <lb/>
            archontes. et si haec dicit dominus domino meo Christo. <lb/>
            alius erit dominus, qui loquitur ad patrem Christum. et cum <lb/>
            apostolus scribit: uti deus domini nostri Iesu Christi

<app> 14] Ioh. 20, 17. 17J Am. 4, 13. 18] Ps. 2, 2. 22] Ps. 109, 1. <lb/>
            24] Eph. 1, 17. </app>

<app> 1 &lt;per&gt; totum instrumentum <hi>gcripsi:</hi> totum instrumentum <hi>PMFB</hi> <lb/>
            tota instrumenta RIIWZ,qo 2 deum patrem <hi>PMFH3,</hi> deum et patrem <lb/>
            <hi>MxOehlerus</hi> 4 altero <hi>FM,</hi> a teruni <hi>MP (corr. H u tn</hi> o <hi>sec. Hirsaflgiensem) <lb/>
            </hi> eo iure <hi>seclmi: iuxta</hi> exinde <hi>enim ferri nequit</hi> (exinde, qtiO <lb/>
            <hi>Teriulliano sollemne est)</hi> quo <hi>PM,</hi> quoque <hi>F</hi> 5 filii <hi>Urs:</hi> filius <lb/>
            <hi>PMF</hi> 7 quia Iesus <hi>R3,</hi> quia Iesus Christus <hi>PMFR1</hi> 8 Christus, <lb/>
            idem est et <hi>JR3,</hi> deest et <hi>PMFR1</hi> 11 Christus <hi>om. F</hi> 14 patrem <hi>PM</hi>. <lb/>
            ad patrem <hi>F</hi> 15 et deum meum <hi>PM (cf. 277, 1),</hi> et ad deum <lb/>
            meum <hi>F</hi> 16 deum <hi>om. F</hi> 20 dominum et aduersus <hi>addidi</hi> 23 Christum <lb/>
            <hi>scripsi:</hi> Christi <hi>PMF</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="285"/>
            det uobis spiritum sapientiae et agnitionis, alius erit <lb/>
            deus Christi Iesu charismatum spiritalium largitor. certe, ne <lb/>
            per omnia euagemur, qui suscitauit Christum suscitaturus <lb/>
            [est] et m.ortalia corpora nostra tamquam alius <lb/>
            erit suscitator quam pater, mortuus et [pater] suscitatus, si <lb n="5"/>
            Christus, qui est mortuus, pater est. 
</p>
</div1>

<div1 n="29" subtype="section"><head>§ 29</head>

<p>Obmutescat, obmutescat ista blasphemia. sufficiat Christum, <lb/>
            filium dei, mortuum dici, et hoc, quia ita scriptum est. <lb/>
            nam et apostolus, non sine onere pronuntians Christum mortuum, <lb/>
            adiecit secundum scripturas, ut duritiam pronuntiationis <lb n="10"/>
            scripturarum auctoritate molliret et scandalum auditori <lb/>
            euerteret. quamquam cum duae substantiae censeantur in <lb/>
            Christo Iesu, diuina et humana, constet autem inmortalem <lb/>
            esse diuinam, cum mortalem quae humana sit, apparet quatenus <lb/>
            eum mortuum dicat, id est qua carnem et hominem et <lb n="15"/>
            filium hominis, non qua spiritum et sermonem et dei filium. <lb/>
            dicendo denique: Christus mortuus est, id est unctus, id <lb/>
            quod unctum est mortuum ostendit, id est carnem. ergo, <lb/>
            inquis, et nos eadem ratione (patrem mortuum) dicentes qua <lb/>
            uos filium, non blasphemamus in dominum deum; non enim <lb n="20"/>
            ex diuina. sed ex humana substantia mortuum dicimus. at <lb/>
            tamen blasphematis, non tantum quia mortuum dicitis patrem, <lb/>
            sed et quia crucifixum, maledictionem enim crucifixi, quae ex <lb/>
            lege in filium competit, - quia <sic>Ch</sic> ris tus pro <choice><note>Dobis</note><corr>nobis</corr></choice> maledictio <lb/>
             factus est, non pater - [Christum] in patrem conuertentes in <lb n="25"/>
            patrem blasphematis. nos autem dicentes Christum crucifixum

<app> 3] Rom. 8, 11. 10] cf. I Cor. 15, 3. 17] ib. 24] Gal. 3, 13. <lb/>
            cf. Deut. 21, 23. </app>

<app> 4 est <hi>seclusi</hi> tamquam <hi>PMF,</hi> iamque <hi>Rig</hi> 5 pater <hi>seclusi</hi> 6 pater <lb/>
            est <hi>PM,</hi> pater <hi>F</hi> 9 non <hi>om. F</hi> 10 adiecit <hi>R,</hi> adicit <hi>PMF</hi> 13 Christo <lb/>
            <hi>Ieau PM,</hi> Iesu <hi>Christo F</hi> 14 cum <hi>PMF,</hi> sicut <hi>Urs,</hi> ut <hi>Oehlerus</hi> 15 qua <lb/>
            <hi>P,</hi> quae <hi>MF</hi> 16 qua <hi>P,</hi> quasi <hi>MF</hi> 17 dicendo denique <hi>PM,</hi> denique <lb/>
            dicendo <hi>F</hi> 19 &lt;patrem mortuum) dicentes <hi>Urs:</hi> dicentes <hi>PMF reliqui <lb/>
            praeter Rig</hi>. 20 uos filium <hi>P,</hi> nos filium <hi>M,</hi> nos filii <hi>F</hi> 21 dicimus <lb/>
            <hi>om. F</hi> at tamen <hi>scripsi:</hi> at cum <hi>PMFR1,</hi> atquin <hi>R3 uulgo</hi> 23 maledictionem <lb/>
            <hi>scripsi:</hi> maledictio <hi>P.1VFRI, maledictione R* uulgo</hi> 25 Christum <lb/>
            <hi>seclusi:</hi> in Christuni patrem <hi>Eng</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="286"/>
            non maledicimus illum, sed maledictum legis referimus, quia <lb/>
            nec apostolus hoc dicens blasphemauit. sicut autem de quo <lb/>
            quid capit dici sine blasphemia dicitur, ita (de) quo non capit. <lb/>
            blasphemia est, si dicatur. ergo nec compassus est pater filio. <lb/>
            scilicet directam blasphemiam in patrem ueriti, diminui eam<lb n="5"/>
            hoc modo sperant, — concedentes iam patrem et filium duos <lb/>
            esse — si filius quidem patitur, pater uero compatitur. stulti <lb/>
            et in hoc. quid est enim compati quam cum alio pati? porro <lb/>
            si impassibilis pater, utique et incompassibilis; aut si compassibilis, <lb/>
            utique passibilis. nihil ei uel timore tuo praestas. times<lb n="10"/>
            dicere passibilem quem dicis compassibilem. tam autem (in)coDlpassibilis <lb/>
            pater est quam impassibilis etiam filius ex ea condicione, <lb/>
            qua deus est. sed quomodo, si filius passus est, non <lb/>
            compassus est et pater? separatur a filio, non a deo. nam <lb/>
            et fluuius si aliqua turbulentia contaminatur, quamquam <lb n="15"/>
            una substantia de fonte decurrat nec secernatur a fonte, tamen <lb/>
            fluuii iniuria non pertinebit ad fontem; et licet aqua fontis <lb/>
            <choice n="0.24"><note n="3942">ait</note><corr n="12431">sit</corr></choice> quae patiatur in fluuio, dum non in fonte patitur, sed in <lb/>
            fluuio, non fons patitur, sed <choice><note>fiuuius</note><corr>fluuius</corr></choice>, qui ex fonte est. ita et <lb/>
            spiritus dei, ut pati possit in filio, quia non in patre pateretur, <lb n="20"/>
            sed in filio, pater passus non uideretur. sed sufficit nihil <lb/>
            spiritum dei passum suo nomine, quia, si quid passus est in

<app> 3 &lt;de&gt; quo <hi>scrtpsi:</hi> quod <hi>PMF</hi> 5 scilicet <hi>Othlerus:</hi> sicut <hi>PMF</hi>. sic <lb/>
            enim <hi>Urs</hi> 7 quidem <hi>Urs:</hi> si quidem <hi>PMF,</hi> sic quidem <hi>Oehlertus</hi> <lb/>
            10 uel timore tuo <hi>scripsi:</hi> ueluti morituro <hi>MF,</hi> ueluti mortuo <hi>p,</hi> uel <lb/>
            hoc timore tuo <hi>Urs</hi> 11 incompassibilis <hi>R3,</hi> compassibilis <hi>PMFR1</hi> <lb/>
            13 si filius passus est. non <hi>scripsi:</hi> filius passus est, si non <hi>PMF</hi> 16 de <lb/>
            fonte <hi>om. P (add. R ex Hirsaugiensi)</hi> 18 sit quae <hi>Rig:</hi> sitiue <hi>PMF</hi> <lb/>
            20 ut pati (ut <hi>concessiue intellegendum) scripsi:</hi> qui pati <hi>PMFRt,</hi> &lt;et&gt; qui <lb/>
            pati <hi>R3G,</hi> quod pati <hi>Oehlerus</hi> possit <hi>PMF,</hi> posset <hi>Urs</hi> quia &lt;tamen) <lb/>
            non <hi>Urs</hi> 22 si quid &lt;passus,) passus est <hi>Oehlerus</hi> passus est in <lb/>
            filio. &lt;aliud) quidem erat, ut etc. <hi>Oehlerus,</hi> passus eat, iri filio quidem <lb/>
            &lt;passus est, in quo) erat et pater, cum filius <hi>Rig,</hi> passus est, &lt;pasens <lb/>
            est&gt; in filio. &lt;in filio) quidem erat ut pater, cum filius <hi>Eng,</hi> — <hi>ex uerbis</hi> <lb/>
            nihil spiritum dei passum suo nomine <hi>et ex eis quae infra leguntur:</hi> <lb/>
            non ipse tamen <hi>(scil. spirituS)</hi> patiens, sed pati posse praestans <hi>hoc</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="287"/>
            filio t quidem erat, ut pater cum filio pateretur in carne. <lb/>
            t quia hoc retractatus. nec quisquam negabit, quando nec nos <lb/>
            pati pro deo possumus, nisi spiritus dei sit in nobis, qui <lb/>
            et loquitur de nobis quae sunt confessionis, non ipse tamen <lb/>
             patiens, sed pati posse praestans. <lb n="5"/>
            
</p>
</div1>

<div1 n="30" subtype="section"><head>§ 30</head>

<p>Alioquin si ultra perges, potero tibi <choice><note>duiius</note><corr>durius</corr></choice> respondere <lb/>
            et te cum ipsius domini pronuntiatione committere, uti dicam: <lb/>
            (quid de isto quaeris? habes ipsum exclamantem in passione: <lb/>
            deus meus, deus meus, ut quid me dereliquisti'? <lb/>
            ergo aut filius patiebatur a patre derelictus, et pater passus <lb n="10"/>
            non est, qui filium dereliquit; aut si pater erat qui patiebatur, <lb/>
            ad quem deum exclamabat? sed haec uox carnis et animae, <lb/>
            id est hominis, non sermonis nec spiritus, id est non dei, <lb/>
            propterea emissa est, ut impassibilem deum ostenderet, qui <lb/>
             sic filium reliquit, dum hominem eius tradidit in mortem. <lb n="15"/>
            hoc et apostolus sensit scribens: si pater filio non pepercit. <lb/>
            hoc et Esaias prior pronuntiauit: et dominus eum <lb/>
            tradidit pro delictis nostris. sic reliquit, dum non <lb/>
            parcit, sic reliquit, dum tradit. ceterum non reliquit pater <lb/>
             filium, in cuius manibus filius spiritum suum posuit. denique <lb n="20"/>
            posuit et statim obiit; spiritu enim manente in carne <lb/>
            caro omnino mori non potest. ita relinqui a patre mori fuit

<app> 9] Matth. 27, 46. 16] Rom. 8, 32. 17] Es. 58, 6. 20] cf. <lb/>
            Luc. 23, 46.. </app>

<app> <hi>diccre ueUe auctorem perspieuum est: spiritus non suo nomine, id est<lb/>
             ipse, in filio passus est, sed passa est in filio caro, quae quidem ut <lb/>
            pati posset eguit spiritu adiutore. tnde uelim restituere:</hi> quia, si quid <lb/>
            passam est in filio, quid est? erat, ut pater cum filio pateretur, in <lb/>
            carne. 2 qui hoc retractatur? (= <hi>in dubium uocatur) fort.:</hi> quia hoc <lb/>
            retractatus <hi>M</hi> (ns <hi>in</hi> 11 <hi>corr. m. 1) PF,</hi> quia hoc retractatum <hi>G Oehle-</hi> <lb/>
            non <lb/>
            <hi>rus</hi> nec <hi>(alt. loco) F,</hi> et <hi>PM</hi> 3 possumus <hi>PF,</hi> possumus <hi>M</hi> <lb/>
            (non <hi>add. m. 1)</hi> nisi <hi>MF,</hi> si <hi>P</hi> 6 perges <hi>scripsi:</hi> pergene <hi>PMFB1,</hi> <lb/>
            pergas <hi>S3 uulgo</hi> 8 habes R3, habet <hi>PMFB1</hi> 9 derelinquisti <hi>M</hi> <lb/>
            15 reliquit <hi>PM,</hi> dereliquit <hi>FR</hi> 19 parcit R3, parcet <hi>PMFR1</hi> tradit <lb/>
            R3. tradet <hi>PMFRI</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="288"/>
            filio. filius igitur et moritur et resuscitatur a patre secundum <lb/>
            scripturas, filius ascendit in superiora caelorum, qui et descendit <lb/>
            in interiora terrae. hic sedet ad dexteram patris, non pater <lb/>
            ad suam. hunc uidit Stephanus, cum lapidaretur, adhuc <lb/>
            stantem ad dexteram dei, ut exinde sessurum, donec ponat <lb n="5"/>
            illi pater omnes inimicos sub pedibus suis. hic et uenturus <lb/>
            est rursus super nubes caeli talis, qualis et ascendit. <choice><note>hir</note><corr>hic</corr></choice> <lb/>
            interim acceptum a patre munus effudit, spiritum sanctum. <lb/>
            tertium nomen diuinitatis et tertium gradum maiestatis, unius <lb/>
            praedicatorem monarchiae, sed et oikonomiae interpretatorem. <lb n="10"/>
            , si quis sermones nouae prophetiae eius admiserit et deductorem <lb/>
            omnis ueritatis, quae est in patre et filio et <choice><note>spiritn</note><corr>spiritu</corr></choice> <lb/>
            sancto secundum Christianum sacramentum.'
</p>
</div1>

<div1 n="31" subtype="section"><head>§ 31</head>

<p>Ceterum Iudaicae fidei ista res, sic unum deum credere. <lb/>
            ut filium adnumerare ei nolis et post filium spiritum, <choice n="6.64"><note n="1">quill</note><corr n="15042">quid</corr></choice> <lb n="15"/>
            enim erit inter nos et illos nisi differentia ista? quod opus <lb/>
            euangelii, quae est substantia <choice n="0.02"><note n="12">noni</note><corr n="585">noui</corr></choice> testamenti statuens legem <lb/>
            et prophetas usque ad <choice><note>lohannem</note><corr>Iohannem</corr></choice>, si non exinde pater et filius <lb/>
            et spiritus sanctus, tres crediti, unum deum sistunt? sic <choice><note>deu</note><corr>deus</corr></choice>? <lb/>
            uoluit nouare sacramentum, ut <choice n="0.02"><note n="1">none</note><corr n="35">noue</corr></choice> unus crederetur per <lb n="20"/>
            filium et spiritum, ut coram iam deus in suis propriis Domi <lb/>
            nibus et personis cognosceretur, qui et retro per filium et <lb/>
            spiritum praedicatus non intellegebatur. uiderint igitur acti <lb/>
            christi, qui negant patrem et filium. negant enim patrem. <lb/>
            dum eundem filium dicunt, et negant filium, dum eundem<lb n="25"/>
            patrem credunt, dando illis quae non sunt. auferendo quae

<app> 2] cf. Ioh. 3, 13. Eph. 4, 9. 3] cf. Marc. 16, 19. 4] cf. Act. <lb/>
            7, 55. 5] cf. Ps. 109, 1. 7] cf. Act. 1, 11. Luc. 21, 27. 11] ef. <lb/>
            Ioh. 16, 18. </app>

<app> 3 inferiora <hi>fort. (cf. de an. c. 55)</hi> 4 uidit <hi>scripsi:</hi> uidet <hi>PMF 18</hi>. <lb/>
            pidaretur <hi>PMF,</hi> lapidatur <hi>Urs</hi> 5 seseurum (Q <hi>ex</hi> us <hi>a m. I) M</hi> <lb/>
            10 <hi>oixovofJLta? uulgo</hi> 11 deductorem <hi>Gel:</hi> deductoris <hi>PMF</hi> 15 ri <lb/>
            <lb/>
            annumerare <hi>F</hi> 16 quid <hi>fort</hi>. 19 spiritus ;<hi rend="intraline">scs</hi>sps <hi>M (corr. m</hi>. 1) spiritua <lb/>
            sanctus F, spiritus <hi>P</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="289"/>
            sunt qui uero confessus fuerit Christum filium <lb/>
            dei, non patrem, deus in illo manet et ipse in deo. <lb/>
            nos credimus testimonio dei, quo testatus est de filio suo: <lb/>
            qui filium non habet, nec uitam habet. non habet <lb/>
            autem filium qui eum alium quam filium credit.

<app> 1] I Ioh. 4, 15. 3] cf. I Ioh. 5, 10. 4] I Ioh. 5, 12. </app>

<app> 3 nos <hi>JtF,</hi> non <hi>PM</hi> testimonio <hi>MF,</hi> testimonium <hi>P</hi> 5 ADVERSVS <lb/>
            PBAXEAN EXPLICIT <hi>PM,</hi> Explicit aduersus Prazean <hi>F</hi> </app>

<app> xxxxvn. Tert. III. </app>

<app> 19 </app><lb n="5"/>
            
</p>
        
</div1>

</body>
</text>
</TEI>
