<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
        schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
         <titleStmt>
              <title>Contra Collatorem</title>
              <author ref="http://viaf.org/viaf/52485706">Prosper Aquitanus<date>390-463</date>
        </author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
              <edition>early modern edition, no apparatus</edition>
              <editor>Jacques-Paul Migne</editor>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
                 <publisher>J. P. Migne</publisher>
                 <pubPlace>Parisiis</pubPlace>
                 <date>1841</date>
              </publicationStmt>
          <seriesStmt>
           <title>Patrologia Latina, vol. 45</title>
           <idno>ProAqu.ConCol</idno>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
  			<note/>
 		  </notesStmt>
  		<sourceDesc>
    		<p>Patrologia Latina</p>
  		</sourceDesc>
 	</fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
        <p>this file was encoded in TEI xml for the University of Zurich's <emph>Corpus Corporum</emph> project (www.mlat.uzh.ch) by Ph. Roelli in 2019</p>
      </projectDesc>
          <editorialDecl>
             <normalization>
          <p>Classical Latin orthography</p>
        </normalization>
          </editorialDecl>
      </encodingDesc>
 	  <profileDesc>
		<creation>
 		<date/>
  		</creation>
  	  <langUsage>
  		<language ident="lat">latin</language>
  	  </langUsage>
  	  <textClass>
  		<keywords>
 		 <list>
 		  <item/>
		  <item/>
	  	 </list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="genre">
  		 <list>
   			<item/>
  		</list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="period">
 		 <list>
   			<item/>
  		 </list>
  		</keywords>
 	   </textClass>
 	</profileDesc>
 </teiHeader>
<text>
 <body>	

<div2>
        <head>PRAEFATIO.</head>
<p>Excutit duodecim definitiones Joannis Cassiani de gratia et libero arbitrio, contentas Collatione ipsius tertia decima,
easque, una excepta prima, omnino a catholica veritate dissidere docet: demonstrans Augustini reprehensores, et vana
objicere, et recta impugnare, et prava defendere, ipsisque Pelagianorum jam peremptorum armis intestinum bellum
moventes, Scripturis divinis simul et ecclesiasticis imperatoriisque constitutionibus rebellare.</p>
</div2>

<div2>
        <head>CAPUT PRIMUM.</head>
<div3>
          <head>1.</head>
          <p>
 Gratiam Dei qua christiani
<pb n="1801"/>sumus, quidam dicere audent a sanctae memoriae Augustino
episcopo non recte esse defensam; librosque
ejus contra errorem Pelagianum conditos, immoderatis
calumniis impetere non quiescunt. Quorum intus
interstrepens domestica malignitas non minus spernenda
esset, quam foris latrans haeretica loquacitas,
nisi ejectis extra ovile dominicum lupis, qui sub nomine
ovium sunt suffragarentur, essentque ejusmodi,
ut nec ordo eorum in Ecclesia, nec ingenia despicienda
videantur. Siquidem habentes speciem pietatis in studio,
cujus virtutem diffitentur in sensu, trahunt ad se
multos ineruditos, et non habentia spirituum discretiones
 corda conturbant: atque in eum statum deducere
causam Ecclesiae moliuntur, ut dum nostros
affirmant non veraciter pro gratia fuisse locutos, inimicos
gratiae persuadeant injuste esse damnatos. Non
ergo negligendum est hoc malum, quod ab occultis
parvisque seminibus augetur quotidie, et ab ortu suo
latius longiusque distenditur: sed studendum est, in
quantum Dominus adjuvat, ut fallacium calumniatorum
hypocrisis detegatur, qui ex ipsa injuriae magnitudine,
<pb n="1802"/>
quam in uno cunctis, ac praecipue apostolicae
Sedis pontificibus intulerunt, ab indoctis et parum
cautis excellentioris scientiae judicantur, et misero
perversoque successu facilem mendacio consensum
eliciunt, quia reverentiam sibi praesumptione pepererunt.
Nec enim, cum sint bonae opinionis viri, creduntur
ullo modo tarditate intelligentiae, aut temeritate
judicii, in superfluae querelae conclamationem
potuisse prorumpere; ac non potius magno ingenio
et vehementi studio laborasse, ut subtilissimi tractatoris
disputationibus comprehensis, censura nunc
districtior et inspectio sagacior inveniret, quod antea
securus favor et benignitas incuriosa non viderat.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>2.</head>
          <p>
 Unde ergo haec diligentia tam severi emersit examinis?
unde in hanc austeritatem supercilium se tetricae
frontis armavit, ut mensuras sensuum, pondera
locutionum, numeros syllabarum insidiosus scrutator
eventilet, magnumque se aliquid conficere praesumat,
si catholico praedicatori notam erroris affigat? quasi
incognitum aliquod opus, et quod hactenus latuerit,
impetatur; ac non illa his morsibus doctrina lanietur,
quae novorum haereticorum commenta disjecit, et
diabolicum tumorem Pelagianae elationis elisit. Viginti
amplius anni sunt, quod contra inimicos gratiae
Dei catholica acies hujus viri ductu pugnat et
vincit. Et vincit, dico, quia non patitur respirare
<pb n="1803"/>
quos vicit, et in quorum excidium unam cunctorum
sacerdotum manu sententiam scripsit. Pulsi pontificio,
et communione privati, querantur de nostrae felicitate
victoriae, et arment in nos linguas suas, qui
exsulare a veritate, quam cives esse Ecclesiae maluerunt:
nostri autem concorporales, et comparticipes
gratiae Christi, cur de his armis, quibus communis
fides est defensa, causantur? cur bellum confectum
retractant, et munitiones securae dudum pacis infirmant?
An victores displicent, et victi placent; tantaque
insolentia damnati foventur errores, ut pravitatis
invidia et auctores nostri pulsentur, et judices? an
vero ita se novorum censorum norma exactior temperavit,
ut et nulla eorum quae excisa sunt asserat, et
quaedam ex his quae defensa sunt respuat? Ecce salva
catholicae pace victoriae, salva indissolubilium reverentia
decretorum, parati sumus patronos doctrinae
emendatioris audire, et circumcisas ab omni errore
lineas subtilissimae discretionis agnoscere: constituatur
in medio, quod de novis emersit ingeniis
.
</p>
        </div3>
      </div2>

<div2>
        <head>CAPUT II.</head>
<div3>
          <head>3.</head>
          <p>
 Et ne ad obscurandam scientiam
doctiorum, ea exagitare videamur, quae vulgus ignobile,
et procax ineptorum loquacitas intemperanter
effundit, unius potissimum definitiones, quem non
dubium est illis omnibus in sanctarum Scripturarum
studio praestare, referemus. Quas etiam ob hoc solas
interim in disceptationem oportet assumi, quia
utrum ita se habeant, non potest dubitari. Scriptae
enim sunt, et auctoris sui editione publicatae: nec
jam, an sint, quaerendum est; sed quid doceant, demonstrandum.
Igitur in libro cujus praenotatio est, <hi>De protectione Dei,</hi> 
 vir quidam sacerdotalis, qui disputandi
usu inter eos, quibuscum degit, excellit,
abbatem quemdam introducit de gratia Dei et de
libero arbitrio disserentem, cujus se per omnia probasse
ac suscepisse ostendit sententiam: ut jam non
cum illo nobis sit negotium, qui forte tales opiniones
suas aut negando refutaret, aut corrigendo dilueret;
sed cum isto qui ad instrumentum inimicorum gratiae
Dei talem studuit proferre doctrinam.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>4.</head>
          <p>
 Qui tamen inter initia disputationis a veritatis
pietate non dissonat, et justo honorari praeconio mereretur,
nisi praecipiti laevoque progressu ab inchoata
rectitudine deviaret. Nam post comparationem agricolae,
cui formam sub gratia ac fide viventis aptavit,
et cujus infructuosum esse dixit laborem, nisi per
omnia Dei auxilio juvaretur, intulit definitionem catholicissimam,
dicens <note>(Collat. 13, cap. 3)</note>: <hi>Quibus
manifeste colligitur, non solum actuum, verum etiam
cogitationum bonarum ex Deo esse principium: qui nobis
et initia sanctae voluntatis inspirat, et virtutem atque
opportunitatem eorum quae recte cupimus, tribuit peragendi.
Omne enim datum bonum, et omne donum perfectum
desursum est, descendens a Patre luminum (Jacobi
I, 17)</hi>: <hi>qui et incipit quae bona sunt, et exsequitur,
et consummat in nobis, dicente Apostolo:  « Qui dat
<pb n="1804"/>
semen seminanti, et panem ad manducandum praestabit,
et crescere faciet fructus justitiae vestrae</hi> »  <note>(II Cor. IX,
10)</note>. Hic ne quis putaret, nihil superesse quod per
liberum ageretur arbitrium, non irrationabiliter adjecit
quo probaret, non auferri illud his donis, sed
potius roborari, nisi revolutum ad iniquitates suas ab
auxilio Dei se mallet avertere. <hi>Nostrum vero est,</hi> inquit, <hi>quotidie attrahentem nos gratiam Dei ut humiliter
subsequamur, vel certe dura cervice et incircumcisis, ut
scriptum est, auribus eidem resistentes 
 <note>(Act. VII, 51)</note>
          </hi>, <hi>per Jeremiam mereamur audire,  « Numquid qui cadit,
non resurget? aut qui aversus est, non revertetur? Quare
ergo aversus est populus iste in Jerusalem aversione
contentiosa? Induraverunt cervices suas, et noluerunt
reverti</hi> 
 »  <note>(Jerem. VIII, 4, 5)</note>. Item infra, cum omnia virtutum
studia Dei gratia indigere docuisset, probabiliter
addidit, dicens: <hi>Quae omnia, sicut desiderari a
nobis jugiter absque divina inspiratione non possunt,
ita ne perfici quidem sine ejus auxilio ullatenus queunt <note>(Cap. 6)</note>
          </hi>.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>5.</head>
          <p>
 In septimo autem capitulo, generalem volens
ostendere gratiam Christi, quae nullum usquequaque
hominem praetermittat, et rebelles quoque adversosque
 non deserat: <hi>Adest igitur,</hi> inquit, <hi>inseparabiliter
nobis divina protectio, tantaque est erga creaturam suam
pietas Creatoris, ut non solum comitetur eam, sed etiam
praecedat jugiter providentia.</hi> In quo potest videri, ob
hoc comitem dixisse providentiam, quia etiam deserentes
se plerumque non deserat; vel quia omnes
quos praevenit, eosdem subsequatur. Sequitur autem,
dicens: <hi>Qui cum in nobis ortum quemdam bonae voluntatis
inspexerit, illuminat eam confestim, atque confortat,
et incitat ad salutem</hi>, <hi>incrementum tribuens ei,
quam vel ipse plantavit, vel nostro conatu viderit emersisse.</hi> 
Et hic potest adhuc dicere, illius se ortum bonae
voluntatis significasse, cujus a Deo sint plantata vel
inspirata principia: quia ab illuminatis jam cordibus
possint salubres prodire conatus, qui ideo ipsius hominis
proprii esse dicuntur, quia jam bonorum conatuum
acceperit facultatem, eorumque semina ad suum
referantur auctorem.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>6.</head>
          <p>
 Sed in capitulo nono subdit, et dicit: <hi>Unde non
facile humana ratione discernitur, quemadmodum Dominus
petentibus tribuat, a quaerentibus inveniatur, aperiatque,
pulsantibus: et rursus, inveniatur a non quaerentibus
se, palam appareat inter illos qui illum non interrogabant;
tota die expandat manus suas ad populum
non credentem sibi et contradicentem <note>(Isai. LXV, 1, 2)</note>
          </hi>, <hi>resistentes ac longe positos vocet, invitos attrahat ad salutem,
peccare cupientibus explendae copiam subtrahat
voluntatis</hi>,
 <hi>ad nequitiam properantibus benignus obsistat.</hi> 
Jam hic quasi per inscrutabilem diversitatem introducitur
definitio, qua docetur multos ad gratiam venire
sine gratia, et hunc affectum petendi, quaerendi, pulsandi,
habere quosdam de vigilantia liberae voluntatis:
quae tamen in aliis tanta aversione obcaecata perhibetur,
ut nullis cohortationibus sit revocabilis, nisi
per vim trahentis invita ducatur. Quasi non toto multiformis
gratiae opere hoc in omnium agatur animis,
ut ex nolentibus fiant volentes; aut quisquam ex his
qui jam judicio rationis utuntur, possit fidem nisi voluntate
suscipere. Unde tam ineptum est dicere quod
quisquam ad participationem gratiae tendat invitus,
quam asserere quod ullus ad eam non Spiritu Dei veniat
incitatus.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>7.</head>
          <p>
 Cito ergo hic disputator praemissae definitionis
oblitus est, cito a sententia sua instabili levitate dissensit.
Dixerat enim regulariter, <hi>Non solum actuum,
verum etiam cogitationum bonarum ex Deo esse principium.</hi> 
Et ne hoc de doctrina extrinsecus adhibita deberet
<pb n="1805"/>
intelligi, vigilanter addiderat: <hi>Qui nobis et initia
sanctae voluntatis inspirat, et virtutem atque opportunitatem
eorum quae recte cupimus, tribuit peragendi.
Omne enim datum bonum, et omne donum perfectum
desursum est, descendens a Patre luminum: qui et incipit
quae bona sunt, et exsequitur, et consummat in nobis.</hi> 
Doctor catholice, cur professionem tuam deseris?
cur ad fumosam falsitatis caliginem relicta serenissimae
veritatis luce devolveris? Quod in petentibus,
quaerentibus, pulsantibusque miraris, cur non eidem gratiae,
quae desideratur, adscribis? Vides bonos conatus,
pia studia, et dubitas esse Dei dona? Latuerit opus
gratiae, donec fides insita cogitationis claudebatur arcano:
at ubi supplex oratio, ubi diligens inquisitio,
ubi apparet crebra pulsatio; quare non ex qualitate
operis subministrationem intelligis incitantis?
</p>
        </div3>
      </div2>

<div2>
        <head>CAPUT III.</head>
<div3>
          <head>8.</head>
          <p>
 Et satis te armas contra Pelagianorum
calumnias, si quod in universitate vocatorum
sentiendum est, id nobis in portione concedas:
sed nec cum haereticis tibi, nec cum Catholicis plena
concordia est. Illi in omnibus justis hominum operibus
liberae voluntatis tuentur exordia: nos bonarum
cogitationum ex Deo semper credimus prodire principia:
tu informe nescio quid tertium, et utique parti
inconveniens reperisti, quo nec inimicorum consensum
acquireres, nec in nostrorum intelligentia permaneres.
Quomodo autem non advertis, te in illud damnatum
incidere, quod, velis nolis, convinceris
dicere, <hi>Gratiam Dei secundum merita nostra dari;</hi> 
cum aliquid praecedere boni operis ex ipsis hominibus
propter quod gratiam consequantur, affirmas?
Non enim nullius meriti haberi potest petentis fides,
quaerentis pietas, pulsantis instantia; praecipue cum
omnes hujusmodi et accipere, et invenire, et intrare
dicantur <note>(Matth. VII, 7, 8)</note>. In quo superfluum, imo
impium est, sic velle meritis ante gratiam existentibus
locum facere, ut non ex toto verum sit quod ait
Dominus, <hi>Nemo venit ad me, nisi Pater, qui misit me,
attraxerit eum <note>(Joan. VI, 44)</note>
          </hi>; si cujusquam hominis
sine Dei illuminatione esset credenda conversio, aut
ullo modo se voluntas hominis ad Deum sine Deo
posset extendere: qui eum vocatum ad Filium trahit;
non resistentem invitumque compellit: sed ex invito
volentem facit, et quibuslibet modis infidelitatem resistentis
inclinat, ut cor audientis, obediendi in se
delectatione generata, ibi surgat, ubi premebatur; ibi
discat, ubi ignorabat; inde fidat, unde diffidebat;
inde velit, unde nolebat. Etenim Dominus dabit suavitatem,
et terra nostra dabit fructum suum <note>(Psal.
LXXXIV, 13)</note>.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>9.</head>
          <p>
 Sed videamus qualia subsequantur: <hi>Cui autem
facile pateat, quomodo salutis summa nostro tribuatur
arbitrio? De quo dicitur,  « Si volueritis, et audieritis
me, quae bona sunt terrae manducabitis</hi> »  <note>(Isai. I, 19)</note>. <hi>Et quomodo  « non volentis, neque currentis, sed miserentis
est Dei</hi> 
 »  <note>(Rom. IX, 16)</note>? <hi>Quid etiam sit illud, quod
Deus  « reddet unicuique secundum opera ejus</hi> »  <note>(Matth.
XVI, 27)</note>: <hi>et,  « Deus est qui operatur in vobis et velle et perficere,
pro bona voluntate vestra</hi> »  <note>(Philipp. II, 13)</note>: <hi>et
 « hoc non ex vobis, sed Dei donum est; non ex operibus,
ut ne quis glorietur</hi> »  <note>(Ephes. II, 8, 9)</note>. Et caetera quae
collecta de Scripturis, quasi alterno sibi sensu adversa
collegit, ut donis gratiae studium humanae committat
industriae; et hominum omnium divisione facta, alii
sint quos gratia Dei salvet, alii quos lex et natura justificet.
Sed lex potest, nequid mali fiat, jubere: a
malo autem non potest liberare. Notum facit mandatum,
sed obediendi non praestat affectum: nisi quod
est occidens per imperium litterae, fiat vivificans per
spiritum gratiae.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>10.</head>
          <p>
 Post haec concludit dicens: <hi>Nisi quod in his
omnibus et gratia Dei, et libertas nostri declaratur arbitrii;
<pb n="1806"/>
quia etiam suis interdum motibus homo ad virtutum
appetitus possit extendi, semper vero a Domino
indigeat adjuvari.</hi> Et ubi est, quod regulari definitione
praemissum est, <hi>Non solum actuum, verum etiam
cogitationum bonarum ex Deo esse principium; qui et
incipit quae bona sunt, et exsequitur, et consummat in
nobis?</hi> Ecce hic etiamsi bonis coeptis necessarium Dei
fateris auxilium: ipsos tamen laudabiles motus appetitusque
virtutum, remota gratia Dei nudae libertati
adscribis arbitrii: ut boni salubresque conatus nequeant
quidem proficere, nisi Deus adjuvet; possint
tamen, etiamsi non a Deo inspirentur, incipere.
</p>
        </div3>
      </div2>

<div2>
        <head>CAPUT IV.</head>
<div3>
          <head>11.</head>
          <p>
 Deinde, ut evidentius definias,
quid homo ex libero arbitrio habeat, quid sumat ex
gratia, addis, et dicis: <hi>Nec enim cum voluerit quis,
sanitate perfruitur, aut de aegritudinis morbo pro arbitrii
sui desiderio liberatur.</hi> Doces ergo, non posse quidem
hominem per semetipsum apprehendere sanitatem,
sed habere eum a semetipso desiderium sanitatis;
et sua tantum sponte venire ad medicum, non
etiam hoc ipsum medici esse, quod veniat. Quasi
vero anima ipsa non langueat, et corpori suo remedium
sana prospiciat. Atqui totus homo ex ipsa et
cum ipsa in profundum miseriae suae decidit, ubi eam,
priusquam a medico notitiam suae calamitatis accipiat,
jacere delectat, amantem semper errores suos,
et amplectentem falsa pro veris. Cujus prima salus
est, ut sibi incipiat displicere, et vetustatem suae debilitatis
odisse: sequens vero est, ut et sanari desideret,
et a quo sananda sit noverit. Quae curationem
ipsius sic praecedunt, ut ei ab illo, qui aegram sanaturus
est, inserantur: ne, cum ei nullo modo haec frustra
inesse possint, merito videatur salvata, non gratia.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>12.</head>
          <p>
 Deinde adjicis <note>(Cap. 9)</note>: <hi>Ut autem evidentius
clareat, etiam per naturae bonum, quod beneficio Creatoris
indultum est, nonnunquam bonarum voluntatum
prodire principia, quae tamen, nisi a Deo dirigantur,
ad consummationem virtutum pervenire non possunt,
Apostolus testis est, dicens,  « Velle enim adjacet mihi,
perficere autem bonum non invenio</hi> »  <note>(Rom. VII, 18)</note>.
Falso ergo secundum hanc definitionem ante dixisti, <hi>Non solum actuum, verum etiam cogitationum bonarum
ex Deo esse principium; qui et incipit quae bona
sunt, et exsequitur, et consummat in nobis.</hi> 
 Sed hoc
nullo modo ex aliqua parte potest esse falsum: cui
nequaquam inferri contraria debuerunt, ut quod recte
professus es ex gratia incipere, id postea confirmares
per naturae bonum et per liberum arbitrium nos habere.
Dixit quidem beatus Apostolus, <hi>Velle enim adjacet
mihi, perficere autem bonum non invenio:</hi> sed
idem dixit, <hi>Non quia idonei sumus cogitare aliquid a
nobis quasi ex nobis ipsis, sed sufficientia nostra ex Deo
est <note>(II Cor. III, 5)</note>
          </hi>; et idem dixit, <hi>Deus est enim, qui
operatur in vobis et velle et operari</hi>, <hi>pro bona voluntate <note>(Philipp. II, 13)</note>
          </hi>.
Non ergo Apostolus sibi contrarius
est. Sed cum donatum nobis fuerit bonum velle,
non statim invenimus et facere, nisi petentibus, quaerentibus,
atque pulsantibus, qui dedit desiderium,
praestet effectum. Vox ista dicentis, <hi>Velle enim adjacet
mihi, perficere autem bonum non invenio;</hi> vocati
est, et jam sub gratia constituti, qui condelectatur
quidem legi Dei secundum interiorem hominem, sed
videt aliam legem in membris suis, repugnantem
legi mentis suae, et captivantem se in lege peccati <note>(Rom. VII, 18, 22, 23)</note>:
et quamvis acceperit scientiam
recte volendi, virtutem tamen in se non invenit
eorum quae optat operandi; donec pro bona voluntate
quam sumpsit, virtutum mereatur facultatem invenire
quam quaerit.
</p>
        </div3>
      </div2>

<div2>
        <head>CAPUT V.</head>
<div3>
          <head>13.</head>
          <p>
 Post haec ponis plurima testimonia,
<pb n="1807"/>
quibus nunc validum, nunc infirmum liberum
arbitrium demonstretur: quasi quidam sint, qui propriis
viribus impleant, quod alii facere nisi Deo adjuvante
non possunt; aut ob aliud homo accipiat praeceptum,
nisi ut divinum quaerat auxilium. Concludis
ergo, et dicis: <hi>Et ita sunt haec quodammodo indiscrete
permixta atque confusa, ut quid ex quo pendeat, inter
multos magna quaestione volvatur: id est, utrum, quia
initium bonae voluntatis praebuerimus, misereatur nostri
Deus; an quia Deus misereatur, consequamur bonae
voluntatis initium. Multi enim singula haec credentes,
ac justo amplius asserentes, variis sibique contrariis
sunt erroribus involuti <note>(Cap. 11)</note>
          </hi>. Ecce, ut tibi videtur,
quae erant permixta, discreta sunt; et quae explicari
non poterant, absoluta. Duos enim esse sibi contrarios
definis errores, quibus qui inter liberum arbitrium
et gratiam quid tenendum sit nesciunt, implicentur.
Et in uno constituis eos qui dicunt, ideo nostri
misereri Deum, quia ex nobis praebita sint bonae
initia voluntatis; significans sine dubio Pelagiani dogmatis
sectatores, qui dicunt gratiam Dei secundum
merita nostra dari: in alio autem illos ponis, qui dicunt,
ex misericordia Dei bonarum voluntatum prodire
principia, eos intelligi volens, qui inimicos gratiae
debellarunt. Si ergo error est, initia bonae voluntatis
non adjuto divinitus homini adscribere, et error est
confiteri quoniam praeparatur voluntas a Domino; quo
dirigendi sumus, ut utrumque vitemus?</p>
        </div3>
<div3>
          <head>14.</head>
          <p>
 <hi>Si utrumque,</hi> inquis, <hi>sequamur, nos nulli errori
acquiescimus.</hi> Tu nos subdis duobus, et geminas,
sicut intelligis, pravitates dividendo damnas, miscendo
justificas. Hac lege, hac regula poteris praedicare,
quod tam errent qui dicunt, semper esse fallendum,
quam qui definiunt, nunquam esse fallendum:
sed ut in neutro peccatur, utrumque sectandum;
quia nec semper declinanda falsitas, nec
semper negligenda sit veritas. Fallit te prorsus opinio
tua: de duobus malis unum fieri bonum non potest:
unam virtutem duo vitia non gignunt: unum
verum duo falsa non faciunt. Quae enim merito paria
sunt, non minuuntur coeundo, sed crescunt. Non
itaque oportuit eos, qui bonarum voluntatum initia
ex Dei asserunt inspiratione generari, ea sententia
reprehendi, qua arguuntur, qui ad haec liberum arbitrium
putant sibi sine ope gratiae posse sufficere. Harum
enim definitionum una ab Ecclesia expugnata
est, alia defensa: nec eis ullo modo hujus novi foederis
congruit pactum, quo catholica fit corruptior,
quam Pelagiana correctior.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>15.</head>
          <p>
 <hi>Multi,</hi> inquis, <hi>singula haec credentes, ac justo
amplius asserentes, variis sibique contrariis sunt erroribus
involuti.</hi> Placet igitur tibi, cum haereticis Catholicos,
cum victis damnare victores; et eos erroris
nota adurere, qui errorem ab Ecclesia depulerunt?
Secundum tuam quippe censuram, qua sanctarum et
fidelium voluntatum non in omnibus hominibus ex
Deo vis esse principium (quasi multum gratiae tribuas,
si hoc eam in quorumdam operari mentibus acquiescas),
erravit beatus papa Innocentius et Petri Sede
dignissimus, qui cum de istis loqueretur, qui in libero
arbitrio gloriantur: <hi>Nam quid,</hi> inquit, <hi>nos de
eorum posthac rectum mentibus aestimemus, qui sibi se
putant debere quod boni sunt?</hi> Et iterum, cum de primi
hominis scriberet lapsu: <hi>Liberum enim,</hi> inquit, <hi>arbitrium
olim ille perpessus, dum suis inconsultius utitur
bonis, cadens in praevaricationis profunda demersus,
nihil quemadmodum exinde surgere posset, invenit,
suaque in aeternum libertate deceptus, hujus ruinae latuisset
oppressu</hi>, <hi>nisi eum post Christi pro sua gratia
relevasset adventus <note>(Epist. 181 inter Augustinianas, n.
7)</note>
          </hi>. Erraverunt orientales episcopi, in quorum judicio
Pelagius, eos qui dicunt gratiam Dei secundum
merita nostra dari, ut catholicus posset videri, anathematizare
<pb n="1808"/>
compulsus est. Erraverunt Africana
episcoporum concilia, quae decretis suis constituerunt <hi>(Carthaginense consilium, canone 4 seu 5)</hi>,
 <hi>Utrumque
Dei donum esse, et scire quid facere debeamus, et diligere
ut faciamus; ut aedificante charitate, scientia non
possit inflare: quia sicut de Deo scriptum est. « Ille est
qui docet hominem scientiam</hi> »  <note>(Psal. XCIII, 10)</note>; <hi>ita scriptum
est,  « Charitas ex Deo est</hi> »  <note>(I Joan. IV, 7)</note>. Erraverunt
ducenti quatuordecim sacerdotes, qui in epistola,
quam suis constitutionibus praetulerunt, ita
ad apostolicae Sedis antistitem beatum Zosimum sunt
locuti: <hi>Constituimus, in Pelagium atque Coelestium
per venerabilem episcopum Innocentium de beatissimi
apostoli Petri Sede prolatam manere sententiam, donec
apertissima confessione fateantur, gratia Dei per Jesum
Christum Dominum nostrum, non solum ad cognoscendam,
verum etiam ad faciendam justitiam, nos per
actus singulos adjuvari; ita ut sine illa nihil verae sanctaeque
pietatis habere, cogitare, dicere, agere valeamus.</hi> 
Erravit sacrosancta beati Petri Sedes, quae ad
universum orbem papae Zosimi ore sic loquitur: <hi>Nos
tamen instinctu Dei (omnia enim bona ad auctorem
suum referenda sunt, unde nascuntur), ad fratrum et
coepiscoporum nostrorum conscientiam universa retulimus.</hi> 
Erraverunt Afri episcopi ad eumdem papam Zosimum
rescribentes, eumque in sententiae suae hujus
salubritate laudantes, cum aiunt: <hi>Illud vero, quod
in litteris tuis, quas ad universas provincias curasti esse
mittendas, posuisti, dicens. Nos tamen instinctu Dei
(omnia enim bona ad auctorem suum referenda sunt,
unde nascuntur), ad fratrum et coepiscoporum nostrorum
conscientiam universa retulimus; sic accepimus dictum,
ut illos qui contra Dei adjutorium extollunt humani
arbitrii libertatem, districto gladio veritatis, velut
cursim transiens, amputares. Quid enim tam libero fecisti
arbitrio, quam quod universa in nostrae humilitatis
conscientiam retulisti? Et tamen instinctu Dei factum
esse, fideliter sapienterque vidisti, veraciter fidenterque
dixisti. Ideo utique, quoniam praeparatur voluntas a
Domino, et ut boni aliquid agant, paternis inspirationibus
suorum ipse tangit corda filiorum. Quotquot enim
Spiritu Dei aguntur, hi filii sunt Dei <note>(Rom. VIII, 14)</note>
          </hi>. <hi>Ut nec nostrum deesse sentiamus arbitrium, et in bonis
quibusque voluntatis 
 humanae singulis motibus, magis
illius valere non dubitemus auxilium.</hi> Videsne regulas
tuas invictarum constitutionum soliditate confractas,
et in fidei structura pravas ruinosasque juncturas,
velut Jerichontinos muros ad sacerdotalium tubarum
ruisse concentum <note>(Josue VI, 20)</note>?
</p>
        </div3>
      </div2>

<div2>
        <head>CAPUT VI.</head>
<div3>
          <head>16.</head>
          <p>
 Cum enim de sanctarum origine
voluntatum, et fidei charitatisque principiis, inter
nostros et Pelagianos quaestio versaretur, non ancipiti
victoria, nec dubio diremptum est fine certamen;
ut adhuc nobis de nequissima hujus foederis
tui pace tractandum sit. Prostrata est inimica acies,
bellum confectum est, victores sumus per illum qui
fecit potentiam in brachio suo, qui dissipavit superbos
mente cordis ipsorum; deposuit potentes de sede,
et exaltavit humiles, esurientes implevit bonis, et
divites dimisit inanes <note>(Luc. I, 51-53)</note>: per illum qui
faciens misericordiam cum patribus nostris, memor
fuit testamenti sancti sui, et jurisjurandi quod juravit
ad Abraham patrem nostrum, daturum se nobis,
ut sine timore de manu inimicorum liberati, serviamus
illi in sanctitate et justitia in conspectu ejus
omnibus diebus nostris <note>(Ibid., 72-75)</note>: per illum qui
dedit nobis victoriam per Jesum Christum Dominum
nostrum <note>(I Cor. XV, 57)</note>: per illum a quo non spiritum
hujus mundi accepimus, sed Spiritum qui ex Deo
est, ut sciamus quae a Deo donata sunt nobis <hi>(Id.
<pb n="1809"/>
II, 12)</hi>. Quid de elisarum argumentationum ratiunculis
fracta studes arma colligere? Quid cineres exstincti
dogmatis refovendo, deficientis fumi nidorem in
redivivam dammam conaris accendere? Non est periculum
liberi arbitrii ex gratia Dei, nec voluntas aufertur,
cum in ipsa bene velle generatur. Nam si ideo
non putanda est nostra, quia formatur, regitur, ordinatur,
imbuitur; spoliantur libertate filii Dei, qui
aguntur Spiritu Dei; perdunt vigorem rationalis animi
et omni voluntariae devotionis laude privantur, quibus
datur Spiritus sapientiae et intellectus, consilii
et fortitudinis, scientiae ac pietatis, et timoris Domini <note>(Isai. XI, 2, 3)</note>.
Prorsus qui his reformationibus
se non putant indigere, de veteris morbi consuetudine
in phrenesim transierunt; respuunt remedium,
clamant, insaniunt, reluctantur. Sed si promissionis
sunt filii, quiescent, et sanabuntur.
</p>
        </div3>
      </div2>

<div2>
        <head>CAPUT VII.</head>
<div3>
          <head>17.</head>
          <p>
 Sed jam videamus quid inferat
sobrietas disputantis: qui ut vitium vitio pelleret,
et errorem errore curaret, contrarias sibi definitiones
nova arte confudit; utque hoc compositionis suae poculum
securis auditoribus propinaret, exemplis voluit
colorare quod miscuit. Ait enim: <hi>Si enim dixerimus,
nostrum esse bonae principium voluntatis; quid fuit in
persecutore Paulo, quid in publicano Matthaeo: quorum
unus cruori ac suppliciis innocentum, alius violentiis
ac rapinis publicis incubans attrahitur ad salutem?
Sin vero gratia Dei semper inspirari bonae voluntatis
principia dixerimus; quid de Zacchaei fide, quid de illius
in cruce latronis pietate dicimus: qui desiderio suo vim
quamdam regnis coelestibus inferentes, specialia vocationis
monita praevenerunt <note>(Cap. 11)</note>
          </hi>.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>18.</head>
          <p>
 Per istam ergo bonorum principiorum dissimilitudinem
probare nititur, hoc posse quosdam per
liberum arbitrium sine adjutorio Dei, quod quidam
nisi Deo cooperante non possint: et hoc vult de quorumdam
tardiore obedientia et quorumdam sequaciore
consensu intelligi. Quasi ubi dura infidelitas
Deo subditur, et Evangelio, quod diu impugnavit,
repente succumbit, ibi mutationem hominis dextera
operetur Excelsi <note>(Psal. LXXVI, 11)</note>: ubi autem tranquillam
cohortationem solumve rumorem sine haesitatione
 diffidentiae docilis auditor amplectitur, bonum
talis conversionis humanae sit tantummodo
voluntatis. Quasi vero potentia Dei eos tantum ad
Filium trahat, quos aut voce increpaverit, aut poena
obtriverit, aut terrore tremefecerit, illorum autem
mentibus nihil suae virtutis admoveat, qui ad promissiones
Redemptoris sui spe alacri et avido desiderio
cucurrerunt. Sed Veritas dicit, <hi>Nemo venit ad
me, nisi Pater, qui misit me, traxerit eum <note>(Joan. VI,
44)</note>
          </hi>. Si ergo nemo venit, nisi attractus; omnes qui
quocumque modo veniunt, attrahuntur. Trahit itaque
ad Deum contemplatio elementorum, omniumque quae
in eis sunt, ordinatissima pulchritudo. Invisibilia
enim ejus, a creatura mundi, per ea quae facta sunt,
intellecta conspiciuntur <note>(Rom. I, 20)</note>. Trahunt rerum
gestarum relatores; animum audientis inflammant
narrantes laudes Domini et virtutes ejus, et mirabilia
ejus quae fecit <note>(Psal. LXXVII, 4)</note>. Trahit timor: <hi>Principium
enim sapientiae, timor Domini <note>(Prov. I, 7)</note>
          </hi>.
Trahit laetitia: quoniam, <hi>Laetatus sum in his quae dicta
sunt mihi, In domum Domini ibimus <note>(Psal. CXXI,
1)</note>
          </hi>. Trahit desiderium: quoniam, <hi>Concupiscit et deficit
anima in atria Domini <note>(Psal. LXXXIII, 3)</note>
          </hi>. Trahunt
<pb n="1810"/>
delectationes <hi>Quam dulcia</hi> enim <hi>faucibus meis eloquia
tua! super mel et favum ori meo <note>(Psal. CXVIII, 103)</note>
          </hi>.
Et quis perspicere aut enarrare possit, per quos affectus
visitatio Dei animum ducat humanum, ut quae
fugiebat sequatur; quae oderat, diligat; quae fastidiebat,
esuriat: ac subito commutatione mirabili, quae
clausa ei fuerant, fiant aperta; quae onerosa, sint levia;
quae amara, sint dulcia; quae obscura, sint lucida? <hi>Haec autem omnia operatur unus atque idem Spiritus,
dividens singulis prout vult 
 <note>(I Cor. XII, 11)</note>
          </hi>. <hi>Quoniam Deus qui dixit de tenebris lumen splendescere,
illuxit in cordibus nostris, ad illuminationem scientiae
claritatis Dei, in facie 
 Christi Jesu <note>(II Cor. IV, 6)</note>
          </hi>: id
est, in manifestatione Filii sui, qui est in gloria Patris
.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>19.</head>
          <p>
 Qui ergo illuxit in corde Matthaei publicani, et
Pauli tunc Ecclesiam persequentis, ipse et in corde
Zacchaei, et in corde crucifixi cum Domino latronis
illuxit: nisi forte otiosa Domini vox fuit, cum Zacchaeum,
qui quaerebat videre Jesum quis esset, compellare
dignatus est, dicens: <hi>Zacchaee, festina, descende;
quoniam hodie in domo tua me oportet manere;</hi> 
et non sibi praeparavit ejus animum, cujus elegit
hospitium. Denique cum murmurarent omnes, cur
ad virum peccatorem introisset hospitari; et Zacchaeus
jam poenitentiam agens, dimidio bonorum
suorum in pauperes erogato, redditurum se in quadruplum
fraudata promitteret, Dominus ait: <hi>Hodie
salus huic domui facta est, quia et hic est filius Abrahae.</hi> 
Et ne lateret causa hujus salutis, adjecit: <hi>Venit autem
Filius hominis salvum facere et quaerere quod perierat <note>(Luc. XIX, 2-10)</note>
          </hi>.
Ut quem agnoscebamus salvum
factum, sciremus a quarente praeventum. In
latronis quoque justificatione, etiamsi nulla operantis
gratiae intelligerentur indicia, nonne cum omnibus
credentibus etiam ipsum acciperemus attractum, dicente
Domino, <hi>Omnia mihi tradita sunt a Patre meo <note>(Id. X, 22)</note>
          </hi>:
et, <hi>Cum exaltatus fuero a terra, omnia
traham ad me <note>(Joan. XII, 32)</note>
          </hi>? Inter omnia autem,
hunc vel traditum esse, vel tractum, etiam ipsius
confessio docet: qui cum aliquandiu blasphemasset
in Jesum Christum, repente est mutatus, et dixit: <hi>Domine, memor esto mei, cum veneris in regnum tuum <note>(Luc. XXIII, 42)</note>
          </hi>.
Sed unde in uno homine tanta compugnantium
vocum sit orta diversitas, instruat nos
beatus apostolus Paulus, et dicat: <hi>Nemo in Spiritu
Dei loquens, dicit anathema Jesu; et nemo potest dicere
Dominum Jesum, nisi in Spiritu sancto <note>(I Cor. XII, 3)</note>
          </hi>.
Ut non dubitemus in ejusdem hominis voluntate, et
de proprio fuisse quod blasphemavit, et de Spiritu
sancto fuisse quod credidit. Frustra igitur disputator
iste ad inscrutabilem unius gratiae varietatem argumentum
definitionis suae voluit aptare, ut portio justificatorum
solius voluntatis suae motibus ad Christum
venire credatur; portio autem reluctans trahi,
et invita compelli: cum Deus sit qui operatur omnia
in omnibus <note>(Ibid., 6)</note>, sive alios sic, alios autem sic
attrahere velit; ad quem nemo, nisi aliquo modo attrahatur,
venit.
</p>
        </div3>
      </div2>

<div2>
        <head>CAPUT VIII.</head>
<div3>
          <head>20.</head>
          <p>
 Post haec subjecit testimonia
sacrae historiae, quibus ostendit, <hi>observantiam mandatorum
Dei, consummationemque virtutum divinae
gratiae deputandam:</hi> quod et nos promptissime confitemur.
Et commemoratis exemplis de Balaam, quem
volentem Israeli maledicere, Deus in benedictionis
verba transtulerit <note>(Num. XXIII)</note>; et de Abimelech, qui
peccare non permissus sit in Rebeccam <note>(Gen. XXVI)</note>;
et de Joseph a fratribus vendito, quorum malam voluntatem
in bonum Deus verterit <note>(Id. XXXVII-L)</note>: recurrit
ad confirmationem definitionis suae, ut liberum
arbitrium, quod gratiae se dicit jungere, a parte
quadam humani generis, quantum in ipso est auferat,
et in quadam parte constituat, dicens: <hi>Haec
<pb n="1811"/>
enim duo, id est, vel gratia, vel liberum arbitrium sibi
quidem invicem videntur adversa; sed utraque concordant:
et utraque nos pariter debere suscipere, pietatis
ratione colligimus; ne unum horum homini subtrahentes,
ecclesiasticae fidei regulam excessisse videamur <note>(Cap. 11)</note>
          </hi>.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>21.</head>
          <p>
 Ecclesiasticae fidei regula est praedicante
Apostolo: <hi>Nemo potest dicere Dominum Jesum Christum,
nisi in Spiritu sancto <note>(I Cor. XII, 3)</note>
          </hi>. Ecclesiastica
regula est: <hi>Quid autem habes, quod non accepisti?
Si autem accepisti, quid gloriaris quasi non acceperis <note>(Id. IV, 7)</note>
          </hi>?
Ecclesiastica regula est: <hi>Gratia Dei
sum id quod sum, et gratia ejus in me vacua non fuit,
sed plus omnibus illis laboravi; non autem ego, sed
gratia Dei mecum <note>(Id. XV, 10)</note>
          </hi>; et, <hi>Misericordiam
consecutus sum, ut fidelis essem <note>(Id. VII, 25)</note>
          </hi>. Ecclesiastica
regula est: <hi>Habemus thesaurum istum in vasis
fictilibus, ut sublimitas virtutis sit Dei, et non ex nobis <note>(II Cor. IV, 7)</note>
          </hi>.
Ecclesiastica regula est: <hi>Gratia salvati
estis per fidem, et hoc non ex vobis; Dei enim donum
est; non ex operibus, ne forte quis extollatur <note>(Ephes.
II, 8, 9)</note>
          </hi>. Ecclesiastica regula est: <hi>In nullo terreamini
ab adversariis; quae est illis causa perditionis, vobis autem
salutis; et hoc a Deo: quia vobis donatum est pro
Christo, non solum ut in eum credatis, sed etiam ut patiamini
pro eo <note>(Philipp. I, 28)</note>
          </hi>. Ecclesiastica regula est: <hi>Cum timore et tremore vestram ipsorum salutem operamini;
Deus enim est qui operatur in nobis et velle et
operari; pro bona voluntate 
 <note>(Id. II, 12)</note>
          </hi>. Ecclesiastica
regula est: <hi>Non quia idonei sumus cogitare aliquid a
nobis, quasi ex nobis, sed sufficientia nostra ex Deo
est <note>(II Cor. III, 5)</note>
          </hi>. Hanc regulam firmat Dominus dicens, <hi>Nemo potest venire ad me, nisi datum fuerit ei a
Patre meo:</hi> 
 et, <hi>Omne quod dat mihi Pater, venit ad me <note>(Joan. VI, 66, 37)</note>
          </hi>:
et, <hi>Sine me nihil potestis facere:</hi> 
et, <hi>Non vos me elegistis, sed ego elegi vos <note>(Id. XV, 5,
16)</note>
          </hi>: et, <hi>Nemo novit Filium nisi Pater, neque Patrem
quis novit nisi Filius, et cui voluerit Filius revelare <note>(Matth. XI, 27)</note>
          </hi>:
et, <hi>Sicut Pater vivificat mortuos, ita
et Filius quos vult vivificat <note>(Joan. V, 21)</note>
          </hi>: et, <hi>Beatus
es, Simon Bar-Jona, quoniam caro et sanguis non revelavit
tibi, sed Pater meus qui in coelis est <note>(Matth. XVI,
17)</note>
          </hi>.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>22.</head>
          <p>
 Hac regula nulli hominum aufertur voluntas:
quia virtus gratiae non hoc in voluntatibus operatur
ut non sint, sed ut ex malis bonae, et ex infidelibus
sint fideles; et quae in semetipsis erant tenebrae, lux
efficiantur in Domino: quod mortuum erat, vivificatur;
quod jacebat, erigitur; quod perierat, invenitur.
Hoc in omnibus prorsus hominibus, qui eruuntur
de potestate tenebrarum, et transferuntur in
regnum Filii dilectionis Dei, sine cujusquam exceptione
personae, agere credimus gratiam Salvatoris.
Quia, sicut hic idem probabiliter, sed non stabiliter
definivit, dicimus atque defendimus: <hi>Non solum actuum,
verum etiam cogitationum bonarum ex Deo esse
principium; qui nobis et initia sanctae voluntatis inspirat,
et virtutem atque opportunitatem corum quae recte
cupimus, tribuit peragendi. Omne enim datum bonum,
et omne donum perfectum desursum est, descendens a
Patre luminum <note>(Jacobi I, 17)</note>
          </hi>; <hi>qui et incipit quae bona
sunt, et exsequitur et consummat in nobis.</hi> In qua sententia
si auctor ipsius permaneret, ecclesiasticam
regulam non excederet; neque simul et libero arbitrio
infensus, et gratiae Dei esset ingratus: quorum
duorum dum unum in Paulo et Matthaeo, aliud
in Zacchaeo et latrone dicit operatum, non intelligit
in illis se liberum arbitrium, in istis gratiam sustulisse.
</p>
        </div3>
      </div2>

<div2>
        <head>CAPUT IX.</head>
<div3>
          <head>23.</head>
          <p>
 Deinde adjecit: <hi>Nam cum
viderit nos ad bonum velle flectere</hi>, <hi>occurrit, dirigit,
<pb n="1812"/>
atque confortat. « Ad vocem »  enim  « clamoris tui statim
ut audierit, respondebit tibi</hi> »  <note>(Isai. XXX, 19)</note>; <hi>et,
 « Invoca me, »  inquit,  « in die tribulationis tuae, et
eripiam te, et glorificabis me</hi> »  <note>(Psal. XLIX, 15)</note>.
Quis non videat, quod haec doctrina meritum libero
assignat arbitrio, quo praeveniatur gratia, quae ei
famuletur reddens debitum, non conferens donum?
Quae definitio in episcoporum Palaestinae synodo,
etiam Pelagio anathematizante, damnata est. In eo
enim qui bonum incipit velle, et cupit ab iniquitate
atque errore discedere, gratiam Dei hoc ipsum profitemur
operari. Quoniam <hi>a Domino gressus hominis
diriguntur, et viam ejus volet <note>(Psal. XXXVI, 23)</note>
          </hi>; et, <hi>Omnis vir videtur sibi justus; Dirigit autem corda Dominus <note>(Prov. XXI, 2)</note>
          </hi>;
et, <hi>A Domino diriguntur gressus
viri; mortalis autem quomodo intelligit vias suas <note>(Id.
XX, 24)</note>
          </hi>? et quod ait Apostolus, <hi>Non enim accepistis
spiritum servitutis iterum in timorem</hi>; <hi>sed accepistis
spiritum adoptionis filiorum, in quo clamamus, Abba,
Pater <note>(Rom. VIII, 15)</note>
          </hi>.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>24.</head>
          <p>
 Post haec sequitur, et dicit: <hi>Nec enim talem
Deus hominem fecisse credendus est, qui nec velit unquam,
nec possit bonum. Alioquin nec liberum ei permisit
arbitrium, si ei tantummodo malum ut velit et
possit, bonum vero nec velle nec posse concessit. Et
quomodo stabit illa Domini post praevaricationem primi
hominis lata sententia,  « Ecce Adam factus est sicut
unus ex nobis, sciens bonum et malum</hi> »  <note>(Gen. III,
22)</note>? <hi>Non enim talis ante fuisse putandus est, qui boni
esset prorsus ignarus. Alioquin velut quoddam irrationabile
atque insensatum animal eum fatendum est fuisse
formatum: quod satis absurdum, atque a catholica fide
omnimodis alienum est. Quin imo secundum sententiam
sapientissimi Salomonis,  « fecit Deus hominem rectum</hi> » <note>(Eccle. VII, 30)</note>;
 <hi>id est, ut tantum boni scientia jugiter
frueretur: sed ipsi quaesierunt cogitationes multas.
 « Facti enim sunt, »  ut dictum est,  « scientes bonum et
malum. »  Concepit ergo Adam post praevaricationem,
quam non habuerat, scientiam mali; boni vero, quam
acceperat, scientiam non amisit <note>(Cap. 12)</note>
          </hi>.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>25.</head>
          <p>
 Rectum atque omni vitio carentem creatum
esse primum hominem, in quo omnium hominum
concreata natura est, dubitare fas non est; eumque
tale accepisse liberum arbitrium, ut si auxiliantem
sibi Deum non desereret, posset in bonis quae naturaliter
acceperat perseverare quia vellet; et merito
voluntariae perseverantiae in eam beatitudinem pervenire,
ut nec vellet decidere in deteriora, nec posset.
Sed ipso libero arbitrio, quo quamdiu voluit
bonus mansit, a proposita sibi lege discessit; nec
denuntiatae sibi mortis supplicium formidavit, deserens
Deum, et sequens diabolum, rebellis Domino
servatori, et inimico obediens peremptori. <hi>Fuit ergo
Adam, et in illo fuimus omnes; periit Adam, et in
illo perierunt omnes <note>(Ambrosius, lib. 7 in Luc. XV)</note>
          </hi>.
Quod ita non falso dixit beatus Ambrosius, sicut non
falso etiam ipsa Veritas ait, <hi>Venit Filius hominis
quaerere et salvare quod perierat <note>(Luc. XIX, 10)</note>
          </hi>. Naturae
enim humanae, in illa universalis praevaricationis
ruina, nec substantia erepta est, nec voluntas;
sed lumen decusque virtutum, quibus fraude invidentis
exuta est. Perditis autem per quae ad aeternam
atque inamissibilem corporis animique incorruptionem
poterat pervenire, quid ei remansit, nisi quod
ad temporalem pertinet vitam, quae tota est damnationis
et poenae? Propter quod natos in Adam renasci
oportet in Christo; ne in illa quis inveniatur
generatione, quae periit. Nam si posteri Adae in illis
virtutibus naturaliter agerent, in quibus Adam fuit
ante peccatum: non essent natura filii irae <note>(Ephes.
II, 3)</note>; non essent tenebrae <note>(Id. V, 8)</note>, nec sub potestate
tenebrarum <note>(Coloss. I, 13)</note>: Salvatoris denique
gratia non egerent; quia non frustra boni essent,
<pb n="1813"/>
nec justitiae praemio fraudarentur, habentes ea bona,
quorum amissione primi patres de paradiso exsulare
meruerunt. Nunc autem, cum sine Sacramento regenerationis
aeternam mortem nemo possit evadere;
nonne ex ipsius remedii singularitate apertissime patet,
in quam profundum malum totius humani generis
natura demersa sit, illius praevaricatione, in quo
omnes peccaverunt, et quidquid ille perdidit perdiderunt?
Perdidit autem primitus fidem, perdidit continentiam,
perdidit charitatem, spoliatus est sapientia
et intellectu, caruit consilio et fortitudine, et impie
altiora sectando, a veritatis scientia et ab obedientiae
pietate dejectus est: nec ipso saltem timore sibi reliquo,
ut ab interdictis vel metu caveret poenae, qui
non abstineret amore justitiae. Liberum ergo arbitrium,
id est, rei sibi placitae spontaneus appetitus,
ubi usum bonorum quae acceperat fastidivit, et vilescentibus
sibi felicitatis suae praesidiis insanam cupiditatem
ad experientiam praevaricationis intendit, bibit
omnium vitiorum venenum, et totam naturam
hominis intemperantiae suae ebrietate madefecit. Inde,
priusquam edendo carnem Filii hominis et bibendo
sanguinem ejus lethalem digerat cruditatem, labat
memoria, errat judicio, nutat incessu; neque ullo
modo idoneus est ad illud bonum eligendum et concupiscendum,
quo se sponte privavit: quia non sicut
potuit Deo non impellente corruere, ita potest Deo
non erigente consurgere.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>26.</head>
          <p>
 Non igitur recte dictum est: <hi>Nec enim talem
Deus hominem fecisse credendus est, qui nec velit
unquam, nec possit bonum.</hi> Quasi nos istam hominis
debilitatem a Creatore dicamus conditam, et non peccati
merito ab homine contractam. Qui ergo putat
consequens esse, ut si liberum arbitrium obcaecatum
esse dicatur, obcaecatio ipsa ad naturae referatur auctorem;
vult persuadere, quod tam sanum sit in Adae
posteris liberum arbitrium, quam in Adam fuit ante
peccatum: quod satis alienum a catholica fide ducimus.
Quid enim peccato laesum est, si id laesum non
est, unde peccatum est? Nisi forte dicatur in Adae
posteros poenam transisse, non culpam: quod omnino
falsum dicitur, et ob hoc forte non dicitur. Nimis
enim impium est, hoc de Dei sentire justitia,
quod a praevaricatione liberos cum reis voluerit esse
damnatos. Patet ergo culpa ubi non latet poena, et
societas peccati convincitur de communione supplicii;
ut quod est humanae miseriae, non de institutione
Creatoris, sed de retributione sit judicis.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>27.</head>
          <p>
 Illud etiam inepte positum est, et contra sensum
omnium tractatorum, quod ad probandam liberi
arbitrii incolumitatem connexuit, dicens: <hi>Et quo modo
stabit illa Domini post praevaricationem primi hominis lata
sententia,  « Ecce Adam factus est sicut unus ex nobis, sciens
bonum et malum?</hi> »  Quasi diabolus Adae vera promiserit,
et Adam transgrediendo mandatum Dei profecerit in
similitudinem Dei, et hoc ei fuisse collatum pronuntiaverit
Deus: cum in his verbis significatum sit potius
quid non fuerit assecutus, qui superbiae ingressus viam,
quod habebat amisit, dum quod non acceperat concupivit.
Non minus autem in ipsa hujus sensus conclusione
peccatum est, dum dicitur: <hi>Concepit ergo Adam post
praevaricationem, quam non habuerat, scientiam mali;
boni vero, quam acceperat, scientiam non amisit.</hi> Scientiam
boni Adam tunc habebat, quando bonum sanctumque
mandatum Dei fideli corde servabat, et erat
justus manens in imagine Creatoris sui, legisque ejus
non obliviscens. Postquam autem se, hoc est imaginem
et templum Dei, deceptori suo vendidit, perdidit
boni scientiam, quia perdidit bonam conscientiam.
Justitiam enim iniquitas depulit, humilitatem
superbia destruxit, continentiam concupiscentia elisit,
infidelitas rapuit fidem, captivitas abstulit libertatem:
<pb n="1814"/>
nec potuit ulla illic portio residere virtutum,
quo tanta irruperat turba vitiorum. <hi>Nemo</hi> enim <hi>potest
duobus dominis servire <note>(Luc. XVI, 13)</note>
          </hi>: et, <hi>Qui facit
peccatum, servus est peccati <note>(Joan. VIII, 34)</note>
          </hi>: et, <hi>A
quo quis superatus est ei et servus addictus est <note>(II Petr.
II, 19)</note>
          </hi>. Nemo autem servit, nisi cum aliqua libertate;
et nemo liber est, nisi cum aliqua servitute: dicente
Apostolo, <hi>Cum enim servi essetis peccati, liberi
fuistis justitiae. Quem ergo fructum habuistis tunc, in
quibus nunc erubescitis? nam finis illorum mors est.
Nunc vero liberati a peccato, servi autem facti Dei, habetis
fructum in sanctificatione, finem vero vitam aeternam <note>(Rom. VI, 20 22)</note>
          </hi>.
Qui itaque servit diabolo, liber
est Deo: qui autem liberatus servit Deo, liber est
diabolo. Ut appareat malam libertatem potuisse haberi
ex humanae voluntatis defectu: bonam autem
libertatem non potuisse recipi sine liberatoris
auxilio.
</p>
        </div3>
      </div2>

<div2>
        <head>CAPUT X.</head>
<div3>
          <head>28.</head>
          <p>
 Sed ne haec primi hominis calamitas
in progeniem ejus transisse videatur; quam
integro sit omnium hominum natura judicio, exemplo
gentium probaturus hic doctor addit, et dicit <note>(Cap. 13)</note>:
 <hi>Denique non amisisse genus humanum post
praevaricationem Adae scientiam boni, etiam Apostoli
sententia evidentissime declaratur, qui dicit:  « Cum
enim gentes quae legem non habent, naturaliter quae
legis sunt faciunt; hi legem non habentes, ipsi sibi
sunt lex, qui ostendunt opus legis scriptum in cordibus
suis, testimonium reddente eis conscientia ipsorum, et
inter se invicem cogitationibus accusantibus, aut etiam
defendentibus, in die quo judicabit Deus occulta hominum</hi> » <note>(Rom. II, 14, 15)</note>.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>29.</head>
          <p>
 Si de his Apostolus loquitur, qui ex praeputio
sunt vocati, et cum essent longe, facti sunt prope <note>(Ephes. II, 13)</note>,
credentes in eum, qui quorum aliquando
non misertus est, nunc autem miseretur <note>(I Petr. II, 10)</note>,
et justificans circumcisionem ex fide,
et praeputium per fidem <note>(Rom. III, 30)</note>, duos condidit
in semetipso, destructoque pariete inimicitiae Judaeorum
et Gentium, in uno novo homine fecit pacem <note>(Ephes. II, 14-17)</note>;
concludens omnia in incredulitate,
ut promissio ex fide Jesu Christi daretur credentibus <note>(Galat. III, 22)</note>:
si, inquam, de his Apostolus
loquitur, in quorum cordibus Deus digito suo, id
est, Spiritu sancto scribit novum Testamentum, ut
legis plenitudinem et opera charitatis naturaliter exsequantur,
reformata scilicet renovataque natura:
quid hinc superbissimi sensus novitas adjuvatur,
cum reconciliatio inimicorum non possit nisi gratiae
Mediatoris adscribi? <hi>Omnes enim peccaverunt, et egent
gloria Dei, justificati gratis per gratiam ipsius <note>(Rom.
III, 23, 24)</note>
          </hi>. Ergo gratia gloria Dei est, non meritum
liberati. Quis enim prior dedit ei, ut retribueretur
illi <note>(Id. XI, 35)</note>? Nihil boni operis ex mortuis, nihil
justitiae procedit ex impiis: omnis ipsorum salus gratuita
est; et ideo gloria Dei est, ut qui gloriatur, in
illo cujus gloria eguit, glorietur.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>30.</head>
          <p>
 Sin autem (quod magis vult hic disputator intelligi)
de illis ista dicuntur, qui alieni a gratia christiana,
quaedam ad similitudinem legalium mandatorum
proprio judicio sanciebant, intelligentes mores
civitatum concordiamque populorum non posse aliter
contineri, nisi et recte factis praemia, et peccatis poenae
decernerentur; sicut dictum est ab ipsa Sapientia
Deo, <hi>Ego ex ore Altissimi prodivi, et in omni gente primatum
tenui; requiem quaesivi in Jacob, et inveni</hi>: <note>(Eccli. XXIV, 5-11)</note>:
ergo quis ambigat, hanc sapientiam
humano generi ad temporalis vitae utilitatem,
ex naturae a Deo conditae superesse reliquiis? Si enim
nec ad ista terrena ordinanda rationalis animi vigeret
ingenium, non vitiata esset, sed exstincta natura.
<pb n="1815"/>
Quae tamen etiamsi excellentissimis artibus, et cunctis
mortalium eruditionum polleat disciplinis, justificari
ex se non potest: quia bonis suis male utitur, in quibus
sine cultu veri Dei impietatis immunditiaeque
convincitur, et unde se defendi aestimat, accusatur.
Cum ergo Apostolus definiat, quod ex operibus legis
non justificatur omnis caro <note>(Rom. III, 20)</note>; et quoniam
in Christo Jesu neque circumcisio, neque praeputium
valeat aliquid, sed nova creatura <note>(Galat.
VI, 15)</note>: quid iste impiam infidelium libertatem naturalibus
instruit bonis, et propriis vult justificare principiis?
Quid ad renovationem lacessitae vetustatis
idoneam definit praevaricatricis scientiae nuditatem?
Quasi ista scientia vel ex naturae opibus residua consecuta,
vel ex legalis doctrinae eruditione quaesita,
possit sui perceptione praestare, ut quod faciendum
noverimus, etiam facere diligamus: aut ullus sit bonae
voluntatis motus, nisi quem creavit diffusae per Spiritum
sanctum charitatis afflatus. <hi>Sine fide</hi> enim <hi>impossibile
est placere <note>(Hebr. XI, 6)</note>
          </hi>: et, <hi>Omne quod non
est ex fide, peccatum est <note>(Rom. XIV, 23)</note>
          </hi>: et, <hi>In Christo
Jesu neque circumcisio aliquid valet, neque praeputium;
sed fides quae per dilectionem operatur <note>(Galat. V, 6)</note>
          </hi>.
</p>
        </div3>
      </div2>

<div2>
        <head>CAPUT XI.</head>
<div3>
          <head>31.</head>
          <p>
 Post haec, in conclusione testimoniorum,
quibus probare voluit quod hi qui per increpationem
propheticam surdi appellantur et caeci,
possint ex facultate naturae et aures suas aperire ad
audiendum, et oculos suos ad videndum <note>(quasi non
de iisdem dicat Dominus, <hi>Dabo eis cor atiud, et spiritum
novum dabo eis; et evellam cor lapideum de carne
eorum, et dabo eis cor carneum; ut in praeceptis meis
ambulent, et justificationes meas observent, et faciant
eas [Ezech. XI, 19, 20, et XXXVI, 26, 27]</hi> )</note>, addit, et
dicit:  « Denique ut possibilitatem boni eis inesse significaret,
increpans Pharisaeos: <hi>Quid autem,</hi> inquit, <hi>etiam ex vobismetipsis non judicatis quod bonum est <note>(Luc. XII, 57)</note>
          </hi>?
Quod utique non eis dixisset, nisi eos
judicio naturali quod aequum est scisset posse discernere. » 
Jam non solum voluntatem boni, sed etiam
possibilitatem libero adscribit arbitrio: tanquam ideo
ab eis exigatur intelligentia, ideo justitia reposcatur,
quia possint haec sine Dei donis de naturae proferre
bonis. Imperantur autem ista homini, ut ex ipso praecepto,
quo ei hoc quod accepit indicitur, agnoscat se
ipsum id suo vitio perdidisse: et non ideo iniquam
esse exactionem, quia ad reddendum quod debet idoneus
non est; sed a littera occidente confugiat ad
spiritum vivificantem, et facultatem quam non invenit
in natura, quaerat ex gratia. Quod si facit, magna
est misericordia Dei: si non facit, justa est poenapeccati.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>32.</head>
          <p>
 Denique ad plenitudinem praemissae disputationis,
regulari sententia pronuntiat, dicens:  « Unde
cavendum nobis est, ne ita ad Deum omnia sanctorum
merita referamus, ut nihil nisi id quod malum
atque perversum est, humanae adscribamus naturae » <note>(Cap. 12)</note>.
Quid evidentius, quid expressius secundum
Pelagii Coelestiique commentum ab ullo eorum discipulo
potuit definiri? Illi dicunt,  « Gratiam Dei secundum
merita nostra dari; »  et iidem dicunt,  « Gratiam
Dei non ad singulos actus dari: »  hic intra
unam sententiam blasphemiam utramque conclusit,
dicens:  « Cavendum nobis esse, ne ita ad Deum
omnia sanctorum merita referamus, ut nihil nisi quod
malum atque perversum est, humanae adscribamus
naturae. »  Vult ergo esse multa propria hominum merita,
quae non sint gratiae largitate collata, quibus ad
augendas naturales divitias quaedam desursum munera
debeantur. Vult nos gratiam Dei non ad singulos
actus accipere: ac perinde non pro omni opere
<pb n="1816"/>
bono semper orare. Atque ita consequens erit ut in
Dei muneribus nullum meritum esse credendum sit;
quandoquidem sine merito sit, quem Deus semper in
omnibus adjuverit: aut si etiam in his quae Deus tribuit,
aliqua merita collocantur, constet etiam ipsa
propria acquiri facultate potuisse; et ideo in aliquibus
oporteat nos adjuvari, ut possibilius fiat per gratiam,
quod non erat impossibile per naturam. Ecce jam in
ista paucorum brevitate verborum, non duarum tantum,
sed multarum impietatum numerosa connexio
est: quae si scrupulosioris diligentiae discretione tractetur,
in nullo a damnati erroris catena absoluta monstrabitur.
</p>
        </div3>
      </div2>

<div2>
        <head>CAPUT XII.</head>
<div3>
          <head>33.</head>
          <p>
 Sed ne suspicionibus agere videamur,
et latebras sensuum ultra verba rimari, quid
accrescat cognitis, doceant quae sequuntur. Qui ergo
inter principia disputationis suae dixerat,  « Non solum
actuum, verum etiam cogitationum bonarum ex
Deo esse principium; qui nobis et initia sanctae voluntatis
inspirat, et virtutem atque opportunitatem eorum
quae recte cupimus, tribuit peragendi; »  nunc
volens probare, quod religiosae cogitationes et sancta
consilia nulla Dei inspiratione concepta de naturali
possint prodire sapientia, ponit verba Salomonis, dicentis: <hi>Voluitque David pater meus aedificare domum
nomini Domini Dei Israel: et ait Dominus ad David
patrem meum, Quod cogitasti in corde tuo, aedificare
domum nomini meo, bene fecisti, hoc ipsum mente pertractans;
verumtamen non tu aedificabis domum nomini
meo</hi> 
 »  <note>(III Reg. VIII, 17-19)</note>. Deinde ut ostendat, quomodo
hoc intelligendum sit, infert ipse tractator:
 « Haec ergo cogitatio, atque iste tractatus regis David,
utrumne bonus et ex Deo, an malus et ab homine
fuisse dicendus est? Si enim bona et ex Deo fuit illa
cogitatio, cur ab eo a quo inspirata est, eidem negatur
effectus? si autem mala, et ex homine fuit, cur
laudatur a Domino? Restat ergo ut et bona, et ex
homine fuisse credatur. In quem modum etiam nostras
quotidie cogitationes possumus judicare: neque
enim aut soli David bonum ex semetipso cogitare concessum
est, aut nobis ne quid boni unquam sapere aut
cogitare possimus naturaliter, denegatur »  <note>(Cap. 12)</note>.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>34.</head>
          <p>
 Nullo modo hoc testimonio atque argumento
probari potest, quod piae cogitationes ex solo libero
arbitrio, et non ex Dei inspiratione nascantur. Non
enim ideo voluntas David, quae utique bona erat, non
ex Deo fuisse credenda est, quia templum sibi Dominus
non ab eo aedificari, sed a filio ipsius voluit. Quaerendum
ergo est, de quo spiritu processerit affectus
istius voluntatis; nempe de illo Dei, in quo dicebat, <hi>Si introiero in tabernaculum domus meae, si ascendero
in lectum stratus mei; si dedero somnum oculis meis,
aut palpebris meis dormitationem, aut requiem temporibus
meis, donec inveniam locum Domino, tabernaculum
Deo Jacob 
 <note>(Psal. CXXXI, 3-5)</note>
          </hi>. Quod cum Propheta
concupisceret, non ignorabat verum illud perfectumque
templum ab illo esse condendum, qui cum esset
Filius Dei, factus est etiam filius David; quique cum
videret templum a Salomone constructum, dicebat, <hi>Solvite templum hoc, et in triduo suscitabo illud. Dicebat
autem de templo corporis sui 
 <note>(Joan. II, 19, 21)</note>
          </hi>. Ut
ergo hoc templum praefiguraretur, quod in Christo et
in Ecclesia disponebatur, merito ad instructionem
ejus non David eligitur, sed filius David: ut per filium
hominis significaretur Filius Dei et hominis; et per
templum dissolubile indicaretur tabernaculum incorruptibile;
ad cujus condendam imaginem et voluntas
David probata est, et opus in eum translatum est, cujus
persona magis eidem imagini congruebat. Atque
ita et ex Deo erat hoc velle David, et ex Deo erat hoc
facere Salomonem.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>35.</head>
          <p>
 Quod ut exemplis magis elucescat, requiramus
ubi fieri Deus noluerit, quod homines facere Deo volente
voluerunt. Dominus Apostolis praecepit, dicens,
<pb n="1817"/> <hi>Euntes ite, et docete omnes gentes, baptizantes eos in
nomine Patris, et Filii, et Spiritus sancti, et docentes
eos servare omnia quaecumque mandavi vobis 
 <note>(Matth.
XXVIII, 19, 20)</note>
          </hi>. Quod cum Apostoli audirent, sine dubio
non verba nuda per corporales sonos exterioribus
tantum auribus acceperunt, sed virtute viventis Verbi
accensa est in cordibus eorum inexstinguibilis flamma
charitatis, qua ardentissime vellent Evangelium
Christi omnibus gentibus praedicare. Sed cum vetiti
sunt loqui verbum in Asia, et cum tentarent ire in
Bithyniam, prohibiti sunt ab Spiritu Jesu <note>(Act. XVI,
6 et 7)</note>; numquid non ex Deo hanc voluntatem habebant,
quod etiam istorum optabant ad fidem corda
convertere, quos occulto judicio Deus Evangelium
tunc nolebat audire? Aut quod Ecclesia quotidie pro
inimicis suis orat, id est, pro his qui necdum Deo crediderunt,
numquid non ex Spiritu Dei facit? Quis hoc
dixerit, nisi qui hoc non facit, aut qui putat fidem
non esse Dei donum? Et tamen quod pro omnibus
petitur, non pro omnibus obtinetur. Nec est iniquitas
apud Deum, qui saepe postulata non tribuit, quae postulare
donavit.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>36.</head>
          <p>
 Bonam igitur voluntatem, eam scilicet qua adhaeretur
Deo, nec negandum est hominis esse propriam,
et confitendum est Deo inspirante conceptam.
Nam cum nemo sit bonus, nisi solus Deus <note>(Luc.
XVIII, 19)</note>; quale erit bonum, quod auctorem non habet
bonum? Naturae quippe humanae, cujus creator
est Deus, etiam post praevaricationem manet substantia,
manet forma, manet vita, et sensus, et ratio,
caeteraque corporis atque animi bona, quae etiam
malis vitiosisque non desunt: sed non in his habet
veri boni perceptionem, quae mortalem vitam honestare
possunt, aeternam autem conferre non possunt.
Neque enim ignotum est, quantum Graecae scholae,
Romana eloquentia et totius mundi inquisitio circa
inveniendum summum bonum, acerrimis studiis,
excellentissimis ingeniis laborando nihil egerint, nisi
ut evanescerent in cogitationibus suis, et obscuraretur
cor insipiens eorum <note>(Rom. I, 21)</note>, qui ad cognoscendam
veritatem semetipsis ducibus utebantur. Si
ergo quis de aerumnosis vanitatibus et insaniis fallacibus
erubescens, tenebras esse et mortem quidquid
pro lumine ac vita amplectebatur intelligit, et ab his
se conatur abstrahere; non est ab ipso, quamvis non
sine ipso sit ista conversio; nec propria virtute ad
principia salutis enititur: sed agit haec occulta et
potens gratia Dei, quae remotis terrenarum opinionum
et operum mortuorum favillis, torrem obruti
cordis exagitat, et desiderio veritatis inflammat; non
ut invitum hominem subigat, sed ut subjectionis cupidum
faciat; nec ut ignorantem trahat, sed ut intelligentem
sequentemque praecedat. Manens enim liberum
arbitrium, quod utique cum ipso homine
Deus condidit, a vanitatibus et cupiditatibus suis, in
quas neglecta Dei lege defluxit, non a se ipso, sed a
Creatore mutatur; ut quidquid in eo in melius reficitur,
nec sine illo sit qui sanatur, nec nisi ab illo sit
qui medetur; cujus sumus nova creatura novumque
figmentum, creati in Christo Jesu in operibus bonis,
quae praeparavit Deus, ut in illis ambulemus <note>(Ephes.
II, 10)</note>.
</p>
        </div3>
      </div2>

<div2>
        <head>CAPUT XIII.</head>
<div3>
          <head>37.</head>
          <p>
 Nunc jam videamus, quo disputantis
progrediatur intentio:  « Dubitari ergo, » 
inquit,  « non potest, inesse quidem omni animae naturaliter
virtutum semina, beneficio Creatoris inserta:
sed nisi haec opitulatione Dei fuerint excitata, ad incrementum
perfectionis non poterunt pervenire; quia
secundum beatum Apostolum, <hi>neque qui plantat est
aliquid, neque qui rigat; sed qui incrementum dat Deus <note>(I Cor. III, 7)</note>
          </hi>.
Adjacere autem homini in quamlibet
partem arbitrii libertatem, etiam liber ille qui dicitur
<pb n="1818"/>
Pastoris, apertissime docet, in quo duo angeli unicuique
nostrum adhaerere dicuntur, id est bonus ac malus:
in hominis vero optione consistere, ut eligat
quem sequatur. Et idcirco manet in homine liberum
semper arbitrium, quod gratiam Dei possit vel negligere,
vel amare »  <note>(Cap. 12)</note>. Si dubitari non potest,
 « inesse omni animae naturaliter virtutum semina,
beneficio Creatoris inserta: »  solus Adam praevaricatus
est, et in peccato ejus nemo peccavit <note>(Rom. V,
12)</note>; in nullis iniquitatibus concepti sumus, et in nullis
nos matres nostrae peperere delictis <note>(Psal. L, 7)</note>;
non fuimus natura filii irae <note>(Ephes. II, 3)</note>, nec fuimus
sub potestate tenebrarum <note>(Coloss. I, 13)</note>; qui manentibus
in nobis naturaliter virtutibus, filii potius nati sumus
pacis et lucis. Absit ab animis piorum fallacis doctrinae
insidiosa deceptio. Virtutes cum vitiis habitare
non possunt. <hi>Quae enim participatio,</hi> inquit Apostolus, <hi>justitiae cum iniquitate? aut quae societas luci ad tenebras <note>(II Cor. VI, 14)</note>
          </hi>?
Virtus namque principaliter Deus
est: cui non aliud est habere virtutem, quam esse
virtutem. Hujus cum participes sumus, habitat Christus
in nobis, qui est Dei virtus et Dei sapientia <note>(I Cor. I, 24)</note>:
habitat fides, spes, charitas, continentia,
intellectus, consilium, fortitudo, caeteraeque virtutes.
Cum vero ab hoc bono recedimus, omnia nobis
e contrario oriuntur ex nobis. Discedente enim pulchritudine,
quid succedat nisi deformitas? abeunte
sapientia, quid resideat nisi insipientia? non regnante
justitia, quid dominetur nisi iniquitas?</p>
        </div3>
<div3>
          <head>38.</head>
          <p>
 Virtutum itaque semina, quae beneficio Creatoris
inserta sunt, praevaricatione primi parentis eversa
sunt; nec haberi queunt, nisi eo restituente qui dederat.
Reformabilis enim est natura humana formatori
suo, et eorum bonorum quae habuit capax est:
ut per mediatorem Dei et hominum hominem Christum
Jesum, in eo ipso quod ei remansit, possit recuperare
quod perdidit. Remansit autem ei rationalis
animus, qui non virtus, sed virtutis habitaculum est.
Ex participatione enim sapientiae et justitiae et misericordiae,
non sapientia neque justitia neque misericordia,
sed sapientes et justi et misericordes sumus.
Quae bona, quamvis rationale nostrum vitiis occupatum
sit, et praevaricantibus nobis Dei templum spiritus
immundus invaserit, possunt tamen rursus in
ipsum rationale confluere, per eum qui mundi principem
foras mittit <note>(Joan. XII, 31)</note>, et ligans fortem,
vasa ejus rapit <note>(Marc. III, 27)</note>, fugatoque mundi hujus
spiritu, dat Spiritum qui ex Deo est, ut sciamus
quae a Deo donata sunt nobis <note>(I Cor. II, 12)</note>. Qui autem
Spiritum Christi non habet, hic non est ejus <note>(Rom. VIII, 9)</note>.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>39.</head>
          <p>
 Puto autem istum veri similitudine decipi, et
in specie falsarum errare virtutum, dum ea bona,
quae non possunt nisi ex Dei munere haberi, etiam in
impiorum animis aestimat reperiri; ideo scilicet, quia
multi eorum sint justitiae, temperantiae, continentiae,
et benevolentiae sectatores: quae omnia non frustra
quidem, neque inutiliter habent, multumque ex eis
in hac vita honoris et gloriae consequuntur; sed quia
in iis studiis non Deo, sed diabolo serviunt, licet habeant
temporalem de vana laude mercedem, ad illam
tamen beatarum virtutum non pertinent veritatem.
Et ita manifestissime patet, in impiorum animis nullam
habitare virtutem: sed omnia opera eorum immunda
esse atque polluta, habentium sapientiam non
spiritualem, sed animalem; non coelestem, sed terrenam;
non christianam, sed diabolicam; non a Patre
luminum, sed a principe tenebrarum: dum et ipsa
quae non haberent nisi dante Deo, subdunt ei qui
primus recessit a Deo.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>40.</head>
          <p>
 Qui ergo dicit,  « sine ullo opere gratiae naturaliter
omni animae semina inesse virtutum; »  quid laborat
<pb n="1819"/>
ostendere, nisi de istis seminibus quaedam germina
 praecedentium Dei gratiam pullulare meritorum?
Denique ut videretur aliquid gratiae tribuisse:  « Ad
perfectionis, »  ait,  « incrementum semina haec pervenire
non poterunt, nisi opitulatione Dei fuerint
excitata: »  ut scilicet opitulatio Dei sit cohortatio
atque doctrina, mens autem, quae virtutum est opulenta
seminibus, utatur facultate quam possidet; ad
hoc tantum juvanda, ut earum virtutum apprehendat
culmina, quarum sibi scit inesse principia. Igitur secundum
istum humana anima sic aedificabitur in Dei
templum, ut non accipiat fundamentum praeter quod
aliud nemo potest ponere, quod est Christus Jesus. <note>(I Cor. III, 11)</note>.
Quando autem hoc fundamentum
incipitur, nisi quando fides in audientis corde generatur?
Quae si naturaliter inerat, non coeptum ibi est
aliquid, sed superstructum. Superflue ergo infidelis
videbatur, qui fidem habebat antequam crederet. Hoc
autem et de aliarum virtutum principiis potest dici,
quas gratia augere debeat quia sunt, non donare quia
desunt. Sed aliud nos omnia sanctarum Scripturarum
eloquia docent. Legimus principium esse sapientiae
timorem Domini <note>(Prov. I, 7)</note>: et legimus donum Dei
hanc esse virtutem. <hi>Timor,</hi> inquit, <hi>Dei super omnia se
superposuit: beatus homo cui donatum est habere timorem
Dei <note>(Eccli. XXV, 14 et 15)</note>
          </hi>. Cum ergo timor Dei
principium sit sapientiae; quae virtus haberi potest
sine sapientia, cui ex timore principium est? Beatus
apostolus Petrus: <hi>Gratia vobis,</hi> inquit, <hi>et pax adimpleatur
in recognitione Domini nostri Jesu Christi, qui
nunc omnia nobis divina virtute sua, quae ad vitam et
pietatem pertinent, donavit <note>(II Petr. I, 2-4)</note>
          </hi>. Numquid
ait, Qui virtutum semina, quae naturaliter habebamus
inserta, opitulatione sua excitavit in nobis? Sed ait, <hi>Qui nunc omnia nobis, quae ad vitam et pietatem pertinent
donavit.</hi> 
 Quod dicendo, cujus virtutis initium in
natura posuit, quod non ab eo collatum sit, qui cuncta
donavit? Propter quod et beatus Paulus: <hi>Quid
enim habes,</hi> inquit, <hi>quod non accepisti? Si autem accepisti,
quid gloriaris, quasi non acceperis <note>(I Cor. IV, 7)</note>
          </hi>?</p>
        </div3>
<div3>
          <head>41.</head>
          <p>
 Ergo omnia quae ad vitam et pietatem pertinent,
non per naturam, quae vitiata est, habemus;
sed per gratiam, qua natura reparatur, accepimus.
Nec ideo aestimare debemus, in naturalibus thesauris
principia esse virtutum, quia multa laudabilia reperiuntur
etiam in ingeniis impiorum: quae ex natura
quidem prodeunt, sed quoniam ab eo qui naturam
condidit recesserunt, virtutes esse non possunt. Quod
enim vero illuminatum est lumine, lumen est, et quod
eodem lumine caret, nox est. Quia <hi>sapientia hujus
mundi stultitia est apud Deum <note>(Id. III, 19)</note>
          </hi>. Ac sic vitium
est, quod putatur esse virtus: quandoquidem stultitia
est, quod putatur esse sapientia. Quando autem
fieri potest, ut qui in naturalium virtutum seminibus,
quae istae magnificat, gloriatur, ipsas virtutes suas ei
doctrinae subjiciant provehendas, quae dicit, <hi>Si quis
videtur inter vos sapiens esse, stultus fiat ut sit sapiens <note>(Ibid., 18)</note>
          </hi>;
et, <hi>Quia in sapientia Dei non cognovit hic
mundus per sapientiam Deum, placuit Deo per stultitiam
praedicationis salvos facere credentes <note>(Id. I, 21)</note>
          </hi>? Quid
illa scientiae sapientiaeque praesumptio magis ineptum
esse censeat, magisque ridendum, nisi Spiritus Dei
aspernationem subegerit superborum, rationesque illas,
quae ignotae veritati canina facundia repugnabant,
gratiae suae virtute destruxerit; ut semen verbi praesulcata
 cordis terra concipiat, et dignos aeternis
horreis fructus Dei agri cultura producat?</p>
        </div3>
<div3>
          <head>42.</head>
          <p>
 Post illud autem nullius auctoritatis testimonium,
quod disputationi suae de libello Pastoris inseruit,
ex quo ostendere voluit, inter boni et mali
<pb n="1820"/>
angeli contrarias suasiones, ita omnem hominem
naturali judicio et propriae discretioni esse commissum,
ut ei non plus a Deo praesidii, quam a diabolo
sit periculi; addidit definitioni suae regulam, dicens,
 « Et idcirco manet in homine liberum semper arbitrium,
quod gratiam Dei possit vel negligere, vel
amare. »  In qua sententia etiam hoc quod ait,  « in homine
remanere semper liberum arbitrium, »  ex aliqua
parte non constat: siquidem multa millia infantium in
regnum Dei assumptorum, aut a regno Dei extraneorum,
sine ullius suae voluntatis arbitrio gratiam Dei
aut accipiant, aut amittant; multique excordes ad
omnia prorsus et fatui, per Sacramentum regenerationis
ab aeternae mortis vinculis eruantur. Accipiamus
tamen ita hoc dictum, ut ad eos proprie pertineat
haec definitio, qui uti possunt libera voluntate. Itane
libera est ista libertas, ut tantum ex se habeat fastidii,
ut negligat gratiam Dei: tantum ex se habeat
delectationis, ut diligat? Itane illum vetustae infidelitatis
glacialem rigorem nullus meridiani caloris spiritus
relaxavit, et torpor mentis obstrictae de suo algore
concaluit; et dicente Domino, <hi>Ignem veni mittere
in terram <note>(Luc. XII, 49)</note>
          </hi>, nulla ad cor frigidum scintilla
pervenit, et cinis mortuus ex semetipso in flammam
charitatis exarsit? Nihil tale in istius gratiae
amatoribus factum est, quale illi experti sunt, qui
dicebant, <hi>Nonne cor nostrum erat ardens, cum essemus
cum illo in via, et aperiret nobis Scripturas <note>(Id. XXIV,
32)</note>
          </hi>? Sed nec illud in eisdem actum est, quod de Lydia,
civitatis Thyatirorum purpuraria, quae inter mulieres,
quibus illic Apostolus praedicabat, sola tunc
ostenditur credidisse: <hi>Cujus,</hi> inquit, <hi>cor aperuit Deus,
ut intenderet his quae a Paulo dicebantur <note>(Act. XVI, 14)</note>
          </hi>?
Et tanta est secundum istum liberi arbitrii incolumitas
et facultas, ut charitatem, quae in omnium arce
virtutum est, non ex Dei munere, sed ex sola habeant
voluntate? Quid ergo in anima a suo aedificatore reparatur
; aut qua largitate gratiae fiet ornatior, si illa
sunt ei propria, sine quibus non possunt prodesse donata?
Sed Apostolus, qui profitetur, sine charitate
non operationes miraculorum, non scientiam, non fidem,
non prophetiam, non erogationes divitiarum,
non ipsam saevissimorum suppliciorum prodesse tolerantiam <note>(I Cor. XIII, 2 et 3)</note>;
unde habeatur ipsa charitas
non tacet: <hi>Quoniam charitas,</hi> inquit, <hi>Dei diffusa
est in cordibus nostris per Spiritum sanctum, qui datus
est nobis <note>(Rom. V, 5)</note>
          </hi>; et, <hi>Pax,</hi> inquit, <hi>fratribus cum
charitate et fide a Deo Patre et Domino Jesu Christo <note>(Ephes. VI, 23)</note>
          </hi>.
Sanctus etiam Joannes apostolus instruat
nos, unde hujus boni coeperimus esse participes. <hi>Charissimi,</hi> 
 inquit, <hi>diligamus nos invicem, quia dilectio
ex Deo est.</hi> Et ne possemus opinari, ideo dilectionem
dictam ex Deo, quia in natura hominis hic satus esset
affectus; paulo post ait, <hi>Non quod nos dilexerimus
Deum, sed quoniam ipse dilexit nos:</hi> et iterum. <hi>Nos
diligamus Deum, quia prior dilexit nos <note>(I Joan. IV, 7, etc.)</note>
          </hi>.
Agnoscat ergo humana egestas, hoc quod de quibuslibet
bonis recte dicitur, multo rectius sibi dici de
eo, sine quo bona cuncta non prosunt: <hi>Quid enim
habes quod non accepisti? Si autem accepisti, quid gloriaris
quasi non acceperis <note>(I Cor. IV, 7)</note>
          </hi>?
</p>
        </div3>
      </div2>

<div2>
        <head>CAPUT XIV.</head>
<div3>
          <head>43.</head>
          <p>
 Post haec autem, cum tantum
homini tribuisset ante gratiam, quantum ei fructuosissimum
est habere per gratiam; addidit quaedam perplexa
atque confusa, ad vigorem liberi arbitrii demonstrandum;
<pb n="1821"/>
et de his quae jam donatis sibi viribus
facit, vult illa munire quae ei naturaliter inesse definit;
ut quod est per adjutorium Dei perfecisse, hoc sit ex
arbitrii libertate coepisse. Verum haec ut tolerabilia
transeamus; quia et nos ideo liberum arbitrium dicimus,
bonae voluntatis affectum fideique principium
operante gratia concepisse, ut per haec quae illi nullo
merito praeeunte donata sunt, ea quae operaturo sunt
promissa mereatur; ab illo semper petens posse aliquid
boni facere, qui ait, <hi>Sine me nihil potestis facere <note>(Joan. XV, 5)</note>
          </hi>:
his itaque praetermissis, id quod de
sancti Job passionibus posuit, retractemus. Ait enim:
 « Quod etiam in Job probatissimo athleta suo, cum
eum diabolus expetisset ad singulare certamen, divinam
legimus providisse justitiam. Si enim contra inimicum
non sua virtute, sed Dei solius fuisset gratia
protegente congressus, et absque ulla virtute patientiae
suae divina tantum opitulatione suffultus, multiplices
illas ac tota inimici crudelitate quaesitas tentationum
moles et exitia pertulisset; quomodo non illam calumniosam
diabolus, quam prius emiserat vocem, adversus
eum justius iterasset: <hi>Numquid Job gratis colit
Deum? Nonne tu vallasti eum, ac domum ejus, et universam
substantiam ejus per circuitum? Sed aufer manum
tuam,</hi> hoc est, Sine eum suis mecum viribus
decertare; <hi>nisi in faciem tuam benedixerit tibi <note>(Job I,
9-11)</note>
          </hi>? Sed cum nullam hujuscemodi querimoniam
calumniosus hostis post conflictum audeat iterare,
non Dei, sed illius se victum viribus confitetur. Licet
etiam gratia Dei non in totum illi defuisse credenda
sit, quae tantam tentatori tribuit potestatem, quantam
et illum resistendi noverat habere virtutem: non eum
ab illius impugnatione sic protegens, ut nullum virtuti
humanae relinqueret locum; sed hoc tantum procurans,
ne violentissimus inimicus animam ejus amentem
faciens et impotem sensu, impari eum atque
iniquo certaminis pondere praegravaret »  <note>(Cap. 14)</note>.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>44.</head>
          <p>
 Quis haec praedicari a catholicis inter catholicos
crederet, nisi quae in collocutionibus domesticis saepe
defensa sunt, etiam scripta legerentur? Itane in omnibus
hominibus intelligentiae caligat obtutus, et a
cunctis Ecclesiae filiis spiritus scientiae et pietatis abscessit,
ut non erubescant ingerere se judiciis legentium
tam inanes fabulas, tam inhonesta mendacia?
Vir gravis, doctor sapiens, verax magister, redde
nobis catholicam definitionem, qua inter initia disputationis
tuae aures nostras mentesque cepisti. Pronuntiaveras
fidem christiana voce ecclesiasticam,
 « Non solum actuum, verum etiam cogitationum bonarum
ex Deo esse principium: qui nobis et initia
sanctae voluntatis inspirat, et virtutem atque opportunitatem
eorum quae recte cupimus tribuit peragendi.
Omne enim datum optimum, et omne donum perfectum
desursum est, descendens a Patre luminum <note>(Jacobi I, 17)</note>;
qui et inspirat quae bona sunt, et exsequitur
et consummat in nobis: »  et hujus sententiae
soliditate omnia hostilium reliquiarum machinamenta
confregeras. Cur professione mutata, quod destruxisti
aedificas; quod tuebaris, impugnas? cur invictissimae
veritatis arce deserta gradatim ad praecipitia Pelagiana
decurris? Qui enim definieras, neque sanctarum
cogitationum, neque piarum voluntatum neque bonorum
actuum ex nobis esse principia; sed inspiratione
Dei gratiaeque ejus auxilio bona in nobis cuncta generari,
et ad profectum perfectionemque perduci: paulo
post coepisti donis gratiae liberi arbitrii aequare conatus;
ut principia quae Deo assignaveras, posse hominem
a semetipso habere monstrares, dicendo,  « Quia
<pb n="1822"/>
etiam suis interdum motibus homo ad virtutum appetitus
possit extendi, semper vero a Domino indigeat
adjuvari: »  et iterum dicendo,  « Etiam per naturae
bonum, quod beneficio Creatoris indultum est, nonnumquam
bonarum voluntatum prodire principia: quae
tamen nisi a Domino dirigantur, ad consummationem
virtutum pervenire non possint. »  Et post haec, ut
quosdam praeveniri a gratia ostenderes, in quorumdam
autem praeeuntibus meritis causam percipiendae
gratiae collocares, dixisti,  « Quid ex quo pendeat dubitari,
id est, utrum quia initium bonae voluntatis
praebuerimus, misereatur nostri Deus; an quia Deus
misereatur, consequamur bonae voluntatis initium. » 
Quas duas regulas ne in ambiguo relinqueres, utramque
exemplis, ut tibi visum est idoneis, munire curasti;
unam de Pauli et Matthaei coactitia conversione
confirmans; aliam de Zacchaei et latronis voluntaria
fide roborans: quorum desiderium tam violentum
dicis fuisse,  « ut ad invadendum regnum coelorum
specialia vocationis monita praevenirent. »  Deinde
progressu disputationis, ut incolumitatem interioris
hominis patefacias; ipsum  « Adam concepisse quidem,
quam non habebat scientiam mali; sed quam
acceperat boni scientiam, non amisisse »  confirmas.
Cumque hoc etiam ex comparatione impiorum probare
voluisses; in id usque prolapsus es, ut proclamares,
 « Cavendum nobis esse, ne ita ad Dominum
omnia sanctorum merita referamus, ut nihil nisi quod
malum est, humanae adscribamus naturae. »  Et ne
hanc naturam illas in praevaricatione Adae crederemus
amisisse virtutes, definisti tam incolumes esse
omnium hominum animas naturaliter, quam fuit primi
hominis ante peccatum, dicendo,  « Dubitari ergo non
potest, inesse omni animae naturaliter virtutum semina
beneficio Creatoris inserta. »  Consideratis ergo
his definitionibus tuis, non est occultum, quantum ab
illius sententiae sanitate desciveris, in qua quod tribuendum
erat gratiae, fallaciter praedicando, catholicarum
tibi aurium judicia conciliare voluisti; quibus
de praemissae professionis fronte securis, facile sequentia
irreperent, si prima placuissent.
</p>
        </div3>
      </div2>

<div2>
        <head>CAPUT XV.</head>
<div3>
          <head>45.</head>
          <p>
 Sed hactenus ne in totum videreris
a praefixa regula discrepare, ita virtutum meritorumque
principia a libero arbitrio ad gratiam
transtulisti, ut ipsorum bonorum desideriorum voluntarios
motus sine auxilio Dei nec provehi fatereris
posse, nec perfici: nunc vero remoto longius Deo,
et a sustentatione hominis separato, tantam libero
arbitrio potentiam tribuis, ut non solum amissionem
multiplicium facultatum et totius simul familiae ac necessitudinum
acerbissimum finem constanter aequanimiterque
suscipiat; sed ipsius quoque corporis proprii
ineffabiles cruciatus proposito nudae voluntatis
evincat. Et ut dubitari hinc disputante te nequeat,
sancti Job constituis exemplum, qui adversum illam
insignem diabolicae saevitiae crudelitatem sine Dei
praesidio decertarit: et argumento probare niteris,
quod ipse cruentissimus inimicus confessus sit, non
Domini, sed Job se virtute superatum, in eo quod sibi
in graviore conflictu gratiam Dei obstitisse non dixit:
quasi vir ille in damnis atque orbitatibus debuerit superna
protectione circumtegi, in carnis autem suae
animaeque tormentis non eguerit adjuvari. Si ergo hac
magnitudine animi, quam illata per singulos omnesque
artus tot mortium poena non superat, nihil inter
sanctorum palmas memorabilius, nihil invenitur illustrius;
eamque asseris, ex humana tantum virtute
subsistere: quid erit laudis ac meriti, quod inter studia
quietis et pacis nequeat arbitrii obtinere libertas, quam
in tanti fine certaminis de suis viribus coronasti?</p>
        </div3>
<div3>
          <head>46.</head>
          <p>
 Quaero igitur abs te, videaturne tibi vir iste,
<pb n="1823"/>
cum illis quae legimus suppliciis probaretur, habuisse
in se Spiritum sanctum. Si habuisse dicis; certum est
quia Deus, quem non deseruit, adjuvit. Si autem recessisse
ab eo Spiritum sanctum dixeris; propheticus
te ejusdem sermo convincit, dicens: <hi>Scio enim quod
Redemptor meus vivat, et in novissimo die de terra surrecturus
sim; et rursus circumdabor pelle mea, et in
carne mea videbo Deum, quem visurus sum ego ipse, et
oculi mei conspecturi sunt, et non alius: reposita est
haec spes mea in sinu meo <note>(Job XIX, 25-27)</note>
          </hi>. Quod si
de incarnatione Domini nostri Jesu Christi, ac resurrectione
ejus qui est primitiae dormientium, et de spe
redemptionis quae in ipso reposita est omnibus sanctis,
recte intelligitur prophetatum; manifeste apparet,
non discessisse a templo suo gratiam Dei; et
fecisse jam tunc Dominum in hoc sancto suo, quod
postea in Apostolis et martyribus suis spondebat esse
faciendum, dicens: <hi>Cum autem tradent vos, nolite cogitare
quomodo aut quid loquamini; dabitur enim vobis
in illa hora quid loquamini: non enim vos estis qui loquimini,
sed Spiritus Patris vestri qui loquitur in vobis <note>(Matth. X, 19, 20)</note>
          </hi>.
Quid? cum idem sanctus ineptis
consolatoribus responderet, nonne in Dei fidebat
auxilio, dicens, <hi>Qui deridetur ab amico suo, sicut ego,
invocabit Dominum, et exaudiet eum?</hi> Aut nesciebat ex
illo se habere quod habebat, de quo ait, <hi>Apud ipsum
est sapientia et fortitudo, ipse habet consilium et intelligentiam:</hi> 
et de quo dicit, <hi>In cujus manu anima omnis
viventis, et spiritus universae carnis hominis <note>(Job XII,
4, 13, 10)</note>
          </hi>: et iterum, <hi>Exspecto,</hi> inquit, <hi>donec veniat
immutatio mea: vocabis, et ego respondebo tibi; operi
manuum tuarum porriges dexteram: tu quidem gressus
meos dinumerasti, sed parcis peccatis meis: signasti
quasi in saeculo delicta mea, sed curasti iniquitatem
meam <note>(Id. XIV, 14-17)</note>
          </hi>? Non ergo deseruerat Dominus,
quem curabat; neque opem suam abstulerat ab
eo, cui purificatoria remedia, quibus clarius nitesceret,
admovebat.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>47.</head>
          <p>
 Ad hanc passionum tolerantiam, in qua hic
sanctus emicuit, etiam ille erat praeparatus a Domino,
qui dicebat, <hi>Nam etsi ambulem in medio umbrae
mortis, non timebo mala, quoniam tu mecum es <note>(Psal. XXII, 4)</note>
          </hi>:
et illud, <hi>Salus justorum a Domino,
et protector eorum est in tempore tribulationis <note>(Psal.
XXXVI, 39)</note>
          </hi>. Ad hanc tolerantiam etiam ille erat praeparatus
a Domino, qui et credere in Christum, et pro
Christo pati referebat ad Christum, dicens, <hi>Justificati
igitur ex fide pacem habeamus ad Deum per Dominum
nostrum Jesum Christum; per quem et accessum habemus 
 in gratiam istam, in qua stamus, et gloriamur in
spe gloriae filiorum Dei: non solum autem, sed et gloriamur
in tribulationibus; scientes quod tribulatio patientiam
operatur, patientia autem probationem, probatio
vero spem, spes autem non confundit: quia charitas
Dei diffusa est in cordibus nostris per Spiritum sanctum,
qui datus est nobis <note>(Rom. V, 1-5)</note>
          </hi>: et iterum, <hi>Quis nos separabit a charitate Christi? tribulatio? an
angustia? an persecutio? an fames? an nuditas? an periculum?
an gladius? sicut scriptum est, Quia propter
te mortificamur tota die, aestimati sumus sicut oves occisionis:
sed in his omnibus superamus, per eum qui
dilexit nos 
 <note>(Id. VIII, 35-37)</note>
          </hi>. Hujus tolerantiae fortitudo
unde descenderit, beatus Petrus, et in illo omnis
Ecclesia, Veritatis ipsius voce discebat, dicentis, <hi>Ecce satanas postulavit ut cerneret vos velut triticum:
ego autem rogavi pro te, Petre, ne deficiat fides tua <note>(Luc. XXII, 31)</note>
          </hi>.
Quisquis igitur in tribulationibus non
deficit, ab illo se non dubitet adjuvari, ad quem quotidie
corda universorum fidelium clamant: <hi>Ne inferas
nos in tentationem, sed libera nos a malo <note>(Matth.
VI, 13)</note>
          </hi>. Quoniam custodit Dominus animas servorum
suorum, de manu peccatorum liberabit eos <note>(Psal.
XCVI, 10)</note>.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>48.</head>
          <p>
 Quod autem dicis,  « Gratiam Dei ab Job ex eo
<pb n="1824"/>
intelligendam non penitus recessisse, quod tentatori
ejus tantam Deus tentandi dederit potestatem, quantam
et illum resistendi noverat habere virtutem: » 
nonne rectius veraciusque loquereris, si ubi dixisti,
 « quantam et illum resistendi noverat habere virtutem; » 
diceres potius, Quantam et illi resistendi noverat
se dedisse virtutem? Unius enim verbi correctio,
totam istam gloriam, quam humanis viribus assignare
voluisti, sobrietate aliqua temperasset, ut illa
mirabilis in tanta afflictione patientia, et Dei adjutorio
et libero hominis adscriberetur arbitrio. Sed veritus
es naturae humanae minuere laudem, si ei profiteris
a Deo datam esse virtutem; ideo conflictus
illius atque victoriae non vis credi cooperatorem
Deum fuisse, sed tantummodo spectatorem: ut cui
persuadere potueris, per naturalem liberi arbitrii facultatem
tam arduum certamen victum, dubitare non
audeat in levioribus causis multo liberiores esse bonae
voluntatis effectus; atque ita in illius damnatae sententiae
foveam cadat, qua dicitur, Ideo nobis gratiam
justificationis dari, ut quod facere per liberum
jubemur arbitrium, facilius possimus implere per
gratiam; tanquam etsi gratia non daretur, non quidem
facile, sed tamen possemus etiam sine illa implere
divina mandata. Quod quia catholici pontifices
dignum anathemate censuerunt, utendum nobis est
eo, quo usi sunt testimonio, dicentes <note>(Carthag. concil.
can. 6, supra, col. 1729)</note>:  « De fructibus enim
mandatorum Dominus loquebatur, ubi non ait, Sine
me difficilius potestis facere; sed ait, <hi>Sine me nihil
potestis facere</hi> »  <note>(Joan. XV, 5)</note>.
</p>
        </div3>
      </div2>

<div2>
        <head>CAPUT XVI.</head>
<div3>
          <head>49.</head>
          <p>
 His autem definitionibus
tuis, quas credidisti idonea auctoritate munitas, tanquam
de consensu legentium securus adjungis, Solere
interdum Deum ad fidem nostram probandam plus
offerre quam sufficit, ut quam firma sit credentium
fides, possit agnosci. Et hoc exemplo illius Centurionis
ostendis, qui cum pueri sui posceret curationem,
Dominusque se ad domum ejus iturum esse promitteret,
responderit, <hi>Non sum dignus ut intres sub tectum
meum; sed dic tantum verbo, et sanabitur puer meus.</hi> 
In quo eum Dominus tali admiratione laudaverit, ut
pronuntiaret, non se invenisse tantam fidem in
Israel <note>(Matth. VIII, 5-10)</note>. Et exigua conclusione pene
totum Pelagianum dogma confirmas, dicendo:  « Nullius
enim laudis esset ac meriti, si id in eo Christus,
quod ipse donaverat, praetulisset »  <note>(Cap. 14)</note>. Falso
ergo scriptum est, <hi>Quia nemo potest esse continens,
nisi Deus del <note>(Sap. VIII, 21)</note>
          </hi>: falso praedicavit Apostolus,
cum de eadem virtute loqueretur, dicens, <hi>Volo autem omnes homines esse sicut me ipsum: sed
unusquisque proprium habet donum a Deo; alius sic,
alius vero sic 
 <note>(I Cor. VII, 7)</note>
          </hi>: falso docuit et ille qui
dixit, <hi>Si quis indiget sapientia, postulet a Deo, et dabitur
ei.</hi> Nec secundum veritatem dictum est, <hi>Omne
datum optimum, et omne donum perfectum desursum
est, descendens a Patre luminum <note>(Jacobi I, 5, 17)</note>
          </hi>: et, <hi>Nemo potest accipere quidquam, nisi ei datum fuerit
de coelo 
 <note>(Joan. III, 27)</note>
          </hi>. An dicendum est, omnes quidem
virtutes inter Dei dona numerandas; sed in illis
hominem, quas de proprio habuerit, esse laudabilem;
et ibi esse merita, ubi Dei dona non fuerint?
Igitur secundum regulam tuam, quibus donatum est,
ut non solum crederent in Christum, sed etiam ut
paterentur pro ipso, et laudem et meritum perdiderunt;
nec habent veram gloriam, qui non in se, sed
in Domino gloriantur. Sed rectius audimus prophetam
dicentem, <hi>Maledictus homo qui spem habet in homine,
et firmat carnem brachii sui, et a Domino discedit cor
ejus <note>(Jerem. XVII, 5)</note>
          </hi>: et illum qui ait, <hi>Diligam te,
<pb n="1825"/>
Domine virtus mea <note>(Psal. XVII, 2)</note>
          </hi>; et, <hi>In Domino
laudabitur anima mea <note>(Psal. XXXIII, 3)</note>
          </hi>; et, <hi>Fortitudo
mea et laudatio mea Dominus <note>(Psal. CXVII, 14)</note>
          </hi>. Ut manifestissime
noverimus, nec laudem eos ullam habere,
nec meritum, in quibus non inveniuntur, quae
nisi Dominus dederit non habentur.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>50.</head>
          <p>
 Sic autem putasti de testimonio laudatae fidei
praejudicium donis gratiae posse generari, quasi fides,
ubi ostenderetur laudata, non doceretur esse donata.
Laudat Apostolus Romanorum fidem, et pro hoc bono
eorum agit gratias Deo, dicens: <hi>Primum quidem gratias
ago Deo meo per Jesum Christum pro omnibus vobis,
quia fides vestra annuntiatur in universo mundo <note>(Rom. I, 8)</note>
          </hi>.
Ad Corinthios quoque simili scribit affectu,
dicens: <hi>Gratias ago Deo meo semper pro vobis,
in gratia Dei, quae data est vobis in Christo Jesu; quia
in omnibus divites facti estis in illo, in omni verbo, et
in omni scientia <note>(I Cor. I, 4, 5)</note>
          </hi>. Numquid agendo gratias
Deo, credentibus sustulit laudem? aut laudando
credentes, meritis negavit auctorem? De Ephesiorum
etiam fide quid sentiat, audiamus: <hi>Propterea,</hi> inquit, <hi>et ego audiens fidem vestram, quae est in Domino Jesu,
et dilectionem in omnes sanctos, non cesso gratias agens
pro vobis, memoriam vestri faciens in orationibus meis,
ut Deus Domini nostri Jesu Christi Pater gloriae, det
vobis Spiritum sapientiae et revelationis, in agnitione
ejus illuminatos oculos cordis vestri 
 <note>(Ephes. I, 15-18)</note>
          </hi>.
Habebant ergo isti fidem, habebant et opera charitatis,
quae nec laude poterant carere, nec merito: sed
pro his virtutibus Apostolus gratias Deo agere non
cessat, sciens a Patre luminum haec dona venisse; a
quo se etiam petere protestatur, ut quibus dedit fidem,
quae per dilectionem operatur, det Spiritum sapientiae
et intellectus: et inde se Ephesii noverint accepisse
quod habent, a quo discunt sperare quod non
habent. Pro Philippensibus quoque similes Deo gratias
agit, et meritum eorum laudemque non supprimit,
dicens: <hi>Gratias ago Deo meo in omni memoria
vestri, semper in cunctis orationibus meis pro omnibus
vobis cum gaudio deprecationem faciens super communicatione
vestra in Evangelio, a prima die usque nunc;
confidens hoc ipsum, quia qui coepit in vobis opus bonum,
perficiet usque in diem Jesu Christi <note>(Philipp. I,
3 6)</note>
          </hi>. Cujus hic humanae laudis ac meriti nunc in Deo
causa suspensa est? quid virtutis aut pietatis exceptum
est, quod non ex gratiae fonte profluxerit, ubi ab
initio usque ad finem et inchoatio et perfectio boni
operis Domino deputatur? Cui canitur de sanctis suis, <hi>Domine, in lumine vultus tui ambulabunt, et in nomine
tuo exsultabunt tota die</hi>,
 <hi>et in tua justitia exaltabuntur;
quoniam gloria virtutis eorum tu es <note>(Psal.
LXXXVIII, 16-18)</note>
          </hi>.
</p>
        </div3>
      </div2>

<div2>
        <head>CAPUT XVII.</head>
<div3>
          <head>51.</head>
          <p>
 Considerandum sane est, in
hac sententia tua quantum adjuves eos qui dicunt,
 « Gratiam Dei secundum merita nostra dari: »  quos
tamen, ut catholicae fidei defendaris umbraculo, profanae
opinionis esse profiteris, dicens,  « Nemo autem
aestimet haec a nobis ob hoc fuisse prolata, ut nitamur
astruere, summam salutis in nostrae fidei ditione
consistere, secundum quorumdam profanam opinionem,
qui totum libero arbitrio deputantes, gratiam
Dei dispensari secundum meritum uniuscujusque definiunt. » 
Sed miror valde, quomodo non vides, aut
ab aliis aestimas non videri, quod te ipsum tuo ore
condemnas. Dicendo enim quod  « Centurio, cujus fides
Domini voce laudata est, nullius laudis esset ac meriti,
si id in eo Deus, quod ipse donaverat, praetulisset: » 
definisti Centurionem illum non donatam fidem
habuisse, sed propriam, ac perinde nihil ejus principiis
collatum fuisse per gratiam; in eadem autem fide
causam fuisse et laudis et meriti, quorum neutrum
haberet, si id, cui et laus debetur et meritum, Dominus
contulisset. Frustra ergo, ut invidiam damnati
<pb n="1826"/>
erroris evadas, summam salutis negas in fidei nostrae
ditione consistere: cum omni modo salus nisi ex
fide esse non possit. Justus enim ex fide vivit <note>(Rom.
I, 17)</note>. Quoniam Veritas dicit, <hi>Amen, amen dico vobis,
quoniam qui audit verbum meum et credit in eum qui me
misit, habet vitam aeternam, et in judicium non veniet,
sed transibit de morte in vitam <note>(Joan. V, 24)</note>
          </hi>: et iterum, <hi>Haec est autem voluntas Patris mei, ut omnis qui
videt Filium et credit in eum, habeat vitam aeternam;
et ego resuscitem eum in novissimo die 
 <note>(Id. VI, 40)</note>
          </hi>: et
iterum, <hi>Haec est autem aeterna, ut cognoscant te
solum verum Deum, et quem misisti Jesum Christum <note>(Id. XVII, 3)</note>
          </hi>.
Cum itaque huic fidei, quam ideo meritis
et laudibus honorasti, quia mavis eam inter liberi
arbitrii bona, quam inter Dei dona numerari,
aeternam beatamque vitam constet esse praeparatam:
quomodo hoc vulnus declinabis, quo te ipse configis,
pronuntiando eos profanos, qui gratiam dispensari
secundum merita humana definiant; et asserendo
quod nec laudem constet habere nec meritum eos,
qui ex dono gratiae sint fideles? Quoquoversum ergo
te conferas, a temetipso et vinceris, et vinciris. Si
enim gratiam merita non praecedunt, et fides non
potest esse sine meritis; fides gratiam non praecedit,
et omni modo ex gratia habetur, quidquid illud est
ex quo meritum nascitur, quod ante gratiam non habetur.
</p>
        </div3>
      </div2>

<div2>
        <head>CAPUT XVIII.</head>
<div3>
          <head>52.</head>
          <p>
 Ut igitur definitionum tuarum
absurditas non sibi repugnare videatur, inconvenientia
miscere conaris, et unitatem membrorum
corporis Christi in duobus generibus fidelium nova
praesumptione constituis: in uno scilicet, ad quod
pertineat illud, quod in principio dixisti,  « Non solum
actuum, sed etiam cogitationum bonarum ex Deo esse
principium; qui et incipit quae bona sunt, et exsequitur
et consummat in nobis; »  in alio autem, cui
congruat regula ista, qua dicis,  « Centurionem nec
laudem ullam habiturum fuisse, nec meritum, si id
in eo Dominus, quod ipse donaverat, praetulisset. » 
Et licet totum disputationis tuae textum ad has duas
formulas, quae nullo modo conformes possunt esse,
produxeris; nunc tamen distinctius atque expressius
quid volueris firmare pronuntias, dicens:  « Per haec
igitur exempla, quae de evangelicis protulimus monumentis,
evidentissime poterimus advertere, diversis
atque innumeris modis et inscrutabilibus viis Deum
salutem humani generis procurare: et quorumdam
quidem volentium ac sitientium cursum ad majorem
incitare flagrantiam; quosdam vero etiam nolentes
invitosque compellere: et nunc quidem, ut impleantur
ea, quae utiliter a nobis desiderata conspexerit,
adjuvare; nunc vero etiam ipsius sancti desiderii
inspirare principia, et vel initium boni operis, vel
perseverantiam donare. Inde est quod orantes, non
solum protectorem ac salvatorem, sed etiam adjutorem
ac susceptorem Dominum proclamamus. In eo
enim quod prior advocat, et ignorantes nos atque invitos
attrahit ad salutem, protector atque salvator est:
in eo autem quod annitentibus nobis opem ferre, refugientesque
suscipere ac munire consuevit, susceptor
ac refugium nominatur. » </p>
        </div3>
<div3>
          <head>53.</head>
          <p>
 Hac ergo discretione praescripta erit, ut definis,
in una Ecclesia ista diversitas, ut Dominus noster Jesus
Christus, de quo dictum est, <hi>Et vocabis nomen
ejus Jesum; ipse enim salvum faciet populum suum a
peccatis eorum <note>(Matth. I, 21)</note>
          </hi>; et de quo dictum est, <hi>Nec enim est aliud nomen sub coelo datum hominibus,
in quo oporteat nos salvos fieri 
 <note>(Act. IV, 12)</note>
          </hi>; non omnium
Christianorum, sed quorumdam salvator, quorumdam
vero susceptor sit: ut hi tantum salvati,
quos ad suscipiendam gratiam Deus aversos reluctantesque
compulerit; hi autem suscepti sint, qui
vocationem spontanei cursus fervore praevenerint:
<pb n="1827"/>
et illis quidem conferatur gratuitum donum, istis vero
debitum praemium rependatur: illi nullius sint
laudis ac meriti, qui nihil boni habeant nisi quod acceperint;
isti autem et gloria abundent, et remuneratione
ditescant, qui propria facultate devoti, quod
non acceperant obtulerunt. Atque ita Jesus Christus
alios liberatos invenerit, alios liberarit: et non ad
omnes pertineat quod ait, <hi>Non vos me elegistis, sed
ego elegi vos <note>(Joan. XV, 16)</note>
          </hi>; si sunt a quibus, cum
eos non elegisset, electus est: non ad omnes pertineat, <hi>Nemo potest venire ad me, nisi datum fuerit ei a
Patre meo 
 <note>(Id. VI, 66)</note>
          </hi>; si sunt qui non dante Patre
ad Filium venire potuerunt: non ad omnes pertineat,
quod ait evangelista, <hi>Erat lumen verum, quod illuminat
omnem hominem venientem in hunc mundum <note>(Id. I,
9)</note>
          </hi>; si sunt qui aut ita in hunc mundum venerunt, ut
non essent tenebrae; aut ita lux esse coeperunt, ut illuminatione
veri luminis non egeant: nec de omnibus
adoptatis accipiendum sit, quod ait Apostolus, <hi>Qui eruit nos de potestate tenebrarum, et transtulit in
regnum Filii dilectionis suae 
 <note>(Coloss. I, 13)</note>
          </hi>; siquidem
ipsi rumpant vincula sua, et jugo veteris captivitatis
excusso, a dominatione diaboli in regnum Dei libera
alacritate transcurrant. Haec si possunt intra unam
Ecclesiam praedicari, ut neutra opinio alteri cedat,
sed invicem sibi utraque succumbat; potest fieri ut
recipiamus quod Pelagiani tenent, et Pelagiani recipiant
quod tenemus. Sed hoc modo non tam illi catholici,
quam nos erimus (quod absit) Pelagiani. Contrariorum
enim permixtio meliorum defectio est:
quia cum virtus vitium recipit, non a vitio, sed a
virtute disceditur.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>54.</head>
          <p>
 Nullo igitur modo christiana corda suscipiunt,
quod persuadere conatus es, eos qui gratia Dei sunt
quod sunt, nec laudem ullam habere, nec meritum,
et ab eo, qui venit salvare quod perierat, partem
Christianorum salvatam, partem vero esse susceptam:
quoniam discipuli evangelicae apostolicaeque
doctrinae, non alta sapientes, sed humilibus consentientes,
insaniam istam superbae elationis horrescunt.
In toto quippe Ecclesiae corpore, atque in singulis
membris, quod mortuum erat, vivificatum est; quod
captivum erat, redemptum est; quod caecatum erat,
illuminatum est; quod perierat, quaesitum est; quod
errabat, inventum est. Nec secundum novam istam
partitionem aliorum salvator, aliorum susceptor: sed
omnium usquequaque fidelium et salvator et susceptor
est Christus. Nec merito ac laude privantur, qui
unde aeterna bona mereantur accipiunt: tantoque
beatiores fiunt, quanto pauciora habuerint quae ipsorum
sunt, et quanto plura quae Dei sunt. Non enim
conturbat nos superbientium inepta querimonia, qua
liberum arbitrium causantur auferri, si et principia,
et profectus, et perseverantia in bonis usque in finem,
Dei dona esse dicantur: quoniam opitulationes divinae
gratiae, stabilimenta sunt voluntatis humanae.
Volentes oramus: et tamen misit Deus Spiritum in
corda nostra clamantem, Abba, Pater <note>(Galat. IV, 6)</note>.
Volentes loquimur: et tamen si pium est quod loquimur,
non sumus nos loquentes, sed Spiritus Patris
nostri qui loquitur in nobis <note>(Matth. X, 20)</note>. Volentes
operamur salutem nostram: et tamen id ipsum velle
atque operari Deus est qui operatur in nobis <note>(Philipp.
II, 13)</note>. Volentes diligimus Deum, et proximum:
et tamen charitas ex Deo est <note>(I Joan. IV, 7)</note>, diffusa in
cordibus nostris per Spiritum sanctum, qui datus est
nobis <note>(Rom. V, 5)</note>. Hoc de fide, hoc de tolerantia passionum,
hoc de pudicitia conjugali, hoc de continentia
virginali omnibusque virtutibus sine exceptione profitemur;
quod nisi donatae essent nobis, non invenirentur
in nobis. Et quod liberum arbitrium, naturaliter
homini inditum, maneat in natura, sed qualitate
et conditione mutata per mediatorem Dei et hominum,
<pb n="1828"/>
hominem Jesum Christum, qui ipsam voluntatem
ab eo quod perverse volebat, avertit, et in id
quod ei bonum esset velle, convertit: ut delectatione
affecta, fide mundata, spe erecta, charitate accensa
liberalem susciperet servitutem, et servilem abjiceret
libertatem.
</p>
        </div3>
      </div2>

<div2>
        <head>CAPUT XIX.</head>
<div3>
          <head>55.</head>
          <p>
 Ex his igitur definitionibus,
quas hactenus quaedam praetermittendo discussimus,
non obscurum atque ambiguum est, quid de gratia
Dei sentiant, qui sincerissimis ejus defensoribus
obloquuntur; et pacem victricis Ecclesiae, resumptis
de damnatorum schola quaestiunculis, inquietant; quas
si, ut audivimus, retexamus, fiet sermonis nostri immoderata
prolixitas: cum de his quae de ipsorum stilo
innotuerunt, facile pius lector intelligat, ad quae
praecipitia perveniatur his callibus, et in istam lutulentorum
rivorum coenosam uliginem cujus voraginis
humor exsudet. Necessarium sane aestimo, ante conclusionem
voluminis, ea quae ostendimus non congruere
catholicae veritati, breviter conjunctimque digerere:
ut quae interjectis responsionibus nostris possint recordationem
legentis effugere, fidelius simul decursa
recolantur.
</p>
          <p>Prima ergo definitione dictum est:  « Non solum
actuum, verum etiam cogitationum bonarum ex Deo
esse principium; qui nobis et initia sanctae voluntatis
inspirat, et virtutem atque opportunitatem eorum quae
recte cupimus, tribuit peragendi. Omne enim datum
optimum, et omne donum perfectum desursum est,
descendens a Patre luminum <note>(Jacobi I, 17)</note>: qui et
incipit quae bona sunt, et exsequitur, et consummat
in nobis. »  Quod et nos valde amplectimur catholicumque
esse profitemur.</p>
<p>Secunda definitione dictum est:  « Adest igitur inseparabiliter
nobis divina protectio; tantaque est erga
creaturam suam pietas Creatoris, ut non solum comitetur
eam, sed etiam praecedat jugiter providentia:
quam expertus Propheta confitetur, dicens, <hi>Deus meus, misericordia ejus praeveniet me 
 <note>(Psal. LVIII,
11)</note>
            </hi>. Qui cum in nobis ortum quemdam bonae voluntatis
inspexerit, illuminat eam, atque confortat, et
incitat ad salutem, incrementum tribuens ei, quam
vel ipse plantavit, vel nostro conatu viderit emersisse. » 
Jam hic a praemissa definitione disceditur,
et quod totum gratiae datum fuerat, ex parte nunc
libero arbitrio deputatur.</p>
<p>Tertia definitione dictum est:  « Nisi quod in his
omnibus, et gratia Dei, et libertas declaratur arbitrii,
qua etiam suis interdum motibus homo ad virtutum
appetitus possit extendi, semper vero a Domino indigeat
adjuvari. Nec enim cum voluerit quis, sanitate
perfruitur, aut de aegritudinis morbo pro arbitrii sui
desiderio liberatur. »  Quasi medicus noster non etiam
hoc donet morbidis, ut et veram desiderent sanitatem.</p>
<p>Quarta definitione dictum est:  « Ut autem evidentius
clareat, etiam per naturae bonum, quod beneficio
Creatoris indultum est, nonnunquam bonarum
voluntatum prodire principia, quae tamen nisi a Domino
dirigantur, ad consummationem virtutum pervenire
non possunt, Apostolus testis est, dicens, <hi>Velle enim adjacet mihi, perficere autem bonum non
invenio</hi> 
 »  <note>(Rom. VII, 18)</note>. Quasi Apostolus ex naturali
affectu, et non ex gratiae dono bonam habeat voluntatem,
qui profitetur ex Deo sibi esse sufficientiam
etiam cogitandi <note>(II Cor. III, 5)</note>.</p>
<p>Quinta definitione dictum est:  « Et ita sunt haec
quodam modo indiscrete permixta atque confusa, ut
<pb n="1829"/>
quid ex quo pendeat, inter multos magna quaestione
volvatur: id est, utrum quia initium bonae voluntatis
praebuerimus, misereatur nostri Deus; an quia Deus
miseretur, consequamur bonae voluntatis initium.
Multi enim singula haec credentes, ac justo amplius
asserentes, variis sibique contrariis sunt erroribus
involuti. Si enim dixerimus, nostrum esse bonae
principium voluntatis; quid fuid in persecutore Paulo,
quid in publicano Matthaeo: quorum unus cruori
ac suppliciis innocentum, alius violentiis ac rapinis
publicis incubans, attrahitur ad salutem? Sin vero
gratia Dei semper inspirari bonae voluntatis principia
dixerimus: quid de Zacchaei fide, quid de illius
in cruce latronis pietate dicemus: qui desiderio suo
vim quamdam regnis coelestibus inferentes, specialia
vocationis monita praevenerunt? »  In errore esse
dicitur, et si qui ex gratia nasci bonam voluntatem,
et is qui dicit gratiam ex bona voluntate pendere: et
tamen utraque sententia suscipienda decernitur, dum
unius in Paulo et Matthaeo, alterius in Zacchaeo et
latrone forma praefigitur.</p>
<p>Sexta definitione dictum est: <hi>Haec ergo duo, id est,
gratia vel liberum arbitrium, sibi quidem invicem videntur
adversa, sed utraque concordant, et utraque nos pariter
debere suscipere pietatis ratione colligimus; ne unum
horum homini subtrahentes, ecclesiasticae fidei regulam
excessisse videamur.</hi> Quasi ita utrumque recipiendum
sit, ut in aliis hominibus voluntas gratiam, in aliis
gratia praeveniat voluntatem; et non ita ut in omnibus
voluntas gratiam subsequatur. Quoniam secundum
ipsos, si aufertur liberum arbitrium cum gratia
praevenitur, aufertur gratia cum libero arbitrio praevenitur.</p>
<p>Septima definitione dictum est: <hi>Concepit ergo Adam
post praevaricationem, quam non habuerat, scientiam
mali: boni vero, quam acceperat, scientiam non amisit.</hi> 
Cum utrumque sit falsum: quia et a quanto malo
Adam cavere deberet, Deo monente praedidicit; et in
quanto bono esset constitutus, dum diabolo credidit,
oblitus est. Sicut autem pessima scientia mali est,
malum esse: ita pessima ignorantia boni est, bonum
non esse.</p>
<p>Octava definitione dictum est: <hi>Unde cavendum nobis
est, ne ita ad Deum omnia sanctorum merita referamus,
ut nihil nisi id quod malum est, humanae adscribamus
naturae.</hi> Quasi natura ante gratiam non sit in
damnatione, non sit in caecitate, non sit in vulnere:
aut non gratis justificati sint, quorum inde sunt merita,
unde justitia.</p>
<p>Nona definitione dictum est: <hi>Dubitari ergo non potest,
inesse omni animae naturaliter virtutum semina,
beneficio Creatoris inserta: sed nisi haec opitulatione
Dei fuerint excitata, ad incrementum perfectionis non
poterunt pervenire.</hi> Quasi de spiritualibus bonis nihil
Adam praevaricando perdiderit; et virtus non ut habeatur
danda, sed ut facilius perfectionem apprehendat,
hortanda sit.</p>
<p>Decima definitione dictum est: <hi>Quod etiam in Job
probatissimo athleta suo, cum eum diabolus expetiisset
ad singulare certamen, divinam legimus providisse justitiam.
Si enim contra inimicum non sua virtute, sed Dei
solius fuisset gratia protegente congressus; et absque
ulla virtute patientiae suae, divina tantum opitulatione
suffultus, multiplices illus, ac tota inimici crudelitate
quaesitas tentationum moles, et exitia pertulisset; quomodo
non illam calumniosam diabolus, quam prius
emiserat, vocem adversus cum justius iterasset:  « Numquid
Job gratis colit Deum? Nonne tu vallasti eum et
universam substantiam ejus per circuitum? Sed aufer
manum tuam; »  id est, Sine eum suis mecum viribus
decertare;  « nisi in faciem tuam benedixerit tibi</hi> » <note>(Job I, 9-11)</note>?
 <hi>Sed cum nullam hujuscemodi querimoniam
calumniosus hostis post conflictum audeat iterare;
non Dei, sed illius se victum viribus confitetur. Licet
etiam gratia Dei non in totum illi defuisse credenda sit,
<pb n="1830"/>
quae tantam tentatori tentandi tribuit potestatem, quantam
et illum resistendi noverat habere virtutem.</hi> Si Deus
scivit tantummodo quid Job posset, non etiam donavit
ut posset; testis patientiae ejus, non auxiliator fuit.
Et in quo erit necessarium gratiae adjutorium, si humanis
solis viribus tanta illa est parta victoria?</p>
<p>Undecima definitione dictum est de Centurionis
fide: <hi>Miratur eum Dominus atque collaudat, cunctisque
illis, qui ex Israelis populo crediderant, praefert
dicens:  « Amen dico vobis, non inveni tantam fidem in
Israel</hi> »  <note>(Matth. VIII, 10)</note>. <hi>Nullius enim laudis esset ac
meriti, si id in eo Dominus, quod ipse donaverat, praetulisset.</hi> 
Impius sensus, qui putat beatiorem esse hominem,
cui Deus nihil dederit, quam cui universa contulerit.</p>
<p>Duodecima definitione dictum est: <hi>Inde est, quod
orantes, non solum protectorem, sed etiam susceptorem
Dominum proclamamus. In eo enim quod prior advocat,
et ignorantes nos atque invitos attrahit ad salutem, protector
atque salvator est: in eo autem quod annitentibus
nobis opem ferre, refugientesque suscipere ac munire
consuevit, susceptor ac refugium nominatur.</hi> Huic sententiae
is potest praebere consensum, qui se a Christo
non vult esse salvatum.
</p>
        </div3>
      </div2>

<div2>
        <head>CAPUT XX.</head>
<div3>
          <head>56.</head>
          <p>
 His itaque definitionibus hoc
docetur, hoc scribitur, hoc editis disputationibus praedicatur:
Quod Adam peccante, anima ejus laesa non
fuerit, sanumque in eo manserit unde peccavit: siquidem
scientiam boni, quam acceperat, non amiserit;
nec potuerint posteri ejus id perdere, cujus damnum
nec ille pertulerit. Inesse autem omni animae naturaliter
virtutum semina beneficio Creatoris inserta, ut
possit qui voluerit, judicio naturali Dei gratiam praevenire,
et adjutorium ejus, quo facilius ad perfectionem
perveniat, promereri: quia nullius sit laudis ac
meriti, qui donatis bonis, non propriis adornatur.
Cavendum quoque esse, ne ita ad Deum omnia sanctorum
merita referantur, quasi per se nihil boni possit
agere ipsa humana natura: cum tanta sit virium
ejus integritas, ut contra ipsum diabolum saevitiamque
ejus usque ad extrema supplicia sine auxilio Dei valeat
dimicare. Hanc autem possibilitatem in omnibus esse
hominibus naturalem, sed non omnes ingeneratis sibi
uti velle virtutibus. Tantam autem circa universos
homines bonitatem esse Creatoris, ut alii ab eo, quia
sponte veniant, suscipiantur laudati; alii quia resistunt,
attrahantur inviti: atque ideo volentium susceptor,
nolentium vero salvator sit. Et cum pars Ecclesiae
ex gratia, pars autem ex libero justificetur
arbitrio; gloriosiores sint, quos natura provexerit,
quam quos gratia liberarit: quia ad omne opus bonum
tam libera sit voluntas in Adae posteris, quam in
Adam fuerit ante peccatum.
</p>
        </div3>
      </div2>

<div2>
        <head>CAPUT XXI.</head>
<div3>
          <head>57.</head>
          <p>
 En cujus dogmatis sunt magistri,
qui ut catholicarum mentium castitatem gratiae
defensoribus calumniando corrumpant, praecipuum
in nostro tempore in doctrina ecclesiastica virum rabido
ore discerpunt, creduntque se omnia auctoritatum
munimina posse convellere, si hanc pastoralis
speculae validissimam turrem crebra Pelagiani arietis
illisione pulsaverint. Firmum quidem fundamentum
Dei stat <note>(II Tim. II, 19)</note>: sed congruenter isti non
desunt patribus suis. Dignum quippe est, ut quorum
sequuntur sententiam, imitentur insaniam. Nec enim
possunt alia dicere, quam quae damnatorum querelis,
et procacissimi Juliani sunt vulgata conviciis. Paria
sunt unius seminis germina, et quod latebat in radicibus,
manifestatur in fructibus. Non ergo cum istis
nova acie dimicandum est; nec quasi contra ignotos
hostes specialia sunt ineunda certamina: tunc istorum
machinae fractae sunt, tunc in superbiae suae sociis
ac principibus corruerunt, quando beatae memoriae
Innocentius nefandi erroris capita apostolico mucrone
percussit: quando Pelagium ad proferendam in se
<pb n="1831"/>
suosque sententiam, Palaestinorum episcoporum synodus
coarctavit: quando Africanorum conciliorum
decretis beatae recordationis papa Zosimus sententiae
suae robur annexuit, et ad impiorum detruncationem
gladio Petri dexteras omnium armavit antistitum:
quando sanctae memoriae papa Bonifacius piissimorum
imperatorum catholica devotione gaudebat, et contra
inimicos gratiae Dei non solum apostolicis, sed etiam
regiis utebatur edictis; et quando idem, cum esset
doctissimus, adversum libros tamen Pelagianorum
beati Augustini episcopi responsa poscebat.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>58.</head>
          <p>
 Unde et venerabilis memoriae pontifex Coelestinus,
cui ad catholicae Ecclesiae praesidium multa
Dominus gratiae suae dona largitus est, sciens damnatis
non examen judicii, sed solum poenitentiae remedium
 esse praestandum, Coelestium, quasi non
discusso negotio audientiam postulantem, totius Italiae
finibus jussit extrudi: adeo et praecessorum suorum
statuta, et decreta synodalia inviolabiliter servanda
censebat, ut quod semel meruerat abscidi, nequaquam
admitteret retractari. Nec vero segniore cura ab hoc
eodem morbo Britannias liberavit, quando quosdam
inimicos gratiae solum suae originis occupantes, etiam
ab illo secreto exclusit Oceani, et ordinato Scotis
episcopo, dum Romanam insulam studet servare
catholicam, fecit etiam barbaram christianam. Per
hunc virum etiam orientales Ecclesiae gemina peste
purgatae sunt, quando Cyrillo Alexandrinae urbis antistiti,
gloriosissimo fidei catholicae defensori, ad exsecandam
Nestorianam impietatem, apostolico auxiliatus
est gladio: quo etiam Pelagiani, dum cognatis
confoederantur erroribus, iterum prosternerentur.
Per hunc virum intra Gallias istis ipsis, qui sanctae
memoriae Augustini scripta reprehendunt, maleloquentiae
est adempta libertas, quando consulentium
actione suscepta, et librorum, qui errantibus displicebant,
pietate laudata, quid oporteret de eorum auctoritate
sentiri, sancto manifestavit eloquio; evidenter
pronuntians, quantum sibi praesumptionis istius novitas
displiceret, qua auderent quidam adversum antiquos
magistros insolenter insurgere, et indisciplinata calumnia
praedicationi veritatis obstrepere: <hi>Augustinum,</hi> 
inquiens, <hi>sanctae recordationis virum, pro vita sua,
atque pro meritis, in nostra semper communione habuimus;
nec unquam hunc sinistrae suspicionis saltem rumor
aspersit, quem tantae scientiae olim fuisse meminimus,
ut inter magistros optimos etiam a meis semper
decessoribus haberetur. Bene ergo de eo omnes in commune
senserunt; utpote qui ubique cunctis et amori fuerit,
et honori <note>(Epist. Coelestini papae, n. 3, supra,
col. 1756, cap. 2)</note>
          </hi>.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>59.</head>
          <p>
 Contra istam clarissimae laudationis tubam,
contra istam sacratissimi testimonii dignitatem, audet
quisquam malignae interpretationis murmur emittere,
et perspicuae sincerissimaeque sententiae nubem obliquae
ambiguitatis obtendere? ut scilicet, quia in epistola
Papae librorum, pro quibus actum est, non expressus
est titulus, hinc eos appareat non probatos,
et istam in sanctum Augustinum laudationem pro anteriorum
scriptorum meritis fuisse collatam. Maneat
plane, maneat ista conditio, ut horum librorum novitas
repudiata videatur, si in eadem causa ejusdem
viri dissentit antiquitas; et aut inutile aut incongruum
judicetur, quod ab his, quae contra Pelagianos condidit,
dissonans invenitur. Ut itaque omittamus ea
volumina, in quibus ab exordio episcopatus sui multo
prius quam impugnatores gratiae exsurgerent, pro
gratia disputavit: legantur tres ad Marcellinum ipsius
libri. Ad sanctum Paulinum Nolanum episcopum
epistola retractetur. Ad beatissimum quoque apostolicae
Sedis tunc presbyterum Sixtum, nunc vero
<pb n="1832"/>
Pontificem, emissae paginae recurrantur. Ad sanctum
Pinianum, ad Valerium comitem, ad
servos Christi Timasium et Jacobum, distinctim
edita volumina revolvantur. Sex libri priores contra
Julianum: unus ad sanctum Aurelium Carthaginis
episcopum de Gestis Palaestinis: alius ad Paulum
et Eutropium sacerdotes, contra Pelagii et Coelestii
quaestiones: et ad beatae memoriae papam Bonifacium
quatuor volumina recenseantur. Et si in his
omnibus operibus multisque aliis quae enumerare
longum est, idem doctrinae spiritus, eadem praedicationis
forma praecessit; agnoscant calumniatores, superfluo
se objicere, quod his libris non speciale neque
discretum testimonium sit perhibitum, quorum in
cunctis voluminibus norma laudatur. Apostolica enim
Sedes, quod a praecognitis sibi non discrepat, cum
praecognitis probat; et quod judicio jungit, laude non
dividit. Qui ergo hos proxime editos libros refutant,
anterioribus acquiescant, et iis quae pro gratia Christiana
prius sunt conscripta consentiant. Sed non faciunt:
sciunt enim omnia Pelagianis esse contraria,
et nihil sibi posse competere ad consequentium resolutionem,
si confiteantur in praecedentibus consistere
veritatem.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>60.</head>
          <p>
 Igitur hujusmodi hominum pravitati, non tam
disputationum studio, quam auctoritatum privilegio
resistendum est; ut de prostrati dudum dogmatis corpore
nullum membrum sinatur assurgere. Quia notum
est, ita falsitatis istius haberi versutias, ut si ei liceat
praetenta correctionis imagine aliquod sibi faventium
radicis suae germen excipere, totam se possit in
exigua sui parte reparare. Ubi enim non aliud habet
summa quam portio, non est devotionis dedisse prope
totum, sed fraudis retinuisse vel minimum. Quod ne
hypocritarum obtineatur insidiis, confidimus Domini
protectione praestandum; ut quod operatus est in Innocentio,
Zosimo, Bonifacio, Coelestino, operetur et in
Sixto; et in custodia dominici gregis haec sit pars
gloriae huic servata pastori, ut sicut illi lupos abegere
manifestos, ita hic depellat occultos: illo auribus
suis doctissimi senis insonante sermone, quo collaborantem
secum hortatus est, dicens, <hi>Sunt enim quidam,
qui justissime damnatas impietates adhuc liberius defendendas
putant: et sunt qui occultius penetrant domos,
et quod in aperto clamare jam metuunt, in secreto
seminare non quiescunt. Sunt autem qui omnino siluerunt,
magno timore compressi, sed adhuc corde retinentes
quod ore jam proferre non audent; qui tamen
esse fratribus possunt ex priore ipsius dogmatis defensione
notissimi. Proinde alii severius coercendi, alii vigilantius
vestigandi; alii tractandi quidem lenius, sed
non segnius sunt docendi, ut si non timentur ne perdant,
non tamen negligantur ne pereant.</hi> 
</p>
        </div3>
      </div2>

<div2>
        <head>CAPUT XXII.</head>
<div3>
          <head>61.</head>
          <p>
 Sufficienter, ut arbitror, demonstratum
est, reprehensores sancti Augustini et
vana objicere, et recta impugnare, et prava defendere,
peremptorumque armis intestinum bellum moventes,
dictis divinis atque humanis constitutionibus
rebellare. Quorum tamen, dum adhuc non sunt a fraterna
societate divisi, toleranda magis est intentio,
quam desperanda correctio: ut donec Dominus per
<pb n="1833"/>
Ecclesiae principes et legitimos judiciorum suorum
ministros, haec quae per paucorum superbiam et quorumdam
imperitiam sunt turbata, componat; nobis
Deo adjuvante sit studium, quieta modestaque patientia
odiis dilectionem reddere, et ineptorum vitare
conflictus, veritatem non deserere, nec cum falsitate
certare, semperque a Deo petere, ut in omnibus cogitationibus,
in omnibus voluntatibus, in omnibus
sermonibus atque actionibus nostris, ipse teneat primatum,
qui dixit se esse principium. Quoniam ex
<pb n="1834"/>
ipso, et per ipsum, et in ipso sunt omnia: ipsi gloria
in saecula. Amen.

</p>
        </div3>
      </div2>
</body>
  </text>
</TEI>