<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
        schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
         <titleStmt>
              <title>Appendicula ad Chronicum</title>
              <author ref="http://viaf.org/viaf/52485706">Prosper Aquitanus<date>390-463</date>
        </author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
              <edition>early modern edition, no apparatus</edition>
              <editor>Jacques-Paul Migne</editor>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
                 <publisher>J. P. Migne</publisher>
                 <pubPlace>Parisiis</pubPlace>
                 <date>1846</date>
              </publicationStmt>
          <seriesStmt>
           <title>Patrologia Latina, vol. 51</title>
           <idno>ProAqu.ApAdCh</idno>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
  			<note/>
 		  </notesStmt>
  		<sourceDesc>
    		<p>Patrologia Latina</p>
  		</sourceDesc>
 	</fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
        <p>this file was encoded in TEI xml for the University of Zurich's <emph>Corpus Corporum</emph> project (www.mlat.uzh.ch) by Ph. Roelli in 2019</p>
      </projectDesc>
          <editorialDecl>
             <normalization>
          <p>Classical Latin orthography</p>
        </normalization>
          </editorialDecl>
      </encodingDesc>
 	  <profileDesc>
		<creation>
 		<date/>
  		</creation>
  	  <langUsage>
  		<language ident="lat">latin</language>
  	  </langUsage>
  	  <textClass>
  		<keywords>
 		 <list>
 		  <item/>
		  <item/>
	  	 </list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="genre">
  		 <list>
   			<item/>
  		</list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="period">
 		 <list>
   			<item/>
  		 </list>
  		</keywords>
 	   </textClass>
 	</profileDesc>
 </teiHeader>
<text>
 <body>	

<note>
        <div1>
          <head>NOTA.</head>
<p> <emph>755</emph> <hi>Cum in codice quem Augustanum vocamus, Pithaeus vero sub Ulriciani titulo citavit in notis suis ad Chronicum
Eusebii, etc., subjiciantur quaedam quae leguntur etiam in ms. Colbertinae Bibliothecae 240, et illa limites
excedant Prosperiano Chronico a Gennadio assignatos in Catalogo, cap. 84, de Prospero, de quibus fusius dicta
in admonitione consules, si vacat; illa nos hic, charactere tamen inferiori, excudi debere credidimus. In quibus
regni Vandalorum, post captam ab iis Romam, status per annos non paucos repraesentatur. Quibus tamen in
iisdem libris praefiguntur tres consulatus, qui Valentiniani</hi> VIII <hi>ultimum cum morte consulatum exceperunt.</hi> </p>
<p>
            <pb n="0605C"/>VARANE ET JOHANNE.</p>
<p>CONSTANTINO ET RUFO.</p>
<p>ARDABURE ET MAXIMIANO.</p>
<p>Post consulatum Theodosii XVII et Festi, Geisericus
Vandalorum rex Carthaginem ingressus est,
<pb n="0605D"/>
die XIV kalendarum Novembrium. Qui rexit eamdem
Africam civitatem annis XXXVIII, mensibus III,
diebus VI.</p>
<p>Post hunc regnavit Hunerix, filius ejus, annis VII,
mensibus X, diebus XVIII. Qui in fine anni VII regni
sui catholicae Ecclesiae persecutionem fecit,
omnesque Ecclesias clausit, et cunctos Domini catholicos
sacerdotes, cum Eugenio Carthaginensi episcopo
<pb n="0606C"/>
exsilio relegavit. Qui Dei judicio scatens vermibus
vitam finivit.</p>
<p>Post eum regnavit Guntamundus Gentunis ejusdem
Hunerici regis fratris filius annos XI, menses
IX, dies XI. Qui tertio anno regni sui coemeterium
<pb n="0606D"/>
sancti martyris Agilei apud Carthaginem catholicis
dare praecipit, <emph>756</emph> Eugenio Carthaginensi episcopo,
ab eodem jam de exsilio revocato. Decimo autem anno
regni sui, Ecclesias catholicorum aperuit, et omnes
Dei Sacerdotes, petente Eugenio Carthaginensi episcopo,
de exsilio revocavit. Quae Ecclesiae fuerunt
clausae annos XI, menses VI, dies V, hoc est, ab
octavo anno Hunerici, id est, ex die VII idus Februarii,
<pb n="0607A"/>
usque in decimum annum regis Guntamundi,
in diem IV idus Augusti. In quo completi sunt
supradicti anni X, menses VI, dies V. Qui memoratus
Guntamundus rex postmodum vixit annos II,
menses I.</p>
<p>Post quem regnavit Trasamundus Gentunis filius
annos XXVI, menses VIII, dies IV.</p>
<p>Ab exordio ergo imperii Aviti, usque ad annum
XXVII Trasamundi. . . . XVIII. A XIV anno autem
imperii et morte Valentis, usque in annum XXV
Trasamundi, anni sunt CXVIII.</p>
<p>Post quem regnavit Hildrix, filius Hunerici, annos
<pb n="0607B"/>
VIII, dies VIII. Qui in exordio regni sui Bonifacium
<pb n="0608A"/>
episcopum apud Carthaginem in Ecclesia sancti
Agilei ordinari praecepit, et omnibus catholicis libertatem
restituit.</p>
<p>Quo regnante, assumpta tyrannide Geilamer regnum
ejus invadit, in quo sedit annos III, menses
III. Qui tanta homicidia scelestus commisit, ut nec
suis parentibus parceret.</p>
<p>Fiunt ergo ab exordio regis Geiserici, usque ad
exitum Vandalorum, anni XCIII, menses X, dies XI.
Ab interitu vero Valentis in XIV anno regni ejus,
usque ad supra dictum tempus, anni CLIV. Collecta
ergo omnium summa annorum ab Adam usque ad
<pb n="0608B"/>
Vandalorum perditionem fiunt anni VMDCCXXXIII.

</p>
        </div1>
      </note>
</body>
  </text>
</TEI>