<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
        schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
         <titleStmt>
              <title>Contra collatorem</title>
              <author ref="http://viaf.org/viaf/52485706">Prosper Aquitanus<date>390-463</date>
        </author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
              <edition>early modern edition, no apparatus</edition>
              <editor>Jacques-Paul Migne</editor>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
                 <publisher>J. P. Migne</publisher>
                 <pubPlace>Parisiis</pubPlace>
                 <date>1846</date>
              </publicationStmt>
          <seriesStmt>
           <title>Patrologia Latina, vol. 51</title>
           <idno>ProAqu.ConCol2</idno>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
  			<note/>
 		  </notesStmt>
  		<sourceDesc>
    		<p>Patrologia Latina</p>
  		</sourceDesc>
 	</fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
        <p>this file was encoded in TEI xml for the University of Zurich's <emph>Corpus Corporum</emph> project (www.mlat.uzh.ch) by Ph. Roelli in 2019</p>
      </projectDesc>
          <editorialDecl>
             <normalization>
          <p>Classical Latin orthography</p>
        </normalization>
          </editorialDecl>
      </encodingDesc>
 	  <profileDesc>
		<creation>
 		<date/>
  		</creation>
  	  <langUsage>
  		<language ident="lat">latin</language>
  	  </langUsage>
  	  <textClass>
  		<keywords>
 		 <list>
 		  <item/>
		  <item/>
	  	 </list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="genre">
  		 <list>
   			<item/>
  		</list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="period">
 		 <list>
   			<item/>
  		 </list>
  		</keywords>
 	   </textClass>
 	</profileDesc>
 </teiHeader>
<text>
 <body>	
<div1>
        <head>Contra collatorem</head>

<emph>307</emph> 

<div2>
          <head>CAPUT I. <hi>Calumniatores doctrinae sancti Augustini eo ducunt, ut inimici gratiae credantur ab Ecclesia injuste damnati. Unde oriatur major necessitas eos refellendi.</hi> </head>

<pb n="0215A"/>
<p>Gratiam Dei, qua Christiani sumus, quidam dicere
audent a sanctae memoriae Augustino episcopo
non recte esse defensam, librosque ejus contra errorem
Pelagianum conditos immoderatis calumniis
impetere non quiescunt. Quorum intus interstrepens
domestica malignitas non minus spernenda esset,
quam foris latrans haeretica loquacitas; nisi ejectis
extra ovile Dominicum lupis, <emph>308</emph> qui sub nomine
ovium sunt <note>(Matth. VII, 15)</note> suffragarentur, essentque
ejusmodi ut nec ordo eorum in Ecclesia,
<pb n="0215B"/>
nec ingenia despicienda videantur. Siquidem habentes
speciem pietatis <note>(II Tim. III, 5)</note> in studio, cujus
virtutem diffitentur in sensu, trahunt ad se multos
ineruditos, et non habentia spirituum discretionem
corda conturbant; atque in eum statum deducere
causam Ecclesiae moliuntur, ut dum nostros
affirmant non veraciter pro gratia fuisse locutos,
inimicos gratiae persuadeant injuste esse damnatos.
Non ergo negligendum est hoc malum, quod ab occultis
 parvisque seminibus augetur quotidie, et ab
ortu suo latius longiusque distenditur; sed studendum
est, in quantum Dominus adjuvat, ut fallacium
calumniatorum hypocrisis detegatur, qui ex ipsa
injuriae magnitudine, quam in uno cunctis, ac
<pb n="0216A"/>
praecipue apostolicae sedis pontificibus intulerunt,
ab <emph>309</emph> indoctis et parum cautis excellentioris
scientiae judicantur, et misero perversoque successu
 facilem mendacio consensum eliciunt, quia reverentiam
sibi praesumptione pepererunt. Nec enim, cum
sint bonae opinionis viri, creduntur ullo modo tarditate
intelligentiae, aut temeritate judicii, in superfluae
querelae conclamationem potuisse prorumpere;
ac non potius magno ingenio et vehementi
 studio laborasse, ut subtilissimi tractatoris disputationibus
comprehensis, censura nunc districtior et
inspectio sagacior inveniret, quod antea securus
favor et benignitas incuriosa non viderat.</p>
<div3>
            <head>2.</head>
            <p>
 Unde ergo haec diligentia tam severi emersit
examinis? Unde in hanc austeritatem supercilium
<pb n="0216B"/>
se tetricae frontis armavit, ut mensuras sensuum,
pondera locutionum, numeros syllabarum insidiosus
scrutator eventilet, magnumque se aliquid conficere
praesumat, si catholico praedicatori notam erroris
affigat? Quasi incognitum aliquod opus, et
 quod hactenus latuerit, impetatur: ac non illa his
morsibus doctrina lanietur, quae novorum haereticorum
commenta disjecit, et diabolicum tumorem
Pelagianae elationis elisit. Viginti et eo amplius
anni sunt, quod contra inimicos gratiae Dei catholica
acies, hujus viri ductu pugnat et vincit. Et
vincit, dico, quia non patitur respirare quos vicit,
et in quorum excidium, unam cunctorum sacerdotum
manu sententiam scripsit. Pulsi pontificio et
<pb n="0217A"/>
communione privati, querantur de felicitate nostrae
victoriae, et arment in nos linguas suas, qui exsulare
a veritate, quam cives esse Ecclesiae maluerunt:
nostri autem concorporales et comparticipes
gratiae <emph>310</emph> Christi, cur de his armis quibus communis
fides est defensa, causantur <note>(V. Constitutionem
Valentiniani; infra append. pag. 272)</note>? Cur bellum
confectum retractant, et munitiones securae dudum
pacis infirmant? An victores displicent, et victi placent;
tantaque insolentia damnati foventur errores,
ut pravitatis invidia, et auctores nostri pulsentur
et judices? An vero ita se novorum censorum norma
exactior temperavit, ut et nulla eorum quae
excisa sunt, asserat, et quaedam ex his quae defensa
sunt, respuat? Ecce salva catholicae pace victoriae,
<pb n="0217B"/>
salva indissolubilium reverentia decretorum,
parati sumus patronos doctrinae emendatioris audire,
et circumcisas ab omni errore lineas subtilissimae
discretionis agnoscere. Constituatur in
medium, quod de novis emersit ingeniis.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT II. <hi>Cur aggrediatur unius Cassiani potissimum definitiones. Cassiani prima definitio catholica. A quo postea incipit introduci definitio, qua docetur multos ad gratiam venire sine gratia.</hi> </head>
<div3>
            <head>1.</head>
            <p>
 Et ne ad obscurandam scientiam doctiorum, ea
exagitare videamur, quae vulgus ignobile et procax
ineptorum loquacitas intemperanter effundit; unius
<pb n="0217C"/>
potissimum definitiones, quem non dubium est illis
omnibus in sanctarum Scripturarum studio praestare,
<pb n="0218A"/>
referemus. Quas etiam ob hoc solum interim
in disceptationem oportet assumere, quia utrum
ita se habeant, non potest dubitari. Scriptae enim
sunt, et auctoris sui editione publicatae: nec jam,
an sint, quaerendum est; sed quid doceant, demonstrandum.
Igitur <emph>311</emph> in libro cujus praenotatio est, <hi>de Protectione Dei,</hi> 
 vir quidam sacerdotalis ( <hi>Cassianus</hi> ),
qui disputandi usu inter eos, quibuscum
degit, excellit, abbatem quemdam ( <hi>Chaeremonem</hi> )
introducit de gratia Dei et libero arbitrio disserentem,
cujus se per omnia probasse ac suscepisse
ostendit sententiam: ut jam non cum illo nobis sit
negotium, qui forte tales opiniones suas aut negando
refutaret, aut corrigendo dilueret; sed cum
isto, qui ad instrumentum inimicorum gratiae Dei,
<pb n="0218B"/>
talem studuit proferre doctrinam.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>2.</head>
            <p>
 Quae tamen inter initia disputationis a veritatis
pietate non dissonat, et justo honorari praeconio
mereretur, nisi praecipiti laevoque progressu, ab
inchoata rectitudine deviaret. Nam post comparationem
agricolae, cui formam sub gratia ac fide viventis
aptavit, et cujus infructuosum esse dixit laborem,
nisi per omnia Dei auxilio juvaretur, intulit
definitionem catholicissimam, dicens: <hi>Quibus manifeste
colligitur, non solum actuum, verum etiam
cogitationum bonarum ex Deo esse principium: qui
nobis et initia sanctae voluntatis inspirat, et virtutem
atque opportunitatem eorum quae recte cupimus, tribuit
peragendi <note>(Jacob. I, 17)</note>
            </hi>. <hi>Omne enim datum bonum et
omne donum perfectum desursum est, descendens
<pb n="0218C"/>
a Patre luminum: qui et incipit quae bona sunt, et exsequitur,
et consummat in nobis, dicente Apostolo</hi> 
<pb n="0219A"/> <note>(II Cor. IX, 10)</note>,
 <hi>Qui dat semen seminanti, et panem
ad manducandum praestabit, et crescere faciet fructus
justitiae vestrae.</hi> Hic ne quis putaret nihil superesse
quod per liberum ageretur arbitrium, non irrationabiliter
adjecit quo probaret, non auferri illud his
donis, sed potius roborari, nisi revolutum ad iniquitates
suas, ab auxilio Dei se mallet avertere. <hi>Nostrum vero est,</hi> 
 inquit, <hi>quotidie attrahentem nos
gratiam Dei ut humiliter subsequamur, vel certe dura
cervice et incircumcisis, ut scriptum est <note>(Act. VII,
51)</note>
            </hi>, <hi>auribus eidem resistentes, per Jeremiam mereamur
audire,</hi> <emph>312</emph> <hi>Numquid qui cadit non resurget? aut
qui aversus est, non revertetur <note>(Jerem. VIII, 4)</note>
            </hi>? <hi>Quare
ergo aversus est populus iste in Jerusalem, aversione
contentiosa: induraverunt cervices suas, et noluerunt
<pb n="0219B"/>
reverti?</hi> Item infra, cum omnia virtutum studia
Dei gratia indigere docuisset, probabiliter addidit,
dicens <note>(Collat. 13, c. 6)</note>: <hi>Quae omnia, sicut desiderari
a nobis jugiter absque divina inspiratione non possunt, 
 ita nec perfici quidem sine ejus auxilio ullatenus
queunt.</hi> </p>
          </div3>
<div3>
            <head>3.</head>
            <p>
 In septimo autem capitulo <note>(Nunc est cap. 8)</note>,
generalem volens ostendere gratiam Christi, quae
nullum usquequaque hominum praetermittat, et rebelles
quoque adversosque non deserat: <hi>Adest
igitur,</hi> inquit, <hi>inseparabiliter nobis divina protectio,
tantaque est erga creaturam suam pietas Creatoris, ut
non solum comitetur eam, sed etiam praecedat jugiter
providentia.</hi> In quo potest videri, ob hoc comitem
dixisse providentiam, quia etiam deserentes se plerumque
<pb n="0219C"/>
non deserat; vel quia omnes quos praevenit,
eosdem subsequatur. Sequitur autem dicens: <hi>Qui
cum in nobis ortum quemdam bonae voluntatis inspexerit,
illuminat eam</hi>, <hi>atque confortat, atque dirigit ad
<pb n="0220A"/>
salutem, incrementum tribuens ei, quam vel ipse plantavit, 
 vel nostro conatu viderit emersisse.</hi> Et hic potest
adhuc dicere, illius se ortum bonae voluntatis
significasse, cujus a Deo sint plantata vel inspirata
principia: quia ab illuminatis jam cordibus possint
salubres prodire conatus, qui ideo ipsius hominis
proprii esse dicantur, quia jam bonorum conatuum
acceperit facultatem, eorumque semina ad suum
referantur auctorem.
</p>
            <p> <hi>[Alias. CAP. III.]</hi> 4. Sed et in capitulo nono subdidit,
 et dixit: <hi>Unde non facile humana ratione discernitur,
quemadmodum Dominus petentibus tribuat,
a quaerentibus inveniatur, aperiatque pulsantibus: et
rursus inveniatur a non quaerentibus se, palam appareat
inter illos qui illum non interrogabant;</hi> <emph>313</emph> 
<pb n="0220B"/> <hi>tota die expandat manus suas ad populum non 
 credentem
sibi et contradicentem, resistentes ac longe positos
vocet <note>(Isai. LXV, 1)</note>
              </hi>, <hi>invitos attrahat ad salutem,
peccare cupientibus, explendae copiam subtrahat voluntatis,
ad nequitiam properantibus benignus obsistat.</hi> 
Jam hic quasi per inscrutabilem diversitatem introducitur
definitio, qua docetur multos ad gratiam
venire sine gratia, et hunc affectum petendi, quaerendi,
 pulsandi, habere quosdam de vigilantia liberae
voluntatis; quae tamen in aliis tanta aversione
obcaecata perhibetur, ut nullis cohortationibus sit
revocabilis, nisi per vim trahentis invita ducatur.
Quasi non toto multiformis gratiae opere hoc in
omnium agatur animis, ut ex nolentibus fiant volentes;
aut quisquam ex his qui jam judicio rationis
<pb n="0220C"/>
utuntur, possit fidem nisi voluntate suscipere. Unde
tam ineptum est dicere, quod quisquam ad participationem
gratiae tendat invitus, quam asserere quod
ullus ad eam non Spiritu Dei veniat incitatus.</p>
<pb n="0221A"/>
</div3>
<div3>
            <head>5. </head>
            <p>
Cito ergo hic disputator praemissae definitionis
oblitus est, cito a sententia sua instabili levitate
dissensit. Dixerat enim regulariter, <hi>Non solum
actuum, verum etiam cogitationum bonarum ex Deo
esse principium <note>(Vide supra, cap. 2, n. 2)</note>
            </hi>. Et ne hoc
de doctrina extrinsecus adhibita deberet intelligi,
vigilanter addiderat: <hi>[Alias CAP. IV.] Qui nobis et
initia sanctae voluntatis inspirat, et virtutem atque opportunitatem
eorum quae recte cupimus, tribuit peragendi. 
 Omne enim datum bonum, et omne donum
perfectum desursum est, descendens a Patre luminum,
qui et incipit quae bona sunt, et exsequitur et consummat
in nobis.</hi> Doctor catholice, cur professionem
tuam deseris? Cur ad fumosam falsitatis caliginem,
relicta serenissimae veritatis luce, devolveris? Quod
<pb n="0221B"/>
in petentibus, quaerentibus, pulsantibusque miraris,
cur non eidem gratiae, quae desideratur, ascribis?
Vides bonos conatus, pia studia, et dubitas esse
 Dei dona? Latuerit opus gratiae, donec fides insita
cogitationis claudebatur arcano: at ubi supplex
oratio, ubi diligens inquisitio, ubi apparet crebra
pulsatio, quare non ex qualitate operis subministrationem
intelligis incitantis?
<emph>314</emph> </p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT III. <hi>Cassianus nec cum Pelagianis, nec cum Catholicis plene concordat: dum errando asserit alios per gratiam, alios per legem et naturam justificari. Definitio tertia Cassiani: Appetitum virtutum habere hominem a se ipso. Refellitur ex antea confessis in prima definitione.</hi> </head>
<p>
            <pb n="0221C"/> <hi>[Alias CAP. V.]</hi> 1. Et satis te contra Pelagianorum
calumnias praecavere existimas, si quod in universitate
vocatorum sentiendum est, id nobis in portione
concedas. Sed nec cum haereticis tibi, nec cum
catholicis plena concordia est. Illi in omnibus justis
hominum operibus, liberae voluntatis tuentur exordia:
nos bonarum cogitationum ex Deo semper credimus
prodire principia: tu informe nescio quid tertium,
et utrique parti inconveniens reperisti, quo
<pb n="0222A"/>
nec inimicorum consensum acquireres, nec in nostrorum
intelligentia permaneres <hi>[Alias CAP. VI]</hi>.
Quomodo autem non advertis, te in illud damnatum
incidere, quod, velis nolis, convinceris dicere, <hi>Gratiam Dei secundum merita nostra dari;</hi> 
 cum aliquid
praecedere boni operis ex ipsis hominibus,
propter quod gratiam consequantur, affirmas? Non
enim nullius meriti haberi potest petentis fides,
quaerentis pietas, pulsantis instantia: praecipue cum
omnes ejusmodi, et accipere et invenire, et intrare
dicantur. In quo superfluum, immo impium est, sic
velle meritis ante gratiam existentibus locum facere,
ut non ex toto verum sit quod ait Dominus, <hi>Nemo venit ad me, nisi Pater, qui misit me, attraxerit
eum 
 <note>(Joan. VI, 44)</note>
            </hi>: quod nullatenus diceretur, si
<pb n="0222B"/>
cujusquam sine Dei illuminatione esset credenda
conversio; aut ullo modo se voluntas hominis ad
Deum sine Deo posset extendere: qui eum vocatum
ad Filium trahit; non resistentem invitumque compellit,
sed ex invito volentem facit, et quibuslibet
modis infidelitatem resistentis inclinat; ut cor audientis,
obediendi in se delectatione generata, ibi
surgat, ubi premebatur; ibi discat, ubi ignorabat;
inde fidat, unde diffidebat; inde velit, <emph>315</emph> unde
nolebat. Etenim <hi>Dominus dabit suavitatem, et terra
nostra dabit fructum suum <note>(Psal. LXXXIV, 12)</note>
            </hi>. <hi>[Alias
CAP. VI.]</hi> Sed videamus qualia subsequantur <note>(Collat.
13, c. 9)</note>: <hi>Cui autem facile pateat, quomodo salutis
summa nostro tribuatur arbitrio? de quo dicitur,
si volueritis et audieritis me, quae bona sunt terrae manducabitis</hi> 
<pb n="0222C"/> <note>(Isai. I, 19)</note>.
 <hi>Et quomodo non volentis neque
currentis, sed miserentis est Dei <note>(Rom. IX, 16)</note>
            </hi>? <hi>Quid
etiam sit illud, quod Deus reddet unicuique secundum
opera ejus <note>(Matth. XVI, 17)</note>
            </hi>; <hi>et, Deus est qui operatur
in vobis et velle, et perficere, pro bona voluntate <note>(Philip.
II, 13)</note>
            </hi>: <hi>et hoc non ex vobis, sed Dei donum est:
non ex operibus, ut ne quis glorietur?</hi> Et caetera
quae collecta de Scripturis, quasi alterno sibi sensu
adversa collegit, ut donis gratiae studium humanae
<pb n="0223A"/>
committat industriae; et omnium hominum divisione
facta, alii sint quos gratia Dei salvet, alii quos lex
et natura justificet. Sed lex potest, ne quid mali
fiat, jubere; a malo autem non potest liberare. Notum
facit mandatum, sed obediendi non praestat affectum:
 nisi quod est occidens per imperium litterae,
fiat vivificans per spiritum gratiae.</p>
<p> <hi>[Alias CAP. VIII.]</hi> 2. Post haec concludit, dicens <note>(Ibid.)</note>:
 <hi>Nisi quod in his omnibus et gratia Dei, et
libertas nostri declaratur arbitrii, et quia etiam suis
interdum motibus homo ad virtutum appetitus possit
extendi, semper vero a Domino indigeat adjuvari.</hi> Et
ubi est, quod regulari definitione praemissum est: <hi>Non solum actuum, verum etiam cogitationum bonarum
ex Deo esse principium, qui et incipit quae bona
<pb n="0223B"/>
sunt, et exsequitur, et consummat in nobis 
 <note>(Vide supra,
cap. 1, n. 4)</note>
            </hi>? Ecce hic etiam si bonis coeptis
necessarium Dei fateris auxilium: ipsos tamen laudabiles
motus appetitusque virtutum, remota gratia
Dei, nudae libertati ascribis arbitrii: ut boni salubresque
conatus nequeant quidem proficere, nisi
Deus adjuvet; possint tamen, etiamsi non a Deo inspirentur,
incipere.
<emph>316</emph> </p>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT IV. <hi>Contra Cassianum probatur, nec desiderium sanitatis haberi sine gratia. Quarta Cassiani definitio: Per naturae bonum aliquando bonarum voluntatum prodire principia. Refellitur, tam ex prima sua definitione, quam ex Apostolo, cujus locus iste,</hi> Velle enim adjacet mihi, <hi>a prava interpretatione vindicatur.</hi> </head>
<div3>
            <head>1.</head>
            <p>
 Deinde, ut evidentius definias, quid homo ex libero
<pb n="0223C"/>arbitrio habeat quid sumat ex gratia, addis,
et dicis <note>(Collat. 13, c. 9)</note>: <hi>Nec enim cum voluerit
quis, sanitate perfruitur, aut de aegritudinis morbo,
pro arbitrii sui desiderio liberatur.</hi> Doces ergo, non
posse quidem hominem per semetipsum apprehendere
sanitatem, sed habere eum a semetipso desiderium
sanitatis; et sua tantum sponte venire ad medicum,
non etiam hoc ipsum medici esse, quod veniat.
Quasi vero anima ipsa non langueat, et corpori suo
<pb n="0224A"/>
remedium sana prospiciat. Atqui totus homo ex ipsa
et cum ipsa in profundum miseriae suae decidit,
 ubi eam, priusquam a medico notitiam suae calamitatis
accipiat, jacere delectat, amantem semper
errores suos, et amplectentem falsa pro veris <note>(Ibid.)</note>.
Cujus prima salus est, ut sibi incipiat displicere, et
vetustatem suae debilitatis odisse: sequens vero est,
ut et sanari desideret, et a quo sananda sit, noverit
<note>(Vide respons. ad 6 object. Gallorum)</note>. Quae curationem
ipsius sic praecedunt, ut ei ab illo, qui aegram
sanaturus est, inserantur: ne, cum ei nullo modo
haec frustra inesse possint, merito videatur salvata,
non gratia.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>2.</head>
            <p>
 Deinde adjicis <note>(Ibid.)</note>: <hi>Ut autem evidentius clareat,
etiam per naturae bonum, quod beneficio Creatoris
<pb n="0224B"/>
indultum est, nonnumquam bonarum voluntatum prodire
principia, quae tamen, nisi a Deo dirigantur, ad
consummationem virtutum pervenire non possunt.
Apostolus testis est, dicens: Velle enim adjacet mihi,
perficere autem bonum non invenio <note>(Rom. VII, 18)</note>
            </hi>.
Falso ergo secundum hanc definitionem ante dixisti, <hi>Non solum actuum, verum etiam cogitationum bonarum
ex Deo esse principium; qui et incipit quae bona
sunt, et exsequitur, et consummat in nobis.</hi> 
 Sed hoc
nullo modo ex aliqua parte potest esse falsum: cui
nequaquam inferri <emph>317</emph> contraria debuerunt; ut
quod recte professus es ex gratia incipere, id postea
 confirmares per naturae bonum et per liberum arbitrium
nos habere. Dixit quidem beatus Apostolus: <hi>Velle enim adjacet mihi, perficere autem bonum
<pb n="0224C"/>
non invenio 
 <note>(Rom. VII, 18)</note>
            </hi>. Sed idem dixit: <hi>Non
quia idonei simus cogitare aliquid a nobis quasi ex
nobis ipsis, sed sufficientia nostra ex Deo est <note>(II Cor.
III, 5)</note>
            </hi>. Et idem dixit: <hi>Deus est enim qui operatur
in vobis et velle, et operari pro bona voluntate <note>(Philip.
II, 13)</note>
            </hi>. Non ergo apostolus sibi contrarius est. Sed
cum donatum nobis fuerit bonum velle, non statim
invenimus et facere, nisi petentibus, quaerentibus,
atque pulsantibus, qui dedit desiderium, praestet
effectum. Vox namque ista dicentis: <hi>Velle enim adjacet
mihi, perficere autem bonum non invenio (Rom.
<pb n="0225A"/>
VII, 18)</hi>, vocati est, et jam sub gratia constituti:
qui condelectatur quidem legi Dei secundum interiorem
hominem, sed videt aliam legem in membris
suis, repugnantem legi mentis suae, et captivantem se
in lege peccati <note>(Rom. VII, 22 et 23)</note>: et quamvis acceperit
scientiam recte volendi, virtutem tamen in se
non invenit ea quae optat operandi; donec pro
bona voluntate quam sumpsit, mereatur virtutum
facultatem invenire quam quaerit.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT V. <hi>Definitio quinta Cassiani: Simul suscipiendas esse sententias contrarias; et illam quae bonam voluntatem nasci ex gratia, et illam quae ex bona voluntate gratiam pendere dicit. Opinio Cassiani catholicis perinde atque Pelagianis errorem affingit. Refellitur ex definitionibus summorum pontificum et conciliorum.</hi> </head>
<p>
            <pb n="0225B"/> <hi>[Alias CAP. IX.]</hi> 1. Post haec ponis plurima testimonia,
quibus nunc validum, nunc infirmum liberum
arbitrium demonstretur: quasi quidam sint,
qui propriis viribus impleant, quod alii facere,
 nisi Deo adjuvante non possunt; <emph>318</emph> aut ob
aliud homo accipiat praeceptum, nisi ut divinum
quaerat auxilium. Concludis ergo, et dicis <note>(Collat.
13, cap. 11)</note>: <hi>Et ita sunt haec quodammodo indiscrete
permista atque confusa, ut quid ex quo pendeat,
inter multos magna quaestione volvatur: id est, utrum,
quia initium bonae voluntatis praebuerimus, misereatur
nostri Deus; an quia Deus misereatur, consequamur
bonae voluntatis initium. Multi enim singula haec credentes,
<pb n="0225C"/>
ac justo amplius asserentes, variis sibique
contrariis sunt erroribus involuti.</hi> Ecce, ut tibi videtur,
 quae erant permista, discreta sunt; et quae
explicari non poterant, absoluta. Duos enim esse
sibi contrarios definis errores, quibus qui inter liberum
arbitrium et gratiam quid tenendum sit nesciunt,
implicentur. Et in uno constituis eos qui
dicunt, ideo nostri misereri Deum, quia ex nobis
praebita sint bonae initia voluntatis; significans sine
dubio Pelagiani dogmatis sectatores, qui dicunt,
<pb n="0226A"/>
gratiam Dei secundum merita nostra dari: in alio
autem illos ponis, qui dicunt, ex misericordia Dei
bonarum voluntatum prodire principia; eos intelligi
volens, qui inimicos gratiae debellarunt. Si ergo
error est, initia bonae voluntatis non adjuto divinitus
homini ascribere, et error est confiteri quoniam
praeparatur voluntas a Domino, quo dirigendi
sumus, ut utrumque vitemus?</p>
<div3>
            <head>2.</head>
            <p>
 <hi>Si utrumque,</hi> inquis, <hi>sequamur, nos nulli errori 
 acquiescimus.</hi> Tu nos subdis duobus, et geminas,
sicut intelligis, pravitates: dividendo damnas, miscendo
justificas. Hac lege, hac regula poteris
praedicare, quod tam errent qui dicunt, semper
esse fallendum, quam qui definiunt numquam esse
fallendum (Notatur 17 Collat. Cassiani, in qua docet
<pb n="0226B"/>
quandoque esse licitum mentiri); sed ut in neutro
peccetur, utrumque sectandum: quia nec semper
declinanda falsitas, nec semper negligenda sit veritas.
Fallit te prorsus opinio tua. De duobus malis
unum fieri bonum non potest: unam virtutem duo
vitia non gignunt: unum verum duo falsa non
faciunt. Quae enim merito paria sunt, <emph>319</emph> non
minuuntur coeundo, sed crescunt. Non itaque oportuit
eos, qui bonarum voluntatum initia ex Dei asserunt
inspiratione generari, ea sententia reprehendi,
qua arguuntur qui ad haec liberum arbitrium putant
sibi sine ope gratiae posse sufficere. Harum enim definitionum
una ab Ecclesia expugnata est, alia
defensa: nec eis ullo modo hujus novi foederis congruit
pactum, qua catholica sit corruptior, quam
<pb n="0226C"/>
Pelagiana correctior.
</p>
            <p> <hi>[Alias CAP. X.]</hi> 3. <hi>Multi,</hi> inquis, <hi>singula haec credentes
ac justo amplius asserentes, variis sibique
contrariis sunt erroribus involuti.</hi> Placet igitur tibi,
cum haereticis catholicos, cum victis damnare victores:
et eos erroris nota adurere, qui errorem ab
Ecclesia depulerunt? Secundum quippe tuam censuram,
qua sanctarum et fidelium voluntatum non
in omnibus hominibus ex Deo vis esse principium
(quasi multum gratiae tribuas, si hoc eam in quorumdam
<pb n="0227A"/>
operari mentibus acquiescas), erravit
papa INNOCENTIUS et Petri sede dignissimus, qui
cum de istis loqueretur qui in libero arbitrio gloriantur:
 « Nam quid, inquit <note>(Epist. 29 nostro tomo
XX)</note>, nos de eorum posthac rectum mentibus aestimemus,
 qui sibi se putant debere, quod boni
sunt? »  Et iterum cum de primi hominis scriberet
lapsu:  « Liberum enim, inquit, arbitrium olim ille
perpessus, dum suis inconsultius utitur bonis, cadens
in praevaricationis profunda demersus est, et
nihil quemadmodum exinde surgere posset, invenit;
suaque in aeternum libertate deceptus, hujus
ruinae jacuisset oppressu, nisi eum post Christi
pro sua gratia relevasset adventus. »  Erraverunt
ORIENTALES EPISCOPI, in quorum judicio Pelagius,
<pb n="0227B"/>
eos qui dicunt gratiam Dei secundum merita nostra
dari, ut catholicus posset videri, anathematizare
compulsus est <note>(Vide lib. de Gestis Pelagii c.
XIV, 33-35)</note>. Erraverunt AFRICANA episcoporum
CONCILIA, quae decretis suis constituerunt, utrumque
Dei donum esse, et scire quid facere debeamus,
et diligere ut faciamus: ut aedificante charitate,
scientia non possit inflare, quia sicut de Deo scriptum
est, <hi>Qui docet hominem scientiam <note>(Ps. XCVIII,
10)</note>
              </hi>; <emph>320</emph> ita scriptum est <note>(I Joan. IV, 7)</note>: <hi>Charitas
ex Deo est <note>(Carthag. concil. can. 4 et 5; infra app. p.
272)</note>
              </hi>. Erraverunt DUCENTI QUATUORDECIM SACERDOTES,
qui in epistola quam suis constitutionibus praetulerunt,
 ita ad apostolicae sedis antistitem beatum
Zosimum sunt locuti:  « Constituimus, in Pelagium
<pb n="0227C"/>
atque Coelestium per venerabilem episcopum Innocentium
de beatissimi apostoli Petri sede prolatam
manere sententiam, donec apertissima confessione
fateantur, gratia Dei per Jesum Christum Dominum
nostrum, non solum ad cognoscendam, verum etiam
ad faciendam justitiam, nos per actus singulos adjuvari;
ita ut sine illa nihil verae sanctaeque pietatis
habere, cogitare, dicere, agere valeamus. Erravit
<pb n="0228A"/>
sacrosancta beati Petri sedes, quae ad universum
orbem papae ZOSIMI ore sic loquitur: Nos tamen instinctu
Dei (omnia enim bona ad auctorem suum
referenda sunt, unde nascuntur), ad fratrum et
coepiscoporum nostrorum conscientiam universa retulimus. » 
Erraverunt AFRI EPISCOPI ad eumdem
papam Zosimum rescribentes, eumque in sententiae
 suae hujus salubritate laudantes, cum aiunt:  « Illud
vero quod in litteris tuis, quas ad universas
provincias curasti esse mittendas, posuisti, dicens,
Nos tamen instinctu Dei (omnia enim bona ad auctorem
suum referenda sunt, unde nascuntur), ad fratrum
et coepiscoporum nostrorum conscientiam universa
retulimus: sic accepimus dictum, ut illos qui
contra Dei adjutorium extollunt humani arbitrii
<pb n="0228B"/>
libertatem, districto gladio veritatis, velut cursim
transiens, amputares. Quid enim tam libero fecisti
arbitrio, quam quod universa in nostrae humilitatis
conscientiam retulisti? Et tamen instinctu Dei factum
esse, fideliter sapienterque vidisti, veraciter
fidenterque dixisti. Ideo utique, quoniam praeparatur
voluntas a Domino, et ut boni aliquid agant,
paternis inspirationibus suorum ipse tangit corda
filiorum <note>(Prov. VIII, sec. LXX)</note>. <hi>Quotquot enim Spiritu
Dei aguntur, hi filii sunt Dei <note>(Rom. VIII, 14)</note>
              </hi>. Ut nec
nostrum sentiamus deesse arbitrium, et in bonis
quibusque voluntatis humanae singulis motibus,
magis illius valere non dubitemus <emph>321</emph> auxilium. » 
Videsne regulas tuas invictarum constitutionum soliditate
confractas, et in fidei structura pravas rimosasque
<pb n="0228C"/>
juncturas, velut Jerichuntinos muros, ad
sacerdotalium tubarum ruisse concentum <hi>(Josue
VI, 20)</hi>?</p>
</div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT VI. <hi>Cum ea quaestio, quae est de sanctarum origine voluntatum, contra Pelagianos clare definita sit; male Cassianus, errantium arma colligens, contendit liberum arbitrium auferri per gratiam: cum per eam potius formetur, regatur et ordinetur.</hi> </head>

<pb n="0229A"/>
<p> <hi>[Alias CAP. XI.]</hi> 1. Cum enim de sanctarum origine
voluntatum, et fidei charitatisque principiis, inter
nostros et Pelagianos quaestio versaretur, non ancipiti
victoria, nec dubio diremptum est fine certamen;
ut adhuc nobis de iniquissima hujus foederis
tui pace tractandum sit. Prostrata est inimica acies,
bellum confectum est, victores sumus per illum
qui fecit potentiam in brachio suo, qui dissipavit
superbos mente cordis ipsorum, deposuit potentes
de sede, et exaltavit humiles, esurientes implevit
bonis, et divites dimisit inanes <note>(Luc. I, 52 et 53)</note>:
per illum, qui faciens misericordiam cum patribus
nostris, memor fuit testamenti sancti sui, et jurisjurandi
<pb n="0229B"/>
quod juravit ad Abraham patrem nostrum,
daturum se nobis, ut sine timore de manu inimicorum
nostrorum liberati, serviamus ipsi in sanctitate
et justitia in conspectu ejus omnibus diebus nostris <note>(Ibid., 71)</note>;
per illum, qui dedit nobis victoriam per
Jesum Christum Dominum nostrum <note>(II Cor. XV, 57)</note>:
per illum, a quo non spiritum hujus mundi accepimus,
sed Spiritum qui ex Deo est, ut sciamus quae
a Deo donata sunt nobis <note>(I Cor. II, 12)</note>. Quid de elisarum
argumentationum ratiunculis fracta studes
arma colligere? Quid cineres exstincti dogmatis refovendo,
deficientis fumi nidorem in redivivam flammam
conaris accendere? <hi>[Alias CAP. XII.]</hi> Non est
periculum liberi arbitrii ex gratia Dei, nec voluntas
aufertur, cum in ipsa bene velle generatur. Nam
<pb n="0229C"/>
si ideo non putanda est nostra, quia formatur, regitur,
ordinatur, imbuitur: spoliantur libertate filii Dei
 qui aguntur Spiritu Dei <note>(Rom. VIII, 14)</note>; perdunt vigorem
rationalis animi, et omni voluntariae devotionis <emph>322</emph> 
 laude privantur, quibus datur Spiritus sapientiae
et intellectus, consilii et fortitudinis, scientiae ac pietatis,
et timoris Domini <note>(Isai. XI, 2)</note>. Prorsus qui his reformationibus
se non putant indigere, de veteris morbi
consuetudine in phrenesim transierunt: respuunt
remedium, clamant, insaniunt, reluctantur; sed si
promissionis sunt filii, quiescent, et sanabuntur.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT VII. <hi>Cassianus contrarias definitiones confundens, exemplis colorare nititur quod intendit, hoc posse quosdam per liberum arbitrium, sine adjutorio Dei, quod quidam, nisi Deo cooperante non possint. Refellitur ex Scripturis, et probatur, ut Matthaei et Pauli, sic Zacchaei, et latronis in cruce conversionem esse pariter ex gratia.</hi> </head>

<pb n="0230A"/>
<p> <hi>[Alias CAP. XIII.]</hi> 1. Sed jam videamus quid inferat
sobrietas disputantis; qui ut vitium vitio pelleret,
 et errorem errore curaret, contrarias sibi definitiones
nova arte confudit; utque hoc compositionis
suae poculum securis auditoribus propinaret, exemplis
voluit colorare quod miscuit. Ait enim <note>(Collat.
13, cap. 11)</note>: <hi>Si enim dixerimus, nostrum esse bonae
principium voluntatis, quid fuit in persecutore Paulo?
quid in publicano Matthaeo? quorum unus cruori ac
suppliciis innocentium, alius violentiis ac rapinis
<pb n="0230B"/>
publicis incubans, attrahitur ad salutem. Sin vero gratia
Dei semper inspirari bonae voluntatis principia dixerimus:
quid de Zacchaei fide? quid de illius in cruce
latronis pietate dicimus; qui desiderio suo vim
quamdam regnis coelestibus inferentes, specialia vocationis
monita praevenerunt?</hi> </p>
<div3>
            <head>2.</head>
            <p>
 Per istam ergo bonorum principiorum dissimilitudinem
probare nititur, hoc posse quosdam
per liberum arbitrium, sine adjutorio Dei, quod
quidam nisi Deo cooperante, non possint: et hoc
vult de quorumdam tardiore obedientia et quorumdam
sequaciore consensu intelligi. Quasi ubi dura
infidelitas Deo subditur, et Evangelio, quod diu
impugnavit, repente succumbit, ibi mutationem hominis
dextera operetur Excelsi <note>(Psal. LXXVI, 11)</note>:
<pb n="0230C"/>
ubi autem tranquillam cohortationem solumve
rumorem, sine haesitatione diffidentiae, docilis auditor
amplectitur, bonum talis conversionis <emph>323</emph> humanae
sit tantummodo voluntatis. Quasi vero potentia Dei
eos tantum ad Filium attrahat, quos aut voce increpaverit,
aut poena obtriverit, aut terrore tremefecerit;
illorum autem mentibus nihil suae virtutis admoveat,
qui ad promissiones Redemptoris sui spe
alacri et avido desiderio cucurrerunt. Sed Veritas
dicit: <hi>Nemo venit ad me, nisi Pater qui misit me,
traxerit eum <note>(Joan. VI, 44)</note>
            </hi>. Si ergo nemo venit, nisi
attractus, omnes qui quocumque modo veniunt,
<pb n="0231A"/>
attrahuntur. <hi>[Alias CAP. XIV.]</hi> Trahit itaque ad
Deum contemplatio elementorum, omniumque quae
in eis sunt ordinatissima pulchritudo. <hi>Invisibilia
enim ejus, a creatura mundi, per ea quae facta sunt
intellecta conspiciuntur <note>(Rom. I, 20)</note>
            </hi>. Trahunt rerum
gestarum relatores; animum audientis inflammant <hi>narrantes laudes Domini et virtutes ejus, et mirabilia
ejus quae facit 
 <note>(Psal. LXXVII, 4)</note>
            </hi>. Trahit timor: <hi>Principium</hi> 
enim <hi>sapientiae timor Domini <note>(Prov. I, 7;
Psal. CX, 10)</note>
            </hi>. Trahit laetitia, quoniam, <hi>Laetatus sum
in his quae dicta sunt mihi, in domum Domini ibimus <note>(Psal. CXXI, 1)</note>
            </hi>.
Trahit desiderium: quoniam, <hi>Concupiscit et deficit anima 
 mea in atria Domini <note>(Psal. LXXXIII, 3)</note>
            </hi>.
Trahunt delectationes: <hi>Quam
dulcia</hi> enim <hi>faucibus meis eloquia tua, super mel et
<pb n="0231B"/>
favum ori meo <note>(Psal. CXVIII, 103)</note>
            </hi>. Et quis perspicere
aut enarrare possit, per quos affectus visitatio
Dei animum ducat humanum, ut quae fugiebat, sequatur;
quae oderat, diligat; quae fastidiebat, esuriat;
ac subito commutatione mirabili, quae clausa
ei fuerant, fiant aperta; quae onerosa, sint levia;
quae amara, sint dulcia; quae obscura, sint lucida? <hi>Haec autem omnia operatur unus atque idem Spiritus,
dividens singulis prout vult 
 <note>(I Cor. XII, 14)</note>
            </hi>. Quoniam <hi>Deus qui dixit de tenebris 
 lumen splendescere, ipse
illuxit in cordibus nostris, ad illuminationem scientiae
claritatis Dei in facie Christi Jesu <note>(II Cor. IV, 6)</note>
            </hi>,
id est, in manifestatione Filii sui, qui est in gloria
Patris.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>3.</head>
            <p>
 Qui ergo illuxit in corde Matthaei publicani <emph>324</emph> 
<pb n="0231C"/>
et Pauli tunc Ecclesiam persequentis, ipse et in corde
Zacchaei, et in corde crucifixi cum Domino latronis
illuxit: nisi forte otiosa Domini vox fuit, cum Zacchaeum,
<pb n="0232A"/>
qui quaerebat videre Jesum quis esset,
compellare dignatus est dicens: <hi>Zacchaee, festina,
descende; quoniam hodie in domo tua oportet me manere <note>(Luc. XIX, 5)</note>
            </hi>;
et non sibi praeparavit ejus
animum, cujus elegit hospitium. Denique cum murmurarent
omnes, cur ad virum peccatorem introisset
hospitari, et Zacchaeus jam poenitentiam
agens, dimidio bonorum suorum in pauperes erogato,
redditurum se in quadruplum fraudata promitteret,
Dominus ait: <hi>Hodie salus huic domui facta est, quia
hic est filius Abrahae.</hi> Et ne lateret causa hujus salutis,
adjecit: <hi>Venit autem filius hominis quaerere et
salvum facere quod perierat:</hi> ut quem agnoscebamus
salvum factum, sciremus a quaerente praeventum.
In latronis quoque justificatione, etiamsi nulla operantis
<pb n="0232B"/>
gratiae intelligerentur indicia, nonne cum
omnibus credentibus etiam ipsum acciperemus attractum?
dicente Domino: <hi>Omnia mihi tradita sunt a
Patre meo <note>(Luc. X, 22)</note>
            </hi>; et, <hi>cum exaltatus fuero a terra,
omnia traham ad me <note>(Joan. XII, 32)</note>
            </hi>? Inter omnia
autem, hunc vel traditum esse, vel tractum,
etiam ipsius confessio docet; qui cum aliquamdiu
blasphemasset in Jesum Christum, repente est
mutatus, et dixit: <hi>Domine, memor esto mei, cum
veneris in regnum tuum <note>(Luc. XXIII, 42)</note>
            </hi>. Sed unde in
uno homine tanta compugnantium vocum sit orta
diversitas, instruat nos beatus Apostolus, et dicat: <hi>Nemo in Spiritu Dei loquens, dicit anathema Jesu; et nemo
potest dicere Dominum Jesum, nisi in Spiritu sancto <note>(I Cor. XII, 3)</note>
            </hi>.
Ut non dubitemus in ejusdem hominis
<pb n="0232C"/>
voluntate, et de proprio fuisse quod blasphemavit,
et de Spiritu sancto fuisse quod credidit. Frustra
igitur disputator iste, ad inscrutabilem unius gratiae
<pb n="0233A"/>
varietatem, argumentum definitionis suae voluit <emph>325</emph> 
 aptare; ut portio justificatorum solius voluntatis
suae motibus ad Christum venire credatur, portio
autem reluctans trahi, et invita compelli: cum
Deus sit qui operatur omnia in omnibus <note>(I Cor. XII,
6)</note>, sive alios sic, alios autem sic attrahere velit, ad
quem nemo, nisi aliquo modo attrahatur, venit.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT VIII. <hi>Definitio sexta Cassiani: Liberum arbitrium et gratiam pariter suscipi debere; id est, ita ut pari modo conferre ad salutem credantur. Divinae auctoritates de gratia afferuntur: daturque ratio quare voluntas non auferatur per gratiam.</hi> </head>
<p> <hi>[Alias CAP. XV.]</hi> 1. Post haec subjicit testimonia
sacrae Historiae, quibus ostendit observantiam mandatorum
<pb n="0233B"/>
Dei, consummationemque virtutum divinae
gratiae deputandam <note>(Collat. 13, c. 11)</note>: quod et nos
promptissime confitemur. Et commemoratis exemplis
de Balaam, quem volentem Israeli maledicere
Deus in benedictionis verba transtulerit <note>(Num. XIII)</note>;
et de Abimelech, qui peccare non permissus sit
 in Rebeccam <note>(Gen. XXVI)</note>; et de Joseph a fratribus
vendito, quorum malam voluntatem in bonum Deus
 verterit <note>(Genes. XXXVII)</note>: recurrit ad confirmationem
definitionis suae, ut liberum arbitrium, quod gratiae
se dicit jungere, a parte quadam humani generis,
quantum in ipso est, auferat, et in quadam parte constituat,
dicens: <hi>Haec enim duo, id est, vel gratia,
vel liberum arbitrium, sibi quidem invicem videntur
adversa; sed utraque concordant, et utraque nos pariter
<pb n="0233C"/>
debere suscipere pietatis ratione colligimus: ne
unum horum homini subtrahentes, ecclesiasticae fidei
regulam excessisse videamur.</hi> </p>
<div3>
            <head>2.</head>
            <p>
 Ecclesiasticae fidei regula est, praedicante Apostolo: <hi>Nemo potest dicere Dominum Jesum</hi>,
 <hi>nisi in
Spiritu sancto <note>(I Cor. XII, 3)</note>
            </hi>. Ecclesiastica regula
est: <hi>Quid autem habes quod non accepisti <note>(I Cor. IV, 7)</note>
            </hi>?
<pb n="0234A"/> <emph>326</emph> 
 <hi>Si autem accepisti, quid gloriaris, quasi non acceperis?</hi> 
Ecclesiastica regula est: <hi>Gratia Dei sum id
quod sum, et gratia ejus in me vacua non fuit, sed
plus omnibus illis laboravi; non autem ego, sed gratia
Dei mecum <note>(I Cor. XV, 10)</note>
            </hi>: et, <hi>Misericordiam consecutus
sum, ut fidelis essem <note>(I Cor. VII, 25)</note>
            </hi>. Ecclesiastica
regula est: <hi>Habemus autem thesaurum istum
in vasis fictilibus, ut sublimitas virtutis sit Dei, et non
ex nobis <note>(II Cor. IV, 7)</note>
            </hi>. Ecclesiastica regula est: <hi>Gratia salvati estis per fidem, et hoc non ex vobis, Dei
enim donum est; non ex operibus, ne forte quis extollatur <note>(Ephes. II, 8)</note>
            </hi>.
Ecclesiastica regula est: <hi>In nullo
terreamini ab adversariis, quae est illis causa perditionis, 
 vobis autem salutis, et hoc a Deo: quia vobis
donatum est pro Christo, non solum ut in eum credatis,
<pb n="0234B"/>
sed etiam ut patiamini pro eo <note>(Philip. I, 28)</note>
            </hi>. Ecclesiastica
regula est: <hi>Cum timore et tremore vestram
ipsorum salutem operamini. Deus enim est qui
operatur in nobis et velle et operari pro bona voluntate <note>(Philip. II, 12)</note>
            </hi>.
Ecclesiastica regula est: <hi>Non
quia idonei sumus cogitare aliquid a nobis, quasi ex
nobis, sed sufficientia nostra ex Deo est <note>(II Cor. III, 5)</note>
            </hi>.
Hanc regulam firmat Dominus dicens, <hi>Nemo potest
venire ad me, nisi datum fuerit ei a Patre meo <note>(Joan.
VI, 66)</note>
            </hi>: et, <hi>Omne quod dat mihi Pater venit ad me <note>(Ibid., 37)</note>
            </hi>:
et, <hi>Sine me nihil potestis facere <note>(Joan.
XV, 5, 16)</note>
            </hi>: et, <hi>Non vos me elegistis, sed ego elegi vos <note>(Luc. X, 22)</note>
            </hi>:
et, <hi>Nemo novit Filium, nisi Pater; neque
Patrem quis novit, nisi Filius, et cui voluerit Filius
revelare <note>(Matth. XI, 27)</note>
            </hi>: et, <hi>Sicut Pater vivificat
<pb n="0234C"/>
mortuos, ita et Filius quos vult, vivificat <note>(Joan. V, 21)</note>
            </hi>:
et, <hi>Beatus es, Simon Barjona, quoniam caro et sanguis
non revelavit tibi, sed Pater meus, qui in coelis est <note>(Matth. XVI, 17)</note>
            </hi>.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>3.</head>
            <p>
 Hac regula nulli hominum aufertur voluntas;
quia virtus gratiae non hoc in voluntatibus operatur
ut non sint, sed ut ex malis bonae, et ex infidelibus
<pb n="0235A"/>
sint fideles; et quae ex semetipsis erant tenebrae,
lux efficiantur in Domino; quod mortuum erat vivificatur,
quod jacebat erigitur, quod perierat invenitur.
 Hoc in omnibus prorsus hominibus qui eruuntur
de potestate <emph>327</emph> tenebrarum, et transferuntur in
regnum Filii dilectionis Dei, sine cujusquam exceptione
personae, agere credimus gratiam Salvatoris.
Quia, sicut hic idem probabiliter, sed non stabiliter
definivit, dicimus atque defendimus, <hi>Non solum
actuum, verum etiam cogitationum bonarum ex Deo esse
principium, qui nobis et initia sanctae voluntatis inspirat,
et virtutem atque opportunitatem eorum quae
recte cupimus, tribuit peragendi. Omne enim datum
bonum, et omne donum perfectum desursum est, descendens
a Patre luminum <note>(Jac. I, 17)</note>
            </hi>: <hi>qui et incipit
<pb n="0235B"/>
quae bona sunt, et exsequitur; et consummat in nobis.</hi> 
In qua sententia si auctor ipsius permaneret, ecclesiasticam
regulam non excederet; neque simul et
libero arbitrio infensus, et gratiae Dei esset ingratus:
quorum duorum dum unum in Paulo et
Matthaeo, aliud in Zacchaeo et latrone indicat operatum,
non intelligit in illis se liberum arbitrium, in
istis gratiam sustulisse.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT IX. <hi>Contra Cassianum probatur ex Scripturis et Ecclesiae definitionibus, initium bonae voluntatis esse ex gratia. Primus homo, creatus absque vitio, et potens in bono perseverare si vellet, libero arbitrio discessit a bono: in quo post peccatum nihil remansit, nisi quod ad temporalem pertinet vitam. In quam profundum malum tota humana natura demersa sit illius praevaricatione. Definitio septima Cassiani: Adamum post praevaricationem accepisse scientiam mali, non amisisse scientiam boni. Refellitur.</hi> </head>

<pb n="0235C"/>
<p> <hi>[Alias. CAP. XVI.]</hi> 1. Deinde adjecit: <hi>Nam cum
viderit nos Deus ad bonum velle deflectere, occurrit,
dirigit, atque confortat. Ad vocem enim clamoris tui,
statim ut audierit, respondebit tibi (Isaiae XXX, 19)</hi>: et, <hi>Invoca me, inquit, in die tribulationis tuae, et eripiam
te, et 
 glorificabis me <note>(Psal. XLIX, 15)</note>
            </hi>. Quis non videat
<pb n="0236A"/>
quod haec doctrina meritum libero assignat arbitrio,
 quo praeveniatur gratia, quae ei famuletur
reddens debitum, non conferens <emph>328</emph> donum? Quae
definitio in episcoporum Palaestinae synodo, etiam
 Pelagio anathematizante damnata est. In eo enim
qui bonum incipit velle, et cupit ab iniquitate atque
errore discedere, gratiam Dei hoc ipsum profitemur
operari. Quoniam <hi>a Domino gressus hominis diriguntur,
et viam ejus volet <note>(Ps. XXXVI, 23)</note>
            </hi>; et, <hi>Omnis
vir videtur sibi justus, dirigit autem corda Dominus <note>(Prov. XXI, 2)</note>
            </hi>;
et, <hi>A Domino diriguntur gressus viri;
mortalis autem quomodo intelligit vias suas <note>(Prov. XX,
24)</note>
            </hi>? Et quod ait Apostolus: <hi>Non enim accepistis
spiritum servitutis iterum in timorem; sed accepistis
Spiritum adoptionis filiorum, in quo clamamus,
<pb n="0236B"/>
Abba Pater <note>(Rom. VIII, 15)</note>
            </hi>.</p>
<p> <hi>[Alias CAP. XVII.]</hi> 2. Post haec sequitur, et dicit <note>(Collat. 13 c. 12)</note>:
 <hi>Nec enim talem Deus hominem
fecisse credendus est, qui nec velit umquam, nec possit
bonum. Alioquin nec liberum ei permisit arbitrium, si 
 ei tantummodo malum ut velit et possit, bonum vero
nec velle nec posse concessit. Et quomodo stabit illa
Domini post praevaricationem primi hominis lata sententia,
Ecce Adam factus est sicut unus ex nobis, sciens
bonum et malum <note>(Gen. III, 22)</note>
            </hi>? <hi>Non enim talis ante
fuisse putandus est, qui boni esset prorsus ignarus.
Alioquin velut quoddam irrationabile atque insensatum
animal eum fatendum est fuisse formatum: quod
satis absurdum, atque a catholica fide omnimodis
alienum est. Quin immo secundum sententiam sapientissimi
<pb n="0236C"/>
Salomonis, fecit Deus hominem rectum <note>(Eccli.
VII, 30)</note>
            </hi>: <hi>id est, ut tantum boni scientia jugiter frueretur:
sed ipsi quaesierunt cogitationes multas. Facti
enim sunt, ut dictum est, scientes bonum et malum.
Concepit ergo Adam post praevaricationem, quam non
habuerat, scientiam mali; boni vero, quam acceperat,
scientiam non amisit.</hi> </p>
<p> <hi>[Alias CAP. XVIII.]</hi> 3. Rectum atque omni vitio
<pb n="0237A"/>
carentem creatum esse primum hominem, in quo
omnium hominum concreata natura est, dubitare fas
non est; eumque tale accepisse liberum arbitrium,
ut si auxiliantem sibi Deum non desereret, posset
in bonis quae naturaliter acceperat, perseverare
quia vellet; et merito voluntariae perseverantiae in
eam beatitudinem pervenire, ut nec vellet decidere
in deteriora, nec posset. <hi>[Alias CAP. XIX.]</hi> Sed ipso
libero arbitrio, quo quamdiu voluit bonus mansit, <emph>329</emph> 
 a proposita sibi lege discessit; nec denuntiatae
sibi mortis supplicium formidavit, deserens Deum,
et sequens diabolum, rebellis Domino servatori,
et inimico obediens peremptori. « Fuit ergo Adam, et
in illo fuimus omnes; periit Adam, et in illo perierunt
omnes <note>(Ambr. lib. VII in Lucae c. XV)</note>. »  Quod
<pb n="0237B"/>
ita non falso dixit beatus Ambrosius, sicut non falso
ipsa Veritas ait, <hi>Venit Filius hominis quaerere et salvare
quod perierat <note>(Luc. XIX, 10)</note>
            </hi>. Naturae enim humanae,
in illa universalis praevaricationis ruina, nec
substantia erepta est nec voluntas; sed lumen decusque
virtutum, quibus fraude invidentis exuta est.
Perditis autem per quae ad aeternam atque inamissibilem
corporis animique incorruptionem poterat
pervenire, quid ei remansit, nisi quod ad temporalem
pertinet vitam, quae tota est damnationis et poenae?
Propter quod natos in Adam renasci oportet in
Christo, ne in illa quis inveniatur generatione quae
periit. Nam si posteri Adae in illis virtutibus naturaliter
agerent in quibus Adam fuit ante peccatum,
non essent natura filii irae <note>(Ephes. II, 3)</note>, non essent
<pb n="0237C"/>
tenebrae <note>(Ephes. V, 8)</note>, nec sub potestate tenebrarum <note>(Coloss. I, 13)</note>,
Salvatoris denique gratia non
egerent; quia non frustra boni essent, nec justitiae
praemio fraudarentur; habentes ea bona quorum
amissione primi patres de paradiso exsulare meruerunt.
Nunc autem, cum sine sacramento regenerationis
aeternam mortem nemo possit evadere, nonne
ex ipsius remedii singularitate apertissime patet in
quam profundum malum totius humani generis natura
demersa sit, illius praevaricatione in quo omnes
peccaverunt <note>(Rom. V, 12)</note>, et quidquid ille perdidit
perdiderunt? Perdidit autem primitus fidem, perdidit
continentiam, perdidit charitatem, spoliatus est
sapientia et intellectu, caruit consilio et fortitudine;
et impie altiora sectando, a veritatis scientia, et obedientiae
<pb n="0238A"/>
pietate dejectus est: nec ipso saltem timore
sibi reliquo, ut ab interdictis vel metu caveret poenae,
qui non abstineret amore justitiae. Liberum
ergo arbitrium, id est, rei sibi placitae spontaneus
appetitus, ubi usum bonorum quae acceperat fastidivit,
et vilescentibus sibi felicitatis suae praesidiis, insanam
cupiditatem ad experientiam praevaricationis
intendit, bibit omnium vitiorum venenum, et totam
naturam hominis intemperantiae suae ebrietate madefecit.
Inde priusquam edendo carnem <emph>330</emph> Filii hominis,
et bibendo sanguinem ejus, lethalem digerat
cruditatem, labat memoria, errat judicio, nutat incessu;
neque ullo modo idoneus est ad illud bonum
eligendum et concupiscendum, quo se sponte privavit:
quia non sicut potuit Deo non impellente corruere,
<pb n="0238B"/>
ita potest Deo non erigente consurgere.</p>
<p> <hi>[Alias CAP. XX]</hi> 4. Non igitur recte dictum est: <hi>Nec enim talem Deus hominem fecisse credendus est,
qui nec velit umquam nec possit bonum.</hi> 
 Quasi nos
istam hominis debilitatem a Creatore dicamus
conditam, et non peccati merito ab homine contractam.
Qui ergo putat consequens esse ut si liberum
arbitrium obcaecatum esse dicatur, obcaecatio
ipsa ad naturae referatur auctorem, vult persuadere
quod tam sanum sit in Adae posteris liberum arbitrium,
quam in Adam fuit ante peccatum: quod
satis alienum a catholica fide ducimus. Quid enim
peccato laesum est, si id laesum non est unde peccatum
est? Nisi forte dicatur in Adae posteros poenam
transisse, non culpam: quod omnimodo falso
<pb n="0238C"/>
dicitur, et ob hoc forte non dicitur. Nimis enim impium
est hoc de Dei sentire justitia, quod a praevaricatione
liberos cum reis voluerit esse damnatos.
Patet ergo culpa ubi non latet poena, et societas peccati
convincitur de communione supplicii; ut quod est
humanae miseriae, non de institutione Creatoris, sed
de retributione sit judicis.</p>
<p> <hi>[Alias CAP. XXI.]</hi> 5. Illud enim inepte positum est,
et contra sensum omnium tractatorum, quod ad
probandam liberi arbitrii incolumitatem connexuit,
dicens: <hi>Et quomodo stabit illa Domini post praevaricationem
primi hominis lata sententia, Ecce Adam factus
est sicut unus ex nobis, sciens bonum et malum <note>(Genes. III, 22)</note>
            </hi>?
Quasi diabolus Adae vera promiserit,
et Adam transgrediendo mandatum Dei, profecerit
<pb n="0239A"/>
in similitudinem Dei, et hoc ei fuisse collatum
pronuntiaverit Deus: cum in his verbis significatum
sit potius quid non fuerit assecutus, qui superbiae
ingressus viam, quod habebat amisit, dum
quod non acceperat concupivit. Non minus autem
in ipsa hujus sensus conclusione peccatum est, dum
dicitur: <hi>Concepit ergo Adam post praevaricationem,
quam non habuerat, scientiam mali; boni vero, quam
acceperat, scientiam non amisit.</hi> Scientiam boni
Adam tunc habebat, quando bonum sanctumque
mandatum Dei fideli corde <emph>331</emph> servabat, et erat
justus manens in imagine Creatoris sui, legisque
ejus non obliviscens. Postquam autem se, hoc est,
imaginem et templum Dei deceptori suo vendidit,
perdidit boni scientiam, quia perdidit bonam conscientiam.
<pb n="0239B"/>
Justitiam enim iniquitas depulit, humilitatem
superbia destruxit, continentiam concupiscentia
elisit, infidelitas rapuit fidem, captivitas abstulit
libertatem: nec potuit ulla illic portio residere
virtutum, quo tanta irruperat turma vitiorum. <hi>Nemo</hi> 
enim <hi>potest duobus dominis servire <note>(Luc. XVI, 13)</note>
            </hi>; et: <hi>Qui facit peccatum, servus est peccati 
 <note>(Joan. VIII, 34)</note>
            </hi>:
et, <hi>A quo quis superatus est, ei et servus addictus est <note>(II Petr. II, 19)</note>
            </hi>.
Nemo autem servit, nisi cum aliqua
libertate; et nemo liber est, nisi cum aliqua servitute,
dicente Apostolo <note>(Rom. VI, 20)</note>, <hi>Cum enim
servi essetis peccati, liberi fuistis justitiae. Quem ergo
fructum habuistis tunc, in illis in quibus nunc erubescitis?
Nam finis illorum mors est. Nunc vero liberati
a peccato, servi autem facti Dei, habetis fructum
<pb n="0239C"/>
in sanctificatione, finem vero vitam aeternam.</hi> Qui itaque
servit diabolo, liber est a Deo; qui autem liberatus
servit Deo, liber est a diabolo: ut appareat
malam libertatem potuisse haberi ex humanae voluntatis
defectu; bonam autem libertatem non potuisse
recipi sine liberatoris auxilio.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT X. <hi>Exponitur et vindicatur locus Apostoli</hi> Rom. II, 14, <hi>de gentibus sine lege facientibus quae legis sunt. Sapientia quaedam in infidelibus ex naturae a Deo conditae reliquiis: nullus vero bonae voluntatis motus, nisi ex Spiritu sancto.</hi> </head>

<pb n="0240A"/>
<p> <hi>[Alias CAP. XXII.]</hi> 1. Sed ne haec primi hominis
calamitas in progeniem ejus transisse videatur,
 quam integro sit omnium hominum natura judicio,
exemplo gentium probaturus hic doctor addit et
dicit <note>(Collat. 13 cap. 12)</note>: <hi>Denique non amisisse genus
humanum post praevaricationem Adae scientiam
boni, etiam Apostoli sententia evidentissime declaratur,
qui dicit <note>(Rom. II, 14)</note>
            </hi>, <hi>Cum enim</hi> <emph>332</emph> <hi>gentes quae
legem non habent, naturaliter quae legis sunt faciunt;
hi legem non habentes, ipsi sibi sunt lex, qui ostendunt
opus legis scriptum in cordibus suis, testimonium
reddente eis conscientia ipsorum, et inter se invicem
cogitationibus accusantibus, aut etiam defendentibus,
<pb n="0240B"/>
in die quo judicabit Deus occulta hominum.</hi> </p>
<div3>
            <head>2.</head>
            <p>
 Si de his Apostolus loquitur qui ex praeputio
sunt vocati, et cum essent longe, facti sunt prope <note>(Ephes. II, 13)</note>,
credentes in eum qui, quorum aliquando
non misertus est, nunc autem miseretur <note>(I Petr. II, 10)</note>,
et justificans circumcisionem ex fide,
et praeputium per fidem <note>(Rom. III, 30)</note>, duos condidit
in semetipso, destructoque pariete inimicitiae <note>(Ephes. II, 14)</note> 
 Judaeorum et gentium, in uno novo
homine fecit pacem; concludens omnia in incredulitate,
ut promissio ex fide Jesu Christi daretur credentibus <note>(Galat. III, 22)</note>:
si, inquam, de his Apostolus
loquitur in quorum cordibus Deus digito suo, id
est, Spiritu sancto scribit novum testamentum, ut
legis plenitudinem et opera charitatis naturaliter exsequantur,
<pb n="0240C"/>
reformata scilicet renovataque natura;
 quid hinc superbissimi sensus novitas adjuvatur,
cum reconciliatio inimicorum non possit nisi gratiae
Mediatoris ascribi? <hi>Omnes enim peccaverunt, et egent
gloria Dei, justificati gratis per gratiam ipsius <note>(Rom.
III, 23)</note>
            </hi>. Ergo gratia gloria est Dei, non meritum liberati.
Quis enim prior dedit ei, ut retribueretur
illi? Nihil boni operis ex mortuis, nihil justitiae procedit
ex impiis: omnis ipsorum salus gratuita est;
et ideo gloria Dei est, ut qui gloriatur, in illo cujus
gloria eguit glorietur <note>(Rom. XI, 35)</note>.
<pb n="0241A"/>
</p>
          </div3>
<div3>
            <head>3. </head>
            <p>
Sin autem (quod magis vult hic disputator intelligi)
de illis ista dicuntur qui, alieni a gratia Christiana,
quaedam ad similitudinem legalium mandatorum
proprio judicio sanciebant, intelligentes
mores civitatum concordiamque populorum non
posse aliter contineri, nisi et recte factis praemia,
et peccatis poenae decernerentur, sicut dictum est
ab ipsa Sapientia Dei, <hi>Ego ex ore Altissimi prodivi, et
in omni gente primatum tenui; requiem quaesivi in
Jacob, et inveni.</hi> Ergo quis ambigat, hanc sapientiam
humano <emph>333</emph> generi ad temporalis vitae utilitatem,
 ex naturae a Deo conditae superesse reliquiis? Si
enim nec ad ista terrena ordinanda rationalis animi
vigeret ingenium, non vitiata esset, sed exstincta natura.
Quae tamen etiamsi excellentissimis artibus, et
<pb n="0241B"/>
cunctis mortalium eruditionum polleat disciplinis <note>(Eccli. XXIV, 7)</note>,
justificari ex se non potest: quia
bonis suis male utitur, in quibus sine cultu veri Dei
impietatis immunditiaeque convincitur, et unde se
defendi aestimat, accusatur. Cum ergo Paulus definiat,
quod non ex operibus legis justificatur omnis
caro <note>(Rom. III, 20)</note>; et quoniam in Christo neque
circumcisio, neque praeputium valeat aliquid, sed
nova creatura <note>(Galat. V, 6)</note>; quid iste impiam infidelium
libertatem naturalibus instruit bonis, et propriis
vult justificare principiis? Quid ad renovationem
 lacessitae vetustatis, idoneam definit praevaricatricis
scientiae nuditatem? Quasi ista scientia vel
ex naturae opibus residua consecuta, vel ex legalis
doctrinae eruditione quaesita, possit sui perceptione
<pb n="0241C"/>
praestare ut quod faciendum noverimus, etiam facere
diligamus: aut ullus sit bonae voluntatis motus,
nisi quem creaverit diffusae per Spiritum sanctum
charitatis afflatus. <hi>Sine fide</hi> enim <hi>impossibile
est placere <note>(Hebr. XI, 6)</note>
            </hi>: et, <hi>Omne quod non est ex
fide, peccatum est <note>(Rom. XIV, 23)</note>
            </hi>: et, <hi>in Christo Jesu
<pb n="0242A"/>
neque circumcisio aliquid valet, neque praeputium; sed
fides quae per dilectionem operatur <note>(Galat. V, 6)</note>
            </hi>.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XI. <hi>Liberum arbitrium nec voluntatem boni, nec possibilitatem habere, nisi per gratiam. Cur homini imperentur ea quorum facultatem non invenit in sua natura. Definitio octava Cassiani: Naturae humanae non id solum ascribendum quod malum est. Merita hominum nulla nisi ex gratia.</hi> </head>
<p> <hi>[Alias CAP. XXIII.]</hi> 1. Post haec, in conclusione
testimoniorum quibus probare voluit, quod hi qui
per increpationem propheticam surdi appellantur <emph>334</emph> 
 et caeci, possint ex facultate naturae et aures
suas aperire ad audiendum, et oculos suos ad videndum
(quasi non de iisdem dicat Dominus, <hi>Et dabo
eis cor aliud, et spiritum novum dabo eis; et evellam
<pb n="0242B"/>
cor lapideum de carne eorum, et dabo eis cor carneum;
ut in praeceptis meis ambulent, et justificationes meas
observent, et faciant eas <note>(Ezech. XI, 19, et XXXVI, 26)</note>
            </hi>;
 addit et dicit <note>(Collat. 13, cap. 12)</note>: <hi>Denique ut
possibilitatem boni eis inesse significaret, increpans
eos, Quid autem, inquit, etiam ex vobismetipsis non
judicatis quod justum est <note>(Luc. XII, 57)</note>
            </hi>? <hi>Quod utique
non eis dixisset, nisi eos judicio naturali quod aequum
est scisset posse discernere.</hi> Jam non solum voluntatem
boni, sed etiam possibilitatem libero ascribit
arbitrio: tamquam ideo ab eis exigatur intelligentia,
ideo justitia reposcatur, quia possint haec sine
Dei donis de naturae proferre bonis. Imperantur autem
ista homini, ut ex ipso praecepto, quo ei hoc
quod accepit indicitur, agnoscat id se suo vitio perdidisse;
<pb n="0242C"/>
et non ideo iniquam esse exactionem, quia
ad reddendum quod debet idoneus non est; sed a
littera occidente confugiat ad spiritum vivificantem,
et facultatem quam non invenit in natura, quaerat
ex gratia. Quod si facit, magna est misericordia
 Dei: si non facit, justa est poena peccati.</p>
<p>
            <pb n="0243A"/> <hi>[Alias CAP. XXIV.]</hi> 2. Deinde ad plenitudinem
praemissae disputationis, regulari sententia pronuntiat,
dicens <note>(Collat. 13, cap. 12)</note>: <hi>Unde cavendum
nobis est, ne ita ad Deum omnia sanctorum merita
referamus, ut nihil nisi id quod malum atque perversum
est humanae ascribamus naturae.</hi> Quid evidentius,
quid expressius secundum Pelagii Coelestiique
commentum ab ullo eorum discipulo potuit definiri?
Illi dicunt, <hi>Gratiam Dei secundum merita nostra
dari:</hi> et iidem dicunt, <hi>Gratiam Dei non ad singulos
actus dari:</hi> hic intra unam sententiam blasphemiam
utramque conclusit dicens, <hi>Cavendum nobis esse,
ne ita ad Deum omnia sanctorum merita referamus,
ut nihil nisi quod malum atque perversum est humanae
ascribamus naturae.</hi> Vult ergo esse multa propria
<pb n="0243B"/>
hominum merita, quae non sint <emph>335</emph> gratiae largitate
collata, quibus ad augendas naturales divitias quaedam
desursum munera debeantur. Vult nos gratiam
Dei non ad singulos actus accipere, ac proinde
non pro omni opere bono semper orare. Atque
ita consequens erit ut in Dei muneribus nullum
meritum esse credendum sit, quando quidem sine
merito sit quem Deus semper in omnibus adjuverit:
aut si etiam in his quae Deus tribuit, aliqua merita
collocantur, constet etiam ipsa propria acquiri facultate
potuisse; et ideo in aliquibus oporteat nos
adjuvari, ut possibilius fiat per gratiam, quod non
erat impossibile per naturam. Ecce jam in ista paucorum
brevitate verborum, non duarum tantum, sed
multarum impietatum numerosa connexio est: quae
<pb n="0243C"/>
si scrupulosioris diligentiae discretione tractetur, in
nullo a damnati erroris catena absoluta monstrabitur.
</p>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XII. <hi>Demonstratur uberius sententiam Cassiani esse, cogitationes pias et sancta consilia absque inspiratione Dei concepta, de naturali posse prodire sapientia. Adversus quem, loci quo abutebatur expositione et aliorum adjectione ostenditur, cogitationes pias ex libero arbitrio, sine Dei inspiratione non oriri. Bona voluntas hominis sic ejus propria est, ut non nisi Deo inspirante concipiatur. Conversio quoque hominis licet non sine ipso, non tamen ab ipso incipit.</hi> </head>
<p> <hi>[Alias CAP. XXV.]</hi> 1. Sed ne suspicionibus agere
videamur, et latebras sensuum ultra verba rimari,
quid adcrescat cognitis, doceant quae sequuntur.
<pb n="0243D"/>
Qui ergo inter principia disputationis suae dixerat,
<pb n="0244A"/> <hi>Non solum actuum, verum etiam cogitationum bonarum
ex Deo esse principium; qui nobis et initia sanctae
voluntatis inspirat, et virtutem atque opportunitatem
eorum quae recte cupimus, tribuit peragendi:</hi> 
 nunc
volens probare, quod religiosae cogitationes et sancta
consilia, nulla Dei inspiratione concepta, de naturali
possint prodire sapientia, ponit verba Salomonis,
dicentis: <hi>Voluitque David pater meus aedificare
domum nomini Domini Dei Israel: et ait Dominus ad
David patrem meum: Quod cogitasti in corde tuo aedificare
domum nomini meo, bene fecisti, hoc ipsum
mente pertractans; verumtamen</hi> <emph>336</emph> <hi>non tu aedificabis
domum nomini meo <note>(III Reg. VIII, 17)</note>
            </hi>. Deinde, ut
ostendat quomodo hoc intelligendum sit, infert ipse
tractator <note>(Collat. 13, cap. 12)</note>: <hi>Haec ergo cogitatio,
<pb n="0244B"/>
atque iste tractatus regis David, utrumne bonus et ex
Deo, an malus et ab homine fuisse dicendus est? Si
enim bona et ex Deo fuit illa cogitatio, cur ab eo a quo
inspirata est, eidem negatur effectus? Si autem mala,
et ex homine fuit, cur laudatur ab Domino? Restat
ergo ut et bona, et ex homine fuisse credatur. In quem
modum etiam nostras quotidie cogitationes possumus
judicare. Neque enim aut soli David bonum ex semetipso
cogitare concessum est, aut nobis, ne quid boni
umquam sapere aut cogitare possimus naturaliter, denegatur.</hi> </p>
<div3>
            <head>2.</head>
            <p>
 Nullo modo hoc testimonio atque argumento
 probari potest, quod piae cogitationes ex solo libero
arbitrio, et non ex Dei inspiratione nascantur. Non
enim ideo voluntas David, quae utique bona erat,
<pb n="0244C"/>
non ex Deo fuisse credenda est, quia templum sibi
Dominus non ab eo aedificari, sed a filio ipsius voluit.
Quaerendum ergo est, de quo spiritu processerit affectus
 istius voluntatis, nempe de illo Dei, in quo
dicebat, <hi>Si introiero in tabernaculum domus meae, si
ascendero in lectum stratus mei, si dedero somnum
oculis meis, aut palpebris meis dormitationem, aut
requiem temporibus meis, donec inveniam locum Domino,
tabernaculum Deo Jacob <note>(Psal. CXXXI, 3)</note>
            </hi>. Quod
cum Propheta concupisceret, non ignorabat verum
illud perfectumque templum ab illo esse condendum,
qui cum esset Filius Dei, factus est etiam filius David;
 quique cum videret templum a Salomone
constructum, dicebat, <hi>Solvite templum hoc, et in triduo
suscitabo illud. Dicebat autem de templo corporis
<pb n="0244D"/>
sui <note>(Joan. II, 19 et 21)</note>
            </hi>. Ut ergo hoc templum praefiguraretur,
<pb n="0245A"/>
quod in Christo et in Ecclesia disponebatur,
merito ad instructionem ejus non David eligitur,
sed filius David: ut per filium hominis significaretur
Filius Dei et hominis, et per templum dissolubile
indicaretur tabernaculum incorruptibile; ad
cujus condendam imaginem et voluntas David probata
est, et opus in eum translatum est cujus persona
magis eidem imagini congruebat. Atque ita et
ex Deo erat hoc velle David, et ex Deo erat hoc
facere Salomonem.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>3.</head>
            <p>
 Quod ut exemplis magis elucescat, requiramus <emph>337</emph> 
 ubi fieri Deus noluerit, quod homines
facere Deo volente voluerunt. Dominus praecepit
apostolis, dicens, <hi>Euntes ite, et docete omnes gentes,
baptizantes eos in nomine Patris, et Filii, et Spiritus
<pb n="0245B"/>
sancti, et docentes eos servare omnia quaecumque
mandavi vobis <note>(Matth. XXVIII, 19)</note>
            </hi>. Quod cum apostoli
 audirent, sine dubio non verba nuda per corporales
sonos exterioribus tantum auribus acceperunt, sed
virtute viventis verbi accensa est in cordibus
eorum inexstinguibilis flamma charitatis, qua ardentissime
vellent Evangelium Christi omnibus gentibus
praedicare. Sed cum vetiti sunt loqui verbum
in Asia, et cum tentarent ire in Bithyniam, prohibiti
sunt ab Spiritu Jesu <note>(Act. XVI, 6 et 7)</note>: numquid non
ex Deo hanc voluntatem habebant, quod etiam istorum
optabant ad fidem corda convertere, quos occulto
judicio Deus Evangelium tunc nolebat audire?
Aut quod Ecclesia quotidie pro inimicis suis orat,
id est, pro his qui necdum Deo crediderunt, numquid
<pb n="0245C"/>
non ex Spiritu Dei facit? Quis hoc dixerit, nisi
qui hoc non facit, aut qui putat fidem non esse Dei
donum? Et tamen quod pro omnibus petitur, non pro
omnibus obtinetur. Nec est iniquitas apud Deum, qui
saepe postulata non tribuit, quae postulare donavit.
</p>
            <p> <hi>[Alias CAP. XXVI.]</hi> 4. Bonam igitur voluntatem,
eam scilicet qua adhaeretur Deo, nec negandum
<pb n="0246A"/>
est hominis esse propriam, et confitendum est Deo
inspirante conceptam. Nam cum nemo sit bonus,
nisi solus Deus <note>(Luc. XVIII, 19)</note>, quale erit bonum
quod auctorem non habet bonum? Naturae quippe
humanae, cujus creator est Deus, etiam post praevaricationem
manet substantia, manet forma, manet
vita, et sensus, et ratio, caeteraque corporis atque
animi bona, quae etiam malis vitiosisque non desunt:
 sed non in his habet veri boni perceptionem, quae
mortalem vitam honestare possunt, aeternam autem
conferre non possunt. Neque enim ignotum est,
 quantum Graecae scholae, Romana eloquentia, et
totius mundi inquisitio, circa inveniendum summum
bonum, acerrimis studiis, et excellentissimis ingeniis
laborando nihil egerint, nisi ut evanescerent in
<pb n="0246B"/>
cogitationibus suis <note>(Rom. I, 21)</note>, et obscuraretur cor
insipiens eorum, qui ad cognoscendam veritatem <emph>338</emph> 
 semetipsis ducibus utebantur. Si ergo quis de
aerumnosis vanitatibus et insaniis fallacibus erubescens,
tenebras esse et mortem quidquid pro lumine
et vita amplectebatur intelligit, et ab his se conatur
abstrahere; non est ab ipso, quamvis non sine ipso
sit, ista conversio; nec propria virtute ad principia
salutis enititur: sed agit haec occulta et potens gratia
Dei, quae, remotis terrenarum opinionum et
operum mortuorum favillis, torrem obruti cordis
exagitat, et desiderio veritatis inflammat: non ut invitum
hominem subigat, sed ut subjectionis cupidum
faciat; nec ut ignorantem trahat, sed ut intelligentem
sequentemque praecedat. Manens enim
<pb n="0246C"/>
liberum arbitrium, quod utique cum ipso homine
Deus condidit, a vanitatibus et cupiditatibus suis, in
quas neglecta Dei lege defluxit, non a seipso, sed
a Creatore mutatur; ut quidquid in eo in melius
reficitur, nec sine illo sit qui sanatur, nec nisi ab
illo sit qui medetur; cujus sumus nova creatura novumque
figmentum, creati in Christo Jesu in operibus
<pb n="0247A"/>
bonis, quae praeparavit Deus ut in illis ambulemus <note>(Ephes. II, 10)</note>.</p>
</div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XIII. <hi>Definitio nona Cassiani: Omni animae inesse naturaliter virtutum semina, a Creatore inserta. Refellitur, quia peccatum originale evertit. Virtutes in impiis veras non esse, sed omnia opera eorum immunda. Virtutum sive meritorum principia nulla in nobis ante gratiam. In ingeniis impiorum, licet multa laudabilia, non tamen verae virtutes. Confutat id quod ex Pastoris libro apocrypho probare voluerat Collator, Hominem, etiam ante gratiam, ad bonum et malum aequaliter se habere.</hi> </head>
<p> <hi>[Alias CAP. XXVII.]</hi> 1. Nunc jam videamus quo disputantis
progrediatur intentio. <hi>Dubitari ergo,</hi> inquit <note>(Collat. 13, c. 12)</note>,
 <hi>non potest, inesse quidem omni
<pb n="0247B"/>
animae naturaliter virtutum semina, beneficio Creatoris
inserta. Sed nisi haec opitulatione Dei fuerint excitata,
ad incrementum perfectionis non poterunt pervenire:
quia secundum beatum Apostolum, neque qui plantat est</hi> <emph>339</emph> 
 <hi>aliquid, neque qui rigat, sed qui incrementum
dat Deus. Adjacere autem homini in quamlibet partem
arbitrii libertatem, etiam liber ille qui dicitur Pastoris,
apertissime docet: in quo duo angeli unicuique nostrum
adhaerere dicuntur, id est, bonus ac malus; in hominis
vero optione consistere, ut eligat quem sequatur. Et idcirco
manet in homine liberum semper arbitrium, quod
gratiam Dei possit vel negligere vel amare.</hi> Si dubitari
non potest, <hi>inesse omni animae naturaliter virtutum semina
beneficio Creatoris inserta:</hi> solus Adam praevaricatus
est, et in peccato ejus nemo peccavit; in nullis iniquitatibus
<pb n="0247C"/>
concepti sumus, et in nullis nos matres
nostrae peperere delictis <note>(Psal. L, 7)</note>; non fuimus
natura filii irae, nec fuimus sub potestate tenebrarum <note>(Ephes. II, 3)</note>;
qui, manentibus in nobis naturaliter
 virtutibus, filii potius nati sumus pacis et lucis <note>(Coloss.
I, 13)</note>. Absit ab animis piorum fallacis doctrinae
insidiosa deceptio. Virtutes cum vitiis habitare non
possunt. <hi>Quae enim participatio,</hi> inquit Apostolus, <hi>justitiae cum iniquitate? aut quae societas luci ad tenebras <note>(II Cor. VI, 14)</note>
            </hi>?
Virtus namque principaliter
Deus est: cui non aliud est habere virtutem, quam
esse virtutem. Hujus cum participes sumus, habitat
Christus in nobis, qui est Dei virtus et Dei sapientia <note>(I Cor. I, 24)</note>;
habitat fides, spes, charitas, continentia,
intellectus, consilium, fortitudo caeteraeque virtutes.
<pb n="0247D"/>
Cum vero ab hoc bono recedimus, omnia nobis
e contrario oriuntur ex nobis. Discedente enim pulchritudine,
quid succedat nisi deformitas? abeunte
<pb n="0248A"/>
sapientia, quid resideat nisi insipientia? non regnante
justitia, quid dominetur nisi iniquitas?</p>
<div3>
            <head>2.</head>
            <p>
 Virtutum itaque semina, quae beneficio Creatoris
inserta sunt, praevaricatione primi parentis eversa
sunt; nec haberi queunt, nisi eo restituente qui dederat.
Reformabilis enim est natura humana formatori
suo, et eorum bonorum quae habuit, capax
est: ut per mediatorem Dei et hominum hominem
Christum Jesum, in eo ipso quod ei remansit, possit
recuperare quod perdidit. Remansit autem ei rationalis
animus, qui non virtus, sed virtutis habitaculum
est. Ex participatione enim sapientiae, et
justitiae, et misericordiae, non sapientia, neque justitia,
neque misericordia; sed sapientes, et justi, et
misericordes sumus. Quae bona, quamvis rationale
<pb n="0248B"/>
nostrum vitiis occupatum sit, et praevaricantibus
nobis Dei templum spiritus immundus invaserit, possunt
tamen rursus in ipsum rationale <emph>340</emph> confluere,
per eum qui mundi principem foras mittit <note>(Joann.
XII, 31)</note>, et ligans fortem, vasa ejus rapit <note>(Marc. III,
27)</note>, fugatoque mundi hujus spiritu, dat Spiritum
qui ex Deo est, ut sciamus quae a Deo donata sunt
nobis <note>(I Cor. II, 12)</note>. <hi>Qui</hi> autem <hi>Spiritum Christi non
habet, hic non est ejus <note>(Rom. VIII, 9)</note>
            </hi>.
</p>
            <p> <hi>[Alias CAP. XXVIII.]</hi> 3. Puto autem istum veri
similitudine decipi, et in specie falsarum errare virtutum,
dum ea bona quae non possunt nisi ex Dei
munere haberi, etiam in impiorum animis aestimat
reperiri; ideo scilicet, quia multi eorum sint justitiae,
temperantiae, continentiae, et benevolentiae sectatores:
<pb n="0248C"/>
quae omnia non frustra quidem, neque
inutiliter habent, multumque ex eis in hac vita honoris
et gloriae consequuntur: sed quia in iis studiis
non Deo, sed diabolo serviunt, licet habeant temporalem
de vana laude mercedem, ad illam tamen
beatarum virtutum non pertinent veritatem. Et ita
manifestissime patet, in impiorum animis nullam
habitare virtutem, sed omnia opera eorum immunda
esse atque polluta, habentium sapientiam non spiritalem,
sed animalem; non coelestem, sed terrenam;
non Christianam, sed diabolicam; non a Patre luminum,
sed a principe tenebrarum; dum et ipsa quae
non haberent nisi dante Deo, subdunt ei qui primus
recessit a Deo.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>4.</head>
            <p>
 Qui ergo dicit, sine ullo opere gratiae, <hi>naturaliter
<pb n="0248D"/>
omni animae semina inesse virtutum,</hi> quid laborat
ostendere, nisi de istis seminibus quaedam germina
praecedentium Dei gratiam pullulare meritorum?
<pb n="0249A"/>
Denique ut videretur aliquid gratiae tribuisse: <hi>Ad
perfectionis,</hi> ait, <hi>incrementum semina haec pervenire
non poterunt, nisi opitulatione Dei fuerint excitata:</hi> 
ut scilicet opitulatio Dei sit cohortatio atque doctrina,
mens autem, quae virtutum est opulenta seminibus,
utatur facultate quam possidet; ad hoc tantum juvanda,
ut earum virtutum apprehendat culmina,
quarum sibi scit inesse principia. <hi>[Alias CAP. XXIX.]</hi> 
Igitur secundum istum humana anima sic aedificabitur
in Dei templum, ut non accipiat fundamentum
praeter quod aliud nemo potest ponere, quod
est Christus Jesus <note>(I Cor. III, 11)</note>. Quando autem hoc
fundamentum incipitur, nisi quando fides in audientis
corde generatur? Quae si naturaliter inerat, non
coeptum ibi est aliquid, sed superstructum. Superflue
<pb n="0249B"/>
ergo infidelis videbatur, qui fidem habebat antequam
crederet. Hoc autem et de aliarum virtutum
principiis potest dici, quas gratia augere debeat quia
sunt, non donare <emph>341</emph> quia desunt. Sed aliud nos
omnia sanctarum Scripturarum eloquia docent. Legimus
principium esse sapientiae timorem Domini <note>(Prov. I, 7)</note>,
et legimus donum Dei hanc esse virtutem <note>(Ibid. IX, 10)</note>.
 <hi>Timor,</hi> inquit, <hi>Dei super omnia
se superposuit: beatus homo cui donatum est habere
timorem Dei <note>(Eccli. XXV, 14 et 15)</note>
            </hi>. Cum ergo timor
Dei principium sit sapientiae, quae virtus haberi potest
sine sapientia, cui ex timore principium est?
Beatus apostolus Petrus, <hi>Gratia vobis,</hi> inquit, <hi>et pax
adimpleatur in recognitione Domini nostri Jesu Christi,
qui nunc omnia nobis divina virtute sua, quae ad
<pb n="0249C"/>
vitam et pietatem pertinent, donavit <note>(II Petr. I, 2)</note>
            </hi>.
Numquid ait, Qui virtutum semina, quae naturaliter
habebamus inserta, opitulatione sua excitavit in nobis?
 Sed ait, <hi>Qui nunc omnia nobis quae ad vitam
et pietatem pertinent, donavit.</hi> Quod dicendo, cujus
virtutis initium in natura posuit, quod non ab eo
collatum sit qui cuncta donavit? Propter quod et
<pb n="0250A"/>
beatus Paulus: <hi>Quid enim habes,</hi> inquit, <hi>quod non
accepisti? Si autem accepisti, quid gloriaris quasi non
acceperis <note>(I Cor. IV, 7)</note>
            </hi>?</p>
          </div3>
<div3>
            <head>5.</head>
            <p>
 Ergo omnia quae ad vitam et pietatem pertinent,
non per naturam, quae vitiata est, habemus; sed per
gratiam, qua natura reparatur, accepimus. Nec ideo
 aestimare debemus in naturalibus thesauris principia
esse virtutum, quia multa laudabilia reperiuntur
etiam in ingeniis impiorum. Quae ex natura quidem
prodeunt; sed quoniam ab eo qui naturam condidit
recesserunt, virtutes esse non possunt. Quod
enimvero illuminatum est lumine, lumen est; et
quod eodem lumine caret, nox est. Quia <hi>sapientia
hujus mundi stultitia est apud Deum <note>(I Cor. III, 19)</note>
            </hi>.
Ac sic vitium est quod putatur esse virtus, quandoquidem
<pb n="0250B"/>
stultitia est quod putatur esse sapientia.
 Quando autem fieri potest, ut qui in naturalium
virtutum seminibus, quae iste magnificat, gloriantur,
ipsas virtutes suas ei doctrinae subjiciant provehendas,
quae dicit, <hi>Si quis videtur inter vos sapiens esse,
stultus fiat,</hi> <emph>342</emph> <hi>ut sit sapiens <note>(I Cor. III, 18)</note>
            </hi>? et, <hi>Quia in sapientia Dei non cognovit hic mundus per sapientiam
Deum, placuit Deo per stultitiam praedicationis
salvos facere credentes 
 <note>(I Cor. I, 21)</note>
            </hi>. Quid illa
 scientiae sapientiaeque praesumptio magis ineptum
esse censeat magisque ridendum, nisi Spiritus Dei
aspernationem subegerit superborum, rationesque
illas quae ignotae veritati canina facundia repugnabant,
gratiae suae virtute destruxerit: ut semen verbi praesulcata
cordis terra concipiat, et dignos aeternis horreis
<pb n="0250C"/>
fructus Dei agricultura producat?
</p>
            <p> <hi>[Alias CAP. XXX.]</hi> 6. Post illud autem nullius
auctoritatis testimonium quod disputationi suae de
libello Pastoris inseruit, ex quo ostendere voluit, inter
boni et mali angeli contrarias suasiones, ita omnem
hominem naturali judicio et propriae discretioni esse
commissum, ut ei non plus a Deo praesidii, quam a diabolo
<pb n="0251A"/>
sit periculi, addidit definitionis suae regulam,
dicens: <hi>Et idcirco manet in homine liberum semper
arbitrium, quod gratiam Dei possit vel negligere, vel
amare.</hi> In qua sententia etiam hoc quod ait, in homine
remanere semper liberum arbitrium, ex aliqua
parte non constat: si quidem multa millia infantium
in regnum Dei assumptorum, aut a regno Dei extraneorum,
sine ullius suae voluntatis arbitrio gratiam
Dei aut accipiant, aut amittant; multique excordes
ad omnia prorsus et fatui, per sacramentum regenerationis
ab aeternae mortis vinculis eruantur. Accipiamus
tamen ita hoc dictum, ut ad eos proprie pertineat
haec definitio, qui uti possunt libera voluntate.
Itane libera est ista libertas, ut quantum ex se habeat
fastidii ut negligat gratiam Dei, tantum ex se
<pb n="0251B"/>
habeat delectationis ut diligat? Itane illum vetustae
infidelitatis glacialem rigorem nullus meridiani caloris
spiritus relaxavit, et torpor mentis obstrictae de
suo algore concaluit; et dicente Domino, <hi>Ignem
veni mittere in terram <note>(Luc. XII, 49)</note>
              </hi>, <emph>343</emph> nulla
ad cor frigidum scintilla pervenit, et cinis mortuus
a semetipso in flammam charitatis exarsit? Nihil tale
 in istis gratiae amatoribus factum est, quale illi
experti sunt, qui dicebant, <hi>Nonne cor nostrum erat
ardens</hi>, <hi>cum essemus cum illo in via, et aperiret nobis
Scripturas <note>(Luc. XXIV. 32)</note>
              </hi>? Sed nec illud in eisdem
actum est quod in Lydia, civitatis Thyatirorum
purpuraria, quae inter mulieres, quibus illic Apostolus
praedicabat, sola tunc ostenditur credidisse, <hi>Cujus,</hi> 
inquit, <hi>cor aperuit Deus, ut intenderet his quae a
<pb n="0251C"/>
Paulo dicebantur <note>(Act. I, 14)</note>
              </hi>? Et tanta est secundum
istum liberi arbitrii incolumitas et facultas,
ut charitatem, quae in omnium arce virtutum est, non
ex Dei munere, sed ex sola habeant voluntate. Quid
ergo in anima a suo aedificatore reparatur? aut qua
largitate gratiae fiet ornatior, si illa sunt ei propria,
sine quibus non possunt prodesse donata? Sed Apostolus,
<pb n="0252A"/>
qui profitetur, sine charitate non operationes
miraculorum, non scientiam, non fidem, non prophetiam,
non erogationes divitiarum, non ipsam saevissimorum
suppliciorum prodesse tolerantiam <note>(I
Cor. XIII, 2 et 3)</note>, unde habeatur ipsa charitas non tacet: <hi>Quoniam charitas,</hi> 
 inquit, <hi>Dei diffusa est in cordibus
nostris per Spiritum sanctum, qui datus est nobis <note>(Rom. V, 5)</note>
              </hi>:
et, <hi>Pax,</hi> inquit, <hi>fratribus cum charitate
et fide, a Deo Patre et Domino Jesu Christo <note>(Ephes.
VI, 23)</note>
              </hi>. Sanctus etiam Joannes apostolus instruat nos,
unde hujus boni coeperimus esse participes. <hi>Charissimi,</hi> 
inquit, <hi>diligamus nos invicem, quia dilectio ex Deo est <note>(I Joan. IV, 7)</note>
              </hi>.
Et ne possemus opinari ideo dilectionem
dictam ex Deo, quia in natura hominis hic satus
esset affectus, paulo post ait, <hi>Non quod nos dilexerimus
<pb n="0252B"/>
Deum, sed quoniam ipse dilexit nos <note>(Ibid., 10)</note>
              </hi>:
et iterum, <hi>Nos diligamus Deum, quia prior dilexit
nos <note>(Ibid., 19)</note>
              </hi>. Agnoscat ergo humma egestas, hoc
quod de quibuslibet bonis recte dicitur, multo rectius
sibi dici de eo sine quo bona cuncta non prosunt;
 <hi>Quid enim habes quod non accepisti? Si autem accepisti,
quid gloriaris quasi non acceperis <note>(I Cor.
IV, 7)</note>
              </hi>?
<emph>344</emph> </p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XIV. <hi>Cassianus liberi arbitrii vigorem demonstrare aggressus. Definitio decima Cassiani: Job suis viribus vicisse diabolum, non auxilio gratiae: nisi quatenus Deus non majorem tentatori dedit potestatem, quam illi noverat inesse virtutem. Cassiani fraus: catholicam sententiam de gratia in disputationis principio praedicat, et eamdem postea impugnat. Ad praecipitia Pelagiana gradatim decurrit.</hi> </head>
<p>
            <pb n="0252C"/> <hi>[Alias CAP. XXXI.]</hi> 1. Post haec autem, cum tantum
homini tribuisset ante gratiam, quantum ei fructuosissimum
est habere per gratiam, addidit quaedam
perplexa atque confusa, ad vigorem liberi arbitrii
demonstrandum; et de his quae jam donatis sibi
 viribus facit, vult illa munire quae ei naturaliter
<pb n="0253A"/>
inesse definit; ut quod est per adjutorium Dei perfecisse,
hoc sit ex liberi arbitrii libertate coepisse.
Verum haec ut tolerabilia transeamus: quia et nos
liberum arbitrium ideo dicimus, bonae voluntatis
affectum fideique principium, operante gratia concepisse,
ut per haec quae illi nullo merito praeeunte
donata sunt, ea quae operaturo sunt promissa mereatur;
ab illo semper petens posse aliquid boni facere,
qui ait, <hi>Sine me nihil potestis facere <note>(Joan. XV,
5)</note>
            </hi>. <hi>[Alias CAP. XXXII.]</hi> His itaque praetermissis, id
quod de sancti Job passionibus posuit, retractemus.
Ait enim <note>(Collat. I, c. 14)</note>: <hi>Quod etiam in Job probatissimo
athleta suo, cum eum diabolus expetisset ad
singulare certamen, divinam legimus providisse justitiam.
Si enim contra inimicum, non sua virtute, sed
<pb n="0253B"/>
Dei solius fuisset gratia protegente congressus, et absque
ulla virtute patientiae suae, divina tantum opitulatione
suffultus, multiplices illas ac tota inimici crudelitate
quaesitas tentationum moles et exitia pertulisset, quomodo
non illam calumniosam diabolus, quam prius
emiserat vocem, adversus eum justius iterasset, Numquid
Job gratis colit Deum? Nonne tu vallasti eum, 
 ac domum ejus, et universam substantiam ejus per
circuitum? Sed aufer manum tuam, hoc est, sine eum
suis mecum viribus decertare,</hi> <emph>345</emph> <hi>nisi in faciem
tuam benedixerit tibi <note>(Job. I, 9)</note>
            </hi>. <hi>Sed cum nullam
hujuscemodi querimoniam calumniosus hostis post
conflictum audeat iterare, non Dei, sed illius se victum
viribus confitetur. Licet etiam gratia Dei non in totum
illi defuisse credenda sit, quae tantam tentatori tribuit
<pb n="0253C"/>
potestatem, quantam et illum resistendi noverat habere
virtutem: non eum ab illius impugnatione sic protegens,
ut nullum virtuti humanae relinqueret locum; sed hoc
tantum procurans, ne violentissimus inimicus animam
ejus amentem faciens et impotem sensu, impari eum
atque iniquo certaminis pondere praegravaret.</hi> </p>
<p> <hi>[Alias CAP. XXXIII.]</hi> 2. Quis haec praedicari a catholicis
inter catholicos crederet, nisi quae in collocutionibus
domesticis saepe defensa sunt, etiam scripta
legerentur? Itane in omnibus hominibus intelligentiae
caligat obtutus, et a cunctis Ecclesiae filiis spiritus
scientiae et pietatis abscessit, ut non erubescant
ingerere se judiciis legentium tam inhonesta mendacia?
<pb n="0254A"/>
Vir gravis, doctor sapiens, verax magister, redde
nobis catholicam definitionem, qua inter initia disputationis
tuae aures nostras mentesque cepisti. Pronuntiaveras
 fidem Christiana voce ecclesiasticam, <hi>Non
solum actuum, verum etiam cogitationum bonarum ex
Deo esse principium <note>(Supra, c. 2, n. 2)</note>
            </hi>: <hi>qui nobis et
initia sanctae voluntatis inspirat, et virtutem atque opportunitatem
eorum quae recte cupimus, tribuit peragendi.
Omne enim datum optimum, et omne donum perfectum
desursum est, descendens a Patre luminum; qui et
inspirat quae bona sunt, et exsequitur, et consummat in
nobis <note>(Jacob. I, 17)</note>
            </hi>: et hujus sententiae soliditate
omnia hostilium reliquiarum machinamenta confregeras.
Cur professione mutata, quod destruxisti
aedificas, quod tuebaris impugnas? Cur invictissimae
<pb n="0254B"/>
veritatis arce deserta, gradatim ad praecipitia
Pelagiana decurris? Qui enim definieras, neque
sanctarum cogitationum, neque piarum voluntatum,
neque bonorum actuum ex nobis esse principia; sed
inspiratione Dei gratiaeque ejus auxilio bona in nobis
cuncta generari, et ad profectum perfectionemque
perduci: paulo post coepisti donis gratiae liberi arbitrii
aequare conatus; ut principia quae Deo assignaveras,
posse hominem a semetipso habere monstrares,
dicendo <note>(Supra, c. 3, num. 3)</note>, <hi>Quia etiam
suis interdum motibus homo</hi> <emph>346</emph> <hi>ad virtutum appetitus 
 possit extendi, semper vero a Domino indigeat
adjuvari:</hi> et iterum dicendo <note>(Supra, c. 4, num. 2)</note>, <hi>Etiam per naturae bonum, quod beneficio Creatoris indultum
est, nonnumquam bonarum voluntatum prodire
<pb n="0254C"/>
principia: quae tamen nisi a Domino dirigantur, 
 ad
consummationem virtutum pervenire non possint.</hi> Et
post haec, ut quosdam praeveniri a gratia ostenderes,
in quorumdam autem praeeuntibus meritis
causam percipiendae gratiae collocares, dixisti <note>(Supra, c. 5, num. 1)</note>,
 <hi>Quid ex quo pendeat dubitari:
id est, utrum, quia initium bonae voluntatis praebuerimus,
misereatur nostri Deus; an quia Deus misereatur,
consequamur bonae voluntatis initium.</hi> Quas duas
regulas ne in ambiguo relinqueres, utramque
exemplis, ut tibi visum est idoneis, munire curasti;
unam de Pauli et Matthaei coactitia conversione
confirmans, aliam de Zacchaei et latronis voluntaria
<pb n="0255A"/>
fide roborans; quorum desiderium tam violentum
dicis fuisse <note>(Supra, c. 7, num. 1)</note>, <hi>ut ad invadendum
regnum coelorum specialia vocationis monita
praevenirent.</hi> Deinde progressu disputationis, ut
incolumitatem interioris hominis patefacias <note>(Supra,
c. 9, num. 2)</note>; ipsum <hi>Adam concepisse quidem, quam
non habebat, scientiam mali; sed quam acceperat
boni scientiam, non amisisse</hi> confirmas. Cumque hoc
etiam ex comparatione impiorum probare voluisses,
in id usque prolapsus es, ut proclamares <note>(Supra, c.
11, num. 2)</note>, <hi>Cavendum nobis esse, ne ita ad Deum
omnia sanctorum merita referamus, ut nihil nisi quod
malum est humanae ascribamus naturae.</hi> Et ne hanc
 naturam ullas in praevaricatione Adae crederemus
amisisse virtutes, definisti tam incolumes esse omnium
<pb n="0255B"/>
hominum animas naturaliter, quam fuit primi
hominis ante peccatum, dicendo <note>(Supra, c. 13, num. 1)</note>, <hi>Dubitari ergo non potest, inesse omni animae naturaliter
virtutum semina, beneficio Creatoris inserta.</hi> 
 Consideratis
ergo his definitionibus tuis, non est occultum,
quantum ab illius sententiae sanitate desciveris,
in qua quod tribuendum erat gratiae fallaciter praedicando,
catholicarum tibi aurium judicia conciliare
voluisti, quibus de praemissae professionis fronte
securis, facile sequentia irreperent, si prima placuissent.
<emph>347</emph> </p>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XV. <hi>Libero arbitrio quantas vires tribuat Cassianus. Job in conflictu cum diabolo sua ipsius virtute vicisse putat. Contra probatur Job vicisse auxilio Dei. Tolerantiae fortitudo non nisi ex gratia Dei. Cassiani error, virtutem resistendi habuisse Job ex libero arbitrio, non ex gratia.</hi> </head>

<pb n="0255C"/>
<p> <hi>[Alias CAP. XXXIV.]</hi> 1. Sed hactenus ne in totum
videreris a praefixa regula discrepare, ita virtutum
meritorumque principia a libero arbitrio ad gratiam
transtulisti, ut ipsos bonorum desideriorum voluntarios
motus sine auxilio Dei nec provehi fatereris
posse, nec perfici: nunc vero remoto longius Deo,
et a sustentatione hominis separato, tantam libero
arbitrio potentiam tribuis, ut non solum amissionem
multiplicium facultatum, et totius simul familiae
ac necessitudinum acerbissimum finem constanter
aequanimiterque suscipiat; sed ipsius quoque corporis
proprii ineffabiles cruciatus proposito nudae voluntatis
evincat. Et ut dubitari hinc disputante te
<pb n="0256A"/>
nequeat, sancti Job constituis exemplum, qui adversus
illam insignem diabolicae saevitiae crudelitatem
sine Dei praesidio decertarit: et argumento probare
niteris, quod ipse cruentissimus inimicus confessus
sit, non Domini, sed Job se virtute superatum, in
eo quod sibi in graviore conflictu gratiam Dei obstitisse
non dixit: quasi vir ille in damnis atque orbitatibus
debuerit superna protectione circumtegi, in
carnis autem suae animaeque tormentis non eguerit
adjuvari. Si ergo hac magnitudine animi, quam
illata per singulos omnesque artus tot mortium poena
non superat, nihil inter sanctorum palmas memorabilius,
nihil invenitur illustrius, eamque asseris
ex humana tantum virtute subsistere: quid erit laudis
ac meriti, quod inter studia quietis et pacis nequeat
<pb n="0256B"/>
arbitrii obtinere libertas, quam in tanti fine
certaminis de suis viribus coronasti?</p>
<div3>
            <head>2.</head>
            <p>
 Quaero igitur abs te, videaturne tibi vir iste,
cum illis quae legimus suppliciis probaretur, habuisse
 in se Spiritum sanctum? Si habuisse dicis,
certum est quia Deus quem non deseruit, adjuvit.
Si autem recessisse ab eo Spiritum <emph>348</emph> sanctum
dixeris; propheticus te ejusdem sermo convincit,
dicentis, <hi>Scio enim quod Redemptor meus vivat, et
in novissimo die de terra surrecturus sim, et rursus
circumdabor pelle mea, et in carne mea videbo Deum,
quem visurus sum ego ipse, et oculi mei conspecturi
sunt, et non alius: reposita est haec spes mea in sinu
meo <note>(Job. XIX, 25)</note>
            </hi>. Quod si de incarnatione Domini
nostri Jesu Christi, ac resurrectione ejus qui est
<pb n="0256C"/>
primitiae dormientium, et de spe redemptionis, quae
in ipso reposita est omnibus sanctis, recte intelligitur
prophetatum; manifeste apparet non discessisse a
templo suo gratiam Dei, et fecisse jam tunc Dominum
 in hoc sancto suo, quod postea in apostolis
et martyribus suis spondebat esse faciendum, dicens, <hi>Cum autem tradent vos, nolite cogitare quomodo aut
quid loquamini: dabitur enim vobis in illa hora quid
loquamini: non enim vos estis qui loquimini, sed
Spiritus Patris vestri, qui loquitur in vobis 
 <note>(Matth. X,
19)</note>
            </hi>. Quid cum idem sanctus ineptis consolatoribus
responderet, nonne in Dei fidebat auxilio, dicens, <hi>Qui deridetur ab amico suo, sicut ego, invocabit Dominum,
et exaudiet eum 
 <note>(Job. XII, 4)</note>
            </hi>? Aut nesciebat
ex illo se habere quod habebat, de quo ait, <hi>Apud
<pb n="0257A"/>
ipsum sapientia et fortitudo, ipse habet consilium et
intelligentiam <note>(Job. XIII, 3)</note>
            </hi>: et de quo dicit, <hi>In cujus
manu anima omnis viventis et spiritus universae carnis
hominis <note>(Ibid., 10)</note>
            </hi>: et iterum, <hi>Exspecto,</hi> inquit, <hi>donec
veniat immutatio mea: vocabis et ego respondebo tibi:
operi manuum tuarum porriges dexteram: tu quidem
gressus meos dinumerasti, sed parcis peccatis meis:
signasti quasi in sacculo delicta mea, sed curasti iniquitatem
meam.</hi> Non ergo deseruerat Dominus
quem curabat: neque opem suam abstulerat ab eo
cui purificatoria remedia, quibus clarius nitesceret,
admovebat.
</p>
            <p> <hi>[Alias CAP. XXXV.]</hi> 3. Ad hanc passionum tolerantiam,
in qua hic sanctus emicuit, etiam ille
erat praeparatus a Domino, qui dicebat, <hi>Nam etsi
<pb n="0257B"/>
ambulem in medio umbrae mortis, non timebo mala,
quoniam tu mecum es <note>(Psal. XXII, 4)</note>
              </hi>: et illud, <hi>Salus
justorum a Domino, et protector eorum est in tempore
tribulationis <note>(Psal. XXXVI, 39)</note>
              </hi>. Ad hanc tolerantiam
etiam ille erat praeparatus a Domino, qui et
credere in Christum, et pro Christo pati referebat ad
Christum, dicens: <hi>Justificati igitur ex fide, pacem habeamus
ad Deum per Dominum</hi> <emph>349</emph> <hi>nostrum Jesum
Christum; per quem et accessum habemus per fidem
in gratiam istam, in qua stamus, et gloriamur in spe
gloriae filiorum Dei: non solum autem, sed et gloriamur
in tribulationibus, scientes quod tribulatio patientiam
operatur, patientia autem probationem, probatio
vero spem, spes autem non confundit: quia charitas
Dei diffusa est in cordibus nostris per Spiritum sanctum,
<pb n="0257C"/>
qui datus est nobis <note>(Rom. V, 1)</note>
              </hi>. Et iterum <note>(Rom.
VIII, 33)</note>, <hi>Quis nos separabit a charitate Christi? tribulatio?
an angustia? an persecutio? an fames? an nuditas?
an periculum? an gladius? Sicut scriptum est,
Quia propter te mortificamur tota die, aestimati sumus
ut oves occasionis <note>(Psal. XLIII, 22)</note>
              </hi>: <hi>sed in his
omnibus superamus per eum qui dilexit nos.</hi> Hujus
tolerantiae fortitudo unde descenderit, beatus
Petrus, et in illo omnis Ecclesia, Veritatis ipsius
voce discebat, dicentis <note>(Luc. XXII, 31)</note>: <hi>Ecce Satanas
<pb n="0258A"/>
postulavit ut cerneret vos velut triticum; ego autem
rogavi pro te, Petre, ne deficiat fides tua.</hi> Quisquis
igitur in tribulationibus non deficit, ab illo se non
dubitet adjuvari ad quem quotidie corda universorum
fidelium clamant, <hi>Ne inferas nos in tentationem,
sed libera nos a malo <note>(Matth. VI, 13)</note>
              </hi>: quoniam <hi>Custodit
Dominus animas sanctorum suorum, de manu
peccatorum liberabit eos <note>(Psal. XCVI, 10)</note>
              </hi>.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>4.</head>
            <p>
 Quod autem dicis: <hi>Gratiam Dei ab Job ex eo 
 intelligendum non penitus recessisse, quod tentatori
ejus tantam Deus tentandi dederit potestatem, quantam
et illum resistendi noverat habere virtutem:</hi> nonne
rectius veraciusque loquereris, si ubi dixisti, <hi>Quantam
et illum resistendi noverat habere virtutem;</hi> diceres
potius, quantam et illi resistendi noverat se dedisse
<pb n="0258B"/>
virtutem? In ejus enim verbi correctione, totam
istam gloriam quam humanis viribus assignare voluisti,
sobrietate aliqua temperasses: ut illa mirabilis
in tanta afflictione patientia, et Dei adjutorio
et libero hominis ascriberetur arbitrio. Sed veritus
es naturae humanae minuere laudem, si ei profitereris
a Deo datam esse virtutem. Ideo conflictus illius
atque victoriae non vis credi cooperatorem Deum
fuisse, sed tantummodo spectatorem: ut cui persuadere
poteris per naturalem liberi arbitrii facultatem
tam arduum certamen evictum, <emph>350</emph> dubitare
non audeat in levioribus causis multo liberiores esse
bonae voluntatis effectus, atque ita in illius damnatae
sententiae foveam cadat, qua dicitur ideo nobis
gratiam justificationis dari, ut quod facere per liberum
<pb n="0258C"/>
jubemur arbitrium, facilius possimus implere
per gratiam; tamquam etsi gratia non daretur, non
quidem facile, sed tamen possemus, etiam sine illa,
implere divina mandata. Quod quia catholici pontifices
dignum anathemate censuerunt; utendum nobis
est eo quo usi sunt testimonio, dicentes <note>(Carthag.
conc. can. 5 seu 6; vid. append. p. 272)</note>:  « De fructibus
enim mandatorum Dominus loquebatur, ubi
non ait, Sine me difficilius potestis facere; sed ait, <hi>Sine me nihil potestis facere 
 <note>(Joan. XV, 57)</note>
            </hi>. » 
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XVI. <hi>Quod supra docuerat Cassianus centurionis evangelici exemplo confirmare nititur; cujus definitio undecima est: Nullius laudis ac meriti esse, si id in eo Christus quod ipse donaverat praetulisset. Contra probat S. Prosper, quod laus et meritum per gratiam non auferatur; fidei quoque et bonis operibus laudem ac meritum tribui sine praejudicio gratiae.</hi> </head>

<pb n="0259A"/>
<p> <hi>[Alias CAP. XXXVI.]</hi> 1. His autem definitionibus
tuis, quas credidisti idonea auctoritate munitas,
tamquam de consensu legentium securus, adjungis,
Solere interdum Deum ad fidem nostram probandam
plus offerre quam sufficit, ut quam firma sit credentium
fides possit agnosci. Et hoc exemplo illius
centurionis ostendis, qui cum pueri sui posceret
curationem, Dominusque se ad domum ejus iturum
<pb n="0259B"/>
esse promitteret, responderit, <hi>Non sum dignus ut
intres sub tectum meum, sed dic tantum verbo, et sanabitur
puer meus <note>(Matth. VIII, 8)</note>
            </hi>. In quo eum Dominus
tali admiratione laudaverit, ut pronuntiaret non se
invenisse tantam fidem in Israel. Et exigua conclusione
pene totum Pelagianum dogma confirmas,
dicendo <note>(Collat. 13 c. 14)</note>, <hi>Nullius enim laudis esset
ac meriti, si id in eo Christus quod ipse donaverat
praetulisset.</hi> Falso ergo scriptum est <note>(Sap. VIII, 21)</note>, <hi>Quia nemo potest esse continens, nisi Deus det.</hi> 
 Falso
praedicavit Apostolus, cum de eadem virtute loqueretur, <emph>351</emph> 
 dicens <note>(I Cor. VII, 7)</note>, <hi>Volo autem omnes
homines esse sicut me ipsum; sed unusquisque proprium
habet donum a Deo, alius sic, alius vero sic.</hi> 
Falso docuit et ille qui dixit <note>(Jac. I, 5)</note>, <hi>Si quis indiget</hi> 
<pb n="0259C"/>
 <hi>sapientia, postulet a Deo, et dabitur ei.</hi> Nec secundum
veritatem dictum est <note>(Ibid., 17)</note>, <hi>Omne datum
optimum, et omne donum perfectum desursum est,
descendens a Patre luminum;</hi> et <note>(Joan. III, 27)</note>, <hi>Nemo
potest accipere quidquam, nisi ei datum fuerit de
coelo.</hi> An dicendum est omnes quidem virtutes inter
Dei dona numerandas; sed in illis hominem quas de
proprio habuerit esse laudabilem, et ibi esse merita
ubi Dei dona non fuerint? Igitur secundum regulam
tuam, quibus donatum est ut non solum crederent in
Christum, sed etiam ut paterentur pro ipso, et laudem
et meritum perdiderunt; nec habent veram gloriam
qui non in se, sed in Domino, gloriantur. Sed
rectius audimus prophetam dicentem <note>(Jerem. XVII,
5)</note>, <hi>Maledictus homo qui spem habet in homine, et firmat
<pb n="0259D"/>
carnem brachii sui, et a Domino discedit cor
<pb n="0260A"/>
ejus;</hi> et illum qui ait <note>(Psal. XVII, 1)</note>, <hi>Diligam te, Domine,
virtus mea;</hi> et <note>(Psal. XXXIII, 3)</note>, <hi>In Domino laudabitur
anima mea;</hi> et <note>(Psal. CXVII, 14)</note>, <hi>Fortitudo
mea et laudatio mea Dominus.</hi> Ut manifestissime
noverimus, nec laudem eos ullam habere, nec meritum,
 in quibus non inveniuntur quae, nisi Dominus
dederit, non habentur.</p>
<div3>
            <head>2.</head>
            <p>
 Sic autem putasti de testimonio laudatae fidei
praejudicium donis gratiae posse generari; quasi fides,
ubi ostenderetur laudata, non doceretur esse
donata. Laudat Apostolus Romanorum fidem, et pro
hoc bono eorum agit gratias Deo, dicens <note>(Rom. I,
8)</note>, <hi>Primum quidem gratias ago Deo meo per Jesum
Christum pro omnibus vobis, quia fides vestra annuntiatur
in universo mundo.</hi> Ad Corinthios quoque simili
<pb n="0260B"/>
scribit affectu, dicens <note>(I Cor. I, 4)</note>, <hi>Gratias ago Deo
meo semper pro vobis, in gratia Dei, quae data est vobis
in Christo Jesu; quia in omnibus divites facti estis
in illo, in omni verbo et in omni scientia.</hi> Numquid
agendo gratias Deo, credentibus sustulit laudem?
aut laudando credentes, meriti negavit auctorem?
De Ephesiorum etiam fide quid sentiat audiamus. <hi>Propterea,</hi> 
 inquit <note>(Ephes. I, 15)</note>, <hi>et ego audiens fidem
vestram, quae est in Domino Jesu, et dilectionem in
omnes sanctos, non cesso gratias agens pro vobis, memoriam
vestri faciens in orationibus meis, ut Deus Domini
nostri Jesu Christi Pater gloriae, det vobis Spiritum
sapientiae et revelationis, in agnitione ejus</hi> <emph>352</emph> <hi>illuminatos oculos cordis vestri.</hi> 
 Habebant ergo isti
fidem, habebant et opera charitatis, quae nec laude
<pb n="0260C"/>
poterant carere, nec merito; sed pro his virtutibus
Apostolus gratias Deo agere non cessat, sciens a
Patre luminum haec dona venisse; a quo se etiam
petere protestatur, ut quibus dedit fidem, quae per
dilectionem operatur, det Spiritum sapientiae et intellectus:
 et inde se Ephesii noverint accepisse
quod habeant, a quo discunt sperare quod non habent.
Pro Philippensibus quoque similes Deo gratias
agit, et meritum eorum laudemque non supprimit,
dicens <note>(Philip. I, 3)</note>, <hi>Gratias ago Deo meo in omni
memoria vestri, semper in cunctis orationibus meis pro
omnibus vobis cum gaudio deprecationem faciens, 
 super communicatione vestra in Evangelio, a prima
die usque nunc: confidens hoc ipsum, quia qui coepit
in vobis opus bonum, perficiet usque in diem Jesu Christi.</hi> 
<pb n="0260D"/>
 Cujus hic humanae laudis ac meriti nunc in
<pb n="0261A"/>
Deo causa suspensa est? Quid virtutis aut pietatis
exceptum est, quod non ex gratiae fonte profluxerit,
ubi ab initio usque ad finem, et inchoatio et perfectio
boni operis Domino deputatur? Cui canitur de
sanctis suis <note>(Psal. LXXXVIII, 16, 17)</note>, <hi>Domine, in lumine
vultus tui ambulabunt, et in nomine tuo exsultabunt
tota die, et in justitia tua exaltabuntur, quoniam
gloria virtutis eorum tu es</hi>.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XVII. <hi>Quantum Cassianus in supra refutatis adjuvet Pelagianos, dicentes, Gratiam Dei secundum merita nostra dari; quos tamen profanae opinionis arguit, in quo sibimetipsi contrarius esse convincitur. Salus omni modo, nisi ex fide esse non potest.</hi> </head>
<p> <hi>[Alias CAP. XXXVII.]</hi> 1. Considerandum sane est in
<pb n="0261B"/>
hac sententia tua, quantum adjuves eos qui dicunt <hi>Gratiam Dei secundum merita nostra dari;</hi> 
 quos tamen,
ut catholicae fidei defendaris umbraculo, profanae
opinionis esse profiteris, dicens: <hi>Nemo autem 
 aestimet haec a nobis ob hoc fuisse prolata, ut nitamur
astruere summam salutis in nostrae fidei ditione consistere,
secundum quorumdam profanam opinionem, qui,
totum libero arbitrio deputantes, gratiam Dei dispensari
secundum meritum uniuscujusque definiunt.</hi> Sed miror
valde quomodo <emph>353</emph> non vides, aut ab aliis aestimas
non videri, quod te ipsum tuo ore condemnas. Dicendo
enim quod <hi>centurio, cujus fides Domini voce
laudata est, nullius laudis esset ac meriti, si id in eo
quod ipse donaverat praetulisset,</hi> definisti centurionem
illum non donatam fidem habuisse, sed propriam;
<pb n="0261C"/>
ac perinde nihil ejus principiis collatum
fuisse per gratiam; in eadem autem fide causam
fuisse et laudis et meriti, quorum neutrum haberet,
si id cui et laus debetur et meritum Dominus contulisset.
Frustra ergo, ut invidiam damnati erroris
evadas, summam salutis negas in fidei nostrae ditione
consistere, cum omni modo salus nisi ex fide
esse non possit. <hi>Justus</hi> enim <hi>ex fide vivit <note>(Rom. I,
17; Habac. II, 4)</note>
            </hi>. Quoniam Veritas dicit, <hi>Amen,
amen, dico vobis, quoniam qui audit verbum meum, et
credit in eum qui me misit, habet vitam aeternam, et
in judicium non veniet, sed transibit de morte ad vitam <note>(Joan. VI, 24)</note>
            </hi>.
Et iterum, <hi>Haec est voluntas Patris
<pb n="0262A"/>
mei, ut omnis qui videt Filium et credit in eum,
habeat vitam aeternam; et ego resuscitabo eum in novissimo
die <note>(Joan. VI, 40)</note>
            </hi>. Et iterum, <hi>Haec est autem
vita aeterna, ut cognoscant te solum verum Deum,
et quem misisti Jesum Christum <note>(Joan. XVII, 3)</note>
            </hi>. Cum
itaque huic fidei, quam ideo meritis et laudibus honorasti,
quia mavis eam inter liberi arbitrii bona
quam inter Dei dona numerari, aeternam beatamque
vitam constet esse praeparatam, quomodo hoc vulnus
declinabis, quo te ipsum configis, pronuntiando
eos profanos qui gratiam dispensari secundum
merita humana definiant, et asserendo quod
nec laudem constet habere, nec meritum eos qui ex
dono gratiae sint fideles? Quoquoversum ergo te
conferas, a temetipso et vinceris, et vinciris. Si
<pb n="0262B"/>
enim gratiam merita non praecedunt, et fides non
potest esse sine meritis, fides gratiam non praecedit,
et omni modo ex gratia habetur quidquid illud
est ex quo meritum nascitur, quod ante gratiam
non habetur.
<emph>354</emph> </p>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XVIII. <hi>Cassianus inconvenientia miscere conatur, et fideles in duo genera dividit, quibus contraria accommodet. Definitio duodecima Cassiani: Deum in salutis negotio aliis esse salvatorem, aliis susceptorem tantum. Contra probat S. Prosper, Christum omnium qui salvantur esse salvatorem. Placita Cassiani de gratia et libero arbitrio horrescunt evangelicae apostolicaeque doctrinae discipuli.</hi> </head>
<p> <hi>[Alias CAP. XXXVIII.]</hi> 1. Ut igitur definitionum
tuarum absurditas non sibi repugnare videatur,
<pb n="0262C"/>
 inconvenientia miscere conaris, et unitatem membrorum
corporis Christi in duobus generibus fidelium
nova praesumptione constituis: in uno scilicet, ad
quod pertineat illud quod in principio dixisti <note>(Collat. 13 cap. 3)</note>,
 <hi>Non solum actuum, sed etiam
cogitationum bonarum ex Deo esse principium, qui et
incipit quae bona sunt, et exsequitur, et consummat in
nobis;</hi> in alio autem, cui congruat regula ista, qua
dicis <hi>centurionem nec laudem ullam habiturum fuisse
nec meritum, si id in eo Dominus quod ipse donaverat
praetulisset.</hi> Et licet totum disputationis tuae textum
ad has duas formulas, quae nullo modo conformes
possunt esse, produxeris, nunc tamen distinctius
<pb n="0263A"/>
atque expressius quid volueris firmare pronuntias,
dicens: <hi>Per haec igitur exempla quae de Evangelicis
protulimus monumentis, evidentissime poterimus advertere,
diversis atque innumeris modis, et inscrutabilibus
viis, Deum salutem humani generis procurare;
et quorumdam quidem volentium ac sitientium
cursum ad majorem incitare flagrantiam, quosdam
vero etiam nolentes invitosque compellere: et nunc
quidem, ut impleantur ea quae utiliter a nobis desiderata
conspexerit, adjuvare; nunc vero etiam ipsius
sancti desiderii inspirare principia; et vel initium boni
operis, vel perseverantiam condonare. Inde est quod
orantes, non solum protectorem ac salvatorem, sed etiam
adjutorem ac susceptorem Dominum proclamamus. In
eo enim, quod prior advocat, et ignorantes nos, atque
<pb n="0263B"/>
invitos attrahit ad salutem, protector atque salvator est: in eo autem quod annitentibus</hi> 
 <emph>355</emph> <hi>nobis opem
ferre, refugientesque suscipere ac munire, consuevit,
susceptor ac refugium nominatur.</hi> </p>
<div3>
            <head>2.</head>
            <p>
 Hac ergo discretione praescripta erit, ut definis,
in una Ecclesia ista diversitas, ut Dominus noster
Jesus Christus, de quo dictum est <note>(Matth. I, 21)</note>, <hi>Et vocabis nomen ejus Jesum; ipse enim salvum faciet
populum suum a peccatis eorum;</hi> 
 et de quo dictum
est <note>(Luc. I, 32; Act. IV, 12)</note>, <hi>Nec enim est aliud nomen
sub coelo datum hominibus, in quo oporteat nos
salvos fieri;</hi> non omnium Christianorum, sed quorumdam
salvator, quorumdam vero susceptor sit:
ut hi tantum salvati, quos ad suscipiendam gratiam
Deus aversos reluctantesque compulerit; hi autem
<pb n="0263C"/>
suscepti sint, qui vocationem spontanei cursus fervore
 praevenerint; et illis quidem conferatur gratuitum
donum, istis vero debitum praemium rependatur;
illi nullius sint laudis ac meriti, qui nihil boni habeant,
nisi quod acceperint; isti autem et gloria abundent,
et remuneratione ditescant, qui propria facultate
devoti, quod non acceperant obtulerunt: atque
ita Jesus Christus alios liberatos invenerit, alios
liberarit; et non ad omnes pertineat quod ait <note>(Joan. XV, 16)</note>,
 <hi>Non vos me elegistis, sed ego elegi vos,</hi> 
si sunt a quibus, cum eos non elegisset, electus est;
non ad omnes pertineat, <hi>Nemo potest venire ad me,
nisi datum fuerit ei a Patre meo <note>(Ibid., VI, 66)</note>
            </hi>, si sunt
<pb n="0264A"/>
qui non dante Patre ad Filium venire potuerunt;
non ad omnes pertineat quod ait Evangelista <note>(Ibid.,
I, 9)</note>, <hi>Erat lumen verum, quod illuminat omnem hominem
venientem in hunc mundum,</hi> si sunt qui aut ita
in hunc mundum venerunt, ut non essent tenebrae;
aut ita lux esse coeperunt, ut illuminatione veri luminis
 non egerent: nec de omnibus adoptatis accipiendum
sit quod ait Apostolus <note>(Coloss. I, 13)</note>, <hi>Qui eruit nos de potestate tenebrarum, et transtulit in
regnum Filii dilectionis suae;</hi> 
 si quidem ipsi rumpant
vincula sua, et, jugo veteris captivitatis excusso,
a dominatione diaboli in regnum Dei libera alacritate
transcurrant. Haec si possunt intra unam Ecclesiam
praedicari, ut neutra opinio alteri cedat, sed
invicem sibi utraque succumbat, potest fieri ut recipiamus
<pb n="0264B"/>
quod Pelagiani tenent, et Pelagiani recipiant
quod tenemus. Sed hoc modo non tam illi catholici
quam nos erimus (quod absit) Pelagiani. Contrariorum
enim permixtio meliorum <emph>356</emph> defectio
est; quia cum virtus vitium recipit, non a vitio, sed
a virtute disceditur.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>3.</head>
            <p>
 Nullo igitur modo christiana corda suscipiunt
quod persuadere conatus es, eos qui gratia Dei sunt
quod sunt, nec laudem ullam habere, nec meritum;
et ab eo qui venit salvare quod perierat partem
Christianorum salvatam, partem vero esse susceptam;
quoniam discipuli evangelicae apostolicaeque
doctrinae, non alta sapientes, sed humilibus consentientes,
 insaniam istam superbae elationis horrescunt.
In toto quippe Ecclesiae corpore, atque in
<pb n="0264C"/>
singulis membris, quod mortuum erat vivificatum
est, quod captivum erat redemptum est, quod caecatum
erat illuminatum est, quod perierat quaesitum
est, quod errabat inventum est. Nec secundum
novam istam partitionem, aliorum salvator, aliorum
susceptor; sed omnium usquequaque fidelium
et salvator et susceptor est Christus. Nec merito ac
laude privantur qui unde aeterna bona mereantur
accipiunt; tantoque beatiores fiunt, quanto pauciora
habuerint quae ipsorum sunt, et quanto plura
quae Dei sunt. Non enim conturbat nos superbientium
inepta querimonia, qua liberum arbitrium
causantur auferri, si et principia, et profectus, et
<pb n="0265A"/>
perseverantia in bonis usque in finem Dei dona esse
dicantur. Quoniam OPITULATIONES DIVINAE GRATIAE
STABILIMENTA SUNT VOLUNTATIS HUMANAE. Volentes
oramus; et tamen misit Deus Spiritum in corda
nostra clamantem: Abba, Pater <note>(Gal. IV, 6)</note>. Volentes
loquimur; et tamen, si pium est quod loquimur,
non sumus nos loquentes, sed Spiritus Patris nostri
qui loquitur in nobis <note>(Matth. X, 20; Marc. XIII,
11)</note>. Volentes operamur salutem nostram; et tamen
 id ipsum velle atque operari Deus est qui operatur
in nobis <note>(Philip. II, 13)</note>. Volentes diligimus
Deum et proximum; et tamen <hi>charitas</hi> ex Deo est <note>(I Joan. IV, 7)</note>,
 <hi>diffusa in cordibus nostris per Spiritum
sanctum, qui datus est nobis <note>(Rom. V, 5)</note>
            </hi>. Hoc de
fide, hoc de tolerantia passionum, hoc de pudicitia
<pb n="0265B"/>
conjugali, hoc de continentia virginali, omnibusque
virtutibus sine exceptione profitemur; quod nisi
donatae essent nobis, non invenirentur in nobis:
 et quod liberum arbitrium naturaliter homini inditum
maneat in natura; sed qualitate et conditione
mutata per Mediatorem Dei et <emph>357</emph> hominum, hominem
Christum Jesum: qui ipsam voluntatem ab
eo quod perverse volebat, avertit, et in id quod ei
bonum esset velle, convertit; ut delectatione affecta,
fide mundata, spe erecta, charitate accensa,
liberalem susciperet servitutem, et servilem abjiceret
libertatem.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XIX. <hi>Recapitulat S. Prosper duodecim Cassiani definitiones: ut pateat facilius quid de gratia sentirent qui gratiae defensoribus obloquebantur, et pacem Ecclesiae, resumptis de Pelagianorum schola quaestionibus, inquietabant.</hi> </head>

<pb n="0265C"/>
<p> <hi>[Alias CAP. XXXIX.]</hi> 1. Ex his igitur definitionibus
quas hactenus, quaedam praetermittendo, discussimus,
non obscurum atque ambiguum est quid
de gratia Dei sentiant qui sincerissimis ejus defensoribus
obloquuntur, et pacem victricis Ecclesiae, resumptis
de damnatorum schola quaestiunculis, inquietant:
quas si, ut audivimus, retexamus, fiet
<pb n="0266A"/>
sermonis nostri immoderata prolixitas: cum ex
his quae de ipsorum stylo innotuerunt, facile pius
lector intelligat, ad quae praecipitia pervematur his
callibus, et in istam lutulentorum rivorum coenosam
uliginem, cujus voraginis humor exsudet. Necessarium
sane aestimo, ante conclusionem voluminis,
ea quae ostendimus non congruere catholicae
veritati, breviter conjunctimque digerere: ut
quae interjectis responsionibus nostris, possent recordationem
legentis effugere, facilius simul decursa
recolantur.</p>
<p>
            <emph>PRIMA ERGO DEFINITIONE DICTUM EST:</emph>
          </p>
<p> <hi>Non solum actuum, verum etiam cogitationum bonarum
ex Deo esse principium: qui nobis et initia
sanctae voluntatis inspirat, et virtutem atque opportunitatem
<pb n="0266B"/>
eorum quae recte cupimus, tribuit peragendi.
Omne enim datum optimum, et omne donum perfectum
desursum est, descendens a Patre luminum:
qui et incipit quae bona sunt, et exsequitur, et consummat
in nobis</hi> </p>
<p>Quod et nos valde amplectimur, catholicumque
esse profitemur.</p>
<p>
            <emph> <emph>358</emph> SECUNDA DEFINITIONE DICTUM EST:</emph>
          </p>
<p> <hi>Adest igitur inseparabiliter nobis divina protectio;
tantaque est erga creaturam suam pietas Creatoris,
ut non solum comitetur eam, sed etiam praecedat jugiter
providentia: quam expertus Propheta confitetur,
dicens: Deus meus, misericordia ejus praeveniet me <note>(Psal. LVIII, 11)</note>
            </hi>. <hi>Qui cum in nobis ortum quemdam
bonae voluntatis inspexerit, illuminat eam atque confortat,
<pb n="0266C"/>
et incitat ad salutem, incrementum tribuens
ei, quam vel ipse plantavit, vel nostro conatu viderit
emersisse.</hi> </p>
<p>Jam hic a praemissa definitione disceditur, et
quod totum gratiae datum fuerat, ex parte nunc
libero arbitrio deputatur.</p>
<p>
            <emph>TERTIA DEFINITIONE DICTUM EST:</emph>
          </p>
<p> <hi>Nisi quod in his omnibus, et gratia Dei, et libertas declaratur arbitrii, qua etiam suis interdum motibus
homo ad virtutum appetitus possit extendi, semper
<pb n="0267A"/>
vero a Domino indigeat adjuvari. Nec enim cum voluerit
quis sanitate perfruitur, aut de aegritudinis morbo
pro arbitrii sui desiderio liberatur.</hi> </p>
<p>Quasi medicus noster non etiam hoc donet morbidis,
ut et veram desiderent sanitatem.</p>
<p>
            <emph>QUARTA DEFINITIONE DICTUM EST:</emph>
          </p>
<p> <hi>Ut autem evidentius clareat, etiam per naturae bonum,
quod beneficio Creatoris indultum est, nonnumquam
bonarum voluntatum prodire principia, quae tamen
nisi a Domino dirigantur, ad consummationem
virtutum pervenire non possunt, Apostolus testis est,
dicens: Velle enim adjacet mihi, perficere autem bonum
non invenio <note>(Rom. VII, 18)</note>
            </hi>.</p>
<p>Quasi Apostolus ex naturali affectu, et non ex
gratiae dono bonam habeat voluntatem, qui profitetur
<pb n="0267B"/>
ex Deo sibi esse sufficientiam etiam cogitandi <note>(II Cor. III, 5)</note>.</p>
<p>
            <emph>QUINTA DEFINITIONE DICTUM EST:</emph>
          </p>
<p> <hi>Et ita sunt haec quodam modo indiscrete permista
atque confusa, ut quid ex quo pendeat, inter multos
magna quaestione volvatur: id est, utrum quia initium
bonae voluntatis praebuerimus, misereatur nostri Deus, an quia Deus miseretur, consequamur bonae voluntatis
initium. Multi enim singula haec credentes,
ac justo amplius asserentes, variis sibique contrariis
sunt erroribus involuti. Si enim dixerimus, nostrum
esse</hi> <emph>359</emph> <hi>bonae principium voluntatis, quid fuit in
persecutore Paulo? quid in publicano Matthaeo? quorum
unus cruori ac suppliciis innocentum, alius violentiis
ac rapinis publicis incubans attrahitur ad salutem.
<pb n="0267C"/>
Sin vero gratia Dei semper inspirari bonae
voluntatis principia dixerimus, quid de Zacchaei fide?
quid de illius in cruce Latronis pietate dicemus? qui
desiderio suo vim quamdam regnis coelestibus inferentes,
specialia vocationis monita praevenerunt.</hi> </p>
<p>In errore esse dicitur et is qui ex gratia nasci
bonam asserit voluntatem, et is qui dicit gratiam
ex bona voluntate pendere: et tamen utraque sententia
suscipienda decernitur, dum unius in Paulo
et Matthaeo, alterius in Zacchaeo et Latrone forma
praefigitur.</p>
<p>
            <emph>SEXTA DEFINITIONE DICTUM EST:</emph>
          </p>
<p> <hi>Haec ergo duo, id est, gratia vel liberum arbitrium,
sibi quidem invicem videntur adversa; sed utraque
concordant, et utraque nos pariter debere suscipere
<pb n="0267D"/>
pietatis ratione colligimus: ne unum horum homini
<pb n="0268A"/>
subtrahentes, ecclesiasticae fidei regulam excessisse
videamur.</hi> </p>
<p>Quasi ita utrumque recipiendum sit, ut in aliis
 hominibus voluntas gratiam, in aliis gratia praeveniat
voluntatem: et non ita ut in omnibus voluntas
gratiam subsequatur. Quoniam secundum ipsos,
si aufertur liberum arbitrium cum gratia praevenitur,
aufertur gratia cum libero arbitrio praevenitur.</p>
<p>
            <emph>SEPTIMA DEFINITIONE DICTUM EST:</emph>
          </p>
<p> <hi>Concepit ergo Adam post praevaricationem, quam
non habuerat, scientiam mali: boni vero quam acceperat,
scientiam non amisit.</hi> </p>
<p>Cum utrumque sit falsum: quia et a quanto malo
 Adam cavere deberet, Deo monente praedidicit;
<pb n="0268B"/>
et in quanto bono esset constitutus, dum diabolo
credidit, oblitus est. Sicut autem pessima scientia
mali est, malum esse; ita pessima ignorantia boni
est, bonum non esse.</p>
<p>
            <emph>OCTAVA DEFINITIONE DICTUM EST:</emph>
          </p>
<p> <hi>Unde cavendum nobis est, ne ita ad Deum omnia
sanctorum merita referamus, ut nihil nisi id quod malum
est humanae ascribamus naturae.</hi> </p>
<p>Quasi natura ante gratiam non sit in damnatione,
non sit in caecitate, non sit in vulnere: aut non gratis
justificati sint, quorum inde sunt merita, unde
justitia.</p>
<p>
            <emph>NONA DEFINITIONE DICTUM EST:</emph>
          </p>
<p> <hi>Dubitari ergo non potest, inesse omni animae naturaliter</hi> <emph>360</emph> <hi>virtutum semina, beneficio Creatoris inserta:
<pb n="0268C"/>
sed nisi haec opitulatione Dei fuerint excitata, ad incrementum
perfectionis non poterunt pervenire.</hi> </p>
<p>Quasi de spiritalibus bonis nihil Adam praevaricando
perdiderit; et virtus non ut habeatur danda,
sed ut facilius perfectionem apprehendat, hortanda
sit.</p>
<p>
            <emph>DECIMA DEFINITIONE DICTUM EST:</emph>
          </p>
<p> <hi>Quod etiam in Job probatissimo athleta suo, cum
eum diabolus expetiisset ad singulare certamen, divinam
legimus providisse justitiam. Si enim contra inimicum,
non sua virtute, sed Dei solius fuisset gratia
protegente congressus, et absque ulla virtute patientiae
suae, divina tantum opitulatione suffultus, multiplices
illas, ac tota inimici crudelitate quaesitas, tentationum
moles et exitia pertulisset; quomodo non illam calumniosam
<pb n="0268D"/>
diabolus, quam prius emiserat vocem, adversus
<pb n="0269A"/>
eum justius iterasset: Numquid Job gratis colit
Deum? Nonne tu vallasti eum ac domum ejus, et universam
substantiam ejus per circuitum. Sed aufer
manum tuam, id est, sine eum suis mecum viribus decertare,
nisi in faciem tuam benedixerit tibi. Sed cum
nullam hujuscemodi querimoniam calumniosus hostis
post conflictum audeat iterare, non Dei, sed illius se
victum viribus confitetur. Licet etiam gratia Dei non in
totum illi defuisse credenda sint, quae tantam tentatori tentandi tribuit potestatem, quantam et illum resistendi
noverat habere virtutem.</hi> </p>
<p> Si Deus scivit tantummodo quid Job posset,
non etiam donavit ut posset; testis patientiae ejus,
non auxiliator fuit. Et in quo erit necessarium gratiae
adjutorium, si humanis solis viribus tanta illa
<pb n="0269B"/>
est parta victoria?</p>
<p>
            <emph>UNDECIMA DEFINITIONE DICTUM EST DE CENTURIONIS
FIDE:</emph>
          </p>
<p> <hi>Miratur eum Dominus atque collaudat, cunctisque
illis qui ex Israelis populo crediderant, praefert, dicens,
Amen dico vobis, non inveni tantam fidem in Israel.
Nullius enim laudis esset ac meriti, si id in eo Dominus
quod ipse donaverat praetulisset.</hi> </p>
<p>Impius sensus, qui putat beatiorem esse hominem
cui Deus nihil dederit, quam cui universa contulerit.</p>
<p>
            <emph>DUODECIMA DEFINITIONE DICTUM EST:</emph>
          </p>
<p> <hi>Inde est, quod orantes, non solum protectorem, sed
etiam susceptorem Dominum proclamamus. In</hi> <emph>361</emph> <hi>eo enim quod prior advocat, et ignorantes nos atque
invitos attrahit ad salutem, protector atque salvator
<pb n="0269C"/>
est: in eo autem quod annitentibus nobis opem ferre,
refugientesque suscipere ac munire consuevit, susceptor
ac refugium nominatur.</hi> </p>
<p>Huic sententiae is potest praebere consensum, qui
se a Christo non vult esse salvatum.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XX. <hi>Errores in Cassiani definitionibus contenti summatim colliguntur.</hi> </head>
<p> <hi>[Alias CAP. XL.]</hi> 1. His itaque definitionibus hoc
docetur, hoc scribitur, hoc editis disputationibus praedicatur:
Quod Adam peccante, anima ejus laesa non
fuerit, sanumque in eo manserit, unde peccavit: si
quidem scientiam boni quam acceperat, non amiserit;
 nec potuerint posteri ejus id perdere, cujus damnum
nec ille pertulerit. Inesse autem omni animae naturaliter
<pb n="0269D"/>
virtutum semina beneficio Creatoris inserta,
ut possit qui voluerit, judicio naturali Dei gratiam
praevenire, et adjutorium ejus, quo facilius ad perfectionem
<pb n="0270A"/>
perveniat, promereri: quia nullius sit
laudis ac meriti, qui donatis bonis, non propriis
adornatur. Cavendum quoque esse, ne ita ad Deum
omnia sanctorum merita referantur, quasi per se
nihil boni possit agere ipsa humana natura: cum
tanta sit virium ejus integritas, ut contra ipsum diabolum,
saevitiamque ejus usque ad extrema supplicia,
sine auxilio Dei valeat dimicare. Hanc autem
possibilitatem in omnibus esse hominibus naturalem,
sed non omnes ingeneratis sibi uti velle virtutibus.
Tantam autem circa universos homines bonitatem
esse Creatoris, ut alii ab eo quia sponte veniant,
suscipiantur laudati; alii quia resistunt, attrahantur
inviti: atque ideo volentium susceptor,
nolentium vero salvator sit. Et cum pars Ecclesiae
<pb n="0270B"/>
ex gratia, pars autem ex libero justificetur arbitrio,
gloriosiores sint quos natura provexerit, quam quos
gratia liberarit: quia ad omne opus bonum tam libera
sit voluntas in Adae posteris, quam in Adam
fuerit ante peccatum.
<emph>362</emph> </p>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXI. <hi>Redit ad susceptam initio defensionem Augustini, quem praecipue Semipelagiani impetebant, eadem in illum jactitantes quae alias Pelagiani, et Julianus maxime. Illos ergo iisdem armis impugnandos quibus Pelagiani victi sunt, auctoritate scilicet Ecclesiae: cum Augustini adversarios damnatione Pelagianorum prostraverit Innocentius, eosdemque damnarint Palaestina synodus, Africana concilia, Zosimus, Bonifacius, et Coelestinus. Quorumdam adversus Coelestini testimonium cavillatio refellitur. Augustini doctrina ejusdem tenoris ubique demonstratur. Votum S. Prosper, ut Xistus pontifex occultos gratia inimicos repellat.</hi> </head>

<pb n="0270C"/>
<p> <hi>[Alias CAP. XLI.]</hi> 1. En cujus dogmatis sunt magistri,
qui, ut catholicarum mentium castitatem,
 gratiae defensoribus calumniando corrumpant, praecipuum
nostro tempore in doctrina ecclesiastica virum
rabido ore discerpunt, creduntque se omnia
auctoritatum munimina posse convellere, si hanc
pastoralis speculae validissimam turrim crebra Pelagiani
arietis illisione pulsaverint. <hi>Firmum</hi> quidem <hi>fundamentum Dei stat 
 <note>(II Tim II, 19)</note>
            </hi>: sed congruenter
isti non desunt partibus suis. Dignum quippe est,
ut quorum sequuntur sententiam, imitentur insaniam.
Nec enim possunt alia dicere quam quae damnatorum
querelis, et procacissimi Juliani sunt vulgata
<pb n="0270D"/>
conviciis. Paria sunt unius seminis germina, et
quod latebat in radicibus, manifestatur in fructibus.
Non ergo cum istis nova acie dimicandum est, nec
<pb n="0271A"/>
quasi contra ignotos hostes specialia sunt ineunda
certamina. Tunc istorum machinae fractae sunt, tunc
in superbiae suae sociis ac principibus corruerunt,
quando beatae memoriae Innocentius nefandi erroris
capita apostolico mucrone percussit: quando Pelagium
ad proferendam in se suosque sententiam, Palaestinorum
episcoporum synodus coarctavit:
quando Africanorum conciliorum decretis beatae recordationis
papa Zosimus sententiae suae robur annexuit,
et ad impiorum detruncationem gladio Petri
dexteras omnium armavit antistitum: quando sanctae
memoriae papa Bonifacius piissimorum imperatorum
catholica devotione gaudebat, et contra inimicos
gratiae Dei non solum apostolicis, sed etiam
regiis utebatur edictis; et quando idem, cum esset
<pb n="0271B"/>
doctissimus, adversus libros tamen <emph>363</emph> Pelagianorum
beati Augustini episcopi responsa poscebat.</p>
<div3>
            <head>2.</head>
            <p>
 Unde et venerabilis memoriae pontifex Coelestinus,
cui ad catholicae Ecclesiae praesidium multa Dominus
gratiae suae dona largitus est, sciens damnatis
non examen judicii, sed solum poenitentiae remedium
esse praestandum: Coelestium, quasi non discusso
negotio audientiam postulantem, totius Italiae
finibus jussit extrudi: adeo et praecessorum suorum
statuta et decreta synodalia inviolabiliter servanda
censebat, ut quod semel meruerat abscindi,
nequaquam admitteret retractari. Nec vero segniore
cura ab hoc eodem morbo Britannias liberavit,
quando quosdam inimicos gratiae solum suae originis
occupantes, etiam ab illo secreto exclusit Oceani, et
<pb n="0271C"/>
ordinato Scotis episcopo [ <hi>scilicet</hi> Palladio], dum Romanam
insulam studet servare catholicam, fecit
etiam barbaram Christianam. Per hunc virum etiam
Orientales Ecclesiae gemina peste purgatae sunt,
quando Cyrillo Alexandrinae urbis antistiti, gloriosissimo
fidei catholicae defensori ad exsecandam Nestorianam
impietatem, apostolico auxiliatus est gladio;
quo etiam Pelagiani, dum cognatis confoederantur
erroribus, iterum prosternerentur. <hi>[Alias CAP.
XLII.]</hi> Per hunc virum intra Gallias istis ipsis qui
sanctae memoriae Augustini scripta reprehendunt,
 maleloquentiae est adempta libertas; quando consulentium
actione suscepta, et librorum qui errantibus
displicebant pietate laudata, quid oporteret de
<pb n="0272A"/>
eorum auctoritate sentiri, sancto manifestavit eloquio,
evidenter pronuntians, quantum sibi praesumptionis
istius novitas displiceret, qua auderent quidam
adversum antiquos magistros insolenter insurgere,
et indisciplinata calumnia praedicationi veritatis
obstrepere:  «  AUGUSTINUM, inquiens <note>(Epist.
Coelestini ad Gal. ep.)</note>, sanctae recordationis virum,
pro vita sua atque pro meritis, in nostra semper
communione habuimus; nec umquam hunc sinistrae
suspicionis saltem rumor aspersit, quem tantae
scientiae olim fuisse meminimus, ut inter magistros
optimos etiam a meis semper decessoribus haberetur.
Bene ergo de eo omnes in commune senserunt;
ut pote qui ubique cunctis et amori fuerit et honori. » 
</p>
            <p>
              <pb n="0272B"/> <emph>364</emph> <hi>[Alias CAP. XLIII.]</hi> 3. Contra istam clarissimae
laudationis tubam, contra istam sacratissimi testimonii
dignitatem, audet quisquam malignae interpretationis
murmur emittere, et perspicuae sincerissimaeque
sententiae nubem obliquae ambiguitatis obtendere?
ut scilicet quia in epistola papae, librorum
pro quibus actum est, non expressus est titulus,
hinc eo appareat non probatos, et istam in sanctum
Augustinum laudationem pro anteriorum scriptorum
meritis fuisse collatam. Maneat plane, maneat
ista conditio, ut horum librorum <note>(Lib. de Proed.
Sanct. et de Dono Persever.)</note> novitas repudiata videatur,
si in eadem causa ejusdem viri dissentit antiquitas;
et aut inutile aut incongruum judicetur,
quod ab his quae contra Pelagianos condidit dissonans
<pb n="0272C"/>
invenitur. Ut itaque omittamus ea volumina in
quibus ab exordio episcopatus sui, multo prius quam
impugnatores gratiae exsurgerent, pro gratia disputavit,
legantur tres ad Marcellinum ipsius libri <note>( <hi>De
Pecc. Meritis</hi> )</note>. Ad sanctum Paulinum Nolanum
 episcopum epistola <note>(Epist. 186)</note> retractetur. Ad
beatissimum quoque apostolicae sedis tunc presbyterum
Xystum, nunc vero pontificem emissae paginae <note>(Epist. 194)</note> 
 recurrantur. Ad sanctum Pinianum
<note>( <hi>De Gratia Christi et de Peccato Origin.</hi> )</note>, ad Valerium
comitem ( <hi>De Nuptiis et Concupiscentia</hi> ), ad servos
Christi Timasium et Jacobum ( <hi>De Natura et Gratia</hi> ),
distinctim edita volumina revolvantur. Sex libri priores
contra Julianum, unus ad sanctum Aurelium
<pb n="0273A"/>
 Carthaginis episcopum de gestis Palaestinis: alius ad
Paulum et Eutropium sacerdotes, contra Pelagii et
Coelestii quaestiones <note>( <hi>De Perf. justitiae</hi> )</note>: et ad beatae
memoriae papam Bonifacium quatuor volumina
( <hi>Contra duas epistolas Pelagianorum</hi> ) recenseantur.
 Et si in his omnibus operibus, multisque aliis, quae
enumerare longum est, idem doctrinae spiritus, eadem
praedicationis forma praecessit; agnoscant calumniatores,
superfluo se objicere, quod his libris
non speciale, neque discretum testimonium sit perhibitum,
quorum in cunctis voluminibus norma laudatur.
Apostolica enim sedes quod a praecognitis sibi
non discrepat, cum praecognitis probat, et quod judicio
jungit, laude non dividit. Qui ergo hos proxime
 editos libros refutant, anterioribus acquiescant, et
<pb n="0273B"/>
iis quae pro gratia Christiana prius sunt scripta consentiant.
Sed non faciunt: sciunt enim omnia
 Pelagianis esse contraria, et nihil sibi posse competere <emph>365</emph> 
 ad consequentium resolutionem, si
confiteantur in praecedentibus consistere veritatem.</p>
<p> <hi>[Alias CAP. XLIV.]</hi> 4. Igitur hujusmodi hominum
pravitati, non tam disputationum studio quam auctoritatum
privilegio resistendum est: ut de prostrati
dudum dogmatis corpore nullum membrum
sinatur assurgere. Quia notum est ita falsitatis istius
 haberi versutias, ut si senserit, praetenta correctionis
imagine aliquod sibi faventium radicis
suae germen excipere, totam se velit ex sui parte
minima reparare. Ubi enim non aliud habet summa
quam portio, non est devotionis dedisse prope
<pb n="0273C"/>
totum, sed fraudis retinuisse vel minimum. Quod
ne hypocritarum obtineatur insidiis, confidimus
Domini protectione praestandum, ut quod operatus
est in Innocentio, Zosimo, Bonifacio, Coelestino,
operetur in Xysto: et in custodia Dominici gregis
haec sit pars gloriae huic reservata pastori, ut sicut
illi lupos abegere manifestos, ita hic depellat
occultos: illo auribus suis doctissimi senis insonante
<pb n="0274A"/>
sermone, quo collaborantem secum hortatus
est, dicens:  «  Sunt enim quidam qui justissime
damnatas impietates adhuc liberius defendendas putant:
et sunt qui occultius penetrant domos; et
quod in aperto clamare jam metuunt, in secreto
seminare non quiescunt. Sunt autem qui omnino
siluerunt, magno timore compressi, sed adhuc
corde retinentes quod ore jam proferre non audent:
qui tamen esse fratribus possunt ex priore
ipsius dogmatis defensione notissimi. Proinde alii
severius coercendi, alii vigilantius vestigandi;
alii tractandi quidem lenius, <emph>366</emph> sed non segnius
sunt docendi: ut si non timentur, ne perdant, non
tamen negligantur, ne pereant <note>(Aug. ep. 19 ad
Xyst.)</note>.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXII. <hi>Conclusio operis. Etsi Augustini reprehensores satis sint convicti, tamen tolerandi sunt, nec de correctione eorum desperandum est. Interim amandi quidem semper, sed vitandi: Deusque orandus, ut in omnibus nostris primas teneat.</hi> </head>

<pb n="0274B"/>
<p>Sufficienter, ut arbitror, demonstratum est, reprehensores
santi Augustini et vana objicere, et
recta impugnare, et prava defendere; peremptorumque
armis intestinum bellum moventes, dictis
divinis, atque humanis constitutionibus rebellare.
Quorum tamen, dum adhuc non sunt a fraterna
societate divisi, toleranda magis est intentio, quam
desperanda correctio: ut donec Dominus per Ecclesiae
principes, et legitimos judiciorum suorum ministros,
<pb n="0274C"/>
haec quae per paucorum superbiam et quorumdam
imperitiam sunt turbata, componat; nobis
Deo adjuvante sit studium, quieta modestaque patientia
odiis dilectionem reddere, et ineptorum
vitare conflictos, veritatem non deserere, nec cum
falsitate certare; semperque a Deo petere ut in
omnibus cogitationibus, in omnibus voluntatibus,
in omnibus sermonibus atque actionibus nostris,
<pb n="0275A"/>
ipse teneat primatum, qui dixit se esse principium. <hi>Quoniam ex ipso, et per ipsum, et in ipso sunt omnia:
<pb n="0276A"/>
ipsi gloria in saecula, 
 Amen</hi>. <note>(Joan. VIII, 23; Rom.
XI, 36)</note>.
</p>
</div2>
      </div1>
</body>
  </text>
</TEI>