<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
        schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
         <titleStmt>
              <title>Sententiae delibatae ex operibus S. Augustini</title>
              <author ref="http://viaf.org/viaf/52485706">Prosper Aquitanus<date>390-463</date>
        </author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
              <edition>early modern edition, no apparatus</edition>
              <editor>Jacques-Paul Migne</editor>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
                 <publisher>J. P. Migne</publisher>
                 <pubPlace>Parisiis</pubPlace>
                 <date>1846</date>
              </publicationStmt>
          <seriesStmt>
           <title>Patrologia Latina, vol. 51</title>
           <idno>ProAqu.SeDeExO</idno>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
  			<note/>
 		  </notesStmt>
  		<sourceDesc>
    		<p>Patrologia Latina</p>
  		</sourceDesc>
 	</fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
        <p>this file was encoded in TEI xml for the University of Zurich's <emph>Corpus Corporum</emph> project (www.mlat.uzh.ch) by Ph. Roelli in 2019</p>
      </projectDesc>
          <editorialDecl>
             <normalization>
          <p>Classical Latin orthography</p>
        </normalization>
          </editorialDecl>
      </encodingDesc>
 	  <profileDesc>
		<creation>
 		<date/>
  		</creation>
  	  <langUsage>
  		<language ident="lat">latin</language>
  	  </langUsage>
  	  <textClass>
  		<keywords>
 		 <list>
 		  <item/>
		  <item/>
	  	 </list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="genre">
  		 <list>
   			<item/>
  		</list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="period">
 		 <list>
   			<item/>
  		 </list>
  		</keywords>
 	   </textClass>
 	</profileDesc>
 </teiHeader>
<text>
 <body>	

<div1>
        <head>I. <hi>Quae sit vera innocentia.</hi> </head>

<pb n="0427A"/>
<p> <emph>543</emph> Innocentia vera est, quae nec sibi nec alteri
nocet: quoniam <hi>qui diligit iniquitatem, odit
animam suam.</hi> Et nemo non prius in se quam in
alterum peccat <note>(Aug. in psal. C, 2; Prosp. in eumdem
ps.)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>II. <hi>De hominibus diligendis.</hi> </head>
<p>Sic diligendi sunt homines, ut eorum non diligantur
errores; quia aliud est amare quod facti
sunt, aliud odisse quod faciunt <note>(Aug. in ps. C, 5;
Prosp. in eumdem ps.)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>III. <hi>De vera aeternitate.</hi> </head>
<p>Vera aeternitas et vera immutabilitas non est
nisi in deitate Trinitatis, cui quod est esse, perpetuum
est: quia natura initio carens, incremento
<pb n="0427B"/>
non indigens, sicut nullum finem, ita nullam recipit
mutabilitatem. Creaturae autem, etiam illae quibus
Deus aeternitatem dedit vel daturus est, non penitus
omnis finis alienae sunt, quia non sunt extra
commutationem, dum finis illis est, et temporalis
institutio, et localis motio, et ipsa in augmentum
sui facta mutatio <note>(Prosp. in psal. CI, 18)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>IV. <hi>De patientia Dei.</hi> </head>
<p>Patientia Dei, qua parcit contemptus, parcit
etiam negatus, et magis vult vitam peccatoris quam
<pb n="0428A"/>
mortem, eruditio est poenitudinis, <emph>544</emph> et oblatio
correctionis: nec ulla ipsius opera misericordia
vacant, quando homini et indulgentia consulit, et
flagello <note>(Aug. in psal. CII, 8; Prosp. in eumd. ps.)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>V. <hi>De ultione Dei.</hi> </head>
<p>Divina bonitas ideo maxime irascitur in hoc
saeculo, ne irascatur in futuro; et misericorditer
adhibet temporalem severitatem, ne aeternam juste
inferat ultionem <note>(Prosp. in psal. CII, 9)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>VI. <hi>De vera Dei laudatione</hi> </head>
<p>Vera est confessio benedicentis, cum idem sonus
est et oris et cordis. Bene autem loqui et male vivere
nihil aliud est quam sua se voce damnare <note>(Prosp. in psal. CII, 21)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>VII. <hi>De virtute charitatis.</hi> </head>
<p>
          <pb n="0428B"/> Dilectio Dei et proximi propria et specialis
virtus est piorum atque sanctorum, cum caeterae
virtutes et bonis et malis possint esse communes <note>(Aug. in psal. CIII, 3; Prosp. in eumd. ps.)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>VIII. <hi>De doctrina apostolica.</hi> </head>
<p>Doctrina apostolica tam salubris tamque vitalis
est, ut pro capacitate utentium neminem sui relinquat
exsortem: quia sive parvuli, sive magni,
sive infirmi, sive fortes, habent in ea unde alantur
et unde satientur <note>(Prosp. in psal. CIII, 11)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>IX. <hi>De quaerendo Deo.</hi> </head>

<pb n="0429A"/>
<p>Deum quaerens, gaudium quaerit. Sic ergo quaerat,
ut non in se, sed in Domino gaudeat. <emph>545</emph> Accedendo
enim ad Deum, illuminatur ignorantia
 ipsius, et corroboratur infirmitas, data sibi et
intelligentia qua videat, et charitate qua ferveat <note>(Prosp. in psal. CIV, 4)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>X. <hi>De fastidio spiritali.</hi> </head>
<p>Sicut corpori noxium est corpoream escam non
posse percipere, ita animae periculosum est spiritales
delicias fastidire <note>(Prosp. in psalm. CVI, 18)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>XI. <hi>De bonorum et malorum finibus.</hi> </head>
<p>Numquam multi sunt qui ad non esse tendunt.
Quid enim tam est obnoxium paucitati quam quod
est debitum perditioni <note>(Prosp. in psalm. CVI, 39)</note>?</p>
</div1>

<div1>
        <head>XII. <hi>De tranquillitate ultionis Dei.</hi> </head>

<pb n="0429B"/>
<p>Non concupiscit Deus poenam reorum, tamquam
saturari desiderans ultione; sed quod justum est
cum tranquillitate decernit, et recta voluntate disponit,
ut etiam mali non sint inordinati <note>(Prosp. in psal.
CVIII, 5)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>XIII. <hi>De bono intellectu.</hi> </head>
<p>Bonum intellectum habet qui quod faciendum
est, recte intelligit et facit. Alioqui talis est sine
opere intelligentia, qualis sine timore sapientia, cum
scriptum sit: <hi>Initium sapientiae timor Domini <note>(Prosp.
in psalm. CX, 10)</note>
          </hi>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>XIV. <hi>De requie adhuc in carne viventis.</hi> </head>
<p>Habet et in hac vita requiem suam anima quae
de morte infidelitatis exempta est, et non ab operibus
<pb n="0429C"/>
justitiae, sed ab iniquitatis se abstinet actione:
ut vivens Deo, et mortua mundo, in humilitatis et
mansuetudinis placida tranquillitate requiescat <note>(Prosp. in psalm. CXIV, 8)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>XV. <hi>De vovendo Deo.</hi> </head>
<p>Quisquis bene cogitat quae Deo voveat et quae vovendo
persolvat, seipsum voveat et reddat. Hoc exigitur,
hoc debetur. Imago Caesaris reddatur Caesari,
imago Dei reddatur Deo <note>(Luc. XX, 25)</note>. Sed sicut videndum
<pb n="0430A"/>
est quid offeras et cui offeras, ita etiam
considerandum est ubi offeras: quia veri sacrificii
extra catholicam Ecclesiam locus non est <note>(Prosp. in
psalm. CXV, 8)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>XVI. <hi>De justitia et gratia.</hi> </head>
<p>Duae sunt retributiones justitiae, cum aut <emph>546</emph> 
bona pro bonis, aut mala redduntur pro malis. Tertia
est retributio gratiae, cum per regenerationem
remittuntur mala, et retribuuntur bona. Atque ita
manifestatur, quia <hi>universae viae Domini misericordia
et veritas.</hi> Illam autem retributionem impiorum
qua pro bonis mala retribuuntur, Deus nescit; qui
nisi retribueret bona pro malis, non essent quibus
 retribueret bona pro bonis <note>(Aug. serm. 7 in psalm.
CXVIII; Prosp. in eumd. ps. 17)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>XVII. <hi>De supernae patriae civibus.</hi> </head>

<pb n="0430B"/>
<p>Omnis qui ad supernam pertinet civitatem, peregrinus
est mundi, et dum temporali utitur vita, in
patria vivit aliena, ubi inter multa illecebrosa et
multa fallacia, Deum nosse et amare paucorum est,
 quibus sit <hi>praeceptum Domini lucidum, illuminans
oculos <note>(Psalm. XVIII, 9)</note>
          </hi>, ut nec in Dei, nec in proximi
 charitate fallantur <note>(Prosp. in psalm. CXVIII,
19)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>XVIII. <hi>De carnis cupiditate vincenda.</hi> </head>
<p>Nemo est cujus animam corruptibile corpus et
inhabitatio terrena non aggravet <note>(Sap. IX, 15)</note>. Sed
adnitendum est ut carnis cupiditates spiritus vigore
superentur, et interior homo, qui semper sibi sentit
resisti, semper se divino auxilio exspectet adjuvari
<pb n="0430C"/> <note>(Prosp. in psalm. CXVIII, 25)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>XIX. <hi>De angusta vitae via.</hi> </head>
<p> <hi>Angusta est via quae ducit ad vitam <note>(Matth. VII, 13)</note>
          </hi>;
et tamen per ipsam nisi dilatato corde non curritur:
quia iter virtutum, quo gradiuntur pauperes Christi,
amplum est fidelium spei, etiamsi arctum sit infidelium
vanitati <note>(Prosp. in psalm. CXVIII, 35)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>XX. <hi>De praemio Christianae religionis.</hi> </head>
<p>Hoc affectu et desiderio colendus est Deus, ut sui
<pb n="0431A"/>
cultus ipse sit merces: nam qui Deum ideo colit ut
aliud magis quam ipsum promereatur, non Deum
colit, sed illud quod assequi concupiscit <note>(Aug. serm.
11 in psalm. CXVIII, 6; Prosp. in eumd. psalm., 36)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>XXI. <hi>De occultis non judicandis.</hi> </head>
<p>De occultis cordis alieni temere judicare peccatum
est, et eum cujus non videntur opera nisi bona,
iniquum est ex suspicione reprehendere; cum eorum
quae homini sunt <emph>547</emph> incognita, solus Deus judex
sit justus, qui et inspector est verus <note>(Zephirini ep.
1; Prosp. in psalm. CXVIII, 39)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>XXII. <hi>De adjutorio Dei.</hi> </head>
<p>Divini est muneris, cum et recta cogitamus, et
pedes nostros a falsitate et injustitia continemus.
Quoties enim bona agimus, Deus in nobis atque nobiscum,
<pb n="0431B"/>
ut operemur operatur <note>(Prosper in psalm.
CXVIII, 59; et canon. 9 conc. Araus. II)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>XXIII. <hi>De passionibus sanctorum</hi>.</head>
<p>Justo judicio Dei datur plerumque peccatoribus
potestas qua sanctos ipsius persequantur: ut qui
Spiritu Dei juvantur et aguntur, fiant per laborum
exercitia clariores <note>(Prosper in psalm. CXVIII, 62)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>XXIV. <hi>De scientia boni</hi>.</head>
<p>Non est vera scientia boni, nisi ad hoc comprehendatur,
ut agatur: non enim utiliter meditatur
legem Dei, qui laborat ut memoria teneat quod
actione non implet <note>(Prosp. in psalm. CXVIII, 71, 77)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>XXV. <hi>De amore legis</hi>.</head>
<p>Qui legem Dei diligit, probat se in hominibus
iniquis id quod contra legem est odisse, non homines
<pb n="0431C"/> <note>(Prosp. in psalm. CXVIII, 113)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>XXVI. <hi>De scrutandis mandatis Dei</hi>.</head>
<p>Mandata Dei scrutari, nisi quieta mens, non potest.
Ut ergo religiosum exerceatur studium, abigenda
sunt jurgia malignorum <note>(Prosp. in psalm. CXVIII,
115)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>XXVII. <hi>De proficiendo</hi>.</head>
<p>Nemo tam eruditus, nemo tam doctus est qui superna
illustratione non egeat: non enim ita nulla
divinorum bonorum augmenta sufficiunt, ut non semper
supersit quod mens rationalis et intelligendum
desideret et gerendum <note>(Prosp. in psalm. CXVIII,
125)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>XXVIII. <hi>De duplici opere Dei</hi>.</head>
<p>Si omnes homines simul consideremus, quorum
<pb n="0432A"/>
alii misericordia salvi fiunt, alii veritate damnantur,
universae viae Domini, id est, misericordia et veritas,
suo fine distinctae sunt. Si autem solos sanctos intueamur,
non discernuntur hae viae Domini. Individua
enim ibi est, et a misericordia veritas, et a
veritate misericordia: quia beatitudo sanctorum et
de munere gratiae est, et de retributione justitiae <note>(Prosp. in psalm. CXVIII, 151)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>XXIX. <hi>De observantia pacis</hi>.</head>
<p>Christianae perfectionis est pacificum esse <emph>548</emph> 
etiam cum pacis inimicis, spe correctionis, non consensu
malignitatis: ut si nec exemplum, nec cohortationem
dilectionis sequantur, causas tamen non
habeant quibus odisse nos debeant <note>(Prosp. in psalm.
CXIX, 7)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>XXX. <hi>De custodia Dei</hi>.</head>

<pb n="0432B"/>
<p>Custodit nos Dominus ab omni malo, non ut nihil
patiamur adversi, sed ut ipsis adversitatibus anima
non laedatur. Cum enim tentatio adest, fit quidam
in id quod nos impugnat introitus; et cum bono
fine, id est, sine vulnere animae, tentatio consummatur,
ad aeternam requiem, de profundo temporalis
laboris exitur <note>(Prosp. in psalm. CXX, 7)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>XXXI. <hi>De adjutorio Dei.</hi> </head>
<p> Ad coelestis Jerusalem consortium non ascendunt,
nisi qui toto corde profitentur, non proprii
operis, sed divini esse muneris, quod ascendunt <note>(Prosp. in psalm. CXXI, 4)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>XXXII. <hi>De odiis mundi in Christianos.</hi> </head>
<p>Omnes qui in Christo pie volunt vivere, necesse
<pb n="0432C"/>
est ut ab impiis et dissimilibus patiantur opprobria,
et despiciantur tamquam stulti et insani, qui praesentia
bona perdant, et invisibilia sibi ac futura
 promittant. Sed haec despectio et irrisio in impios
retorquebitur, cum et abundantia eorum in egestatem,
et superbia transierit in confusionem <note>(Prosp.
in psalm. CXXII, 3)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>XXXIII. <hi>De patientia fidelium.</hi> </head>
<p>Tota fidelium salus, tota patientiae fortitudo, ad
eum qui in sanctis suis est mirabilis referenda est:
quia nisi in illis Dominus esset, furori impiorum
fragilitas humana succumberet <note>(Prosp. in psalm.
CXXIII, 5)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>XXXIV. <hi>De obsequiis debitis.</hi> </head>
<p>Ita et a plebibus principes, et a servis domini sunt
<pb n="0433A"/>
ferendi, ut sub exercitatione tolerantiae sustineantur
temporalia, et sperentur aeterna. Auget enim merita
virtutis, quod propositum non violat religionis <note>(Prosp. in psalm. CXXIV, 3)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>XXXV. <hi>De toleranda varietate mundana.</hi> </head>
<p>Recti corde de praeceptis Dei et constitutionibus
non queruntur: quia justum est omnia aequanimiter
accipi, quae judicaturus voluit tolerari <note>(Prosp. in
psalm. CXVIII, 4)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>XXXVI. <hi>De aedificatione domus Dei.</hi> </head>
<p> <emph>549</emph> Omnis sancti aedificii status, sicut Deo operante
proficit, ita Deo custodiente consistit. Quoniam
tunc utilis praepositorum custodia est, cum
Spiritus Dei populo suo praesidet, et non solum greges,
sed etiam ipsos dignatur custodire pastores
<pb n="0433B"/> <note>(Prosp. in ps. CXXVI, 1)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>XXXVII. <hi>De aeternis gaudiis.</hi> </head>
<p>Aeternae civitatis aeterna sunt gaudia, et stantium
dierum perpes infinitas nec variabitur, nec
labetur: quia incommutabili pace potientur, quorum
omnium erit bonum, quod fuerit etiam singulorum <note>(Prosp. in ps. CXXVII, 5)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>XXXVIII. <hi>De lege charitatis.</hi> </head>
<p>Lex Christi perfectio charitatis est, qua Deus
proximusque diligitur, et per quam dicitur Conditori
legis, <hi>Dimitte nobis debita nostra sicut et nos dimittimus
debitoribus nostris. <note>(Matth. VI, 12.)</note>
          </hi> Bene enim
exspectat promissionem Dei, qui mandata ejus exsequitur;
nec frustra sperat parcendum peccatis suis,
qui ignoscit alienis <note>(Prosp. in ps. CXXIX, 4)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>XXXIX. <hi>De jussionibus Dei.</hi> </head>

<pb n="0433C"/>
<p>Nihil Deus jubet quod sibi prosit, sed illi cui jubet.
Ideo verus est Dominus, qui servo non indiget,
et quo servus indiget <note>(Aug. ep. 138, ad Marcellin.,
num. 6)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>XL. <hi>De intemporali scientia Dei.</hi> </head>
<p>Id quod in tempore novum est, non est novum
 apud Deum, qui condidit tempora, et sine tempore
habet omnia, quae suis quibusque temporibus, pro
eorum varietate, distribuit <note>(Aug. ibid., n. 7)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>XLI. <hi>De providentia Dei.</hi> </head>
<p>Mutabilium dispositionem immutabilis ratio continet,
ubi sine tempore simul sunt, quae in temporibus
non simul fiunt, quia tempora non simul currunt <note>(Aug. ibid., n. 8)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>XLII. <hi>De impunitate peccantium.</hi> </head>

<pb n="0434A"/>
<p>Nihil infelicius est felicitate peccantium, qua
poenalis nutritur impunitas, et mala voluntas velut
hostis interior roboratur <note>(Aug. ibid., n. 14)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>XLIII. <hi>De legis littera</hi>.</head>
<p>Legis littera, quae docet non esse peccandum, si
Spiritus vivificans desit, occidit. Sciri enim peccatum
facit potius quam caveri: <emph>550</emph> et ideo magis
augeri quam minui; quia malae concupiscentiae etiam
praevaricatio legis accedit <note>(Aug. de Spir. et Litt. c. 5,
14)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>XLIV. <hi>De lege et gratia.</hi> </head>
<p>Lex data est ut gratia quaereretur: gratia data
est ut lex impleretur. Neque enim suo vitio non implebatur,
sed vitio prudentiae carnis: quod vitium
<pb n="0434B"/>
per legem demonstrandum, per gratiam sanandum
fuit <note>(Aug. ibid., c. 19)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>XLV. <hi>De promissione Dei.</hi> </head>
<p>Hoc promittit Deus, quod ipse facit. Non enim
ipse promittit et alius facit: quod jam non est promittere,
sed praedicere. Ideo <hi>non ex operibus, sed ex
vocante <note>(Rom. IX, 12; et IV, 4)</note>
          </hi>; ne ipsorum sit, non
Dei; et merces non imputetur secundum gratiam,
sed secundum debitum; atque ita gratia jam non sit
gratia <note>(Aug. ibid., c. 24)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>XLVI. <hi>De fidelium culpis et infidelium bonis.</hi> </head>
<p>Sicut non impediunt ab aeterna vita justum quaedam
peccata venialia, sine quibus haec vita non ducitur,
sic ad salutem aeternam nihil prosunt impio
aliqua bona opera, sine quibus difficillime vita cujuslibet
<pb n="0434C"/>
pessimi hominis invenitur <note>(Aug. ibid., c. 27)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>XLVII. <hi>De malae voluntatis effectu.</hi> </head>
<p>Cum voluntas mala potestatem accipit ut efficiat
quod cupit, ex judicio Dei venit, apud quem non est
iniquitas. Punit enim etiam isto modo: nec ideo injuste,
quia occulte. Caeterum iniquus puniri se ignorat,
nisi cum manifesto supplicio senserit nolens,
quantum mali sit quod perpetravit volens <note>(Aug. ibid.,
c. 31)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>XLVIII. <hi>De superbia</hi>.</head>
<p>Omnia vitia in malefactis tantummodo valent: sola
superbia etiam in recte factis cavenda est <note>(Aug. lib.
de Nat. et Gr. c. 27)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>XLIX. <hi>De impari usu fortunae.</hi> </head>
<p>Interest plurimum qualis sit usus, vel earum rerum
<pb n="0435A"/>
quae prosperae, vel earum quae dicuntur adversae.
Nam bonus temporalibus, nec bonis extollitur, nec
malis frangitur: malus autem ideo hujusmodi infelicitate
punitur, quia felicitate corrumpitur <note>(Aug.
lib. I de Civit. cap. 8)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>L. <hi>De morte sanctorum</hi>.</head>
<p>Mala mors putanda non est, quam bona vita praecesserit.
Non enim facit malam mortem, <emph>551</emph> nisi
quod sequitur mortem. Non itaque multum curandum
est necessario morituris, quid accidat ut moriantur,
sed moriendo quo ire cogantur <note>(Aug. ibid.,
c. 11)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>LI. <hi>De puritate quam non perdit invitus.</hi> </head>
<p>Ita non amittitur corporis sanctitas, manente animi
sanctitate, etiam corpore oppresso; sicut amittitur
<pb n="0435B"/>
sanctitas corporis, violata animi puritate, etiam
corpore intacto <note>(Aug. ibid., c. 18)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>LII. <hi>De fortitudine tolerantiae.</hi> </head>
<p>Major animus merito dicendus est, qui vitam
aerumnosam magis eligit ferre, quam fugere; et humanum
judicium, maximeque vulgare, quod plerumque
caligine erroris involvitur, prae conscientiae
luce ac puritate contemnere <note>(Aug. ibid., c. 22)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>LIII. <hi>De libera servitute et dominio servili.</hi> </head>
<p>Justis quidquid malorum ab iniquis dominis irrogatur,
non poena est criminis, sed virtutis examen.
Nam bonus etiamsi serviat, liber est: malus autem,
etsi regnet, servus est; nec unius hominis, sed, quod
est gravius, tot dominorum quot vitiorum <note>(Aug. lib.
IV de Civ. c. 5)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>LIV. <hi>De oblatione votorum.</hi> </head>

<pb n="0435C"/>
<p>Nemo quidquam Domino recte voveret, nisi ab ipso
acciperet quod voveret <note>(Aug. lib. XVII de Civ. cap. 4,
et can. 11 conc. Arausicani II)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>LV. <hi>De essentia Deitatis.</hi> </head>
<p>Omnis substantia quae Deus non est, creatura est,
et quae creatura non est, Deus est. Nulla ergo differentia
est in Deitate Trinitatis, quoniam quod Deo
minus est, Deus non est <note>(Can. 12 conc. Arausicani
II)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>LVI. <hi>Quales nos diligat Deus.</hi> </head>
<p>Tales nos amat Deus, quales futuri sumus ipsius
dono, non quales sumus nostro merito.</p>
</div1>

<div1>
        <head>LVII. <hi>De intemporali opere Dei.</hi> </head>
<p>Ordo temporum in aeterna Dei sapientia sine tempore
<pb n="0435D"/>
est, nec aliqua sunt apud illum nova, qui fecit
quae futura sunt.</p>
</div1>

<div1>
        <head>LVIII. <hi>De principali omnium rerum causa.</hi> </head>

<pb n="0436A"/>
<p>Voluntas Dei est prima et summa causa omnium
corporalium spiritaliumque motionum. Nihil enim
fit visibiliter et sensibiliter, quod non de invisibili
atque intelligibili summi imperatoris aula, aut jubeatur,
aut permittatur, secundum ineffabilem justitiam
praemiorum, <emph>552</emph> atque poenarum, gratiarum
et retributionum, in ista totius creaturae amplissima
quadam immensaque republica <note>(Aug. l. III
de Trin. c. 4)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>LIX. <hi>De superbia diaboli et Christi humilitate.</hi> </head>
<p>Diabolus superbus hominem superbientem perduxit
ad mortem; Christus humilis hominem obedientem
reduxit ad vitam. Quia sicut ille elatus
cecidit, et dejecit consentientem; sic iste humiliatus
<pb n="0436B"/>
surrexit, et erexit credentem <note>(Aug. lib. IV de Trin.
c. 10)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>LX. <hi>De spiritalibus augmentis.</hi> </head>
<p>In rebus spiritalibus cum minor majori adhaeret,
sicut Creatori creatura, illa fit major quam erat, non
ille; et hoc est majus esse, quod est melius esse,
quia adhaerens creatura Creatori, non mole auctior,
sed virtute fit major <note>(Aug. l. VI de Trin. c. 8)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>LXI. <hi>De ineffabili excellentia Deitatis.</hi> </head>
<p>Excedit supereminentia Deitatis non solum visitati
eloquii nostri, sed etiam intelligentiae facultatem.
Verius enim cogitatur Deus quam dicitur, et verius
est quam cogitatur. Non parva autem notitiae pars
est, si antequam scire possimus quid sit Deus, possumus
scire quid non sit <note>(Aug. l. VIII de Trin. c. 2)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>LXII. <hi>De vera beatitudine.</hi> </head>

<pb n="0436C"/>
<p>Omnes beati habent quod volunt, quamvis non
omnes qui habent quod volunt, continuo sint beati.
Continuo autem sunt miseri, qui vel non habent
quod volunt, vel id habent quod non recte volunt.
Propior ergo beatitudini voluntas recta, etiam non
adepta quod cupit, quam prava, etiamsi quod cupit
obtinuit <note>(Aug. l. XIII de Trin. c. 5)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>LXIII. <hi>Quid sit esse cum Deo.</hi> </head>
<p>Magna hominis miseria est cum illo non esse
sine quo non potest esse. In quo est enim, sine dubio
sine illo non est: et tamen si ejus non meminit,
eumque non intelligit, neque diligit, cum eo non est <note>(Aug. l. XIV de Trin. c. 12)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>LXIV. <hi>De incarnatione Verbi Dei.</hi> </head>
<p>
          <pb n="0436D"/>Divinitas Verbi aequalis Patri facta est particeps
mortalitatis nostrae, non de suo, sed de nostro: ut
<pb n="0437A"/>
et nos efficeremur participes divinitatis ejus, non de
nostro, sed de ipsius <note>(Aug. in ps. CXVIII ser. 16, n. 6;
et ser. 19, n. 6)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>LXV. <hi>Quo odio odiendi sint mali.</hi> </head>
<p>Perfectum odium est, quod nec justitia, nec scientia
caret: id est, ut nec propter vitia <emph>553</emph> homines
oderis, nec vitia propter homines diligas. Recte
ergo in malis odimus malitiam, et diligimus creaturam:
ut nec propter vitium natura damnetur, nec
propter naturam vitium diligatur <note>(Aug. l. XIV de Civ.
c. 6; Prosp. in ps. CXXXVIII, 22)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>LXVI. <hi>De labore fingentium mendacia.</hi> </head>
<p>Difficilia et laboriosa sunt figmenta mendacii. Qui
autem verum vult dicere, non laborat; quietiores
enim sunt boni quam mali; et absolutoria sunt
<pb n="0437B"/>
verba veridicorum quam commenta fallacium <note>(Aug.
in ps. CXXXIX, n. 13)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>LXVII. <hi>De divinis Scripturis.</hi> </head>
<p>Bonae sunt in Scripturis sanctis mysteriorum profunditates,
quae ob hoc teguntur, ne vilescant; ob
hoc quaeruntur, ut exerceant; ob hoc autem aperiuntur,
ut pascant <note>(Aug in ps. CXL, n. 1)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>LXVIII. <hi>De oratione Domini.</hi> </head>
<p>Orans cum sudore sanguineo Dominus Jesus Christus
significabat de toto corpore suo, quod est
Ecclesia, emanaturas martyrum passiones <note>(Aug.
ibid., n. 4; et in ps. LXXXV, n. 1)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>LXIX. <hi>De sacramentorum perceptione.</hi> </head>
<p>Sacramentum pietatis in judicium sibi sumit indignus.
Bene enim esse non potest male accipienti
<pb n="0437C"/>
quod bonum est <note>(Aug. in ps. CXLII, n. 16)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>LXX. <hi>De laudando Deum.</hi> </head>
<p>Qui laudat Deum in miraculis beneficiorum, laudet
etiam in terroribus ultionum. Nam et blanditur
et minatur. Si non blandiretur, nulla esset exhortatio;
si non minaretur, nulla esset correctio <note>(Aug.
in ps. CXLIV, n. 8; Prosp. in eumd. ps., 5)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>LXXI. <hi>De acceleranda conversione</hi>.</head>
<p>Remedia conversionis ad Deum nullis sunt
cunctationibus differenda; ne tempus correctionis
pereat tarditate. Qui enim poenitenti indulgentiam
<pb n="0438A"/>
promisit, dissimulanti diem crastinum non spopondit <note>(Aug. ibid., n. 11)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>LXXII. <hi>De humilitate orandi</hi>.</head>
<p>Rectus est et bene invocat Deum, qui in omnibus
malis quae patitur se accusat, non Deum; et in bonis
quae facit, non se laudat, sed Deum. Sicut enim repellit
Deus peccata sua defendentem, sic recipit confitentem <note>(Aug. ibid., n. 12)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>LXXIII. <hi>De admiratione creaturarum</hi>.</head>
<p> <emph>554</emph> Mirabilis est fabrica mundi, sed mirabilior
fabricator. Et male occupatur creatis, qui a Creatore
discedit: qui si haeserit superiori, inferiora
calcabit; ne quod dilexerit contra naturam, convertatur
in poenam <note>(Aug. in ps. CXLV, n. 5)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>LXXIV. <hi>De anima inordinata.</hi> </head>
<p>
          <pb n="0438B"/>Anima rationalis superioribus inferiora praeponens,
non potest regere quod regebat, quia regi
 noluit a quo regebatur <note>(Aug. ibid., n. 5)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>LXXV. <hi>De poena peccati</hi>.</head>
<p>Corpus carnis nostrae ornamentum nobis fuit:
peccavimus, et compedes inde accepimus, ut vinculis
mortalitatis omnis humanarum actionum cursus
praepeditetur <note>(Aug. ibid., n. 17)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>LXXVI. <hi>De ratione psallendi.</hi> </head>
<p>Recte in Dei laudem psallit, cujus opera cum voco
concordant. Nam finito carmine, vox tacet: vita autem
in bonis actibus permanens, numquam reticet
ejus gloriam, quem in se gaudet operari <note>(Aug. in
ps. CXLVI, n. 2)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>LXXVII. <hi>De timore</hi>.</head>

<pb n="0438C"/>
<p>Omnia quae timentur, rationabiliter declinantur:
Deus sic timendus est, ut ab ipso ad ipsum confugiatur
 <note>(Aug. ibid., n. 20)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>LXXVIII. <hi>De recta sollicitudine</hi>.</head>
<p>Sicut praepostera securitas in periculum impellit:
ita ordinata sollicitudo securitatem parit <note>(Aug. in
ps. CXLVII, n. 5)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>LXXIX. <hi>De virginitate</hi>.</head>
<p>Virginitas carnis, corpus intactum; virginitas animae,
fides incorrupta <note>(Aug. ibid., n. 10)</note> </p>
</div1>

<div1>
        <head>LXXX. <hi>De modo habendi.</hi> </head>

<pb n="0439A"/>
<p>Multa nos in facultatibus nostris superflua habere
 probabimur, si necessaria sola retineamus. Nam
vana quaerentibus nihil sufficit, et alienorum quodam
modo retentor est, qui profutura pauperibus inutiliter
habet <note>(Aug. serm. in ps. CXLVII, n. 12; Prosp.
in ps. CXLIV, 5)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>LXXXI. <hi>De cogitationibus</hi>.</head>
<p>Quomodo aures nostrae ad voces nostras, <emph>555</emph> 
 sic aures Dei ad cogitationes nostras. Non potest
autem fieri ut in mala opera exeant cogitationes
bonae, quoniam hoc actione promitur quod corde
concipitur <note>(Aug. in ps. CXLVIII, n. 2)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>LXXXII. <hi>De cantico novo.</hi> </head>
<p>Sicut veteris hominis vetus canticum ad temporalia,
<pb n="0439B"/>
sic novi hominis novum canticum pertinet ad
aeterna; et ita unusquisque cantat ut vivit. Novum
autem canticum, carmen est fidei quae per dilectionem
operatur <note>(Aug. in ps. CXLIX, n. 1)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>LXXXIII. <hi>De vera humilitate.</hi> </head>
<p>Vera fidelium humilitas est, in nullo superbire, in
nullo murmurare; nec ingratum esse, nec querulum,
sed in omnibus Dei judiciis gratias Deo agere,
Deumque laudare, cujus omnia opera aut justa sunt,
aut benigna.</p>
</div1>

<div1>
        <head>LXXXIV. <hi>De desperantibus.</hi> </head>
<p>Nimis miser est qui non sperat in Deo, et de se
sibi secunda promittit, cum ex eo ipso quod non
quaerat Dei auxilium, ab omni spe verae salutis exciderit <note>(Aug. in psal. XXXIII, enarrat. 2, n. 13)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>LXXXV. <hi>De divitiis.</hi> </head>

<pb n="0439C"/>
<p>In magna egestate sunt qui de iniquitate sunt divites;
justitiae opes, et sapientiae thesauros non
habent: qui autem Domino serviunt, ea bona acquirunt
quae perire non possunt <note>(Aug. ibid., n. 15)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>LXXXVI. <hi>De vera bonitate.</hi> </head>
<p>Non sufficit abstinere a malo, nisi fiat quod bonum
est; et parum est nemini nocere, nisi studeas multis
prodesse <note>(Aug. ibid., n. 19)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>LXXXVII. <hi>De mali impunitate.</hi> </head>
<p>Peccator qui peccat, non ideo a Domino non videtur,
quia male agentis poena differtur: gravius
autem in eum decernitur, cui etiam ipsa correctio
denegatur <note>(Aug. ibid., n. 21)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>LXXXVIII. <hi>De bono humilitatis.</hi> </head>

<pb n="0439D"/>
<p>Non acceditur ad altitudinem Dei, nisi per humilitatem;
et cui propinquat subditus, longe ab eo recedit
elatus <note>(Aug. ibid., n. 23)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>LXXXIX. <hi>De sepultura.</hi> </head>

<pb n="0440A"/>
<p>Sicut peccatoribus divitibus nihil prosunt exsequiae
sumptuosae, ita nihil nocent aut viles, aut nullae
sanctorum pauperum sepulturae <note>(Aug. ibid., n. 25)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>XC. <hi>De gaudio recto.</hi> </head>
<p>Non potest umquam fraudari delectationibus suis, <emph>556</emph> 
 cui Christus est gaudium. Aeterna enim exsultatio
est, quae bono laetatur aeterno.</p>
</div1>

<div1>
        <head>XCI. <hi>Quid hominem Deo jungat.</hi> </head>
<p>Deo, qui ubique est, non locis, sed actionibus, aut
longinqui, aut proximi sumus: quia sicut separat
dissimilitudo, ita nos illi conjungit imitatio <note>(Aug. in
ps. XXXIV, n. 6)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>XCII. <hi>De bono praelio.</hi> </head>
<p>Humanae aegritudinis est, in carne mortali delectationem
<pb n="0440B"/>
habere peccandi. Sed discipulus amatorque
virtutum, non pacem huic concupiscentiae tribuere,
sed bellum debet indicere <note>(Aug. in psal. XXXV, n. 6)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>XCIII. <hi>De spe fidelium.</hi> </head>
<p>Non te terreat, Christiane, quod credita differuntur:
licet in abscondito sit promissio, in spe
tamen perseveret oratio. Exercere operibus, cresce
virtutibus. Dum fidei constantia probatur, gloria retributionis
augetur.</p>
</div1>

<div1>
        <head>XCIV. <hi>De temporibus malorum.</hi> </head>
<p>Omne tempus malorum pusillum est. Quid enim
tam exiguum quam quod in hoc tendit, ut non
sit?</p>
</div1>

<div1>
        <head>XCV. <hi>De charitatis augmento.</hi> </head>
<p>Crescit semper charitatis facultas, dum usu
<pb n="0440C"/>
major, et largitate fit ditior.</p>
</div1>

<div1>
        <head>XCVI. <hi>De defectu malorum.</hi> </head>
<p>Malorum impietatem perire necesse est, aut proprio
judicio, aut sententia Dei. Nulla enim iniquitas
permanet, cui finem aut correctio, aut damnatio
facit.</p>
</div1>

<div1>
        <head>XCVII. <hi>Unde adhaereatur Deo.</hi> </head>
<p>Adhaerens Deo et semper ejus faciens voluntatem,
numquam a suo habitatore deseritur: et si quaedam
dura atque adversa patiatur, non relinquitur,
sed probatur.</p>
</div1>

<div1>
        <head>XCVIII. <hi>De justitia.</hi> </head>
<p>Tota justitiae ratio est, ut declinentur mala et fiant
bona: cujus observantiae inter quaslibet adversitates
forma servanda est: quia hoc solum numquam amittitur,
<pb n="0440D"/>
quod operi pietatis impenditur.</p>
</div1>

<div1>
        <head>XCIX. <hi>De tolerantia.</hi> </head>
<p>Tolerentur praesentia mala, donec veniat beatitudo
promissa. Sustineantur a fidelibus <emph>557</emph> infideles,
<pb n="0441A"/>
et exortorum inter frumenta zizaniorum
avulsio differatur. Quantumlibet saeviant impii, melior
est etiam in hoc tempore causa justorum, qui
quanto acrius impetuntur, tanto gloriosius coronantur <note>(Aug. serm. 3 in ps. XXXVI, n. 17)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>C. <hi>Quid sit clamor ad Deum.</hi> </head>
<p>Clamor ad Deum est intentio cordis, et flagrantia
dilectionis: quia semper petitur, quod semper optatur.
Hoc autem Deo absconditum non est; quoniam
ad ipsum redit quod ab ipso processit <note>(Aug. in ps.
XXXVIII, n. 14)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CI. <hi>De confitendo peccato.</hi> </head>
<p>Bona est peccati confessio, si curatio consequatur.
Nam quid prodest detegere plagam, et non adhibere
medicinam <note>(Aug. ibid., n. 24)</note>?</p>
</div1>

<div1>
        <head>CII. <hi>De perfectione.</hi> </head>

<pb n="0441B"/>
<p>In hac vita, quae tota tentatio est, etiam in sublimissimis
sanctis, non apprehenditur illa perfectio,
cui non supersit ascensio.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CIII. <hi>De laboribus praesentis vitae.</hi> </head>
<p>Dum praesentis vitae cursus agitur, etiam si valde
proficiat cujus exterior homo corrumpitur, et interior
renovatur, necesse est tamen, ut dum conditioni
subjacet mortis, labores toleret vetustatis <note>(Aug.
in ps. XXXVIII, n. 8 et 9)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CIV. <hi>Quod imago Dei homo sit, nunc obnoxia vanitati.</hi> </head>
<p>Imago quidem Dei est homo; et qui per justitiae
ambulat vias, et ad similitudinem sui tendit auctoris:
et tamen dum in hac vita degit, conturbationes vanitatis
<pb n="0441C"/>
incurrit <note>(Aug. ibid., n. 11)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CV. <hi>De eruditione divina.</hi> </head>
<p>Prima divini muneris gratia est, ut erudiat nos ad
nostrae humilitatis confessionem, et agnoscere faciat,
quod si quid boni agimus, per illum possumus sine
quo nihil possumus <note>(Aug. ibid., n. 18)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CVI. <hi>Quod tota infidelium vita peccatum sit</hi>.</head>
<p>Omnis infidelium vita peccatum est, et nihil est
bonum sine summo bono. Ubi enim deest agnitio
aeternae et incommutabilis veritatis, falsa virtus est,
etiam in optimis moribus.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CVII. <hi>De fundamento spiritali.</hi> </head>
<p>Sicut fundamentum corporeae fabricae in <emph>558</emph> imo
est, ita fundamentum fabricae spiritalis in summo
<pb n="0442A"/>
est. Terrena aedificatio a terra incipit, coelestis exstructio
a superno crescit exordio.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CVIII. <hi>Quod recordatio vel oblivio non cadant in Deum.</hi> </head>
<p>Tunc dicitur Deus meminisse, quando facit; tunc
oblivisci, quando non facit. Nam neque oblivio cadit
in Deum, quia nullo modo mutatur; neque recordatio,
quia nihil obliviscitur <note>(Aug. enar. in ps. LXXXVII,
n. 5)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CIX. <hi>Qui Dei miracula videant.</hi> </head>
<p>Hi vident mirabilia Dei, quibus prosunt. Nam quod
non intelligitur, vel unde non proficitur, non videtur <note>(Aug. ibid., n. 10)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CX. <hi>De misericordia et veritate jungendis.</hi> </head>
<p>Non auferat veritas misericordiam, nec misericordia
<pb n="0442B"/>
impediat veritatem. Si enim pro misericordia
judicaveris contra veritatem, aut quasi rigida veritate
oblitus fueris misericordiam, non ambulabis in via
Domini, in qua misericordia et veritas obviaverunt
sibi <note>(Aug. serm. 1 in ps. LXXXVIII, n. 25)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CXI. <hi>De tentatione et imitatione Christi</hi>.</head>
<p>Tentatio Christi eruditio Christiani est. Imitatores
enim magistri debent esse discipuli, non in
faciendis miraculis, quae nemo exigit; sed in custodienda
humilitate atque patientia, ad quae nos
Dominus suo invitavit exemplo <note>(Aug. serm. 1 in
ps. XC)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CXII. <hi>De cupiditate et charitate.</hi> </head>
<p>Quomodo radix omnium malorum est cupiditas,
sic radix omnium bonorum est charitas <hi>(Aug. ibid.,
<pb n="0442C"/>
n. 8)</hi>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CXIII. <hi>De gaudio Christiani.</hi> </head>
<p>Christiano recte gaudendi causa non praesens
saeculum, sed futurum est: et ita est utendum temporalibus,
ne obsint aeternis; ut in via qua peregrini
ambulant, hoc placeat quod ducit ad patriam.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CXIV. <hi>De sabbato.</hi> </head>
<p>Male celebrat sabbatum qui ab operibus bonis
vacat. Otium autem ab iniquitate debet esse perpetuum,
quia bona conscientia non inquietum, sed tranquillum
 facit <note>(Aug. enar. in ps. XCI, n. 2)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CXV. <hi>Quod bonum cum gaudio sit faciendum.</hi> </head>
<p> <emph>559</emph> Cum bonum operaris, hilaris operare. Nam
<pb n="0443A"/>
si quid boni tristis feceris, fit de te magis quam facis <note>(Aug. enar. in ps. XCI, n. 5)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CXVI. <hi>Quod non homines, sed hominum sit fugienda perversitas.</hi> </head>
<p>Si in mores malorum non transeant boni, etiam
inter cohabitantes magna divisio est. Non ergo homines,
qui meliorum exemplo corrigi queunt, sed hominum
est fugienda iniquitas.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CXVII. <hi>Quod sint vitanda peccata non timore poenae, sed amore justitiae.</hi> </head>
<p>Eam Deus innocentiam probat, qua homo non
 metu poenae fit innocens, sed amore justitiae. Nam
qui timore non peccat, quamvis non noceat cui vult
nocere, sibi tamen plurimum nocet; et abstinens ab
iniquo opere, sola tamen reus est voluntate <hi>(Aug.
<pb n="0443B"/>
enar. in ps. XCIII, n. 1)</hi>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CXVIII. <hi>De humili confessione et superba jactantia.</hi> </head>
<p>Melior est in malis factis confessio, quam in bonis
superba gloriatio <note>(Aug. ibid., n. 15)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CXIX. <hi>Quod iniqui malitia prosit bonis</hi> </head>
<p>De malitia mali flagellatur bonus; et de servo
emendatur filius <note>(Aug. ibid., n. 25)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CXX. <hi>De fidelium perseverantia.</hi> </head>
<p>Sicut stellas coeli non exstinguit nox, sic mentes
fidelium, adhaerentes firmamento sanctae Scripturae,
non obscurat mundana iniquitas <note>(Zephirin. ep. 1;
Aug. enar. in ps. XCIII, n. 29)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CXXI. <hi>De propria facultate hominis.</hi> </head>
<p>Ad peccandum homo abundat propria facultate:
ad agendum autem bonum non sibi sufficit, nisi ab
<pb n="0443C"/>
illo justificetur qui solus justus est <note>(Aug. enar. in
ps. XCVIII, n. 7)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CXXII. <hi>De contrariis moribus.</hi> </head>
<p>Magnus bonorum labor est, mores tolerare contrarios:
quibus qui non offenditur, parum proficit.
Tantum enim torquet justum iniquitas aliena,
quantum recedit a sua <note>(Aug. ibid., n. 12)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CXXIII. <hi>Qualiter accedatur ad Deum, vel recedatur a Deo.</hi> </head>
<p> <emph>560</emph> Non locorum intervallis acceditur ad Deum,
<pb n="0444A"/>
vel receditur ab eo; sed similitudo facit proximum,
dissimilitudo longinquum. Et nimia miseria est ab
eo bono longe esse, quod ubique est <note>(Aug. enar. in
ps. XCIX, n. 5)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CXXIV. <hi>De vera libertate.</hi> </head>
<p>Libera semper est servitus apud Deum, cui non
necessitas servit, sed charitas <note>(Aug. ibid., n. 7)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CXXV. <hi>De tolerantia.</hi> </head>
<p>Qui ideo neminem vult hominem pati, quia multum,
ut arbitratur, proficit; per hoc ipsum quod
alios non tolerat, ostendit quod potius non proficit <note>(Aug. ibid., n. 9)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CXXVI. <hi>Unde sit bonum nostrum.</hi> </head>
<p>Totum bonum quod habemus, ab artifice nostro
habemus. Sed si hoc in nobis est quod ipsi fecimus,
<pb n="0444B"/>
inde damnabimur; si autem hoc quod Deus fecit,
inde coronabimur <note>(Aug. ibid., n. 15)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CXXVII. <hi>De Incarnatione Verbi.</hi> </head>
<p>Verbum Dei, per quod facta sunt omnia, tempus
praeordinavit quo susciperet carnem; non tempori
cessit quo verteretur in carnem. Homo quippe Deo
accessit, non Deus a se recessit <note>(Aug. ep. 137,
n. 10)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CXXVIII. <hi>De fide et intellectu</hi> </head>
<p> Intellectui fides viam aperit, infidelitas claudit <note>(Aug. ibid., n. 15)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CXXIX. <hi>De superbia.</hi> </head>
<p>Quo primum vitio superatus est homo, hoc ultimum
vincit. Cum enim omnia peccata superaverit,
manet periculum ne bene sibi mens conscia, in se
<pb n="0444C"/>
potius quam in Domino glorietur <note>(Aug. enar. in psal.
VII, n. 4)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CXXX. <hi>De perfectione desideriorum.</hi> </head>
<p>Finis curarum perfectio est desideriorum; et in
id quisque tendit ac nititur, ut ad illud perveniat quo
delectatur. Sapientis ergo est hoc appetere quod
bonum facit, non id amare quod decipit <note>(Aug. ibid.,
n. 9)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CXXXI. <hi>De duobus donis gratiae.</hi> </head>
<p> <emph>561</emph> Sicut duo sunt officia medicinae, unum quo
<pb n="0445A"/>
sanatur infirmitas, aliud quo custoditur sanitas; ita
duo sunt dona gratiae, unum quod aufert carnis cupiditatem,
aliud quod facit animi perseverare virtutem <note>(Aug. ibid., n. 10)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CXXXII. <hi>De laboris fine.</hi> </head>
<p>Non poterit hominis labor finiri, nisi hoc diligat
quod ei non possit auferri <note>(Aug. ibid., n. 16)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CXXXIII. <hi>De iniquitatis laesione.</hi> </head>
<p>Impossibile est ut iniquitas prius laedat hominem
justum in quem tendit, quam cor injustum unde
procedit <note>(Aug. ibid., n. 17)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CXXXIV. <hi>De miraculis visibilibus et invisibilibus.</hi> </head>
<p>Visibile miraculum ad illuminationem vocat; invisibile
autem, eum qui vocatus venit, illuminat.
Omnia ergo narrat mirabilia Dei, qui credens visibilibus,
<pb n="0445B"/>
ad intelligenda invisibilia transitum facit <note>(Aug. enar. in ps. IX, n. 2)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CXXXV. <hi>De fugientibus diabolum</hi>.</head>
<p>Melior causa est eorum qui diabolum persequentem
fugiunt, quam qui praeeuntem sequuntur, quia
utilius est eum hostem habere quam principem <note>(Aug. ibid., n. 4)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CXXXVI. <hi>De pravis cupiditatibus.</hi> </head>
<p>Omnes pravae cupiditates sunt portae inferi, per
quas itur in mortem, cujus dominatum subit, qui
adeptum se ad perfruendum laetatur, quod perdite
concupivit <note>(Aug. ibid., n. 14)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CXXXVII. <hi>De adulatione.</hi> </head>
<p>Adulantium linguae alligant animas in peccatis:
delectat enim ea facere in quibus non solum non
<pb n="0445C"/>
metuitur reprehensor, sed etiam auditur laudator <note>(Aug. ibid. n. 21)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CXXXVIII. <hi>De male conscio animo.</hi> </head>
<p>Animus male sibi conscius, dum videtur sibi nullam
poenam pati, credit quia non judicet Deus: cum
abuti patientia Dei, et non intelligere parcentis benignitatem,
jam sit magna damnatio <note>(Aug. ibid.,
n. 23)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CXXXIX. <hi>Quod prior sit natura quam vitium.</hi> </head>
<p> <emph>562</emph> In creatura, quae arbitrio suo peccat, prior
est natura quam vitium: quod ita contra naturam est,
<pb n="0446A"/>
 ut non possit nisi nocere naturae. Non itaque esset
vitium recedere a Deo, nisi naturae, cujus hoc vitium
est, potius competeret esse cum Deo <note>(Aug. l.
XI de Civ. Dei, c. 17)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CXL. <hi>De angelis et hominibus malis.</hi> </head>
<p>Nullum Deus vel angelorum, vel hominum crearet,
quem malum futurum esse praescisset, nisi pariter
nosset quibus eos bonorum usibus commodaret:
atque ita ordinem saeculorum, quasi pulcherrimum
carmen, etiam ex quibusdam antithetis honestaret <note>(Aug. ibid., c. 18)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CXLI. <hi>De conditione creaturae.</hi> </head>
<p>Tria quaedam nobis maxime scienda de conditione
creaturae oportuit intimari: quis eam fecerit,
per quid fecerit, quare fecerit. <hi>Dixit Deus,</hi> inquit,
<pb n="0446B"/> <hi>Fiat lux, et facta est lux; et vidit Deus lucem quod
bona esset 
 <note>(Genes. I, 3)</note>
          </hi>. Si ergo quaerimus quis fecerit:
Deus est. Si, per quid fecerit: Dixit, et facta
est. Si, quare fecerit: quia bona est. Nec auctor excellentior
est Deo, nec ars efficacior Dei verbo: nec
causa melior, quam ut bonum crearetur a bono <note>(Aug. ibid., c. 21)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CXLII. <hi>De bono et malo amore.</hi> </head>
<p>Est amor quo amatur et quod amandum non est:
et istum amorem odit in se qui illum diligit quo
amatur quod amandum est. Possunt enim ambo esse
 in uno homine, et hoc bonum est homini, ut illo
proficiente quo bene vivimus, iste deficiat quo
male vivimus; donec ad perfectum sanetur, et in
bonum commutetur omne quod vivimus <hi>(Aug.
<pb n="0446C"/>
ibid., c. 28)</hi>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CXLIII. <hi>De bono creaturae.</hi> </head>
<p>Creaturae rationalis vel intellectualis bonum, quo
beata sit, non est nisi Deus: quod ei non ex se ipsa
est, quia ex nihilo creata est; sed ex illo a quo
creata est. Hoc enim adepto fit beata, quo amisso
misera <note>(Aug. l. XII de Civ., c. 1)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CXLIV. <hi>De vitio naturae.</hi> </head>
<p> <emph>563</emph> Vitium esse nec in summo potest bono, nec
nisi in aliquo bono. Sola ergo bona alicubi esse
<pb n="0447A"/>
possunt, sola autem mala nusquam. Quoniam naturae
etiam illae quae ex malae voluntatis initio vitiatae
sunt, in quantum vitiosae sunt, malae sunt: in quantum
autem naturae sunt, bonae sunt <note>(Aug. l. XII de Civ.,
c. 3)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CXLV. <hi>Quod non sit in Deo aut pigra vacatio, aut laboriosa industria.</hi> </head>
<p>Non est fas credere aliter affici Deum cum vacat,
aliter cum operatur, quia nec affici dicendus est,
tamquam in ejus natura fiat aliquid quod ante non
fuerit. Patitur quippe qui afficitur, et mutabile est
omne quod patitur. Non ergo in Deo aut pigra vacatio,
aut laboriosa cogitetur industria, quia novit et
quiescens agere, et agens quiescere: et quod in operibus
 ejus prius quidem est, aut posterius, non ad
<pb n="0447B"/>
facientem, sed ad facta referendum est. Aeterna
enim est et incommutabilis voluntas ejus, nec consilio
alternante variatur; in qua simul est quidquid
in rebus creandis vel ordinandis, aut praecessit, aut
sequitur <note>(Aug. ibid., c. 17)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CLVI. <hi>Quod Deus tantum est creator.</hi> </head>
<p>Nullius, quamvis minimae naturae, nisi Deum creatorem
credi aut dici licet ab aliquo. Quia etiamsi
angeli jussi vel permissi adhibent operationem
suam rebus quae gignuntur in mundo; tam non sunt
creatores animalium quam nec agricolae frugum atque
arborum <note>(Aug. ibid., c. 24)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CXLVII. <hi>De prima et secunda corporis morte.</hi> </head>
<p>De prima corporis morte dici potest, quod bonis
bona sit, malis mala. Secunda vero sine dubio, sicut
<pb n="0447C"/>
nullorum bonorum est, ita nulli bona <note>(Aug. l. XIII
de Civ., c. 2)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CXLVIII. <hi>De morte piorum.</hi> </head>
<p>Mors etiam piorum poena peccati est. Sed ideo
bona ipsis dicitur, quia illa bene utuntur, <emph>564</emph> 
quibus finis est ad mala temporalia, et transitus ad
vitam aeternam. Sicut enim injustitia male utitur
non tantum malis, verum etiam bonis; ita etiam
<pb n="0448A"/>
justitia bene utitur, non tantum bonis, verum etiam
malis <note>(Aug. ibid., c. 5)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CXLIX. <hi>De martyribus non baptizatis.</hi> </head>
<p>Qui etiam non percepto regenerationis lavacro
pro Christi confessione moriuntur, tantum eis valet
ad abolenda peccata, quantum si abluerentur fonte
baptismatis <note>(Aug. ibid., c. 7)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CL. <hi>Quod non secundum hominem, sed secundum Deum vivendum sit.</hi> </head>
<p>Cum homo secundum se vivit, non secundum
Deum, similis est diabolo, quia nec angelo secundum
angelum, sed secundum Deum vivendum fuit, ut
staret in veritate, et veritatem de illius, non de
suo mendacium loqueretur. Unde non frustra dicitur
omne peccatum esse mendacium, quia non peccatur,
<pb n="0448B"/>
nisi ea voluntate, quae est contraria veritati,
id est, Deo <note>(Aug. lib. XIV de Civ. Dei, c. 4)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CLI. <hi>De diversitate humanae affectionis.</hi> </head>
<p>Diversitas humanae affectionis, ex diversitate est
voluntatis: quae si prava est, perversis erit moribus
inquieta; si autem recta, non solum non culpabilis
affectio hominis, sed etiam laudabilis erit <note>(Aug.
ibid., c. 6)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CLII. <hi>De arbitrii libertate vera.</hi> </head>
<p>Arbitrium voluntatis tunc est vere liberum, cum
vitiis peccatisque non servit. Tale datum est a Deo,
quod amissum, nisi a quo potuit dari, non potest
reddi. Unde Veritas dicit, <hi>Si vos Filius liberaverit, 
 tunc vere liberi eritis <note>(Aug. ibid., c. 11)</note>
          </hi>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CLIII. <hi>Quod cor ad Deum sit habendum.</hi> </head>
<p>
          <pb n="0448C"/>Bonum est sursum habere cor, non tamen ad
seipsum, quod est superbiae; sed ad Deum, quod est
obedientiae. Plus autem appetendo minus est, qui
dum se sibi sufficere confidit, ab eo qui vere ei sufficit
deficit <note>(Aug. ibid., c. 13)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CLIV. <hi>De vita beata.</hi> </head>
<p> <emph>565</emph> Beata vita si non amatur, non habetur. Porro
si amatur, et habetur; caeteris omnibus rebus
<pb n="0449A"/>
necesse est ut excellentius diligatur: quoniam propter
hanc amandum est, quidquid aliud est amandum.
Quia vero beatus esse non potest, nisi qui eam, ut
dignum est, amat: consequens est ut eam aeternam
velit; quae tunc vere beata erit, quando terminum
non habebit <note>(Aug. ibid., c. 25)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CLV. <hi>Quod nemo fiat bonus, nisi ex malo.</hi> </head>
<p>Non omnes quidem mali in hoc proficiunt, ut sint
boni; nemo tamen est, nisi ex malo, bonus <note>(Aug.
l. XV de Civ. Dei, c. 1)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CLVI. <hi>De civibus terrenae civitatis ac coelestis.</hi> </head>
<p>Cives terrenae civitatis parit peccato vitiata natura,
qui sunt vasa irae. Cives vero coelestis patriae parit,
a peccato naturam liberans, gratia, qui sunt vasa
misericordiae <note>(Aug. ibid., c. 2)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CLVII. <hi>De ira Dei.</hi> </head>

<pb n="0449B"/>
<p>Ira Dei non perturbatio est ejus, sed judicium quo
irrogatur poena peccato. Cogitatio vero ipsius et
recogitatio mutandarum rerum est incommutabilis
ratio. Neque enim sicut hominem, ita Deum cujusquam
facti sui poenitet <note>(I Reg. XV, 29)</note>, cujus de
omnibus omnino rebus tam fixa sententia quam
 certa est praescientia <note>(Aug. ibid., c. 25)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CLVIII. <hi>De persequentibus Ecclesiam.</hi> </head>
<p>Inimici Ecclesiae quolibet errore caecentur, vel
malitia depraventur; si accipiant potestatem corporaliter
affligendi, exercent ejus patientiam; si tantummodo
male sentiendo adversantur, exercent ejus
sapientiam; et ut etiam inimici diligantur, exercent
ejus benevolentiam: quia Deus his qui eum
<pb n="0449C"/>
diligunt, omnia cooperatur in bonum <note>(Aug. l. XVIII
de Civ. Dei, c. 1)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CLIX. <hi>De fine boni et mali</hi> </head>
<p>Finis boni est, non quo consumatur ut non sit, sed
quo perficiatur ut plenum sit. Et finis mali est, non
quo esse desinat, sed quo usque nocendo perducat.
Unde unum est summum bonum, aliud autem summum
malum; illud propter quod appetenda sunt
bona caetera, ipsum autem propter se ipsum; hoc,
propter quod declinanda sunt mala caetera, ipsum autem
 propter se ipsum <note>(Aug. l. XVI de Civit. Dei, c. 11)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CLX. <hi>De natura.</hi> </head>
<p> <emph>566</emph> Est natura in qua nullum malum est, vel
etiam nullum malum esse postet. Esse autem natura
<pb n="0450A"/>
in qua nullum bonum sit, non potest <note>(Aug.
ibid., c. 13)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CLXI. <hi>De animi aequitate.</hi> </head>
<p>Melior est animi aequitas quam corporis sanitas; et
convenientius injustus dolet in supplicio, quam laetatus
est in delicto <note>(Aug. ibid.)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CLXII. <hi>De praecepto charitatis.</hi> </head>
<p>In praecepto charitatis tria invenit homo quae diligat:
Deum, et se, proximum. Et quia ille in sui
dilectione non errat, qui Deum diligit; consequens
est ut proximo ad diligendum Deum consulat, quem
jubetur diligere sicut se ipsum <note>(Aug. ibid., c. 14)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CLXIII. <hi>De concordia et obedientia.</hi> </head>
<p>Pax domestica est ordinata cohabitantium imperandi
obediendique concordia. Imperant enim qui
<pb n="0450B"/>
consulunt; sicut vir uxori, parentes filiis, domini
servis. Obediunt autem quibus consulitur; sicut mulieres
maritis, filii parentibus, servi dominis. Sed
in domo justi viventis ex fide, et ab illa adhuc civitate
peregrinantis, etiam qui imperant, serviunt eis
quibus videntur imperare. Quia non dominandi cupiditate
imperant, sed officio consulendi; nec principandi
superbia, sed providendi beneficentia <note>(Aug.
ibid)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CLXIV. <hi>De conditione servitutis.</hi> </head>
<p>Nomen et conditionem servitutis culpa genuit,
non natura; et prima hujus subjectionis causa peccatum
est; quia sicut scriptum est: <hi>Omnis qui facit
peccatum, servus est peccati.</hi> Unde melior ejus status
<pb n="0450C"/>
qui famulatur homini, quam qui suae servit cupiditati <note>(Aug. ibid., c. 15)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CLXV. <hi>De praelatis.</hi> </head>
<p>Veri patresfamilias subditis suis, tamquam filiis,
ad colendum et promerendum Deum consulunt, desiderantes
venire ad coelestem domum, ubi imperandi
necessarium non sit officium: quo donec veniatur,
magis debent patres quod dominantur,
quam servi tolerare quod serviunt <note>(Aug. ibid., c. 16)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CLXVI. <hi>De regimine populi.</hi> </head>
<p>Locus superior, sine quo regi populus non <emph>567</emph> 
potest, etiamsi ita sit tenendus atque administrandus,
ut decet; tamen indecenter appetitur. Unde
otium sanctum quaerat dilectio veritatis, negotium
<pb n="0451A"/>
justum suscipiat necessitas dilectionis <note>(Aug. l. XVI
de Civ., c. 19)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CLXVII. <hi>De vita animae.</hi> </head>
<p>Sicut non est a carne, sed supra carnem, quod
eam facit vivere; sic non est ab anima, sed supra
animam, quod eam facit beate vivere; quia ut vita
carnis anima est, ita beata vita hominis Deus est <note>(Aug. ibid., c. 25)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CLXVIII. <hi>De justitia hominum.</hi> </head>
<p>Justitia nostra quamvis vera sit, propter verum
boni finem, ad quem refertur; tamen tanta est in
hac vita, ut potius remissione peccatorum constet
quam perfectione virtutum <note>(Aug. ibid., c. 27)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CLXIX <hi>De plena pace.</hi> </head>
<p>Quamdiu vitiis repugnatur, plena pax non est, quia
<pb n="0451B"/>
et illa quae resistunt, periculoso debellantur praelio;
et illa quae victa sunt, nondum securo triumphantur
otio, sed adhuc sollicito premuntur imperio <note>(Aug.
ibid.)</note> </p>
</div1>

<div1>
        <head>CLXX. <hi>De prima et secunda morte.</hi> </head>
<p>Prima mors animam nolentem pellit e corpore,
secunda animam nolentem tenet in corpore. Ab utraque
morte communiter id habetur, ut quod non vult
anima, de suo corpore patiatur <note>(Aug. l. XXI de Civit.
Dei, c. 3)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CLXXI. <hi>De causis incognitis operum Dei.</hi> </head>
<p> In incognitis causis operum divinorum nonnihil
novimus, cum scimus non sine ratione Omnipotentem
facere, unde infirmus humanus animus rationem non
potest reddere <note>(Aug. ibid., c. 5)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CLXXII. <hi>De falsa fiducia.</hi> </head>

<pb n="0451C"/>
<p>Frustra sibi homo post hoc corpus promittit, quod
in hoc corpore comparare neglexit <note>(Aug. Enchir.,
c. 110)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CLXXIII [ <hi>Alias</hi> CLXXII]. <hi>Quod nihil prosit homini si invitus bene faciat.</hi> </head>
<p>Nemo invitus bene facit, etiamsi bonum est <emph>568</emph> 
 quod facit, quia nihil prodest spiritus timoris,
ubi non est spiritus charitatis <note>(Aug. l. I Confess.
c. 12)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CLXXIV [ <hi>alias</hi> CLXXIII]. <hi>De obedientia.</hi> </head>

<pb n="0452A"/>
<p>Sicut in potestatibus societatis humanae major potestas
minori ad obediendum praeponitur; ita Deus
omnibus <note>(Aug. l. III Confess. c. 28)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CLXXV [ <hi>Alias</hi> CLXXIV]. <hi>De vera dilectione.</hi> </head>
<p>Beatus qui diligit Deum, et amicum in Deo, et inimicum
propter Deum. Solus enim nullum charum
amittit, cui omnes in illo chari sunt, qui numquam
a non dimittente amittitur <hi>
            <note>(Aug. lib. VI Confess. c. 9)</note> </hi>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CLXXVI [ <hi>Alias</hi> CLXXV]. <hi>De non corrumpendis.</hi> </head>
<p>Manifestum est, quoniam bona sunt quae corrumpuntur:
quae neque, si summa bona essent, corrumpi
possent, quia si summa bona essent, incorruptibilia
<pb n="0452B"/>
essent; si autem nulla bona essent, quod
in eis corrumperetur non esset <note>(Aug. l. VII Confess.
c. 12)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CLXXVII [ <hi>Alias</hi> CLXXVI]. <hi>Quod Deus omnes creaturas bonas fecerit.</hi> </head>
<p>Cum Deus incommutabiliter bonus, omnes creaturas
fecerit bonas, nec ulla omnino nisi ab ipso sit
creata natura; nulla est substantia mali: quia quod
auctorem Deum non habet, non est. Itaque vitium
corruptionis nihil est aliud quam inordinatae vel desiderium
vel actio voluntatis <note>(Aug. ibid.)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CLXXVIII [ <hi>Alias</hi> CLXXVII]. <hi>Quod justitia iniquis odiosa sit.</hi> </head>
<p>Sicut palato non sano poena est cibus qui sano
<pb n="0452C"/>
suavis est, et oculis aegris odiosa lux qua incolumis
gaudet obtutus: ita displicet iniquis justitia Dei, cui
si subjicerentur, non conturbarentur <note>(Aug. ibid.,
c. 15)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CLXXIX [ <hi>Alias</hi> CLXXVIII]. <hi>De aegritudine animi.</hi> </head>
<p>Aegritudo animi rationalis est, cum bonis inferioribus
delectatus, superiora ex parte appetit, et ex
parte non appetit. Ideoque in duas dividitur voluntates;
 cumque una est, tota non est: et hoc adest
uni, quod deest alteri <note>(Aug. l. VIII Confess., c. 9)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CLXXX [ <hi>Alias</hi> CLXXIX]. <hi>De homine benigno.</hi> </head>

<pb n="0453A"/>
<p> <emph>569</emph> Homini benigno parum esse debet inimicitias
aliorum non excitare vel augere male loquendo; nisi
eas etiam exstinguere bene loquendo studuerit <note>(Aug.
l. IX Confess., c. 9; Coelestin. I epist. 1)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CLXXXI [ <hi>Alias</hi> CLXXX]. <hi>De veritate odiosa.</hi> </head>
<p>Beata vita est gaudium de veritate, quod Deus est;
sed multis veritas odiosa est, quam audire nolunt docentem;
et nolentes falli, volunt mendacia sua veritatem
videri. Quibus juste retribuitur, ut ipsi veritatem
non lateant, ipsos autem lateat veritas <note>(Aug. l. X Confess.,
c. 23)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CLXXXII [ <hi>Alias</hi> CLXXXI]. <hi>De tolerantia.</hi> </head>
<p>Nemo quod tolerat amat, etiamsi tolerare amat;
quia aliud est fortis patientia, aliud secura felicitas;
nec ejusdem est temporis labor pugnae, et beatitudo
<pb n="0453B"/>
victoriae <note>(Aug. ibid., c. 28)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CLXXXIII [ <hi>Alias</hi> CLXXXII]. <hi>De egestate humanae intelligentiae.</hi> </head>
<p>Ideo plerumque in sermone copiosa est egestas
humanae intelligentia, quia plus loquitur inquisitio
quam inventio; et longior est petitio quam impetratio <note>(Aug. l. XII Confess., c. 1)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CLXXXIV [ <hi>Alias</hi> CLXXXIII]. <hi>De vera aeternitate Dei.</hi> </head>
<p>Vera aeternitas Dei est, qui solus habet immortalitatem,
quoniam ex nulla specie motuve mutatur, nec
temporalis est voluntatis. Non enim immortalis est
voluntas, quae alia, et alia est <note>(Aug. ibid., c. 11)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CLXXXV [ <hi>Alias</hi> CLXXXIV]. <hi>De non desperandis peccatoribus.</hi> </head>
<p>Non est desperandum de malis, sed pro ipsis, ut
<pb n="0453C"/>
boni fiant, studiosius est supplicandum, quia numerus
sanctorum de numero semper est auctus impiorum <note>(Aug. enar. in ps. XXXIX, n. 8)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CLXXXVI [ <hi>Alias</hi> CLXXXV]. <hi>Qualiter pax a Deo quaeratur.</hi> </head>
<p>Quaerens a Deo pacem, sit sibi ipse pacatus; ne
aliud in professione oris, aliud sit in cordis arcano.
Nihil enim prodest hoc esse in corde quod verum
est, si hoc dicitur voce quod falsum est; quia veritas
et credenda est, et loquenda <note>(Aug. ibid., n. 16)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CLXXXVII [ <hi>Al.</hi> CLXXXVI]. <hi>Ne juste flagellatus doleat.</hi> </head>
<p>Non conqueratur homo, quando in his <emph>570</emph> quae
<pb n="0454A"/>
juste habet, patitur aliquas adversitates: per amaritudinem
enim inferiorum docetur amare meliora; ne
viator tendens ad patriam, stabulum pro domo diligat <note>(Aug. enar. in ps. XL, n. 5)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CLXXXVIII [ <hi>Alias</hi> CLXXVII]. <hi>Ut peccator sibi displiceat.</hi> </head>
<p>Bene currit ad remissionem peccatorum, qui displicet
sibi. Apud judicem enim justum et misericordem,
qui se accusat, excusat <note>(Aug. enar. in ps. XLI, n. 12)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CLXXXIX [ <hi>Alias</hi> CLXXVIII]. <hi>De quaerendis praesidiis in pace.</hi> </head>
<p>In tranquillitate pacis comprehendenda est doctrina
sapientiae, quae inter tribulationum turbines difficulter
agnoscitur. Nec facile inveniuntur in adversitate
praesidia quae non fuerint in pace quaesita <hi>(Aug. ibid.,
<pb n="0454B"/>
n. 16)</hi>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CXC [ <hi>Alias</hi> CLXXXIX]. <hi>De altari Dei duplici.</hi> </head>
<p>Ad altare Dei invisibile, quo non accedit injustus,
ille pervenit qui ad hoc praesens justificatus accedit.
Inveniet enim illic vitam suam qui hic discreverit
causam suam <note>(Aug. enar. in ps. XLII, n. 5)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CXCI [ <hi>Alias</hi> CXC]. <hi>De fine Legis.</hi> </head>
<p>Finis legis Christus est, in quo lex justitiae non
consumitur, sed impletur. Omnis enim perfectio in
ipso est, ultra quem non est quo se spes fidei et charitatis
extendat <note>(Aug. enar. in ps. XLV, n. 1)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CXCII [ <hi>Alias</hi> CXCI]. <hi>De malae conscientiae poena.</hi> </head>
<p>Nullae poenae graviores sunt quam malae conscientiae:
in qua cum Deus non habetur, consolatio non
invenitur: et ideo invocandus est liberator, ut quem
<pb n="0454C"/>
tribulatio exercuit ad confessionem, confessio perducat
ad veniam <note>(Aug. ibid., n. 2)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CXCIII [ <hi>Alias</hi> CXCII]. <hi>De vera peccatorum remissione.</hi> </head>
<p> Quod gravius peccatum aegri, quam medici interfectio?
Sed cum in baptismo hoc dimittitur, quid non
dimittitur <note>(Aug. ibid., n. 4)</note>?</p>
</div1>

<div1>
        <head>CXCIV [ <hi>Alias</hi> CXCIII]. <hi>De ruminante verbum Dei.</hi> </head>
<p>Auditor verbi similis debet esse animalibus, quae
ob hoc quia ruminant, munda esse dicuntur: ut
non sit piger de his cogitare quae in alvo cordis accepit:
et cum audit, sit similis edenti; cum vero
<pb n="0455A"/>
audita in memoriam revocat, sit similis ruminanti <note>(Aug. enar. in ps. XLVI, n. 1)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CXCV [ <hi>Alias</hi> CXCIV]. <hi>De imperio animae.</hi> </head>
<p> <emph>571</emph> Rationalis anima domina est corporis sui;
quae inferiori non bene imperabit, nisi superiori se
Deo tota charitatis subjectione servierit <note>(Aug. ibid.,
n. 10)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CXCVI [ <hi>Alias</hi> CXCV]. <hi>De misericordia Dei.</hi> </head>
<p>Sicut terra de coelo exspectat pluviam et lucem,
sic homo ex Deo debet exspectare misericordiam et
veritatem <note>(Aug. ibid., n. 15)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CXCVII [ <hi>Alias</hi> CXCVI]. <hi>De discretione bonorum et malorum.</hi> </head>
<p>Gaudendum est bonis Ecclesiae filiis, quod in discretione
eorum non fallitur divina justitia. Sed non
<pb n="0455B"/>
temere dividant congregatos: quia ipsorum est velle
colligere, Domini separare <note>(Aug. enar. in ps. XLVII,
n. 11)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CXCVIII [ <hi>Alias</hi> CXCVII]. <hi>De terreno amore.</hi> </head>
<p>Dominus est rerum quas habet, qui nulla cupiditate
 irretitur. Nam qui terrenorum amore obstringitur,
non possidet, sed possidetur <note>(Aug. enar. in ps.
XLVIII, ser. 1, n. 2)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CXCIX [ <hi>Alias</hi> CXCVIII]. <hi>De haereditate aeterna.</hi> </head>
<p>Haereditas, in qua cohaeredes Christi sumus, non
minuitur multitudine filiorum, nec fit angustior numerositate
cohaeredum: sed tanta est multis, quanta
paucis; tanta singulis, quanta omnibus <note>(Aug. enar. in
ps. XLIX, n. 2)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CC [ <hi>Alias</hi> CXCIX]. <hi>De felicitate.</hi> </head>
<p>
          <pb n="0455C"/>Numquam debet secura esse felicitas; quia periculosiora
sunt animo secunda, quam corpori adversa;
prius enim corrumpunt prospera, ut inveniant adversa
 quod frangant <note>(Aug. enar. in ps. L, n. 4)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCI [ <hi>Alias</hi> CC]. <hi>De remediis poenitentiae.</hi> </head>
<p>Prima salus est, declinare peccatum; secunda
est, non desperare de venia. Nam ipse se in aeternum
perimit, qui apud misericordem judicem ad poenitentiae
remedia non recurrit <note>(Aug. ibid., n. 5)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCII [ <hi>Alias</hi> CCI]. <hi>De bonis occultis sanctorum.</hi> </head>
<p>Boni latent, quia bonum ipsorum in occulto est;
 nec visibile enim est, nec corporale quod diligunt,
et tam merita eorum sunt in abscondito constituta,
quam praemia <note>(Aug. enar. in ps. LIII, n. 3)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCIII [ <hi>Alias</hi> CCII]. <hi>De inimicis bonorum.</hi> </head>

<pb n="0456A"/>
<p> <emph>572</emph> Nullus bonorum inimicum habet, nisi malum:
 qui ideo esse permittitur, ut aut corrigatur,
aut per ipsum bonus exerceatur. Orandum est ergo
pro inimicis, ut aut obtineatur eorum conversio, aut
in nobis divinae bonitatis inveniatur imitatio <note>(Aug.
enar. in ps. LIV, n. 4, et Coelestin. I, ep. 1)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCIV [ <hi>Alias</hi> CCIII]. <hi>De vigore fidei Christianae.</hi> </head>
<p>Vigor fidei Christianae tribus temporibus initiatur,
vespere, mane, et meridie. Vespere enim Dominus
in cruce, mane in resurrectione, meridie in
ascensione. Unum ad patientiam occisi, aliud ad
vitam resuscitati, tertium ad gloriam pertinet majestatis
in Patris dextera consedentis <note>(Aug. ibid., n. 18)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCV [ <hi>Alias</hi> CCIV]. <hi>De purgandis electis.</hi> </head>
<p>
          <pb n="0456B"/>Ad hoc exagitantur homines tribulationibus, ut
vasa electionis evacuentur nequitia, et impleantur
gratia <note>(Aug. enar. in ps. LV, n. 13)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCVI [ <hi>Alias</hi> CCV]. <hi>De bonis quae nemo amittit invitus.</hi> </head>
<p>Potest homo invitus amittere temporalia bona;
numquam vero, nisi volens, perdit aeterna <note>(Aug.
ibid., n. 19)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCVII [ <hi>Alias</hi> CCVI]. <hi>De fine fidelium.</hi> </head>
<p>Finis fidelium Christus est: ad quem cum pervenerit
currentis intentio, non habet quod possit amplius
invenire, sed habet in quo debeat permanere <note>(Aug. enar. in ps. LVI, n. 2)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCVIII [ <hi>Alias</hi> CCVII]. <hi>De tristitia.</hi> </head>
<p>Melior est tristitia iniqua patientis, quam laetitia
<pb n="0456C"/>
iniqua facientis <note>(Aug. enar. in ps. LVI, n. 14)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCIX [ <hi>Alias</hi> CCVIII]. <hi>De peccatis praeteritis.</hi> </head>
<p>Revocandus est animus a recordandis cum quadam
delectatione praeteritis, ne, subrepente concupiscentia,
redeamus corde in Aegyptum <note>(Aug. enar. in
ps. LVII, n. 10)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCX [ <hi>Alias</hi> CCIX]. <hi>De veritate.</hi> </head>
<p>Bonum est a veritate vinci. Ad correptionem
superet veritas volentem; nam et invitum ipsa
superabit <note>(Aug. ibid., n. 20)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCXI [ <hi>Alias</hi> CCX]. <hi>De impunitate peccatorum.</hi> </head>
<p>Peccata sive parva, sive magna, impunita esse <emph>573</emph> 
 non possunt, quia aut homine poenitente, aut
 Deo vindicante plectuntur. Cessat autem vindicta
<pb n="0457A"/>
divina, si conversio praecurrat humana. Amat enim
Deus confitentibus parcere; et eos qui semetipsos
judicant, non judicare <note>(Aug. in ps. LVIII serm. 1,
n. 13)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCXII [ <hi>Alias</hi> CCXI]. <hi>De praeventu misericordiae Dei.</hi> </head>
<p>Nullus miser de quantacumque miseria liberatur,
nisi qui Dei misericordia praevenitur <note>(Aug. in ps. LVIII
serm. 2, n. 11; can. 14 conc. Arausic. II)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCXIII [ <hi>Alias</hi> CCXII]. <hi>De effectu supplicationis.</hi> </head>
<p>Fideliter supplicans Deo pro necessitatibus hujus
vitae, et misericorditer auditur, et misericorditer
non auditur. Quid enim infirmo sit utile, magis
novit medicus quam aegrotus. Si autem id postulat
quod Deus et praecipit et promittit, fiet omnino
quod poscit; quia accipit charitas quod parat veritas
<pb n="0457B"/> <note>(Aug. enar. in ps. LIX, n. 7)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCXIV [ <hi>Alias</hi> CCXIII]. <hi>De provectu bonorum per tentationes.</hi> </head>
<p>Provectus fidelium sine tentatione non provenit;
nec sibi quisquam innotescit, nisi probationis examine;
nec coronabitur, nisi qui vicerit; nec vincet,
nisi qui certaverit. Quis autem certat, nisi inimicum
habens, et tentationi resistens <note>(Aug. enar. in
ps. LIX, n. 2)</note>?</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCXV [ <hi>Alias</hi> CCXIV]. <hi>De prophetiis implendis.</hi> </head>
<p>Stultus est qui non credit denuntiationibus prophetarum
in paucis quae restant; cum videat tam
multa completa, quae tunc non erant, quando praedicebantur
implenda <note>(Aug. enar. in ps. LXII, n. 1)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCXVI [ <hi>Alias</hi> CCXV]. <hi>De idolis.</hi> </head>
<p>
          <pb n="0457C"/>Sic sunt qui colunt idola, quomodo qui in somnis
vident vana. Si autem evigilet anima ipsorum, intelligit
a quo facta sit, et non colit quod ipsa fecit <note>(Aug. ibid., n. 4)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCXVII [ <hi>Alias</hi> CCXVI]. <hi>De corporibus humanis.</hi> </head>
<p>Omnia corporis nostri, quae discerpta, vel putrefacta,
vel etiam concremata, in quasdam dissolvuntur
favillas, Deo perire non possunt. In illa enim
elementa mundi eunt, unde sumpta sunt illa manu
quae tenet omnia <note>(Aug. ibid., n. 6)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCXVIII [ <hi>Alias</hi> CCXVII]. <hi>De siti bona.</hi> </head>
<p>Qui Deo sitiunt, tota sua debent sitire <emph>574</emph> substantia,
id est, et anima et carne, quia et animae
<pb n="0458A"/>
Deus dat panem suum, id est, verbum veritatis, et
carni necessaria Deus praebet, quia utraque ipse
pascit, qui utraque fecit <note>(Aug., ibid., n. 7)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCXIX [ <hi>Alias</hi> CCXVIII]. <hi>De meditatione fidelium in otio et actione.</hi> </head>
<p>Qui otiosus et quietus non cogitat Deum, quomodo
inter actus multos, et laboriosa negotia de
illo poterit cogitare? Meditetur ergo quae Dei sunt
fidelis, cum vacat, et bene operandi substantiam
quaerat, ne in actione deficiat <note>(Aug. ibid., n. 15)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCXX [ <hi>Alias</hi> CCXIX]. <hi>De simulationis malo.</hi> </head>
<p>Simulata innocentia, non est innocentia; simulata
aequitas, non est aequitas; sed duplicatur peccatum,
in quo est et iniquitas, et simulatio <note>(Aug. enar. in
ps. LXIII, n. 11)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCXXI [ <hi>Alias</hi> CCXX]. <hi>Poena animae justitiam deserentis.</hi> </head>

<pb n="0458B"/>
<p>Anima recedens a luce justitiae, quanto magis
quaerit quod inveniat contra justitiam, tanto plus
repellitur a lumine veritatis, et in tenebrosa demergitur <note>(Aug. ibid.)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCXXII [ <hi>Alias</hi> CCXXI]. <hi>De duabus civitatibus.</hi> </head>
<p>Duas in toto mundo civitates faciunt duo amores:
Jerusalem facit amor Dei; Babyloniam, amor saeculi.
Interroget ergo se quisque quid amet, et inveniet
unde sit civis <note>(Aug. enar. in ps. LXIV, n. 2)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCXXIII [ <hi>Alias</hi> CCXXII]. <hi>Quod praeceptum Dei leve sit amanti.</hi> </head>
<p>Omne praeceptum Dei leve est amanti: nec ob
aliud intelligitur dictum, <hi>Onus meum leve est (Matth.
<pb n="0458C"/>
XI, 30)</hi>, nisi quia dat Spiritum sanctum, per quem
diffunditur charitas in cordibus nostris <note>(Rom. V, 5)</note>,
ut diligendo liberaliter faciamus, quod qui timendo
facit, serviliter facit: nec est amicus recti,
quando mallet, si fieri posset, id quod rectum est
non juberi <note>(Aug. enar. in ps. LXVII, n. 18)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCXXIV [ <hi>Alias</hi> CCXXIII]. <hi>De charitate.</hi> </head>
<p>Plenitudo legis charitas est: quia per charitatem
lex impletur, non per timorem <note>(Rom. XIII, 10)</note>. In
tantum enim fiunt mandata justitiae, in quantum
adjuvat spiritus gratiae <note>(Aug. ibid., n. 24)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCXXV [ <hi>Alias</hi> CCXXIV]. <hi>De operibus bonis.</hi> </head>
<p>Non sunt bona opera, nisi quae per fidem et dilectionem
<pb n="0459A"/>
fiunt, quia alterum sine <emph>575</emph> altero nullius
virtutis fructum parit <note>(Aug. ibid., n. 41; et lib.
de Gratia Christi, c. 26)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCXXVI [ <hi>Alias</hi> CCXXV]. <hi>De lapsu Adam, et conversione fidelium.</hi> </head>
<p>Ab eo quod formavit Deus mutatus est Adam, sed
in pejus, per iniquitatem suam: ab eo quod operata
est iniquitas, mutantur fideles, sed in melius, per
gratiam Dei. Illa ergo mutatio fuit praevaricatoris
primi, haec mutatio dexterae est Excelsi <note>(Aug. in ps.
LXVIII serm. l, n. 2; et can. 15 conc. Araus. II)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCXXVII [ <hi>Alias</hi> CCXXVI]. <hi>De temporalibus deliciis et poenis.</hi> </head>
<p>In praesenti vita et deliciae temporales dulces sunt,
et tribulationes temporales amarae sunt: sed quis
<pb n="0459B"/>
non bibat tribulationis poculum, metuens ignem
gehennarum? et quis non contemnat dulcedinem
saeculi, inhians bonis aeternae vitae <note>(Aug. in ps. LXVIII
serm. 1 n. 3)</note>?</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCXXVIII [ <hi>Alias</hi> CCXXVII]. <hi>De Trinitate.</hi> </head>
<p>In Trinitate divina tanta est substantiae unitas,
ut aequalitatem teneat, pluralitatem non recipiat <note>(Aug. ibid., n. 5)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCXXIX [ <hi>Alias</hi> CCXXVIII]. <hi>Nullam mali esse naturam.</hi> </head>
<p>Omnia per Verbum facta sunt, et sine ipso factum
est nihil <note>(Joan. I, 3)</note>. Cum itaque universae naturae
per Verbum Dei factae sunt, iniquitas per ipsum
facta non est, quia iniquitas nulla substantia est: et
peccatum non natura est, sed vitium naturae, id appetentis
<pb n="0459C"/>
quod non est ordinis sui <note>(Aug. ibid.)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCXXX [ <hi>Alias</hi> CCXXIX]. <hi>Quid sublatum sit diabolo.</hi> </head>
<p>Sublatum est diabolo iniquitate sua vincto, non
quod habebat proprium, sed quod rapuerat alienum.
Auferendo enim Christus quae de magna ejus domo
perierant, non furtum fecit, sed furtum recepit <note>(Aug. ibid., n. 9)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCXXXI [ <hi>Alias</hi> CCXXX]. <hi>De profunditate iniquitatis.</hi> </head>
<p>Tunc hominem concludit profunditas iniquitatis,
quando non solum immersus peccatis jacet; sed
<pb n="0460A"/>
etiam volens ea defendere, perdit aditum confessionis <note>(Aug. in ps. LXVIII serm. 2, n. 1)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCXXXII [ <hi>Alias</hi> CCXXXI]. <hi>Quod Deus misericors sit in tribulationibus.</hi> </head>
<p>Cum Deus permittit aut facit ut aliqua <emph>576</emph> 
tribulatione vexemur, etiam tunc misericors est:
quia excitans fidem, et differens opem, non auxilium
negat, sed desiderium movet <note>(Aug. ibid.)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCXXXIII [ <hi>Alias</hi> CCXXXII]. <hi>De divitibus Christianis.</hi> </head>
<p>Divites Christiani, si veri Christiani sunt, prorsus
pauperes sunt; et in comparatione coelestium bonorum
quae sperant, omne aurum suum arenam deputant,
quia ibi quisque habet divitias suas, ubi delectationem <note>(Aug. ibid., n. 14)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCXXXIV [ <hi>Alias</hi> CCXXXIII]. <hi>De fide Abrahae.</hi> </head>

<pb n="0460B"/>
<p>Fides Abrahae, semen est Abrahae. Proinde qui
pertinent ad credulitatis similitudinem, ipsi pertinent
ad haeredum promissionem <note>(Aug. ibid., n. 21)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCXXXV [ <hi>Alias</hi> CCXXXIV]. <hi>De perseverantia in bono.</hi> </head>
<p>Nemo fidelium, quamvis multum profecerit, dicat,
Sufficit mihi. Qui enim dixerit, remansit, et haesit
in via ante finem; qui non perseverabit usque in
finem <note>(Aug. enar. in ps. LXIX, n. 8)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCXXXVI [ <hi>Alias</hi> CCXXXV]. <hi>Quod omnis locus in Deo sit.</hi> </head>
<p>Nullus in Deo locus est, nec est quo fugiatur ab
ipso, nisi ad ipsum. Qui vult evadere offensum, confugiat
ad placatum <note>(Aug. in ps. LXX serm. 1, n. 5)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCXXXVII [ <hi>Alias</hi> CCXXXVI]. <hi>De duabus vitis.</hi> </head>

<pb n="0460C"/>
<p>Duae vitae sunt, una est corporis, altera animae.
Sicut vita corporis anima, sic vita animae Deus: et
quomodo si anima deserat, moritur corpus; sic
anima moritur, si deserat Deus <note>(Aug. in ps. LXX,
serm. 2 n. 3)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCXXXVIII [ <hi>Alias</hi> CCXXXVII]. <hi>A quo bene sit homini.</hi> </head>
<p>A quo habet homo ut sit, apud illum habet ut
ei bene sit <note>(Aug. ibid., n. 6)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCXXXIX [ <hi>Alias</hi> CCXXXVIII]. <hi>De obedientia.</hi> </head>

<pb n="0461A"/>
<p>Perfecte Deus evidenterque monstravit quantum
sit bonum obedientia, cum hominem in paradiso
positum ab ea re prohibuit, quae non erat mala.
Sola ibi obedientia potuit tenere palmam, sola
inobedientia incidit in poenam <note>(Aug. ibid., n. 7)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCXL [ <hi>Alias</hi> CCXXXIX]. <hi>De eruditione bonorum per malos.</hi> </head>
<p> <emph>577</emph> Interdum Deus per malos erudit bonos, et
per temporalem potentiam damnandorum exercet
disciplinam liberandorum <note>(Aug. enar. in ps. LXXIII,
n. 8)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCXLI [ <hi>Alias</hi> CCXL]. <hi>De confessione.</hi> </head>
<p>Apud misericordiam Dei plurimum valet confessio
poenitentis, quem facit peccator confitendo propitium,
<pb n="0461B"/>
quem negando non facit nescium <note>(Aug. enar.
in ps. LXXIV, n. 3)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCXLII [ <hi>Alias</hi> CCXLI]. <hi>Quod non sit gloriandum de scientia.</hi> </head>
<p>Humilium virtus est de scientia non gloriari:
quia communis est omnibus; sicut usus lucis, ita
participatio veritatis <note>(Aug. enar. in ps. LXXV, n. 17)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCXLIII [ <hi>Alias</hi> CCXLII]. <hi>Qualiter regantur corpora.</hi> </head>
<p> Non caret regia potestate, qui corpori suo noverit
rationabiliter imperare. Vere dominator est
terrae qui carnem suam regit legibus disciplinae <note>(Aug. ibid., n. 18)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCXLIV [ <hi>Alias</hi> CCXLIII]. <hi>De timente poenam et amante justitiam.</hi> </head>
<p>Quantum ad opera attinet quae forinsecus aguntur,
<pb n="0461C"/>
et qui timet poenam et qui amat justitiam, non facit
contra mandatum; et ideo pares quidem sunt manu,
sed dispares corde; similes actione, dissimiles voluntate <note>(Aug. enar. in ps. LXXVII, n. 11)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCXLV [ <hi>Alias</hi> CCXLIV]. <hi>Quid colatur.</hi> </head>
<p>Hoc ab homine colitur, quod diligit. Unde quia
Deus omnibus rebus major et melior invenitur, plus
omnibus diligendus est, ut colatur <note>(Aug. ibid., n. 20)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCXLVI [ <hi>Alias</hi> CCXLV]. <hi>De corde recto.</hi> </head>
<p>Rectum cor cum Deo est, quando propter Deum
quaeritur Deus <note>(Aug. ibid., n. 21)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCXLVII [ <hi>Alias</hi> CCXLVI]. <hi>De benevolentia justi erga impios.</hi> </head>

<pb n="0462A"/>
<p>De benevolentia est, non de malitia, cum laetatur
justus in impios processisse vindictam, quia non
peccatoris exitium placet, quem voluit corrigi; sed
justitia Dei, qua scit multos posse converti <note>(Aug.
enar. in ps. LXXVIII, n. 14)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCXLVIII [ <hi>Alias</hi> CCXLVII]. <hi>De simulatione pacis cum inimico.</hi> </head>
<p>Non vincit in bono malum, qui in superficie bonus
est, et in alto malus, opere parcens, <emph>578</emph> corde
saeviens, manu mitis, voluntate crudelis <note>(Aug. ibid.)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCXLIX [ <hi>Alias</hi> CCXLVIII]. <hi>De amore et timore.</hi> </head>
<p>Ad omne opus bonum amor ducit, et timor Dei;
ad omne peccatum amor ducit, et timor mundi. Ut
<pb n="0462B"/>
ergo apprehendatur bonum, et declinetur malum,
discernendum est quid et diligi debeat, et timeri <note>(Aug. enar. in ps. LXXIX, n. 13)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCL [ <hi>Alias</hi> CCXLIX]. <hi>Quem non frangat infelicitas.</hi> </head>
<p>Nulla infelicitas frangit, quem felicitas nulla corrumpit <note>(Aug. enar. in ps. LXXXIII, n. 3)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCLI [ <hi>Alias</hi> CCL]. <hi>Qualiter dives pauper est Dei.</hi> </head>
<p>Dives qui talis est, ut contemnat in se quidquid
illud est unde inflari superbia solet, pauper est Dei <note>(Aug. enar. in ps. LXXXV, n. 3)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCLII [ <hi>Alias</hi> CCLI]. <hi>De gradibus pietatis.</hi> </head>
<p>Ascensionum ad Deum gradus sunt, pietatis affectus.
Iter tuum voluntas tua est; amando accedis,
 negligendo recedis; constitutus in terra Deo jungeris,
 si quae Deo chara sunt diligis <note>(Aug. ibid., n. 6)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCLIII [ <hi>Alias</hi> CCLII]. <hi>De petitionibus contrariis Deo.</hi> </head>

<pb n="0462C"/>
<p>Deus, cum aliquid male poscitur, dando irascitur,
non dando miseretur <note>(Aug. ibid., n. 8 et 9)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCLIV [ <hi>Alias</hi> CCLIII]. <hi>De mendacio.</hi> </head>
<p>Incredibile est, non mentiri hominem ne capiatur,
qui mentitur ut capiat <note>(Aug. lib. contra Mendacium
c. 4)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCLV [ <hi>Alias</hi> CCLIV]. <hi>Item de mendacio.</hi> </head>
<p>Quamvis omnis qui mentitur, velit celare quod
verum est, non tamen omnis qui vult celare verum,
mentitur. Plerumque enim vera non fallendo occulimus,
<pb n="0463A"/>
sed tacendo. Neque enim mentitus est Dominus,
ubi ait <note>(Joan. XVI, 12)</note>, <hi>Multa habeo vobis
dicere, sed non potestis illa portare modo <note>(Aug. ibid.,
c. 10)</note>
          </hi>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCLVI [ <hi>Alias</hi> CCLV]. <hi>De primo et secundo homine.</hi> </head>
<p>In primo homine patuit, quid hominis arbitrium
valeret ad mortem: in secundo autem, quid Dei adjutorium
valeret ad vitam. Primus enim homo, non
nisi homo: secundus vero homo, Deus et homo.
Peccatum <emph>579</emph> ergo factum est, relicto Deo; justitia
non fit sine Deo <note>(Aug. ep. ad Dardanum, c. 9, n. 30)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCLVII [ <hi>Alias</hi> CCLVI]. <hi>De legis littera.</hi> </head>
<p>Legis littera quae docet non esse peccandum, si
Spiritus vivificator desit, occidit. Scire enim peccatum
potius facit quam cavere; et ideo magis augeri
<pb n="0463B"/>
quam minui: quia malae concupiscentiae etiam praevaricatio
legis accedit <note>(Aug. lib. de Spiritu et Littera,
c. 5)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCLVIII [ <hi>Alias</hi> CCLVII]. <hi>De mandato Dei et timore.</hi> </head>
<p>Mandatum Dei si timore fit poenae, non amore
justitiae, serviliter fit, non liberaliter; et ideo nec
fit. Non enim bonus fructus est qui non de charitatis
radice procedit <note>(Aug. ibid., c. 14)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCLIX [ <hi>Alias</hi> CCLVIII]. <hi>Quod lex Dei secundum naturam sit.</hi> </head>
<p>Lex Dei secundum naturam est, et cum homines
quae legis sunt faciunt, naturaliter faciunt, superato
vitio, quod nec praesidium legis abstulerat. Cum
itaque per gratiam lex Dei in cordibus scribitur <note>(Rom. II, 14)</note>,
quae legis sunt naturaliter fiunt; non
<pb n="0463C"/>
quia per naturam praeventa sit gratia, sed quia per
gratiam reparata natura <note>(Aug. ibid., c. 27)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCLX [ <hi>Alias</hi> CCLIX]. <hi>De gloria non habenda nisi in Deo.</hi> </head>
<p>Nemo ex eo quod videtur habere glorietur, tamquam
non acceperit; aut ideo se putet accepisse,
quia littera extrinsecus vel ut legeretur apparuit, vel
ut audiretur insonuit. Nam <hi>si per legem justitia, ergo
Christus gratis mortuus est <note>(I Cor. IV, 7; Gal. II, 21)</note>
          </hi>.
Porro autem si non gratis mortuus est; <hi>Ascendens
<pb n="0464A"/>
in altum captivam duxit captivitatem, dedit dona hominibus <note>(Ps. LXVII, 19)</note>
          </hi>.
Inde habet, quicumque
habet. Quisquis autem inde habere se negat, aut non
habet, aut id quod habet auferetur ab eo <note>(Aug. ibid.,
c. 29; can. 16 conc. Araus. II)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCLXI [ <hi>Alias</hi> CCLX]. <hi>Quid per inobedientiam perdidit homo.</hi> </head>
<p>Homo factus erat immortalis, Deus esse voluit:
non perdidit quod homo erat, sed perdidit quod immortalis
erat; et de inobedientiae superbia contracta
est poena naturae.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCLXII [ <hi>Alias</hi> CCLXI]. <hi>De laude et praemio fidei.</hi> </head>
<p>Laus fidei est non visa credere: praemium <emph>580</emph> 
erit, creditorum adeptione gaudere.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCLXIII [ <hi>Alias</hi> CCLXII]. <hi>Cur Sapientia Dei per carnem ad homines venerit.</hi> </head>

<pb n="0464B"/>
<p>Sicut lac non transit nisi per carnem, ut parvulum
pascat qui panem edere non potest; sic nisi Sapientia
Dei, quae panis est angelorum, ad homines dignaretur
venire per carnem, nemo ad Verbi contemplandam
divinitatem posset accedere. Quia ergo lux
a tenebris non poterat comprehendi, ipsa lux mortalitatem
subiit tenebrarum, et per similitudinem carnis
peccati, participationem dedit luminis veri <note>(Aug.
in ps. XXXIII serm. 1, n. 6)</note> </p>
</div1>

<div1>
        <head>CCLXIV [ <hi>Alias</hi> CCLXIII]. <hi>De bona fama.</hi> </head>
<p>Odor bonus fama bona est, quam quisquis bonae
vitae operibus habuerit, dum Christi vestigia sequitur,
pedes quodammodo ejus pretiosi unguenti odoro
perfundit <note>(Aug. l. III de Doctr. Christi c. 12)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCLXV [ <hi>Alias</hi> CCLXIV]. <hi>Quid recte diligatur.</hi> </head>

<pb n="0464C"/>
<p>Non est in carendo difficultas, nisi cum est in habendo
cupiditas: et ideo id solum recte diligitur,
quod numquam bene amittitur <note>(Aug. ibid. c. 18)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCLXVI [ <hi>Alias</hi> CCLXV]. <hi>De insipienti eloquentia.</hi> </head>
<p>Qui affluit insipienti eloquentia, tanto magis cavendus
est, quanto magis ab eo, in his quae audire
inutile est, delectatur auditor, et eum quem ornate
dicere audit, etiam vere dicere existimat <note>(Aug. lib.
IV de Doct. Christi, c. 5)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCLXVII [ <hi>Alias</hi> CCLXVI]. <hi>De indole bonorum ingeniorum.</hi> </head>

<pb n="0465A"/>
<p>Bonorum ingeniorum clara est indoles, in verbis
disserentium verum amare, non verba. Quid enim
prodest clavis aurea, si aperire quod volumus non
potest? aut quid obest lignea, si hoc potest? quando
nihil quaerimus, nisi patere quod clausum est <note>(Aug.
ibid., c. 11)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCLXVIII [ <hi>Alias</hi> CCLXVII]. <hi>De diligendo et non diligendo peccatore.</hi> </head>
<p>Omnis peccator, in quantum peccator est, non est
diligendus; et omnis homo, in quantum homo est,
diligendus est propter Deum, Deus vero propter seipsum:
a quo habent omnes qui eum diligunt, et quod
sunt, et quod eum diligunt <hi>(Aug. l. I de Doct. Christi
<pb n="0465B"/>
c. 27)</hi>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCLXIX [ <hi>Alias</hi> CCLXVIII]. <hi>Quod prima ad Deum via sit Christus.</hi> </head>
<p> <emph>581</emph> Dominus ait, <hi>Ego sum via, veritas, et vita.</hi> Hoc
est, per me venitur, ad me pervenitur, in me manetur.
Cum enim ad ipsum pervenitur, etiam ad Patrem pervenitur,
quia per aequalem ille, cui aequalis est, cognoscitur;
vinciente atque agglutinante nos Spiritu sancto,
ut in summo atque incommutabili bono sine fine
maneamus <note>(Aug. ibid., c. 34)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCLXX [ <hi>Alias</hi> CCLXIX]. <hi>Quod melior sit qui fallitur, quam qui mentitur.</hi> </head>
<p>Multos invenimus qui fallere velint, qui autem
falli, neminem. Cum vero hoc alius sciens faciat,
alius nesciens patiatur, satis apparet, in una eademque
<pb n="0465C"/>
re, illum qui fallitur, eo qui mentitur esse meliorem;
quando quidem pati melius est iniquitatem
quam facere <note>(Aug. ibid., c. 36)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCLXXI [ <hi>Alias</hi> CCLXX]. <hi>De dilectione bonorum aeternorum, aut temporalium.</hi> </head>
<p>Inter temporalia atque aeterna hoc interest, quod
temporale aliquid plus diligitur antequam habeatur,
vilescit autem cum advenerit; non enim satiat
animam, nisi incorruptibilis gaudii vera et certa
aeternitas: aeternum vero ardentius diligitur adeptum,
<pb n="0466A"/>
quam desideratum. Nemo enim plus de illo aestimat
quam se habet, ut fiat vilius, quia speratum est
amplius: sed tanta est ibi excellentia, ut multo
plus adeptura sit charitas, quam vel fides credidit,
vel spes desideravit <note>(Aug. ibid., c. 38)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCLXXII [ <hi>Alias</hi> CCLXXI]. <hi>De fame et fastidio spiritali.</hi> </head>
<p>Qui in Scripturis sanctis non inveniunt veritatem
quam quaerunt, fame laborant: qui autem non
quaerunt quod in promptu habent, fastidii languore
marcescunt; et par utrorumque periculum est, dum
sapientiae cibum et illis obcaecatio, et his inedia
subtrahit <note>(Aug. lib. II de Doct. Christ. c. 6)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCLXXIII [ <hi>Alias</hi> CCLXXII]. <hi>De laboribus piorum.</hi> </head>
<p> <hi>Non sunt condignae passiones hujus temporis, ad
<pb n="0466B"/>
futuram gloriam, quae revelabitur in nobis.</hi> <emph>582</emph> Saeviat
et fremat mundus, increpet linguis, coruscet
armis: quidquid fecerit, quantum illud erit ad id
quod accepturi sumus? Appendo quod patior contra
id quod spero; hoc quidem sentio, illud spero: et
tamen incomparabiliter majus est quod speratur
quam quod infertur. Quidquid est quod contra
Christi nomen saevit, si potest vinci, tolerabile
est; si non potest, proficit praemio citius consequendo,
 et finis temporalis mali transit in perceptionem
aeterni boni <note>(Aug. serm. 279, de Paulo
apost., n. 4)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCLXXIV [ <hi>Alias</hi> CCLXXIII]. <hi>De charitate.</hi> </head>
<p>Cum in duobus praeceptis charitatis tota Lex pendeat
et Prophetae, quanto magis est Evangelium, quo Lex
<pb n="0466C"/>
non solvitur, sed adimpletur, et de quo Dominus dicit, <hi>Mandatum novum do vobis, 
 ut vos invicem diligatis <note>(Joan. XIII, 34)</note>
          </hi>?
Charitas enim innovat homines;
et sicut malignitas veteres, ita dilectio novos
facit.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCLXXV [ <hi>Alias</hi> CCLXXIV]. <hi>De flagellis Dei.</hi> </head>
<p>Quando corripit Deus genus humanum, et flagellis
piae castigationis exagitat, exercet ante judicium
disciplinam, et plerumque diligit quem flagellat <note>(Prov. III, 12)</note>,
nolens invenire quem damnet. Flagellat
<pb n="0467A"/>
autem simul et justos et injustos, quia nemo
est qui possit gloriari castum se habere cor, aut
mundum se esse a peccato <note>(Prov. XX, 9)</note>. Ita de
gratia misericordiae ejus veniunt etiam coronae justorum.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCLXXVI [ <hi>Alias</hi> CCLXXV]. <hi>De passionibus fidelium.</hi> </head>
<p>Labor piorum exercitatio est, non damnatio. Nec
enim conturbari debemus, cum aliquis sanctus gravia
et indigna perpetitur, si obliti non sumus quae
pertulerit Justus justorum, Sanctusque sanctorum;
cujus passio omnes superat passiones: quia cum
auctore universitatis nulla cujusquam est comparatio
creaturae.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCLXXVII [ <hi>Alias</hi> CCLXXVI]. <hi>De originali peccato.</hi> </head>
<p>
          <pb n="0467B"/>Miseria generis humani, cujus nullum hominum
ab exortu usque ad obitum videmus alienum, non
pertineret ad justum Omnipotentis <emph>583</emph> judicium,
si non esset originale peccatum <note>(Aug. lib. I Op.
Imp., n. 3)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCLXXVIII [ <hi>Alias</hi> CCLXXVII]. <hi>De providentia Dei operantis.</hi> </head>
<p>Creatoris omnitenentis omnipotentia causa est
subsistendi omni creaturae: quae virtus, si ab eis
quae condidit regendis aliquando cessaret, simul omnium
rerum species et natura concideret. Proinde
quod Dominus ait, <hi>Pater meus usque nunc operatur,</hi> 
continuationem quamdam operis ejus, qua simul
omnia continet atque administrat, ostendit. In quo
opere etiam sapientia ejus perseverat, de qua dicitur, <hi>Pertingit a fine usque in finem fortiter, et disponit
<pb n="0467C"/>
omnia suaviter.</hi> 
 Idem etiam Apostolus sentit, cum
Atheniensibus Deum praedicans, ait, <hi>In quo vivimus,
et movemur, et sumus.</hi> Qui si opus suum rebus creatis
subtraheret, nec vivere, nec moveri, nec esse
possemus. Et ideo sic Deus intelligendus est requievisse
ab omnibus operibus suis, ut jam nullam
naturam conderet, non ut conditas continere, et gubernare
cessaret <note>(Aug. l. IV de Gen. ad litt., c. 12)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCLXXIX [ <hi>Alias</hi> CCLXXVIII]. <hi>De observatione sabbati.</hi> </head>

<pb n="0468A"/>
<p>Observatione sabbati, quae vacatione unius diei
figurabatur, ablata, perpetuum sabbatum observat
qui spe futurae quietis sanctis est operibus intentus;
nec in ipsis bonis actibus suis quasi de propriis,
 et de his quae non acceperit, gloriatur; illum in se
operari cognoscens, qui simul operatur et quietus
est <note>(Aug. ibid., c. 13)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCLXXX [ <hi>Alias</hi> CCLXXIX]. <hi>De requie Dei.</hi> </head>
<p>Requies Dei recte intelligentibus ea est qua nullius
indiget bono. Et ideo certa etiam requies nobis
in illo est, quia nos beatificamur bono quod
ipse est, non ipse bono quod nos sumus. Nam et nos
aliquid bonum ab ipso sumus, qui fecit omnia bona
<pb n="0468B"/>
valde, in quibus fecit et nos. Porro alia res bona
praeter ipsum nulla est, quam ipse non fecit: ac per
hoc nullo bono alieno eget, qui bono quod fecit
non eget <note>(Aug. ibid., c. 16)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCLXXXI [ <hi>Alias</hi> CCLXXX]. <hi>De initio temporum.</hi> </head>
<p> <emph>584</emph> Factae creaturae motibus coeperunt currere
tempora. Unde ante creaturam frustra tempora requiruntur,
quasi possint inveniri ante tempora tempora.
Motus enim si nullus esset vel spiritalis vel corporalis
creaturae, quo per praesens praeteritis futura succederent,
 tempus nullum omnino esset. Moveri autem
creatura non utique posset, si non esset. Potius ergo
tempus a creatura, quam creatura coepit a tempore.
Utrumque autem ex Deo. <hi>Ex ipso enim <note>(Rom. XI, 36)</note>
          </hi>, <hi>et per ipsum, et in ipso sunt omnia 
 (Aug. l. V de Gen.
<pb n="0468C"/>
ad litt., c. 5)</hi>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCLXXXII [ <hi>Alias</hi> CCLXXXI]. <hi>Quod abjectissima etiam divina Providentia regit.</hi> </head>
<p>Cum Salvator dicit, unum passerem non cadere
in terram sine voluntate Dei, et quod fenum agri,
 post paululum mittendum in clibanum, ipse tamen
formet, ac vestiat <note>(Matth. X, 29; VI, 30)</note>, nonne
confirmat, non solum totam istam mundi partem
<pb n="0469A"/>
rebus mortalibus et corruptibilibus deputatam; verum
etiam vilissimas ejus abjectissimasque particulas
divina Providentia regi; ne fortuitis perturbari motibus
ea quorum causas comprehendere non possumus,
aestimemus <note>(Aug. ibid., c. 21 et 22)</note>?</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCLXXXIII [ <hi>Alias</hi> CCLXXXII]. <hi>Animam rationalem in spiritalia erigi debere.</hi> </head>
<p>Anima rationalis in ea debet erigi quae in spiritalium
natura maxime excellunt: ut quae sursum
sunt sapiat, non quae super terram <note>(Aug. l. VI de
Gen. ad litt., c. 22)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCLXXXIV [ <hi>Alias</hi> CCLXXXIII]. <hi>Quod in miraculis nihil fiat contra naturam.</hi> </head>
<p>Naturarum conditor Deus nihil in miraculis contra
naturam facit, nec quod novum est consuetudini,
<pb n="0469B"/>
repugnans est rationi. Nobis ergo videntur
 contra naturam insolita, quibus aliter naturae cursus
innotuit; non autem Deo, cui hoc est natura
quod fecerit <note>(Aug. ibid., c. 13)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCLXXXV [ <hi>Alias</hi> CCLXXXIV]. <hi>De incommutabili ratione operum Dei.</hi> </head>
<p> Omne corpus in omne corpus posse mutari <emph>585</emph> 
credibile est: quodlibet autem corpus in animam
rationalem posse converti, credere absurdum est.
Quoniam Deus sic est omnipotens, ut numquam suae
rationis instituta convellat <note>(Aug. lib. VII de Gen. ad
lit. c. 12 et 20)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCLXXXVI [ <hi>Alias omittebatur</hi> ]. <hi>Quod naturale sit nobis velle vivere, non autem male vivere.</hi> </head>
<p>Naturale nobis est velle vivere, male autem vivere
<pb n="0469C"/>
jam non est naturae, sed perversae voluntatis,
quam juste poena consequitur <note>(Aug. ibid., c. 27)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCLXXXVII [ <hi>Alias</hi> CCLXXXV]. <hi>Qualiter homo praesentia Dei illuminetur.</hi> </head>
<p>Sicut aer ex praesente lumine non factus est lucidus,
sed fit; quia si factus esset, non autem fieret,
etiam absente lumine lucidus permaneret: sic
homo, Deo praesente illuminatur, absente autem
 continuo tenebratur: a quo non locorum intervallis,
sed voluntatis aversione disceditur <note>(Aug.
lib. VIII de Gen. ad lit. c. 12)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCLXXXVIII [ <hi>Alias</hi> CCLXXXVI]. <hi>Deo obediendum.</hi> </head>

<pb n="0470A"/>
<p>Magna est utilitas hominis, jubenti Deo, etiam
incognita jussionis ratione, servire. Jubendo enim
Deus utile facit, quidquid jubere voluerit: de quo
metuendum non est, ne non profutura praecipiat;
nec fieri potest, ut voluntas propria non grandi
ruinae pondere super hominem cadat, si eam voluntati
superioris extollendo praeponat <note>(Aug. ibid., c. 13)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCLXXXIX [ <hi>Alias</hi> CCLXXXVII]. <hi>De excellentia humanae naturae.</hi> </head>
<p>Quam excellens bonum sit natura humana, hoc
maxime apparet, quod datum ipsi sit ut possit
summi et incommutabilis boni adhaerere naturae.
Quod si noluerit, bono se privat, et hoc ei malum
est; unde per justitiam Dei etiam cruciatus consequitur.
<pb n="0470B"/>
Quid enim tam iniquum, quam ut bene sit
desertori boni? Aliquando autem amissi superioris
boni non sentitur malum, dum habetur quod amatum
est inferius bonum. Sed divina justitia est, ut qui
voluntate amisit quod amare debuit, amittat cum
dolore quod amavit, et naturarum Creator ubique
laudetur. Adhuc enim bonum est, quod dolet amissum
bonum. Nam nisi aliquod bonum remansisset
in natura, nullius amissi boni dolor esset in poena <note>(Aug. ibid., c. 14)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCXC [ <hi>Alias</hi> CCLXXXVIII]. <hi>De potestate nocendi.</hi> </head>
<p> <emph>586</emph> Nocendi cupiditas potest esse a suo cuique
animo prava. <hi>Non est</hi> autem <hi>potestas nisi a Deo,</hi> 
 et hoc abdita, altaque ejus justitia; <hi>quoniam non
est iniquitas apud Deum (Aug. l. XI de Gen. ad litt.
<pb n="0470C"/>
c. 4)</hi>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCXCI [ <hi>Alias</hi> CCLXXXIX]. <hi>Quantum et quale bonum sit Deus.</hi> </head>
<p>Quantum et quale bonum sit Deus, etiam ex hoc
evidenter ostenditur, quod nulli ab eo recedenti
bene est: quia et qui gaudent in mortiferis voluptatibus,
sine doloris timore esse non possunt; et qui
omnino malum desertionis suae majore superbiae
stupore non sentiunt, aliis qui haec discernere noverunt,
 quanta miseria premantur, apparet: ut si
nolint recipere medicinam talia devitandi, valeant
<pb n="0471A"/>
ad exemplum, quo possunt talia devitari <note>(Aug.
lib. XI de Gen. ad litt. c. 5)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCXCII [ <hi>Alias</hi> CCXC]. <hi>Quod nulla creatura mala sit in natura.</hi> </head>
<p>Sicut vera ratio docet meliorem esse creaturam,
quam prorsus nihil delectat illicitum: ita eadem
ratio docet etiam illam bonam esse quae in potestate
habet illicitam delectationem ita cohibere, ut
non solum de caeteris licitis recteque factis, verum
etiam de ipsius pravae delectationis cohibitione
laetetur <note>(Aug. ibid., c. 7)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCXCIII [ <hi>Alias</hi> CCXCI]. <hi>De magnis operibus Domini.</hi> </head>
<p> <hi>Magna opera Domini, exquisita in omnes voluntates
ejus.</hi> Praevidet bonos futuros, et creat: praevidet
<pb n="0471B"/>
futuros malos, et creat: seipsum ad fruendum praebens
bonis, multa munerum suorum largiens etiam
malis; misericorditer ignoscens, juste ulciscens;
itemque misericorditer ulciscens, juste ignoscens;
nihil metuens de cujusquam malitia; nihil indigens
de cujusquam justitia; nihil sibi consulens de operibus
bonorum, et bonis consulens etiam de poenis
malorum <note>(Aug. ibid., c. 11)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCXCIV [ <hi>Alias</hi> CCXCII]. <hi>De superbia et invidentia.</hi> </head>
<p>Cum superbia sit amor excellentiae propriae, invidentia
vero sit odium felicitatis alienae, quid unde
nascatur in promptu est. Amando enim quisque
excellentiam suam, vel paribus invidet, quod ei
coaequentur; vel inferioribus, <emph>587</emph> ne sibi coaequentur;
vel superioribus, quod eis non coaequetur.
<pb n="0471C"/>
Superbiendo igitur quisque invidus, non invidendo
superbus est <note>(Aug. ibid., c. 14)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCXCV [ <hi>Alias</hi> CCXCIII]. <hi>Qualiter plenitudo divinitatis habitet in Christo corporaliter.</hi> </head>
<p>Plenitudo divinitatis in Christo dicta est corporaliter
habitare, non quia divinitas corpus est, sed
quia sacramenta veteris Testamenti appellantur
 umbrae futuri, propter umbrarum comparationem
corporaliter dicta est in Christo plenitudo divinitatis
habitare, quod in illo impleantur omnia quae in
illis umbris figurata sunt, ac sic quodammodo umbrarum
praecedentium ipse sit corpus, hoc est figurarum
et significationum illarum ipse sit veritas <note>(Aug. lib. XII de Gen. ad litt. c. 7)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCXCVI [ <hi>Alias</hi> CCXCIV]. <hi>De vitiis expugnandis.</hi> </head>

<pb n="0472A"/>
<p>Actio in hac vita pia est Deum colere, et ejus
gratia contra vitia interna pugnare, eisque usque
ad illicita instigantibus cogentibusve non cedere;
et ubi ceditur, indulgentiam, atque ut non cedatur,
adjutorium Dei, affectu religiosae pietatis exposcere.
In paradiso autem, si nemo peccasset, non esset
actio pietatis expugnare vitia: quia felicitatis esset
permansio vitia non habere <note>(Aug. l. I Op. Imp.,
n. 70)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCXCVII [ <hi>Alias</hi> CCXCV]. <hi>De fortitudine gentilium et Christianorum.</hi> </head>
<p>Fortitudinem gentilium mundana cupiditas, fortitudinem
autem Christianorum Dei charitas facit;
quae diffusa est in cordibus nostris, non per voluntatis
<pb n="0472B"/>
arbitrium, quod est a nobis, sed per Spiritum
sanctum, qui datus est nobis <note>(Aug. ibid., n. 83;
can. 18 conc. Araus. II)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCXCVIII [ <hi>Alias</hi> CCXCVI]. <hi>Quod nullum malum sit, nisi in aliquo bono.</hi> </head>
<p>Non potest esse ullum malum, nisi in aliquo bono:
quia non potest esse nisi in aliqua natura: omnis
autem natura, in quantum natura est, bonum est <note>(Aug. ibid., n. 114)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCXCIX [ <hi>Alias</hi> CCXCVII]. <hi>Nullis meritis gratiam praeveniri.</hi> </head>
<p>Debetur merces bonis operibus, si fiant: sed
gratia, quae non debetur, praecedit ut fiant <note>(Aug.
ibid., n. 133; can. 18 conc. Araus. II)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCC [ <hi>Alias</hi> CCXCVIII]. <hi>De circumcisione et baptismo.</hi> </head>

<pb n="0472C"/>
<p>Circumcisio carnis lege praecepta est; quia <emph>588</emph> 
non posset melius significari, per Christum regenerationis
auctorem tolli originale peccatum. Cum
praeputio quippe omnis homo nascitur, quemadmodum
cum originali peccato. Et octavo die lex circumcidi
carnem praecepit, quia Christus die Dominico
resurrexit, qui post septimum sabbati octavus
est. Et circumcisus praeputiatum gignit, trajiciens
in illum, quo ipse jam caruit: sicut baptizatus in
filium quem generat carne, reatum tamen trajicit
originis, a quo ipse jam liber est <note>(Aug. l. II Op.
Imp., n. 73)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCCI [ <hi>Alias</hi> CCXCIX]. <hi>De primo et secundo homine.</hi> </head>

<pb n="0473A"/>
<p>Primus homo Adam sic olim defunctus est, ut
tamen post illum secundus homo sit Christus, cum
tot hominum millia inter illum et hunc orta sint: et
ideo manifestum est, ad illum pertinere omnem
qui ex illa successione propaginis nascitur; sicut
ad istum pertinet omnis qui in illo gratiae largitate
renascitur. Unde fit ut totum genus humanum
quodammodo sint homines duo, primus et secundus <note>(Aug. l. II Op. Imp., n. 163)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCCII [ <hi>Alias</hi> CCC]. <hi>De judiciis Dei.</hi> </head>
<p>Nullo modo judiciis hominum comparanda sunt
judicia Dei: quem non dubitandum est esse justum,
etiam quando facit quod hominibus videtur injustum
<pb n="0473B"/> <note>(Aug. l. III Op. Imp., n. 24)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCCIII [ <hi>Alias</hi> CCCI]. <hi>De nativitate justorum.</hi> </head>
<p>Justus ex Deo, non ex hominibus nascitur:
quoniam renascendo, non nascendo fit justus. Unde
etiam regenerati filii Dei vocantur <note>(Aug. ibid.,
n. 51)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCCIV [ <hi>Alias</hi> CCCII]. <hi>De naturae humanae qualitate.</hi> </head>
<p>Natura humana etsi mala est, quia vitiata est;
non tamen malum est, quia natura est. Nulla enim
natura, in quantum natura est, malum est: sed
prorsus bonum, sine quo bono ullum esse non potest
 malum: quia nisi in aliqua natura ullum esse
non potest vitium; quamvis sine vitio possit esse
vel numquam vitiata, vel sanata natura <note>(Aug. ibid.,
n. 206)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCCV [ <hi>Alias</hi> CCCIII]. <hi>De morte peccatorum.</hi> </head>

<pb n="0473C"/>
<p>Justum Dei judicium est, ut peccato suo quisque
pereat, cum peccatum Deus non faciat: sicut mortem
non fecit, et tamen quem <emph>589</emph> morte dignum
 censet, occidit. Unde legitur, <hi>Deus mortem non
fecit:</hi> et legitur, <hi>Mors et vita a Deo est.</hi> Quae duo
inter se non esse contraria profecto videt quisquis
ab operibus divinis judicia divina discernit: quia
aliud est creando non instituisse mortalem, aliud
judicando plectere peccatorem <note>(Aug. l. IV Op. Imp.,
n. 32.)</note> </p>
</div1>

<div1>
        <head>CCCVI [ <hi>Alias</hi> CCCIV]. <hi>De poena peccati.</hi> </head>

<pb n="0474A"/>
<p>Deus quidem mundum fecit, et corpora prorsus
omnia. Sed ut corpus corruptibile aggravet animam,
et caro concupiscat adversus spiritum <note>(Sap.
IX, 15)</note>, non est praecedens natura hominis instituti,
sed consequens poena damnati <note>(Aug. ibid., n. 67)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCCVII [ <hi>Alias</hi> CCCV]. <hi>De bona institutione hominis.</hi> </head>
<p>Quantislibet vitiis turpetur quaecumque natura,
institutio ejus semper est bona. Nam sicut institutio
corporis bona est, etiam quando nascitur morbidus,
et institutio animi bona est, etiam quando nascitur
fatuus; sic institutio ipsius hominis bona est,
quando nascitur peccati originalis obnoxius <note>(Aug.
ibid., n. 115)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCCVIII [ <hi>Alias</hi> CCCVI]. <hi>De abolitione peccati.</hi> </head>
<p>
          <pb n="0474B"/>Sicut quidam parentes aggravant originale peccatum,
ita quidam relevant: sed nullus tollit, nisi ille
de quo dictum est, <hi>Ecce agnus Dei, ecce qui tollit peccata
mundi:</hi> cui nullum bonum hominis impossibile,
nullum malum est insanabile <note>(Aug. ibid., n. 132)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCCIX [ <hi>Alias</hi> CCCVII]. <hi>De gratia Dei.</hi> </head>
<p>Non ad merita hominum, sed ad Dei misericordiam
pertinet, cum ex illa massa primi hominis, cui merito
mors debetur, quisque liberatur. Non est enim
iniquitas apud Deum: quia neque remittendo, neque
exigendo quod debetur, injustus est; et ibi gratuita
est indulgentia, ubi justa posset esse vindicta <note>(Aug.
ep. 186, ad Paulinum, c. 6, n. 16)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCCX [ <hi>Alias</hi> CCCVIII]. <hi>Neminem, nisi Deo miserante, salvari.</hi> </head>
<p>
          <pb n="0474C"/>Natura humana, etiamsi in illa integritate in qua
est condita permaneret, nullo modo se ipsam, Creatore
suo non adjuvante, servaret. Unde, cum sine
Dei gratia salutem non possit custodire quam accepit,
quomodo sine Dei gratia potest recuperare
quam perdidit <note>(Aug. ibid., c. 11, n. 37; can. 19
conc. Araus. II)</note>?</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCCXI [ <hi>Alias</hi> CCCIX]. <hi>Nihil excusationis competere peccatori.</hi> </head>
<p>Inexcusabilis est omnis peccator vel reatu originis,
vel additamento etiam propriae voluntatis: <emph>590</emph> 
<pb n="0475A"/>
sive qui novit, sive qui ignorat, sive qui judicat,
sive qui non judicat. Quia et ipsa ignorantia in eis
qui intelligere noluerunt, sine dubitatione peccatum
est; in eis autem qui non potuerunt, poena peccati.
Ergo in utrisque non est excusatio, sed justa damnatio <note>(Aug. ep. 194, ad Sixtum, c. 9, n. 27)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCCXII [ <hi>Alias</hi> CCCX]. <hi>De his qui Spiritu Dei aguntur.</hi> </head>
<p> Plus est procul dubio agi quam regi. Qui enim
regitur, aliquid agit; et ideo regitur, ut recte agat:
qui autem agitur, agere ipse aliquid vix intelligitur.
Et tamen tantum praestat voluntatibus nostris gratia
Salvatoris, ut non dubitet Apostolus dicere, <hi>Quotquot
Spiritu Dei aguntur, hi filii Dei sunt.</hi> Nec aliquid in
nobis libera voluntas melius agere potest, quam ut
<pb n="0475B"/>
illi se commendet qui mala agere non potest <note>(Aug.
l. de Gestis Pelag. c. 3.)</note> </p>
</div1>

<div1>
        <head>CCCXIII [ <hi>Alias</hi> CCCXI]. <hi>Quid sit liberari a corpore mortis hujus.</hi> </head>
<p>Liberari a corpore mortis hujus, omni sanato
languore concupiscentiae carnis, est non ad poenam
corpus recipere, sed ad gloriam <note>(Aug. lib. I contra
duas epist. Pelag. cap. 11)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCCXIV [ <hi>Alias</hi> CCCXII]. <hi>Nihil hominem posse sine Deo.</hi> </head>
<p>Multa Deus facit in homine bona, quae non facit
homo: nulla vero facit homo, quae non Deus facit ut
faciat homo <note>(Aug. lib. II contra duas epist. Pelag.
cap. 8; et can. 20 Araus. II conc.)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCCXV ( <hi>Alias</hi> CCCXIII]. <hi>De vera justitia.</hi> </head>
<p>
          <pb n="0475C"/>Justitia secundum quam justus ex fide vivit, quoniam
per spiritum gratiae homini ex Deo est, vera
justitia est: quae licet non immerito in aliquibus justis
pro hujus vitae capacitate perfecta dicatur, parva
tamen est ad illam magnam quam capit aequalitas
angelorum: quam qui nondum habebat, et propter
illam quae jam inerat, perfectum; et propter istam,
quae adhuc deerat, imperfectum se esse dicebat. Sed
plane minor ista justitia facit meritum, major illa
facit praemium. Unde qui istam non sequitur, illam
non assequitur <note>(Aug. l. III cont. duas epist. Pelag.,
cap. 7)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCCXVI [ <hi>Alias</hi> CCCXIV]. <hi>Quod Christus solus sine peccato subiit poenam peccati.</hi> </head>
<p>De uno solo mediatore Dei et hominum homine
<pb n="0475D"/>
Christo Jesu fides catholica novit, quod pro nobis
mortem, id est, peccati poenam sine peccato subire
dignatus est. Sicut enim solus ideo factus est hominis
<pb n="0476A"/>
filius, ut nos per illum Dei filii fieremus: ita solus
suscepit <emph>591</emph> sine malis meritis poenam, sicut
nos per illum sine bonis meritis gratiam. Quia sicut
nobis non debebatur aliquid boni, ita nec illi aliquid
mali. Commendans ergo dilectionem suam in
eos quibus daturus erat indebitam vitam, pati pro
eis voluit indebitam mortem <note>(Aug. l. IV cont. duas
ep. Pelag., c. 4; can. 2 conc. Araus. II)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCCXVII [ <hi>Alias</hi> CCCXV]. <hi>Quod gratia non sit ex natura.</hi> </head>
<p>Sicut eis qui volentes in lege justificari, a gratia
exciderunt, verissime dicit Apostolus, <hi>Si ex lege justitia
est, ergo Christus gratis mortuus est <note>(Gal. II,
21)</note>
          </hi>: sic eis qui gratiam, quam commendat et percipit
fides Christi, putant esse naturam, verissime
<pb n="0476B"/>
dicitur, Si per naturam justitia est, ergo Christus
gratis mortuus est. Jam hic enim erat lex, et non
justificabat: jam hic erat et natura, et non justificabat.
Ideo Christus non gratis mortuus est: ut et lex
per illum impleretur, qui dixit, <hi>Non veni solvere legem,
sed implere <note>(Matth. V, 17)</note>
          </hi>; et natura per Adam
perdita, per illum repararetur qui dixit, venisse se
quaerere et salvare quod perierat <note>(Aug. lib. de Gratia
et Lib. Arb. c. 13; et can. 21 conc. Araus. II)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCCXVIII [ <hi>Alias</hi> CCCXVI]. <hi>De misericordia et judicio.</hi> </head>
<p>Posse habere fidem, sicut posse habere charitatem,
naturae est hominum: habere autem fidem, quemadmodum
habere charitatem, gratiae est fidelium.
Sed cum voluntas credendi aliis praeparetur, aliis
<pb n="0476C"/>
non praeparetur a Domino, discernendum est quid
veniat de misericordia ejus, quid de judicio. <hi>Universae</hi> 
enim <hi>viae Domini misericordia et veritas. <note>(Psal.
XXIV, 10)</note>
          </hi>. <hi>Investigabiles</hi> autem <hi>sunt viae ipsius <note>(Rom. XI, 33)</note>
          </hi>.
Investigabiles igitur sunt, misericordia,
qua gratis liberat, et veritas qua juste judicat <note>(Aug. l. I de Praedest. Sanctor. c. 5 et 6)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCCXIX [ <hi>Alias</hi> CCCXVII]. <hi>De erigendis lapsis.</hi> </head>
<p>Nemo erigit quemquam ad id in quo ipse est,
nisi aliquantum ad id in quo est ille descendat <note>(Aug.
epist. 11, ad Nebridium, n. 4)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCCXX [ <hi>Alias</hi> CCCXVIII]. <hi>De contemnenda mundi gloria.</hi> </head>
<p>Quas vires nocendi habeat humanae gloriae amor,
non sentit, nisi qui ei bellum indixerit. Quia si cuiquam
<pb n="0476D"/>
facile est laudem non cupere, dum negatur;
difficile est ea non delectari, cum offertur <note>(Aug. ep.
22, ad Aurel., n. 8)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCCXXI [ <hi>Alias</hi> CCCXIX]. <hi>De temporalibus bonis relinquendis.</hi> </head>

<pb n="0477A"/>
<p>Omnes mundi opes contemnit qui non solum <emph>592</emph> 
quantum potuit, sed etiam quantum voluit habere
contemnit. In quo cavendum est ne surrepat elatio.
Utilius enim terrena opulentia humiliter tenetur,
quam superbe relinquitur <note>(Aug. ep. 31, ad Paulinum,
n. 5)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCCXXII [ <hi>Alias</hi> CCCXX]. <hi>De cohibenda ira.</hi> </head>
<p>Nulli irascenti ira sua videtur injusta. Unde ab
omni indignatione cito redeundum est ad mansuetudinis
lenitatem. Nam pertinax motus facile in ejus
odium transit cui non celeriter ignoscitur <note>(Aug. ep.
38, ad Profuturum n. 2)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCCXXIII [ <hi>Alias</hi> CCCXXI]. <hi>De lege et gratia.</hi> </head>

<pb n="0477B"/>
<p>Qui dedit legem, ipse dedit et gratiam: sed legem
per servum misit, cum gratia ipse descendit: ut quia
lex ostendit peccata, non tollit; volentes legem
suis viribus exsequi, nec valentes, cogantur ad gratiam,
quae et impossibilitatis morbum, et inobedientiae
aufert reatum <note>(Aug. tract. 3 in Joan. Evang.
num. 2)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCCXXIV [ <hi>Alias</hi> CCCXXII]. <hi>De sabbato.</hi> </head>
<p>Verum sabbatum Christianus observat, abstinens
 se ab opere servili, id est, a peccato: quoniam <hi>qui
facit peccatum <note>(Joan. VIII, 34)</note>
          </hi>, <hi>servus est peccati <note>(Aug. ibid., n. 19)</note>
          </hi>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCCXXV [ <hi>Alias</hi> CCCXXIII]. <hi>De his quae hominum propria sunt.</hi> </head>

<pb n="0477C"/>
<p>Nemo habet de suo, nisi mendacium et peccatum.
Si quid autem habet homo veritatis atque justitiae,
ab illo fonte est quem debemus sitire in hac eremo;
ut ex eo quasi quibusdam guttis irrorati, non deficiamus
in via <note>(Aug. tract. 5 in Joan. n. 1; can. 22
conc. Araus. II)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCCXXVI [ <hi>Alias</hi> CCCXXIV]. <hi>De inseparabili opere Patris et Filii.</hi> </head>
<p>Quod Pater cum Christo facit, Christus facit: et
quod Christus cum Patre facit, Pater facit: nec
seorsum aliquid agit inseparabilis charitas, majestas,
potestas: sicut ipse Dominus dicit <note>(Joan. X, 30)</note>, <hi>Ego et Pater unum sumus 
 <note>(Aug. ibid.)</note>
          </hi>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCCXXVII [ <hi>Alias</hi> CCCXXV]. <hi>Cui prosit baptismi sacramentum.</hi> </head>

<pb n="0478A"/>
<p>Regenerationis gratiam ita etiam hi non minuunt
qui ejus dona non servant, sicut lucis nitorem loca
immunda non polluunt. Qui ergo gaudes baptismi
perceptione, vive in novi hominis sanctitate; et tenens
fidem quae per dilectionem operatur, habe
bonum quod nondum habes, ut prosit tibi bonum
quod habes <note>(Aug. tract. 6 in Joan., n. 16)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCCXXVIII [ <hi>Alias</hi> CCCXXVI]. <hi>Quomodo Christus sit veritas.</hi> </head>
<p> <emph>593</emph> Sic est veritas Christus, ut totum verum
accipiatur in Christo: verum Verbum Dei, Deus
aequalis Patri; vera anima, vera caro, verus homo,
verus Deus, vera nativitas, vera passio, vera mors,
<pb n="0478B"/>
vera resurrectio. Si aliquid horum dixeris falsum,
intrat putredo, de veneno serpentis nascuntur vermes
mendaciorum, et nihil integrum remanebit;
quia ubi fuerit falsi alicujus corruptio, ibi veritatis
integritas non erit <note>(Aug. tract. 8 in Joan., n. 5)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCCXXIX [ <hi>Alias</hi> CCCXXVII]. <hi>De charitate.</hi> </head>
<p> Quanta est charitas? quae si desit, frustra habentur
caetera; si adsit, habentur omnia <note>(Aug.
tract. 9 in Joan., n. 8)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCCXXX [ <hi>Alias</hi> CCCXVIII]. <hi>Quomodo Christus reliquerit Patrem et matrem.</hi> </head>
<p>Reliquit Christus Patrem: quia <hi>cum in forma Dei
esset, non rapinam arbitratus est esse aequalis Deo,
sed semetipsum exinanivit, formam servi accipiens <note>(Philip. II, 6)</note>
          </hi>.
Hoc est enim, reliquit Patrem, non
<pb n="0478C"/>
quia deseruit, et recessit a Patre; sed quia non in
ea forma apparuit hominibus in qua aequalis est
Patri. Reliquit autem matrem, relinquendo synagogam
Judaeorum, de qua secundum carnem natus est;
et inhaerendo Ecclesiae, quam ex omnibus gentibus
congregavit.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCCXXXI [ <hi>Alias</hi> CCCXXIX. <hi>De comparatione primi Adam et secundi.</hi> </head>
<p> Dormit Adam, ut fiat Eva: moritur Christus, ut
fiat Ecclesia. Dormienti Adae, fit Eva de latere:
mortuo Christo, lancea percutitur latus, ut profluant
sacramenta, quibus formetur Ecclesia.
Unde merito Apostolus ipsum Adam dicit formam
futuri. Quia <hi>sicut omnes in Adam moriuntur (Rom.
<pb n="0479A"/>
V, 14; I Cor. XV, 22)</hi>, <hi>ita et in Christo omnes vivificabuntur <note>(Aug. ibid., n. 10)</note>
          </hi>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCCXXXII [ <hi>Alias</hi> CCCXXX]. <hi>De Incarnatione Verbi.</hi> </head>
<p>Deus homo factus est: quid futurus est homo,
propter quem Deus factus est homo <note>(Aug. tract. 10
in Joan., n. 1)</note>?</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCCXXXIII [ <hi>Alias</hi> CCCXXXI]. <hi>De duabus nativitatibus hominum.</hi> </head>
<p>Una est nativitas de terra, alia de coelo; una est
de carne, alia de Spiritu; una est de aeternitate,
alia de mortalitate; una est de masculo et femina,
alia de Deo et Ecclesia. Sed ipsae duae singulares
sunt. Quomodo enim <emph>594</emph> uterus non potest repeti,
sic nec baptismus iterari <hi>(Aug. tract. 11 in
<pb n="0479B"/>
Joan., n. 6)</hi>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCCXXXIV [ <hi>Alias</hi> CCCXXXII]. <hi>De diversitate bonorum in Deo.</hi> </head>
<p> Si visibilia attendas, nec panis est Deus, nec
aqua est Deus, nec lux ista est Deus, nec vestis est
Deus, nec domus est Deus: omnia enim haec visibilia
sunt, et singula sunt. Quod enim est panis,
non hoc est aqua; et quod est vestis, non hoc est
domus; et quod sunt ista, non hoc est Deus; visibilia
enim sunt, Deus autem totum tibi est, quod
recte desideras: et omnium bonorum varietas uno
fonte profunditur. Quoniam cum sua tribuit, se
ipsum sub diversis munerum suorum nominibus impertit <note>(Aug. tract. 13 in Joan., n. 5)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCCXXXV [ <hi>Alias</hi> CCCXXXIII]. <hi>De anima et intellectu.</hi> </head>

<pb n="0479C"/>
<p>Anima carnalia appetens feminae comparatur non
habenti rectorem virum, qui est intellectus, cujus
eam oportet sapientia gubernari: non quasi aliud
sit quam anima; sed quia obtutus quidam occultus
sit animae. Sicut enim exteriores oculi quiddam
sunt carnis, ita mens quiddam est animae,
quod in ea secundum participationem divinae rationis
excellit. Et tunc omnibus motibus suis bene
praesidet, cum superna luce radiatur, ut sit in ea <hi>lumen verum, quod illuminat omnem hominem venientem
in hunc mundum 
 <note>(Aug. tract. 15 in Joan., n. 19)</note>
          </hi>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCCXXXVI [ <hi>Alias</hi> CCCXXXIV]. <hi>De loco orationis.</hi> </head>

<pb n="0480A"/>
<p> Qui supplicaturus Deo locum aptum et sanctum
requiris, interiora tua munda, et omni inde mala
cupiditate depulsa, praepara tibi in cordis tui pace
secretum. Volens in templo orare, in te ora; et ita
age semper, ut Dei templum sis. Ibi enim Deus
exaudit, ubi habitat <note>(Aug. ibid., n. 25)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCCXXXVII [ <hi>Alias</hi> CCCXXXV]. <hi>De sensibus corporis, et judicio animi.</hi> </head>
<p>Sensus corporis corporalia nuntiant cordi. Et
non omnium facultas eadem: quia non inde videtur,
unde auditur; nec unde sapor, inde et odor capitur:
nec hi ministri, sine tactu ad laevia et aspera,
calida et frigida, humida et sicca, discernenda, sufficiunt.
Incorporea vero animus suo tantum sensu
<pb n="0480B"/>
dijudicat, et omnes varietates uno motu attingit: <emph>595</emph> 
 et quidquid discretionis inter bona et mala,
justa et injusta rationabiliter invenit, unius est
intentionis effectus: ut ibi imago Dei appareat, ubi
unum idemque est, quo mens potest quantum potest <note>(Aug. tract. 18 in Joan., n. 9 et 10)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCCXXXVIII [ <hi>Alias</hi> CCCXXXVI]. <hi>De vita Filii Dei.</hi> </head>
<p> Dei Filius dicitur vitam habere in semetipso,
sicut habet Pater, non participando adeptus, sed nascendo.
Vitam enim genuit Pater vita: nec differt
in aliquo essentia gignentis et geniti; cum sic ex Patre
sit Filius, ut consempiternae aequalitatis, non
una quidem persona, sed una sit Deitas <note>(Aug. tract.
19 in Joan., n. 12 et 13)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCCXXXIX [ <hi>Alias</hi> CCCXXXVII]. <hi>Quare Filius, et non Pater, dicitur judicaturus.</hi> </head>

<pb n="0480C"/>
<p>Quamvis numquam recedat a Filio Pater, ad judicandos
tamen vivos et mortuos, non ipse dicitur,
sed Filius affuturus: quia ibi nec Patris, nec Filii
Deitas, sed illa forma videbitur Filii quam sibi per
sacramentum incarnationis univit. Ipsa ergo erit judex,
quae sub judice stetit: ipsa judicabit, quae judicata
est; ut videant impii ejus gloriam, in cujus
mansuetudinem saevierunt. Talis ergo apparebit
judex, qualis videri possit, et ab eis quos coronaturus
est, et ab eis quos damnaturus est. Pater autem
non apparebit; quia forma servi non est indutus:
<pb n="0481A"/>
sed Filio, qui etiam homo factus est, dedit judicii
potestatem <note>(Aug. ibid., n. 16)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCCXL [ <hi>Alias</hi> CCCXXXVIII, <hi>ante</hi> CCCXXXVI]. <hi>Quomodo voluntatem Dei et nostram faciamus.</hi> </head>
<p>Suam voluntatem homines faciunt, non Dei,
quando id agunt quod Deo displicet. Quando autem
ita faciunt quod volunt, ut divinae serviant voluntati:
quamvis volentes agant quod agunt, illius tamen
voluntas est, a quo et praeparatur et jubetur
quod volunt <note>(Aug. ibid., n. 19: can. 23 conc.
Araus. II)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCCXLI [ <hi>Alias</hi> CCCXXXIX, <hi>ante</hi> CCCXXXVII]. <hi>De doctrina Patris per Verbum.</hi> </head>
<p>Si illum docet Pater, qui audit verbum ejus: quaere
 quid sit Christus, et invenies Verbum ejus, <hi>In
<pb n="0481B"/>
principio erat Verbum;</hi> non autem, In principio Deus
fecit Verbum: sicut, <hi>In principio Deus fecit coelum
et terram.</hi> Verbum enim Dei Deus est, non creatura: <emph>596</emph> 
 nec factum inter omnia, sed per quod
facta sunt omnia. Ut ergo ad talis verbi doctrinam
homo in carne constitutus possit accedere; <hi>Verbum
caro factum est, et habitavit in nobis <note>(Aug. tract. 26
in Joan., n. 8)</note>
          </hi>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCCXLII [ <hi>Alias</hi> CCCXL, <hi>ante</hi> CCCXXXVIII]. <hi>De carne Christi.</hi> </head>
<p>Caro Christi fidelium vita est, si corpus ipsius
esse non negligant. Fiant ergo corpus Christi, si
volunt vivere de spiritu Christi; de quo non vivit,
nisi corpus Christi <note>(Aug. ibid., n. 13)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCCXLIII [ <hi>Alias</hi> CCCXLI, <hi>ante</hi> CCCXXXIX]. <hi>Qui edunt corpus Christi.</hi> </head>

<pb n="0481C"/>
<p>Escam vitae accipit, et aeternitatis poculum bibit,
qui in Christo manet, et cujus Christus habitator
est. Nam qui discordat a Christo, nec carnem
ejus manducat, nec sanguinem bibit: etiam si tantae
rei sacramentum ad judicium suae praesumptionis
quotidie indifferenter accipiat <note>(Aug. ibid., n. 18)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCCXLIV [ <hi>Alias</hi> CCCXLII, <hi>ante</hi> CCCXL]. <hi>De malorum felicitate.</hi> </head>
<p>Vellet mundana sapientia, ut numquam permitteret
Deus eos qui mali sunt esse felices, quod utique
non sinet; sed ideo mali cum habent quod volunt,
<pb n="0482A"/>
felices putantur, quia quid sit felicitas ignorant <note>(Aug. tract. 28 in Joan., n. 7)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCCXLV [ <hi>Alias</hi> CCCXLIII, <hi>ante</hi> CCCXLI]. <hi>De mutatione cordis.</hi> </head>
<p> Aliud est migrare corpore, aliud corde. Migrat
corpore, qui motu corporis mutat locum; migrat
corde, qui motu cordis mutat affectum. Si aliud
amas, aliud amabas; non ibi es ubi eras <note>(Aug. tract.
32 in Joan., n. 21)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCCXLVI [ <hi>Alias</hi> CCCXLIV, <hi>ante</hi> CCCXLII]. <hi>De chrismate.</hi> </head>
<p>Christi nomen a chrismate est, id est, ab unctione.
Quia ideo omnis Christianus sanctificatur, ut
intelligat se non solum sacerdotalis et regiae dignitatis
esse consortem, sed etiam contra diabolum
<pb n="0482B"/>
fieri luctatorem <note>(Aug. tract. 33 in Joan., n. 3)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCCXLVII [ <hi>Alias</hi> CCCXLV, <hi>ante</hi> CCCXLIII]. <hi>De lumine.</hi> </head>
<p>Sequamur Christum lumen verum, ne ambulemus
in tenebris. Tenebrae autem metuendae sunt morum,
non oculorum: et si oculorum, non exteriorum, sed
 interiorum, unde discernitur non album et nigrum,
sed justum et injustum <note>(Aug. tract. 35 in Joan., n. 1)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCCXLVIII [ <hi>Alias</hi> CCCXLVI, <hi>ante</hi> CCCXLIV]. <hi>Quod verus Deus et verus homo sit Christus.</hi> </head>
<p> <emph>597</emph> Catholica fides Dominum Jesum Christum et
verum Deum et verum hominem credit, et praedicat.
Utrumque enim scriptum est, et utrumque verum
est. Qui Deum tantummodo asserit Christum, medicinam
negat, qua sanatus est. Qui hominem tantummodo
<pb n="0482C"/>
asserit Christum, potentiam negat, qua
creatus est. Utrumque ergo anima fidelis ac recta
suscipe: et Deus Christus est, et homo Christus est.
Qualis Deus Christus? Aequalis Patri, unum cum Patre.
Qualis homo Christus? Virginis filius, trahens
de homine mortalitatem, non trahens iniquitatem <note>(Aug. tract. 38 in Joan., n. 2)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCCXLIX, [ <hi>Alias</hi> CCCXLVII, <hi>ante</hi> CCCXLV]. <hi>De missione Verbi.</hi> </head>
<p> Missus est Dominus Christus a Patre, non recessit
a Patre. Missio ejus incarnatio fuit et invisibili
Deitati hoc fuit in hunc mundum venire, quod apparere.
Quod si cito caperetur, non opus erat ut crederetur,
<pb n="0483A"/>
 quia videretur. Credendo ergo capitur,
quod nisi credatur, numquam intelligitur <note>(Aug.
tract. 38 in Joan. n. 7)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCCL [ <hi>Alias</hi> CCCXLVIII, <hi>ante</hi> CCCXLVI]. <hi>De fide Patris et Filii.</hi> </head>
<p>Ut recte credatur Pater et Filius, ipse Filius audiendus
est, dicens, <hi>Ego et Pater unum sumus <note>(Joan.
X, 30)</note>
          </hi>. Duobus enim verbis duae simul haereses detruncantur.
Nam per id quod ait, <hi>unum,</hi> Arium perculit:
per illud quod ait, <hi>sumus,</hi> Sabellium stravit:
quia nec, <hi>sumus,</hi> de uno, nec, <hi>unum</hi> diceret de
diverso <note>(Aug. ibid., n. 9)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCCLI [ <hi>Alias</hi> CCCXLIX, <hi>ante</hi> CCCXLVII]. <hi>De Deo et homine Jesu Christo.</hi> </head>
<p> Utrumque oportet noverimus in Christo, et unde
<pb n="0483B"/>
aequalis est Patri, et unde illo major est Pater. Illud
Verbum est, illud caro; illud Deus est, illud homo.
Sed unus est Christus Deus et homo <note>(Aug. tract. 37
in Joan., n. 10)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCCLII [ <hi>Alias</hi> CCCL, <hi>ante</hi> CCCXLVIII]. <hi>De unitate divinae Trinitatis.</hi> </head>
<p>Multorum hominum multae sine dubio animae, et
multa sunt corda: sed si per fidem et dilectionem
adhaereant Deo, fiunt omnes una anima, et cor unum.
Si ergo <hi>charitas Dei,</hi> <emph>598</emph> quae <hi>diffusa est in cordibus
nostris, per Spiritum sanctum, qui datus est nobis <note>(Rom. V, 5)</note>
          </hi>,
tantam unitatem multarum animarum
et multorum cordium facit; quanto magis certiusque
in Patre et Filio et Spiritu sancto aeterna et incommutabilis
unitas manet, ubi indifferens Trinitas unus
<pb n="0483C"/>
Deus est, unum lumen, unumque principium <note>(Aug.
tract. 39 in Joan., n. 5)</note>?</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCCLIII [ <hi>Alias</hi> CCCLI, <hi>ante</hi> CCCXLIX]. <hi>Quomodo docuit Pater Filium.</hi> </head>
<p>Non sic docuit Pater Filium quasi indoctum genuerit,
et scientiam contulerit nescienti: sed intemporalis
doctrina est intemporalis essentia; et hoc est
a Patre doceri, quod est a Patre generari: quia simplici
veritatis naturae esse et nosse non est aliud
atque aliud, sed idipsum <note>(Aug. tract. 40 in Joan.
n. 5)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCCLIV [ <hi>Alias</hi> CCCLII, <hi>ante</hi> CCCL]. <hi>De fide et veritate.</hi> </head>

<pb n="0484A"/>
<p>Fides semper praevenit visionem. Credimus enim
ut cognoscamus, non cognoscimus ut credamus. Fides
ergo est, quod non vides credere; veritas, quod
credidisti videre <note>(Aug. ibid., n. 9)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCCLV [ <hi>Alias</hi> CCCLIII, <hi>ante</hi> CCCLI]. <hi>De bono odore Christi.</hi> </head>
<p>Bonus Christi odor est praedicatio veritatis, quo
odore vitam capit qui Evangelio bonis moribus
servit et congruit; mortem autem incurrit, cujus ab
his quae bene loquitur, vita dissentit. Quae conditio
etiam auditores obstringit, cum recta praedicatio ab
aliis per incredulitatem auditur in mortem, ab aliis
per fidem suscipitur in salutem <hi>(Aug. tract. 50 in
<pb n="0484B"/>
Joan., n. 8)</hi>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCCLVI [ <hi>Alias</hi> CCCLIV, <hi>ante</hi> CCCLII]. <hi>De facultate credendi.</hi> </head>
<p>Fides Christi est, credere in eum qui justificat
impium, credere in Mediatorem, sine quo nullus
reconciliatur Deo; credere in Salvatorem, qui venit
quaerere et salvare quod perierat; credere in eum
qui dixit, <hi>Sine me nihil potestis facere <note>(Joan. XV, 5)</note>
          </hi>.
Sed hanc fidem non apprehendit, qui ignorans Dei
justitiam, qua justificatur impius, suam vult constituere,
 qua convincatur superbus. Talia enim sentientes
sua elatione obdurantur, et excaecantur: <emph>599</emph> 
quia negando Dei gratiam, non adjuvantur <note>(Aug.
tract. 53 in Joan., n. 10)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCCLVII [ <hi>Alias</hi> CCCLV, <hi>ante</hi> CCCLIII] <hi>De vera dilectione.</hi> </head>

<pb n="0484C"/>
<p>Charitatem habens, <hi>quae est de corde puro, et conscientia
bona, et fide non ficta,</hi> diligit Deum et proximum
sicut seipsum. Amator enim Dei, amator est
sui: et non diligens Deum, non diligit proximum;
quia non diligit seipsum. Pro hac autem dilectione
patienter etiam mundi odia sunt toleranda; necesse
est enim ut nos oderit, quos videt odisse quod diligit <note>(Aug. tract. 87 in Joan., n. 1 et 2)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCCLVIII [ <hi>Alias</hi> CCCLVI, <hi>ante</hi> CCCLIV]. <hi>De bipartita mundi significatione.</hi> </head>
<p>Duo hominum genera sub uno mundi nomine
<pb n="0485A"/>
nuncupantur. Sicut enim dicitur mundus in impiis,
ita dicitur mundus in sanctis. Unde cum totus a semetipso
et in odio et in amore discordet, nos eum et
odisse jubemur, et amare, cum dicitur nobis, <hi>Nolite
diligere mundum <note>(I Joan. II, 15)</note>
          </hi>; et cum dicitur, <hi>Diligite
inimicos vestros <note>(Matt. V, 44)</note>
          </hi>, ut quorum exsecramur
iniquitatem, optemus salutem <note>(Aug. ibid., n. 4)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCCLIX [ <hi>Alias</hi> CCCLVII, <hi>ante</hi> CCCLV]. <hi>De vitanda scientiae gloria.</hi> </head>
<p>Ad vitandam tentationem vanae gloriae, melior est
 discentis conditio quam docentis. Tutius enim
auditur veritas quam praedicatur. Quoniam cum
doctrina recipitur, humilitas custoditur; cum autem
disputatio placet, vix est ut disserentem non pulset
quantulacumque jactantia <hi>(Aug. tract. 57 in Joan.,
<pb n="0485B"/>
n. 2)</hi>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCCLX [ <hi>Alias</hi> CCCLVIII, <hi>ante</hi> CCCLVI]. <hi>De laude qua se praedicat Deus.</hi> </head>
<p>Periculosum est homini sibi placere, cui cavendum
est superbire. Deus autem quantumcumque se laudet,
non se extollit excelsus, nec vult se sua videri
majestate majorem. Sed cum homini loquitur potentiam
suam, non hoc agit ut ipse gloriosior,
sed ut ille melior fiat et doctior. Nobis enim prodest
auctorem nostrum agnoscere, et ei qui est super
omnia subjacere: ne de quo non possumus comprehendere
quid est, possimus sentire quod non est <note>(Aug. tract. 58 in Joan., n. 3)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCCLXI [ <hi>Alias</hi> CCCLIX, <hi>ante</hi> CCCLVII]. <hi>De remittendis peccatis.</hi> </head>
<p>
          <pb n="0485C"/>Christiana observantia ad perfectae pietatis profectum
per mutuam maxime pervenit <emph>600</emph> indulgentiam
peccatorum, dante nobis Domino suae bonitatis
exemplum. Nam si ille, in quo nullum omnino
fuit peccatum, interpellat pro peccatis nostris,
quanto magis nos invicem pro propriis orare debemus?
Amplectenda quippe est homini, qui non
omni potest carere peccato, tam benigna conditio,
ut dimittendo delicta aliena, diluat sua <note>(Aug. ibid.,
n. 5)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCCLXII [ <hi>Alias</hi> CCCLX, <hi>ante</hi> CCCLVIII]. <hi>De impletione desideriorum justorum.</hi> </head>
<p>Justorum desideriorum satietati tunc nihil deerit,
<pb n="0486A"/>
quando Deus omnia in illis omnibus erit <note>(I Cor.
XV, 28)</note>. Ad quam beatitudinem hi perveniunt, qui
huic saeculo ante separationem animae a carne moriuntur,
nec in eis inveniuntur cupiditatibus, quas
sola superat dilectio Dei: ut et id patiatur iniquitas,
quod elegit; et eo bono fruatur justitia, quod
amavit <note>(Aug. tract. 65 in Joan., n. 1)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCCLXIII [ <hi>Alias</hi> CCCLXI, <hi>ante</hi> CCCLIX]. <hi>De confitendo homine Jesu Christo.</hi> </head>
<p>Qui sic confitetur Christum Deum, ut eumdem
hominem neget verum, habentem scilicet unitam
sibi nostrae carnis animaeque naturam, non est pro
illo mortuus Christus, quia secundum hominem
mortuus est Christus. Non reconciliatur per Mediatorem
Deo. <hi>Unus enim Deus, et unus Mediator Dei
<pb n="0486B"/>
et hominum, homo Christus Jesus <note>(I Tim. II, 5)</note>
          </hi>. Non
justificatur per ipsum, quia <hi>sicut per inobedientiam
unius hominis peccatores constituti sunt multi, ita per
obedientiam unius hominis justi constituentur multi <note>(Rom. V, 19)</note>
          </hi>.
Non resurget in resurrectionem vitae,
quia <hi>per hominem mors, et per hominem resurrectio
mortuorum. Sicut enim in Adam omnes moriuntur, ita
et in Christo omnes vivificabuntur <note>(I Cor. XV 21, 22)</note>
          </hi>.
 Nec ullus se beati Petri defendat exemplo, qui se
multis lacrymis et accusavit et lavit <note>(Matt. XXVI, 75)</note>,
ut principem suum Ecclesia non negationis, sed poenitentiae
imitatione sequeretur <note>(Aug. tract. 66 in
Joan., n. 2)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCCLXIV [ <hi>Alias</hi> CCCLXII, <hi>ante</hi> CCCLX]. <hi>De aeternitate.</hi> </head>

<pb n="0486C"/>
<p>In quibusdam aeternis potest aliqua esse distantia,
ipsa autem aeternitas absque diversitate mensurae
est. Multae quippe mansiones, in una vita varias meritorum
significant dignitates. Sed ut Deus omnia
in omnibus erit, fiet etiam in dispari claritate par
gaudium, <emph>601</emph> ut quod habent singuli, commune sit
omnibus. Quoniam per connexionem dilectionis, a
gloria capitis nulla erit aliena pars corporis <note>(Aug.
tract. 67 in Joan., n. 2)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCCLXV [ <hi>Alias</hi> CCCLXIII, <hi>ante</hi> CCCLXI]. <hi>De fide.</hi> </head>
<p>Fides eorum qui Deum visuri sunt, quod non videt
<pb n="0487A"/>
credit: nam si videt, non est fides. Credenti
 colligitur meritum, videnti redditur praemium <note>(Aug.
tract. 68 in Joan., n. 3)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCCLXVI [ <hi>Alias</hi> CCCLXIV, <hi>ante</hi> CCCLXII]. <hi>Quod propitius sit Deus non annuendo malorum votis.</hi> </head>
<p>Male usurus eo quod vult accipere, Deo potius
miserante non accipit. Proinde si hoc ab eo petitur
unde homo exauditus laedatur, magis metuendum
est, ne quod possit Deus non dare propitius, det
iratus <note>(Aug. tract. 73 in Joan., n. 1)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCCLXVII [ <hi>Alias</hi> CCCLXV, <hi>ante</hi> CCCLXIII]. <hi>De duplici dilectione Christi erga diligentes se.</hi> </head>
<p> <hi>Qui diligit me,</hi> inquit Dominus, <hi>diligetur a Patre
meo; et ego diligam eum, et manifestabo ei me ipsum.</hi> 
 Quid est, <hi>diligam?</hi> tamquam tunc dilecturus sit, et
<pb n="0487B"/>
nunc non diligat? Absit. Quomodo enim nos Pater
sine Filio, aut Filius sine Patre diligeret? Quomodo,
cum inseparabiliter operentur, separabiliter diligunt?
Sed ad hoc <hi>diligam eum,</hi> ad quod sequitur, <hi>et manifestabo ei me ipsum; diligam, et manifestabo,</hi> 
 id
est, ad hoc diligam, ut manifestem. Nunc enim ad
hoc dilexit, ut credamus, et mandatum fidei teneamus:
tunc ad hoc diliget, ut videamus, et ipsam
visionem mercedem fidei capiamus. Quia et nos nunc
diligimus credendo quod videbimus; tunc autem
diligemus videndo quod credidimus <note>(Aug. tract. 75
in Joan., n. 5)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCCLXVIII [ <hi>Alias</hi> CCCLXVI, <hi>ante</hi> CCCLXIV]. <hi>De vite et palmitibus vitis.</hi> </head>
<p>Ita sunt in vite palmites, ut viti nihil conferant,
<pb n="0487C"/>
sed inde accipiant unde vivant. Sic quippe vitis est
in palmitibus, ut vitale alimentum subministret eis,
non sumat ab eis. Ac per hoc et manentem in se habere
Christum, et manere in Christo, discipulis prodest
utrumque, non Christo. Nam praeciso <emph>602</emph> palmite,
potest de viva radice alius pullulare: qui autem
praecisus est, sine radice non potest vivere <note>(Aug.
tract. 81 in Joan. n. 1; can. 24 conc. Araus. II)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCCLXIX [ <hi>Alias</hi> CCCLXVII, <hi>ante</hi> CCCLXV]. <hi>De humanae justitiae modo.</hi> </head>

<pb n="0488A"/>
<p>Divinitus dictum est, <hi>Noli esse justus multum <note>(Eccle.
VII, 17)</note>
          </hi>. Quo notata non est justitia sapientis,
sed superbia praesumentis. Qui ergo fit nimis justus,
ipso nimio fit injustus. Quis est autem qui se nimis
facit justum, nisi qui dicit se non habere peccatum <note>(Aug. tract. 95 in Joan., n. 2)</note> 
?</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCCLXX [ <hi>Alias</hi> CCCLXVIII, <hi>ante</hi> CCCLXVI]. <hi>Quod sola divina substantia vere sit simplex.</hi> </head>
<p>Nullius, etiam incorporeae creaturae, vere simplex
est substantia, cui non hoc est esse, quod nosse;
potest enim esse, nec nosse: at illa divina non
potest, quia idipsum est quod habet. Ac per hoc non
sic habet scientiam, ut aliud illi sit scientia qua scit,
<pb n="0488B"/>
aliud essentia qua est, sed utrumque unum: quamvis
non utrumque dicendum sit, quod verissime simplex
et unum est. Habet enim Pater vitam in semetipso;
nec aliud est ipse quam vita, quae in illo est: et dedit
Filio habere vitam in semetipso; hoc est, genuit
Filium, qui et ipse vita esset. Sic itaque debemus
accipere quod de Spiritu sancto dictum est, <hi>Non
enim loquetur a semetipso, sed quaecumque audierit,
loquetur <note>(Joan. XVI, 13)</note>
          </hi>; ut intelligamus, non eum
esse a semetipso. Pater quippe solus de alio non est.
Nam et Filius de Patre natus est, et Spiritus sanctus
de Patre procedit: Pater autem nec natus est de
alio, nec procedit. Nec ideo sane aliqua disparilitas
in summa illa Trinitate cogitationi occurrat humanae:
quia et Filius ei de quo natus est, et Spiritus
<pb n="0488C"/>
sanctus ei de quo procedit, aequalis est <note>(Aug. tract.
99 in Joan., n. 4)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCCLXXI [ <hi>Alias</hi> CCCLXIX, <hi>ante</hi> CCCLXVII]. <hi>Quomodo</hi> FUIT, <hi>et</hi> ERIT, <hi>et</hi> EST, <hi>accipiantur in Deo.</hi> </head>
<p>Quamvis natura incommutabilis non accipiat <hi>fuit</hi> 
et <hi>erit,</hi> sed tantum, <hi>est:</hi> ipsa enim veraciter est,
quia aliter quam est, esse non potest: tamen propter
mutabilitatem temporum, in quibus versatur nostra
<pb n="0489A"/>
mortalitas et <emph>603</emph> nostra mutabilitas, non mendaciter
dicimus, et fuit, et erit, et est: fuit in praeteritis
saeculis, est in praesentibus, erit in futuris.
Fuit quippe, quia numquam defuit; erit, quia numquam
deerit; est, quia semper est. Neque enim velut
qui jam non sit, cum praeteritis occidit; aut cum
praesentibus, tamquam non maneat, labitur; aut cum
futuris, tamquam non fuerit, orietur. Proinde cum
secundum volumina temporum locutio humana variatur;
qui per nulla deesse potuit, aut potest, aut
poterit tempora, vera de illo dicuntur cujuslibet
temporis verba. Semper itaque audit Spiritus sanctus,
quia semper scit; et scire, et audire, hoc illi
est, quod semper esse. Semper vero illi est esse, de
Patre procedere. Nemo autem potest dicere quod
<pb n="0489B"/>
non sit vita Spiritus sanctus, cum vita Pater, vita sit
Filius. Ac per hoc sicut Pater cum habeat vitam in
semetipso, dedit et Filio habere vitam in semetipso:
 sic ei dedit vitam procedere de illo, sicut procedit
et de ipso <note>(Aug. tract. 99 in Joan., n. 5 et 9)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCCLXXII [ <hi>Alias</hi> CCCLXX, <hi>ante</hi> CCCLXVIII]. <hi>Quod donum Dei sit diligere Deum.</hi> </head>
<p>Prorsus donum Dei est, diligere Deum. Ipse ut
diligeretur dedit, qui non dilectus dilexit. Displicentes
amati sumus, ut fieret in nobis unde placeremus.
 Diffundit enim charitatem in cordibus nostris
Spiritus Patris et Filii, quem cum Patre amamus et
Filio <note>(Aug. tract. 102 in Joan., n. 5; can. 25 conc.
Araus. II)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCCLXXIII [ <hi>Alias</hi> CCCLXXI, <hi>ante</hi> CCCLXIX]. <hi>De pace Christi.</hi> </head>

<pb n="0489C"/>
<p>Pax Christi finem temporis non habet, et ipsa est
omnis piae intentionis actionisque perfectio. Propter
hanc sacramentis ejus imbuimur: propter hanc mirabilibus
ejus operibus et sermonibus erudimur: propter
hanc Spiritum ejus pignus accepimus; propter hanc
in eum credimus et speramus, et amore ipsius, quantum
donat, accendimur: propter hanc denique omnem
tribulationem fortiter toleramus, ut in ea feliciter
sine tribulatione regnemus. Vera enim pax
unitatem facit <note>(I Cor. VI, 17)</note>: quoniam <hi>qui adhaeret
<pb n="0490A"/>
Domino, unus spiritus est <note>(Aug. tract. 104 in Joan.,
n. 1)</note>
          </hi>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCCLXXIV [ <hi>Alias</hi> CCCLXXII, <hi>ante</hi> CCCLXX]. <hi>Omne tempus a Deo esse dispositum.</hi> </head>
<p> <emph>604</emph> Omne tempus ab illo est dispositum, qui
tempori subditus non est. Quoniam quae futura erant
per singula tempora, in Dei sapientia habent efficientes
causas, in qua nulla sunt tempora. Non ergo
credatur hora passionis Domini fato urgente venisse,
sed Deo potius ordinante. Non enim siderea necessitas
Christo intulit crucem; nec sidera coegerunt
mori siderum conditorem: qui intemporalis cum
Patre, sic tempus quo carne moreretur, quemadmodum
et quo de matre nasceretur, elegit <note>(Aug. ibid.,
n. 2)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCCLXXV [ <hi>Alias</hi> CCCLXXIII, <hi>ante</hi> CCCLXXI]. <hi>De unitate Trinitatis.</hi> </head>

<pb n="0490B"/>
<p>In eo quod dicitur, <hi>Haec est autem vita aeterna, ut
cognoscant te solum verum Deum, et quem misisti Jesum
Christum <note>(Joan. XVII, 3)</note>
          </hi>, ordo verborum est:
 Ut te, et quem misisti Jesum Christum, cognoscant
solum verum Deum. Consequenter enim intelligitur
et Spiritus sanctus. Quia Spiritus est Patris et Filii,
tamquam charitas substantialis et consubstantialis
amborum. Quoniam non duo dii, Pater et Filius;
nec tres dii, Pater et Filius et Spiritus sanctus; sed
ipsa Trinitas unus solus verus Deus. Nec idem tamen
Pater, qui Filius; nec idem Filius, qui Pater; nec
idem Spiritus sanctus, qui Pater aut Filius: quoniam
tres sunt, Pater, et Filius, et Spiritus sanctus:
sed ipsa Trinitas unus est Deus <hi>(Aug. tract. 105 in
<pb n="0490C"/>
Joan., n. 3)</hi>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCCLXXVI [ <hi>Alias</hi> CCCLXXIV, <hi>ante</hi> CCCLXXII]. <hi>Quod gignendo dedit Pater omnia Filio.</hi> </head>
<p>Quidquid Deus Pater Deo Filio dedit, gignendo
dedit. Ita enim dedit Filio Pater, sine quibus Filius
esse non posset, sicut ei dedit ut esset. Nam quomodo
Verbo verba daret aliqua, in quo ineffabiliter
dixit omnia <note>(Aug. tract. 106 in Joan., n. 7)</note>?</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCCLXXVII [ <hi>Alias</hi> CCCLXXV, <hi>ante</hi> CCCLXXIII]. <hi>De custodia Dei circa nos.</hi> </head>
<p>Custodiam circa nos Dei, non tam carnaliter debemus
<pb n="0491A"/>
accipere, velut vicissim nos servent Pater et
Filius, amborum in nobis servandis alternante custodia,
quasi alius, <emph>605</emph> alio discedente, succedat.
Simul enim custodiunt Pater et Filius et Spiritus
sanctus, qui est unus verus et beatus Deus. Sed
Scriptura nos non levat, nisi descendat ad nos. Sicut
Verbum caro factum descendit ut levaret; non
cecidit ut jaceret. Si descendentem cognovimus,
cum levante surgamus: et intelligamus, cum ita loquitur,
personas eum distinguere, non separare
naturas.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCCLXXVIII [ <hi>Alias</hi> CCCLXXVI, <hi>ante</hi> CCCLXXIV]. <hi>De gratia Dei, qua omne hominis meritum praevenitur.</hi> </head>
<p>Si naturam cogitemus in qua creati sumus; cum
<pb n="0491B"/>
omnes Veritas creaverit, quis non est ex veritate?
Sed non omnes sunt, quibus, ut audiant veritatem, et
credant, ex ipsa Veritate praestatur, nullis proculdubio
praecedentibus meritis, ne gratia non sit gratia.
Si enim dixisset, Omnis qui audit vocem meam ex
veritate est: ideo dictus ex veritate putaretur, quia
obtemperat veritati. Non autem hoc ait; sed, <hi>Omnis,</hi> 
inquit, <hi>qui est ex veritate, audit vocem meam <note>(Joan.
XVIII, 37)</note>
          </hi>. Ac per hoc, non ideo est ex veritate,
quia ejus audit vocem; sed ideo audit, quia ex veritate
est, id est, quia hoc illi donum ex veritate collatum
est. Quod quid est aliud quam: donante Christo,
credit in Christum <note>(Aug. tract. 115 in Joan., n. 4)</note>?</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCCLXXIX [ <hi>Alias</hi> CCCLXXVII, <hi>ante</hi> CCCLXXV]. <hi>De amore quo Deum amare debemus.</hi> </head>
<p>
          <pb n="0491C"/>Quisquis se ipsum, non Deum amat, non se amat:
et quisquis Deum, non se ipsum amat, ipse se amat. Qui
enim non potest vivere de se, moritur utique amando
se; non ergo se amat, qui ne vivat se amat. Cum
vero ille diligitur, de quo vivitur, non se diligendo
magis diligit, qui propterea se non diligit, ut eum
diligat de quo vivit <note>(Aug. tract. 123 in Joan., n. 4)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCCLXXX [ <hi>Alias</hi> CCCLXXVIII, <hi>ante</hi> CCCLXXVI]. <hi>De indiviso Patris et Filii opere.</hi> </head>
<p>Quidquid illud est quod oportet Patrem agere ad
Filium, non fit nisi per eumdem Filium: ad ipsum
scilicet, quia filius hominis est, et factus est inter
omnia; per ipsum autem, quia Filius Dei est, et per
<pb n="0492A"/>
illum fiunt a Patre omnia <note>(Aug. lib. I de Trinit. cap.
7, et lib. VII contra serm. Arian. c. 11, n. 9)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCCLXXXI [ <hi>Alias</hi> CCCLXXIX, <hi>ante</hi> CCCLXXVII]. <hi>Quomodo Filius subjectus erit Patri.</hi> </head>
<p> <emph>606</emph> Non est mirum dicere Apostolum, etiam in
futuro saeculo Patri Filium subjectum futurum, ubi
ait, <hi>Tunc et ipse subjectus erit ei, qui illi subjecit omnia <note>(I Cor. XV, 27)</note>
          </hi>.
Quando quidem in Filio forma humana
mansura est, qua semper major est Pater.
Quamvis non defuerint, qui illam tunc Filii subjectionem
ipsius humanae formae in divinam substantiam
commutationem intelligendam putarunt, tamquam
hoc cuique rei subjiciatur, quod in eam vertitur
et mutatur. Sed intelligi potest, ideo magis
dixisse Apostolum, etiam tunc Patri Filium subjectum
<pb n="0492B"/>
futurum, ne quis in eo putaret spiritum et corpus
humanum conversione aliqua consumendum: <hi>ut sit
Deus omnia,</hi> non tantum in illius forma hominis,
sed <hi>in omnibus <note>(Ibid., 28)</note>
          </hi>, quando capitis gloria
universum corpus implebit <note>(Aug. l. I de Trin. c. 8,
lib. cont. serm. Arian. c. 27, et lib. II cont. Maxim.
Arian. c. 18)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCCLXXXII [ <hi>Alias</hi> CCCLXXX, <hi>ante</hi> CCCLXXVIII]. <hi>Quod omnia bona ex Deo.</hi> </head>
<p>Quantacumque bona, quamvis magna, quamvis
minima, nisi ex Deo esse non possunt. Quid enim
majus in creaturis quam vita intelligens? aut quid
minus potest esse quam corpus? Quae quantumlibet
deficiant, et in id tendant ut non sint; tamen
aliquid formae illis remanet, ut quoquo modo
<pb n="0492C"/>
sint. Quidquid autem formae cujuspiam rei deficienti
remanet, ex illa forma est quae nescit deficere, motusque
ipsos rerum deficientium vel proficientium
excedere numerorum suorum leges non sinit.
Quidquid igitur laudabile advertitur in rerum natura,
sive exigua, sive ampla laude dignum judicetur, ad
excellentissimam et ineffabilem laudem referendum
est Conditoris <note>(Aug. lib. II de Lib. Arb. c. 17)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCCLXXXIII [ <hi>Alias</hi> CCCLXXXI, <hi>ante</hi> CCCLXXIX]. <hi>Quod praescientia Dei neminem peccare compellat.</hi> </head>
<p>Neminem Deus ad peccandum cogit: praevidet tamen
eos qui propria voluntate peccabunt. Cur ergo
non vindicet justus quae fieri non cogit praescius?
<pb n="0493A"/>
Sicut enim nemo memoria sua cogit facta esse quae
praeterierunt, sic Deus praescientia sua non cogit facienda
quae futura sunt. Et sicut homo quaedam quae
fecit meminit, nec tamen omnia quae meminit <emph>607</emph> 
 facit; ita Deus omnia quorum ipse auctor est, praescit,
nec tamen omnium quae praescit, ipse auctor
est. Quorum autem non est malus auctor, justus est
ultor <note>(Aug. lib. III de Lib. Arb. c. 4)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCCLXXXIV [ <hi>Alias</hi> CCCLXXXII, <hi>ante</hi> CCCLXXX]. <hi>De cognoscendis creaturis quae non videntur.</hi> </head>
<p>Humana anima naturaliter divinis ex quibus pendet
connexa rationibus, cum dicit, Melius fieret
hoc quam illud, si verum dicit, et videt, quod dicit,
in illis supernis rationibus videt. Credat ergo Deum
fecisse quod recto intellectu ab eo faciendum fuisse
<pb n="0493B"/>
 cognovit; etiam si hoc in rebus factis non videt.
Quia etiam si coelum oculis videre non posset, et
tamen ratione vera tale aliquid faciendum fuisse
colligeret, credere debuit factum fuisse, quamvis
id oculis non viderit. Non enim cogitatione cerneret
faciendum fuisse, nisi in his rationibus quibus
facta sunt omnia. Quod autem ibi non est, tam nemo
potest vera cogitatione videre, quam non est <note>(Aug.
ibid., c. 5)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCCLXXXV [ <hi>Alias</hi> CCCLXXXIII, <hi>ante</hi> CCCLXXXI]. <hi>Quo remedio vulnera humana curentur.</hi> </head>
<p>Quid tam dignum misericordia quam miser, et
quid tam indignum misericordia quam superbus
miser? Ex quo factum est ut illud Dei Verbum, per
<pb n="0493C"/>
quod facta sunt omnia, et quo fruitur omnis angelica
beatitudo, usque ad miseriam nostram porrigeret
clementiam suam, et Verbum caro fieret, et habitaret
in nobis. Sic enim posset panem angelorum
homo manducare nondum angelis adaequatus, si panis
ipse angelorum hominibus dignaretur aequari. Nec
sic descendit ad nos, ut illos desereret; sed simul
integer illis, integer nobis; illos intrinsecus pascens
per id quod Deus est, nos forinsecus admonens per
<pb n="0494A"/>
id quod nos sumus, idoneos facit per fidem, quos
per speciem pascat aequaliter <note>(Aug. ibid., c. 10)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCCLXXXVI [ <hi>Alias</hi> CCCLXXXIV, <hi>ante</hi> CCCLXXXII]. <hi>Quod omne vitium est contra naturam.</hi> </head>
<p>Dubium non est, contra naturam esse omne <emph>608</emph> 
vitium, etiam ejus rei cujus est vitium. Quapropter
quoniam in quacumque re non vituperatur nisi vitium,
ideo autem vitium est, quia contra naturam
ejus rei est cujus est vitium, nullius rei recte vituperatur
vitium, nisi cujus natura laudatur. Non enim
in vitio displicet, nisi quod corrumpit quod in natura
placet <note>(Aug. Ibid.)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCCLXXXVII [ <hi>Alias</hi> CCCLXXXV, <hi>ante</hi> CCCLXXXIII]. <hi>De poena peccati.</hi> </head>
<p> Omni peccanti animae duo sunt poenalia, ignorantia
<pb n="0494B"/>
et difficultas. Ex ignorantia depravat error,
ex difficultate cruciatus affligit. Sed approbare falsa
pro veris, ut erret invitus, et, resistente repugnatione
 carnalis vinculi, non posse ab illicitis operibus
temperare, non est natura instituti hominis,
sed poena damnati <note>(Aug. ibid., c. 18)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCCLXXXVIII [ <hi>Al.</hi> CCCLXXXVI, <hi>ante</hi> CCCLXXXIV]. <hi>De varietate remediorum.</hi> </head>
<p>Ut ars medicinae, cum eadem maneat, neque ullo
modo ipsa mutetur, mutat tamen praecepta languentibus,
quia mutabilis est nostra valetudo; ita divina
providentia, cum sit ipsa omnino incommutabilis,
mutabili tamen creaturae varie subvenit, et, pro diversitate
morborum, aliis alia jubet aut vetat: ut a
vitio, unde mors incipit, et ab ipsa morte ad naturam
<pb n="0494C"/>
suam et essentiam, ea quae deficiunt, id est, ad
nihilum tendunt, reducat et firmet <note>(Aug. lib. de Vera
Rel. c. 17)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCCLXXXIX [ <hi>Alias</hi> CCCLXXXVII, <hi>ante</hi> CCCLXXXV]. <hi>De primo vitio animae.</hi> </head>
<p>Primum animae rationalis vitium est voluntas ea
faciendi quae vetat summa et intima veritas. Ita homo
de paradiso in hoc saeculum expulsus est, id est, ab
<pb n="0495A"/>
aeternis ad temporalia, a copiosis ad egena, a firmitate
ad infirma. Non ergo a bono substantiali ad
malum substantiale, quia nulla substantia malum
est; sed a bono aeterno ad bonum temporale; a bono
spiritali ad bonum carnale; a bono intelligibili ad
bonum sensibile; a bono summo ad bonum infimum.
Est igitur quoddam bonum, quod si diligit
anima <emph>609</emph> rationalis, peccat; quia infra illam
ordinatum est. Quare ipsum peccatum malum est,
non ea substantia quae peccando diligitur <note>(Aug.
lib. de Vera Rel. c. 20)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCCXC [ <hi>Alias</hi> CCCLXXXVIII, <hi>ante</hi> CCCLXXXVI]. <hi>De lege omnium artium veritate.</hi> </head>
<p>Lex omnium artium cum sit omnino incommutabilis,
mens vero humana, cui talem legem videre
<pb n="0495B"/>
concessum est, mutabilitatem pati possit erroris,
satis apparet, supra mentem nostram esse legem,
quae veritas dicitur. Nec jam illud ambigendum est,
incommutabilem naturam, quae supra animam rationalem
sit, Deum esse; et ibi esse primam vitam, et
primam essentiam, ubi est prima sapientia. Nam haec
est illa incommutabilis veritas, quae lex omnium artium
recte dicitur, et ars omnipotentis artificis. Itaque
cum se anima sentiat nec corporum speciem
motumque judicare secundum se ipsam: simul oportet
 agnoscat, praestare suam naturam ei naturae,
de qua judicat; praestare autem sibi eam naturam,
secundum quam judicat, et de qua judicare nullo
modo potest <note>(Aug., ibid., c. 30 et 31)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCCXCI [ <hi>Alias</hi> CCCLXXXIX, <hi>ante</hi> CCCLXXXVII]. <hi>Quo incitetur cor ad discendum.</hi> </head>

<pb n="0496A"/>
<p>Ad discendum necessario dupliciter ducimur, auctoritate
atque ratione. Tempore auctoritas, <emph>610</emph> 
re autem ratio prior est. Aliud est enim quod in
agendo anteponitur, aliud quod pluris in appetendo
aestimatur. Quia ergo et principium sapientiae timor
Domini est <note>(Prov. I, 7)</note>, et per humilitatem ad sublimia
gradus est; incedat humana ignorantia per fidem
ut mereatur fides videre quod credit <note>(Aug. lib. II de
Ordine c. 9)</note>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CCCXCII [ <hi>Alias</hi> CCCXC, <hi>ante</hi> CCCLXXXVIII]. <hi>De divitiis,</hi> etc., <hi>non superbiendum.</hi> </head>
<p> Divitiis flores, et majorum nobilitate te jactas,
et exsultas de patria, et pulchritudine corporis, et
<pb n="0496B"/>
honoribus qui tibi ab hominibus deferuntur: respice
te ipsum, quia mortalis es, et quia terra es, et in
terram ibis. Circumspice eos qui ante te similibus
splendoribus fulsere. Ubi sunt quos ambiebant civium
potentatus? Ubi insuperabiles imperatores?
ubi qui conventus disponebant, et festa? ubi equorum
splendidi invectores? exercituum duces, satrapae,
tyranni? non omnia pulvis? non omnia favillae?
non in paucis ossibus eorum vitae memoria
est? Respice sepulcra, et vide quis servus, quis dominus,
quis pauper, quis dives. Discerne, si potes,
vinctum a rege, fortem a debili, pulchrum a deformi.
 Memor itaque naturae, non extollaris aliquando.
Memor autem eris si te ipsum respexeris.
</p>
</div1>
</body>
  </text>
</TEI>