<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
        schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
         <titleStmt>
              <title>Epistolae 1</title>
              <author ref="http://viaf.org/viaf/30332452">Sulpicius Severus<date>c.363–c.425</date> </author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
              <edition>early modern edition, no apparatus</edition>
              <editor>Jacques-Paul Migne</editor>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
                 <publisher>J. P. Migne</publisher>
                 <pubPlace>Parisiis</pubPlace>
                 <date>1845</date>
              </publicationStmt>
          <seriesStmt>
           <title>Patrologia Latina, vol. 20</title>
           <idno>SulSev.Episto23</idno>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
  			<note/>
 		  </notesStmt>
  		<sourceDesc>
    		<p>Patrologia Latina</p>
  		</sourceDesc>
 	</fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
        <p>this file was encoded in TEI xml for the University of Zurich's <emph>Corpus Corporum</emph> project (www.mlat.uzh.ch) by Ph. Roelli in 2019</p>
      </projectDesc>
          <editorialDecl>
             <normalization>
          <p>Classical Latin orthography</p>
        </normalization>
          </editorialDecl>
      </encodingDesc>
 	  <profileDesc>
		<creation>
 		<date/>
  		</creation>
  	  <langUsage>
  		<language ident="lat">latin</language>
  	  </langUsage>
  	  <textClass>
  		<keywords>
 		 <list>
 		  <item/>
		  <item/>
	  	 </list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="genre">
  		 <list>
   			<item/>
  		</list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="period">
 		 <list>
   			<item/>
  		 </list>
  		</keywords>
 	   </textClass>
 	</profileDesc>
 </teiHeader>
<text>
 <body>	

<div1>
        <head>EPISTOLA PRIMA. AD CLAUDIAM SOROREM SUAM. <hi>De ultimo judicio.</hi> </head>

<pb n="0223A"/>
<div3>
          <head>I.</head>
          <p>
 Lectis epistolis tuis, multo modo permotum affectum
lacrymis tenere non potui. Nam et gaudio flebam
quod te secundum Domini Dei nostri praecepta
vivere ex sermone ipso litterarum tuarum poteram
agnoscere, et pro desiderio tui non poteram non
dolere, quod per summam a te injuriam alienabar,
si litteras non misisses. Tali ergo sorore non fruerer?
Testor autem salutem tuam, persaepe ad vos
venire volui, sed usque adhuc impeditus sum, obsistente
eo qui consuevit obsistere. Nam et festinabam
desiderio meo in tuo aspectu satisfacere; et
<pb n="0223B"/>
opus Domini nostri inter nos obiter videbamur acturi,
cum alter alterum consolando, calcata a nobis
mole saeculi, viveremus. Sed jam veniendi diem
tempusque non statuo, quia quotiescumque statui,
implere non potui. Domini opperiar voluntatem; speroque
quod meis votis et orationibus tuis de nostra
nos fructum capere faciat perseverantia.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>II.</head>
          <p>
 Caeterum quod a me in omnibus epistolis quas
ad te miseram vitae ac fidei tuae praecepta desiderans,
jam per assiduitatem scriptorum meorum
verba consumpsi, nihil novum tibi rescribere modo
possum quod ante non scripserim. Et sane propitio
Deo jam non indiges admoneri, quae fidem inter
principia consummans, devotam in Christo exhibes
charitatem. Unum tamen moneo, ne transcursa repetas,
<pb n="0223C"/>
ne contempta desideres; ne manum aratro
inserens <note>(Luc. IX, 62)</note>, retrorsum conversa respicias.
Quo utique in te redeunte vitio, ordinem suum necesse
est sulcus amittat, nec sane mercedem suam
<pb n="0224A"/>
cultor accipiat. Alioquin nec partem consequitur, si
ex parte cessaverit. Nam sicut a peccato ad justitiam
fugiendum est, ita et qui justitiam fuerit ingressus,
ne peccato pateat praecavendum. Scriptum enim est
justo <note>(Ezech. XVIII, 24, 26)</note>, in qua die exerraverit,
justitiam non profuturam. In hoc igitur consistendum
est, in hoc laborandum, ne qui peccata evasimus,
praemia parata perdamus. Stat enim adversus
nos paratus inimicus, ut nudatum fidei umbone mox
feriat. Non abjiciendus est itaque clypeus, ne latus
pateat. Non remittendus est gladius, ne hostis incipiat
non timere. Porro cum armatum viderit, abibit.
Nec ignoramus durum esse ac difficile adversus
carnem et saeculum quotidie dimicare. Sed si aeternitatem
cogites, si coelorum regna consideres, quae
<pb n="0224B"/>
utique nobis Dominus licet peccatoribus praestare dignabitur,
quae tandem condigna passio est qua tanta
mereamur? Luctamen autem in hoc mundo parvi
temporis est. Nam etsi mors non succedat, senecta
succedet. Labuntur anni, fluunt tempora, et, ut
spero, Dominus Jesus tamquam desideratos sibi celeriter
vocabit.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>III.</head>
          <p>
 O quam felix ille noster excessus, cum a labe
peccati melioris vitae conversatione purgatos sede
sua nos Christus excipiet! Occurrent martyres et
prophetae, tangentur apostoli, gaudebunt angeli,
laetabuntur archangeli, victusque Satanas cruento licet
ore pallebit; quippe qui etiam nostra, quae sibi
in nobis praeparaverat, peccata perdiderit. Videbit
gloriam concessam per veniam, merita honorata per
<pb n="0224C"/>
gloriam. Nos triumphabimus hoste superato, ubi
tunc mundi istius sapientes ridebuntur; ubi avarus,
ubi adulter, ubi impius, ubi ebriosus, ubi maledicus
recognoscentur. Quid miseri pro sua defensione dicturi
<pb n="0225A"/>
sunt! Nescivimus te, Domine, te in mundo esse
non vidimus. Prophetas non misisti, legem saeculo
non dedisti. Patriarchas non vidimus, sanctorum non
legimus exempla. Christus tuus in terra non fuit,
Petrus tacuit, Paulus noluit praedicare, Evangelista
non docuit, martyres non fuerunt quorum exempla
sequeremur. Futurum judicium tuum nemo praedixit,
vestire pauperem nemo mandavit, prohibere
libidinem nemo praecepit, repugnari avaritiae nemo
persuasit. Inscientia lapsi sumus, quae fecimus nescientes.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>IV.</head>
          <p>
 His e contrario ex illo sanctorum choro vel
primus justus Noe proclamabit: Ego, Domine, et
superventurum propter peccata hominum diluvium
praedicavi, et post diluvium exemplum de me praebui
<pb n="0225B"/>
bonis, ut malis pereuntibus non perirent, ut isti
recognoscerent et quae esset innocentibus salus,
et quae poena peccantibus. Post hunc, Abraham fidelis
obsistet: Ego, inquit, Domine, fidem qua humanum
in te crederet genus, media fere mundi illius
aetate fundavi. Ego pater gentium, cujus exempla
sequerentur, electus sum. Ego Isaac adhuc parvulum
non dubitavi, Domine, offerre tibi pro victima,
ut isti recognoscerent nihil non Domino praestari
debere, cum me ipsum ne filio quidem unico intelligerent
pepercisse. Ego terram meam et cognationem
meam te jubente deserui, ut istis quoque esset exemplum
nequitias mundi et saeculi peccata deserere.
Ego, Domine, te licet corpore, sub imagine primus
agnovi, nec dubitavi credere quem videbam, licet in
<pb n="0225C"/>
alia mihi substantia videreris, ut isti intelligerent
non secundum carnem, sed secundum spiritum judicare.
Huic Moyses beatus obsecundabit: Ego legem,
Domine, istis omnibus te jubente tradidi, ut
quos libera fides non tenebat, lex saltem dicta cohiberet.
Ego dixi: <hi>Non adulterabis <note>(Exod. XX, 14)</note>
          </hi>, ut
licentiam fornicationis inhiberem. Ego dixi: <hi>Diliges
proximum tuum <note>(Levit. XIX, 18)</note>
          </hi>, ut charitas
abundaret. Ego dixi: <hi>Domino soli servies <note>(Deut. VI,
13)</note>
          </hi>, ne isti idolis immolarent vel templa esse paterentur.
Ego ne falsa testimonia dicerentur edixi, ut
istis adversus omne mendacium praecluderem ora.
Ego facta dictaque a mundi exordio, operante in me
spiritu tuae virtutis, exposui, ut istius cognitio praeteritorum
doctrinam tribueret futurorum. Ego te
<pb n="0225D"/>
venturum, Domine Jesu, praedicavi, ut istis non inopinatum
esset agnoscere quem venturum ante praedixeram.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>V.</head>
          <p>
 Post hunc astabit dignus Domini sui David semine:
Ego te, Domine, per omnia nuntiavi; ego
nomini tuo tantum serviendum esse clamavi. Ego
dixi: <hi>Beatus vir qui timet Dominum <note>(Ps. CXI, 1)</note>
          </hi>; ego
dixi: <hi>Exsultabunt sancti in gloria <note>(Ps. CXLIX, 5)</note>
          </hi>; ego
<pb n="0226A"/>
dixi: <hi>Desiderium peccatorum peribit <note>(Ps. CXI, 10)</note>
          </hi>,
ut isti te agnoscerent et peccare desinerent. Ego
cum regia praeditus essem potestate, cilicio superjecto,
pulvere subjecto, depositis insignibus magnificentiae
meae procubui vestimentis, ut istis mansuetudinis
atque humilitatis daretur exemplum. Ego
inimicis meis, qui interficere me cupierunt, peperci,
ut misericordiam meam istis probarem imitandam.
Post hunc Isaias dignus Dei spiritu non tacebit: Ego,
Domine, te per os meum loquente, praemonui: <hi>Vae
his qui jungunt domum ad domum <note>(Isa. V, 8)</note>
          </hi>, ut modum
 cupiditati imponerem. Ego iram tuam peccantibus
venisse testatus sum, ut istos a malefactis
suis, si non spes praemiorum, saltem suppliciorum
formido cohiberet.
<pb n="0226B"/>
</p>
        </div3>
<div3>
          <head>VI. </head>
          <p>
Post hos aliosque complures qui doctrinae nobis
officia praestiterunt, ipse Dei Filius haec loquetur:
Ego certe excelsa sede sublimis, coelum palma,
terram pugillo continens <note>(Isa. XL, 12)</note>, intra extraque
diffusus, cunctorum quae gignuntur interior, atque
omnibus quae moventur exterior, inaestimabilis
naturae potestate infinitus, invisibilis aspectu, incomprehensibilis
attactu, ut inter vos ad edomandam
duritiam cordis vestri et perfidiam doctrinis salutaribus
molliendam vestrum minimus existerem, nasci
carne dignatus sum, depositaque Dei gloria, habitum
formae servilis assumpsi, ut communicata vobiscum
infirmitate corporea, rursum in consortium
gloriae meae per obedientiam praecepti salutaris adhiberem.
Aegris infirmisque omnibus sanitatem, auditum
<pb n="0226C"/>
surdis, visum caecis, vocem mutis, claudis
pedum officia restitui, ut vos signis coelestibus
 permoverem, quo facilius in me atque in
his quae praedicaveram crederetis. Ego vobis coelorum
regna promisi. Ego etiam, ut impunitatis haberetis
exemplum, latronem, qui me sub mortis suae
tempore fatebatur, in paradiso collocavi, ut illius fidem
qui remitti sibi meruerat peccata, sequeremini.
Atque ut exemplo meo pro vobis et ipsi pati possitis,
pro vobis ego passus sum, ne dubitaret homo pro
se pati quod Deus pro homine pertulisset. Ego
me post resurrectionem, ne fides vestra confunderetur,
ostendi. Ego in Petro Judaeos monui, ego
in Paulo gentibus praedicavi. Nec poenitet. Est fructus
bonorum. Opus meum boni intellexerunt, perfecerunt
<pb n="0226D"/>
fideles, justi impleverunt, consummaverunt
misericordes; et magna pars martyrum, magna sanctorum
est. In eodem certe et isti corpore, in eodem
fuerunt mundo. Cur nullum in vobis bonum opus, gens
vipereae stirpis, invenio? Poenitentiam malorum vestrorum
nec sub ultima die vestri finis egistis. Quid
autem attinet quod me labiis adoratis, si factis et
operibus denegetis? Ubi nunc vestrae divitiae, ubi
<pb n="0227A"/>
honores, ubi potentia, ubi vestrae sunt voluptates?
Nullam novam in vos mando sententiam. Habetis judicium
quod ante praedixi.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>VII.</head>
          <p>
 Tunc illud miseris Evangelista recitabit: <hi>Ite
in tenebras exteriores, ubi erit fletus et stridor dentium <note>(Matth. XXII, 13; XXV, 30)</note>
          </hi>.
O miseri quos ista non
permovent! Videbunt suam poenam et aliorum gloriam.
Utantur saeculo, dum aeternitate illa quae sanctis
praeparata est non fruantur. Affluant divitiis,
auro incubent, dum ibi egentes, ibi inopes deprehendantur.
Sint in saeculo divites, dum in aeternitate
sint pauperes, de quibus scriptum est: <hi>Divites eguerunt
et esurierunt <note>(Ps. XXXIII, 11)</note>
          </hi>. Consequenter autem
de bonis Scriptura subjecit: <hi>Inquirentes autem
Dominum non deficient omni bono.</hi> Itaque, soror,
<pb n="0227B"/>
licet nos isti irrideant, licet nos stultos infelicesque
commemorent, felicius gaudeamus opprobriis quibus
nobis gloria, illis poena cumulatur. Nec rideamus illorum
stultitiam, sed potius infelicitatem doleamus:
quia inter illos pars magna nostrorum est, quos si
lucrifacere possimus, augetur in nobis gloria. Sed
agant se ut volunt, sint nobis tamquam gentiles et
publicani; nos vero salvos incolumesque tueamur.
Si illi nunc nobis dolentibus gaudent, nos postea
in illorum dolore gaudebimus. Vale soror charissima
et in Christo dilectissima.
</p>
        </div3>
      </div1>

<div1>
        <head>EPISTOLA II. AD EAMDEM. <hi>De Virginitate.</hi> </head>
<div3>
          <head>I. </head>
<p>
            <pb n="0227C"/>Quantam in coelestibus beatitudinem virginitas
sancta possideat, praeter Scripturarum testimonia,
Ecclesiae etiam consuetudine edocemur, quia addiscimus
peculiare illi subsistere meritum cujus est
specialis consecratio. Nam cum universa turba credentium
paria dona gratiae percipiat, et iisdem omnes
sacramentorum benedictionibus glorientur, istae proprium
aliquid prae caeteris habent, dum de illo sancto
et immaculato Ecclesiae grege quasi sanctiores purioresque
hostiae pro voluntatis suae meritis a sancto
Spiritu eliguntur, et per summum sacerdotem Dei
offeruntur altario. Digna revera Domino hostia tam
pretiosi animalis oblatio, et nullius magis quam suae
imaginis hostia placitura. De hujusmodi enim Apostolum
praecipue dixisse reor: <hi>Obsecro autem vos,
<pb n="0227D"/>
fratres, per misericordiam Dei, ut exhibeatis corpora
vestra hostiam vivam, sanctam, Deo placentem <note>(Rom. 
XII, 1)</note>
            </hi>. Possidet ergo virginitas et quod alii habent
et quod alii non habent, dum et communem et peculiarem
obtinet gratiam, et proprio, ut ita dixerim,
<pb n="0228A"/>
consecrationis privilegio gaudet. Nam et Christi
sponsas virgines dicere ecclesiastica nobis permittit
auctoritas, dum sponsarum modo eas Domino consecrat
et velat, ostendens eas vel maxime habituras
spiritale connubium quae subterfugerint carnale consortium.
Et digne Deo per matrimonii comparationem
spiritaliter copulantur quae ejus dilectionis causa
humana connubia spreverunt. In his quam maxime
illud completur Apostoli: <hi>Qui autem adhaeret Deo,
unus est spiritus <note>(I Cor. VI, 17)</note>
            </hi>.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>II.</head>
          <p>
 Grande est et immortale, pene ultra naturam
corpoream, superare luxuriam, et concupiscentiae
spasmeam adolescentiae facibus accensam animi virtute
restinguere, et spiritali conatu vim genuinae
oblectationis excludere, et vivere contra humani generis
<pb n="0228B"/>
legem, despicere solatia conjugii, dulcedinem
contemnere liberorum, et quaecumque praesentis
vitae esse commoda possint pro nihilo spe futurae
beatitudinis computare. Magna haec, ut dixi, et admirabilis
virtus est, et non immerito pro magnitudine
laboris sui ingenti praemio destinata. <hi>Dabo
spadonibus,</hi> dicit Deus, <hi>et in domo mea et in muro meo
locum nominatum meliorem filiis et filiabus; nomen
aeternum dabo illis, et non deficiet <note>(Isa. XVI, 5)</note>
          </hi>. De
quibus spadonibus Dominus in Evangelio repetit
dicens: <hi>Sunt enim spadones qui se ipsos castraverunt
propter regnum coelorum <note>(Matth. XIX, 12)</note>
          </hi>. Magnus est
quidem pudicitiae labor, sed majus est praemium;
temporalis custodia, sed remuneratio aeterna est. De
his enim et beatus Apostolus Joannes loquitur, quod
<pb n="0228C"/>
sequantur agnum quocumque ierit. Quod ita intelligendum
puto, nullum eis locum in coelesti aula claudendum,
sed cuncta eis divinarum mansionum habitacula
reseranda.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>III.</head>
          <p>
 Sed ut illustrius virginitatis meritum clareat,
et quam digna Deo sit manifestius intelligi possit, illud
cogitetur quod Dominus et salvator noster Deus,
cum propter humani generis salutem hominem dignaretur
assumere, non alium quam virginalem uterum
elegerit, ut hujusmodi plurimum sibi placere
monstraret, et ut pudicitiae bonum utrique sexui intimaret.
Virginem matrem habuit virgo mansurus.
In se viris, et in matre feminis praebuit virginitatis
exemplum. Quo demonstratur in utroque sexu beatam
integritatem divinitatis habere plenitudinem ineruisse,
<pb n="0228D"/>
dum tantum in matre fuit quidquid habebat
in filio. Sed quid ego satisago excellens ac sublime
pudicitiae meritum revelare, et gloriosae bonum virginitatis
ostendere, cum de hac re plerosque perorasse
non nesciam et ejus beatitudinem manifestissimis
<pb n="0229A"/>
rationibus comprobasse, et nulli sapienti in
dubium venire possit eam rem majoris esse meriti
quae sit amplioris laboris? Quisquis enim pudicitiam
aut nullius praemii aut parvi existimat, certum est
illum aut ignorare aut non voluntarie ejus ferre laborem.
Inde illi semper castitati derogant qui
eam aut non habent, aut habere coguntur inviti.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>IV.</head>
          <p>
 Nunc itaque, quoniam, paucis licet, tam laborem
quam meritum integritatis ostendimus, ne res
quae grandi virtute constat, et ingenti praemio destinatur,
carere fructu suo possit, diligentius excubandum
est. Quantum enim quaecumque species pretiosior
fuerit, tanto majore sollicitudine custoditur. Et
quoniam multa sunt quae bono proprio carent, nisi
<pb n="0229B"/>
aliarum rerum juventur auxilio, ut est mellis species,
quae nisi cerarum custodia et favorum cellulis
conservetur, et ut verius dixerim nutriatur, naturalem
gratiam perdit et subsistere per se ipsam non
potest: sicut et vini species, quod si non boni odoris
 vasis, et reparatis crebris picibus foveatur, genuinam
vini suavitatem amittit. Attentius ergo providendum
est ne forte et virginitati aliqua sint
necessaria, sine quibus nequaquam fructum afferre
sufficiat; et tantus nihil proderit labor, dum vane
prodesse creditur, quod absque viribus necessariis
possidetur. Nisi fallor enim, ob coelestis regni praemium
pudicitiae servatur integritas, quod sine vitae
aeternae merito neminem consequi posse certum est.
Aeterna vero vita nonnisi per omnem divinorum
<pb n="0229C"/>
praeceptorum custodiam promereri potest, Scriptura
dicente: <hi>Si vis in vitam pervenire, serva mandata <note>(Matth. XIX, 17)</note>
          </hi>.
Vitam ergo non habet, nisi qui
cuncta mandata legis servaverit. Et qui vitam non
habuerit, coelestis regni non potest esse possessor,
in quo non mortui, sed vivi quique regnabunt. Nihil
ergo virginitas sola proficiet, quae coelestis regni
gloriam sperat, nisi et aliud habuerit cui perpetua
vita promittitur, per quam coelestis regni praemium
possidetur. Ante omnia ergo pudicitiam integritatemque
servantibus, et ejus remunerationem a Dei
aequitate sperantibus mandatorum custodia est praecepta,
ne gloriosae castitatis et continentiae labor in
irritum deducatur. Supra mandatum vel praeceptum
esse virginitatem sapiens ex lege nullus ignorat,
<pb n="0229D"/>
Apostolo dicente: <hi>De virginibus autem praeceptum Domini
non habeo, consilium autem do <note>(I Cor. VII, 25)</note>
          </hi>.
Cum ergo obtinendae virginitatis consilium dat, non
praeceptum, supra mandatum et praeceptum eam esse
professus est. Quicumque ergo virginitatem servant,
majus quam praeceptum est faciunt. Tunc enim proderit
amplius fecisse quam jussum est, si quod jussum
est feceris. Nam quomodo plus fecisse gloriaberis,
si minus aliquid non feceris? Cupiens divinum
<pb n="0230A"/>
implere consilium, ante omnia serva mandatum. Volens
virginitatis praemium consequi, amplectere
meritum vitae, ut tua castitas remunerari possit. Nam
ut vitam praestat observatio mandatorum, ita eorum
e contrario generat praevaricatio mortem. Et
qui per praevaricationem in morte fuerit, virginitatis
coronam sperare non poterit, neque pudicitiae
praemium exspectare constitutus in poena.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>V.</head>
          <p>
 Tres enim species sunt per quas regni coelestis
possessio introitur. Prima est pudicitia, secunda
mundi contemptus, tertia vero justitia: quae ut connexae
plurimum se possidentibus praestant, ita divisae
prodesse difficile possunt; dum unaquaeque earum
non propter se tantum, sed propter alias flagitatur.
In primis ergo quaeritur pudicitia ut facilius subsequatur
<pb n="0230B"/>
mundi contemptus, quia ab illis mundus contemni
levius potest qui matrimonii nexibus non tenentur;
mundi vero contemptus exposcitur ut justitia
conservetur, quam difficile implere possunt qui
saecularium bonorum cupiditatibus et mundanarum
voluptatum negotiis implicantur. Quisquis ergo pudicitiae
possidet primam speciem, et secundam, quae
est mundi contemptus, non obtinet, pene sine causa
possidet primam, quando secundam non habet, propter
quam prima quaesita est. Et si primam et secundam
habeat, cui tertia, quae est justitia, desit,
frustra laborat, quoniam superiores duae propter
tertiam praecipue requiruntur. Quid enim prodest
propter mundi contemptum pudicitiam habere, et
propter quod eam habeas non habere? Vel cui rei
<pb n="0230C"/>
mundum contemnas, si justitiam, propter quam
pudicitiam et propter quam mundi contemptum habere
te convenit, non custodias? quia ut prima species
propter secundam est, ita et prima et secunda
propter tertiam; quae si non fuerit, nec prima nec
secunda proficiet.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>VI.</head>
          <p>
 Dicis forsitan: Doce me ergo quid sit justitia,
ut eam si cognoverim, facilius implere sufficiam. Dicam
tibi breviter ut valeo, et verborum utar simplicitate
communium; quia causa de qua agimus talis
est, quae disertioribus facundiae sermonibus
nequaquam debeat obscurari, sed simplicioris eloquentiae
narrationibus pandi. Res enim omnibus in
commune necessaria, communi debet sermone monstrari.
Justitia ergo non aliud est quam non peccare;
<pb n="0230D"/>
non peccare autem est legis praecepta servare. Praeceptorum
vero observatio duplici genere custoditur,
ut nihil eorum quae prohibentur facias, et cuncta quae
jubentur implere contendas. Hoc est quod dicit Psalmista: <hi>Recede a malo, et fac bonum 
 <note>(Ps. XXXIII, 15)</note>
          </hi>.
Nolo enim in hoc putes constare justitiam ut malum
non facias, cum et bonum non facere malum sit, et
in utroque legis praevaricatio continetur: quoniam
qui dixit: <hi>Recede a malo,</hi> ipse dixit, <hi>et fac bonum.</hi> Si
<pb n="0231A"/>
a malo recesseris et non feceris bonum, transgressor
es legis, quae non tantum in malorum actuum abominatione,
sed et in bonorum operum perfectione completur.
Neque enim tibi hoc solum praecipitur ut
vestitum suis non spolies indumentis, sed ut spoliatos
operias tuis; neque ut habenti panem non auferas
suum, sed ut non habenti tuum libenter impertias;
 neque ut solum pauperem suo non pellas hospitio,
sed ut pulsum et non habentem recipias tuo. Praeceptum
enim est nobis <hi>flere cum flentibus <note>(Rom. 
XII, 15)</note>
          </hi>. Quomodo cum illis flemus, si in nullo eorum
necessitatibus participamus, nec aliquod eis in
his propter quas lacrymantur causis, praebemus auxilium?
Neque enim fletuum nostrorum Deus infructuosum
quaerit humorem; sed quia lacrymae doloris
<pb n="0231B"/>
indicium sunt, vult te ita alterius angustias sentire
ut tuas. Et quomodo tibi, in tali tribulatione si
esses, subveniri cuperes, ita alteri ipse subvenias,
propter illud: <hi>Quaecumque vultis ut faciant vobis homines
bona, ita et vos facite illis <note>(Matth. VII, 12)</note>
          </hi>. Nam cum
flente flere, si nihil, cum possis flenti conferre, conferas,
subsannationis, non pietatis indicium est. Denique
Salvator noster cum Maria et Martha Lazari
sororibus flevit, et immensae misericordiae affectum
lacrymarum contestatione monstravit. Et verae pietatis
indicia mox opera subsecuta sunt, cum suscitatus
Lazarus, cujus causa lacrymae funduntur, sororibus
 vivus redditur. Et hoc fuit pie flere cum flentibus,
occasionem fletus auferre. Sed quis potens?
inquies. Sed nec tibi aliquid impossibile imperatur.
<pb n="0231C"/>
Implevit omnia qui quod potuit fecit.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>VII.</head>
          <p>
 Sed, ut dicere coeperamus, non sufficere
Christiano a malis se abstinere, nisi etiam bonorum
operum officia perfecerit, illo vel maxime testimonio
comprobatur, quo comminatur Dominus aeterni
ignis reos fore qui, quamvis mali nihil gesserint, non
fecerint omne quod bonum est, dicens: <hi>Tunc dicit
Rex his qui ad sinistram sunt: Discedite a me, maledicti,
in ignem aeternum, quem praeparavit Pater meus
diabolo et angelis ejus. Esurivi enim, et non dedistis
mihi manducare,</hi> et reliqua <note>(Matth. XXV, 41)</note>. Non
dixit, <hi>Discedite a me, maledicti, quia homicidium, quia
adulterium,</hi> aut <hi>quia furta fecistis;</hi> sed quia bona
non fecerunt, condemnantur. Hi aeternis gehennae
suppliciis addicuntur, non quia quae prohibita fuerant
<pb n="0231D"/>
admisissent, sed quia quae praecepta fuerant implere
noluerunt. Unde advertendum est quam spem habere
possint qui adhuc aliquid eorum faciunt quae prohibentur,
cum etiam illi rei sint qui non fecerunt quae
jubentur. Nolo enim tibi in hoc blandiaris, si aliqua
<pb n="0232A"/>
non feceris, cum scriptum est: <hi>Qui universam legem
servaverit, offenderit autem in uno, factus est omnium
reus <note>(Jac. II, 10)</note>
          </hi>. Adam enim semel peccavit, et
mortuus est. Et tu te vivere posse existimas illud
saepe committens quod alium, dum semel perpetrasset,
occidit? An grande illum commisisse crimen
putas unde merito ac juste damnatus est? Videamus
ergo quid fecerit. Contra mandatum de fructu arboris
edit. Quid ergo? Propter arboris fructum Deus hominem
morte multavit? Non propter arboris fructum,
sed propter mandati contemptum. Ergo non agitur
de qualitate peccati, sed de transgressione mandati.
Et qui dixit Adae ut de arboris fructu non ederet,
ipse tibi praecepit ut non maledicas, non mentiaris,
non detrahas, nec detrahentes auscultes; ut omnino
<pb n="0232B"/>
non jures, ut non concupiscas, non invideas, non
sis tepidus, non sis avarus, ut nulli malum pro malo
reddas, ut pro calumniantibus et persecutoribus tuis
ores; ut percutienti maxillam, alteram praebeas; ut
in judicio saeculari non litiges; ut si quis tua auferre
voluerit, gratanter remittas; ut nec iracundiae nec
zeli livoris malum intra pectus admittas, ut crimen
avaritiae fugias, ut omnis jactantiae ac superbiae malum
caveas, et humilis ac mitis Christi exemplo vivas;
malorum consortia in tantum devitans, ut cum
fornicatoribus aut avaris, aut maledicentibus aut invidis,
aut detrectatoribus aut ebriosis, aut rapacibus
cibum non capias. Quem si in aliquo contempseris,
si pepercit Adae, parcet et tibi? Immo illi magis parcendum
fuerat, qui adhuc rudis et novellus erat, et
<pb n="0232C"/>
nullius ante peccantis et propter peccatum suum
morientis trahebatur exemplo. Tibi vero post tanta
documenta, post legem, post prophetas, post Evangelia,
post apostolos si delinquere volueris, quomodo
indulgeri possit ignoro.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>VIII.</head>
          <p>
 An tibi de virginitatis praerogativa plaudes?
Memento Adam et Evam virgines deliquisse, nec
integritatem corporis profuisse peccantibus. Virgo
quae peccat, Evae, non Mariae comparanda est. Non
negamus in praesenti tempore remedium poenitentiae;
sed hortamur magis praemium sperare debere
quam veniam. Turpe est enim delicti indulgentiam
postulare quae palmam virginitatis exspectant, et
illicitum aliquid incurrere quae se etiam a licitis
castraverunt. Licitum quippe est matrimonii inire
<pb n="0232D"/>
consortium. Et ut laudandae sunt quae propter Christi
amorem et coelestis regni gloriam copulam contempserunt
nuptiarum, ita damnandae non sunt quae
propter incontinentiae voluptatem, nondum Deo
devotae, remedio apostolico abutuntur. Ergo, ut
<pb n="0233A"/>
diximus, quae connubia deserunt, non illicita sed
licita spernunt. Ejusmodi autem si jurent, si maledicant,
si detrahant, si detrahentes probantur audire,
si malum pro malo reddant, si cupiditatis in alienis
vel avaritiae in propriis incurrant crimen, si zeli, si
livoris venena possideant, si contra legalia et apostolica
instituta indecens aliquid aut loquantur aut
cogitent, si in carne placendi studio comptae et ornatae
procedant, et alia quae fieri solent illicite faciant;
quid proderit eis sprevisse quod licuit, et exercere
quod non licet? Si vis prodesse tibi quod licita contempsisti,
vide ne quid eorum quae non licent facias.
Stultum est enim timuisse quod minus est, et non
timere quod majus est; aut ab iis non vitari quae
prohibentur, quae subterfugerint quae conceduntur.
<pb n="0233B"/>
Dicit enim Apostolus: <hi>Innupta cogitat quae Dei sunt,
quomodo placeat Deo, ut sit sancta corpore et spiritu <note>(I Cor. VII, 34)</note>
          </hi>.
 <hi>Quae Dei sunt,</hi> inquit, <hi>cogitat;</hi> non
quae saeculi, non quae hominum, sed quae Dei sunt
cogitat. Quae sunt ergo Domini? Dicit Apostolus: <hi>Quaecumque sancta, quaecumque amabilia, quaecumque
bonae famae, si qua virtus, si qua laus disciplinae 
 <note>(Philipp. IV, 8)</note>
          </hi>,
ista sunt Domini, quae sanctae vere
apostolicae virgines die noctuque meditantur et cogitant.
Dei est etiam regnum coelorum, Domini est resurrectio
mortuorum, Domini est immortalitatis
incorruptio; Domini est splendor solis, qui sanctis
promittitur: Domini sunt plures iterum in coelestibus
mansiones, Domini est fructus trigesimus et
sexagesimus et centesimus. Haec cogitant, et quibus
<pb n="0233C"/>
possint operibus promereri quae Domini sunt, cogitant.
Domini est etiam lex novi et veteris Testamenti,
in quibus ejus elogia sancta refulgent: quae si
virgines sine intermissione meditantur, quae Domini
sunt cogitant, et impletur in eis propheticum illud: <hi>Fundamenta aeterna super terram solidata, et mandata
Domini in corde mulieris sanctae 
 <note>(Eccli. XXVI, 24)</note>
          </hi>.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>IX.</head>
          <p>
 Sequitur, <hi>quomodo placeat Deo.</hi> Deo, inquam,
non hominibus. <hi>Ut sancta corpore sit et spiritu.</hi> Non
dixit, <hi>ut sit sancta membro aut corpore tantum,</hi> sed, <hi>ut sit sancta corpore et spiritu.</hi> 
 Membrum enim una
corporis pars est, corpus vero omnium compago
membrorum. Cum ergo dicit <hi>ut sit sancta corpore,</hi> 
omnibus membris eam sanctificari debere testatur:
quia non proderit sanctificatio caeterorum membrorum,
<pb n="0233D"/>
si inveniatur vel in uno corruptio. Non erit
sancta corpore, quod ex omnibus constat membris,
quae vel unius fuerit coinquinatione polluta. Sed ut
quod dico manifestius et lucidius fiat, esto, sit quaecumque
<pb n="0234A"/>
omnium membrorum sanctificatione purgata,
et lingua tantummodo peccet, aut blasphemet, aut
testimonium falsum dicat; numquid liberabunt omnia
membra unum, an propter unum judicabuntur
et caetera? Ergo si nec aliorum membrorum sanctificatio
proderit, cum in uno sit vitium; quanto magis
si diversorum flagitio peccatorum omnia corrumpantur,
unius nihil proficiet integritas!</p>
        </div3>
<div3>
          <head>X.</head>
          <p>
 Unde quaeso te, virgo, ne in sola tibi pudicitia
blandiaris, neque in unius membri integritate confidas;
sed secundum Apostolum soli Deo conserva
corporis sanctitatem. Munda ab omnibus inquinamentis
caput; quia crimen est illud, post chrismatis
sanctificationem, aut croci aut alterius cujuslibet
pigmenti fuco vel pulvere sordidari, aut auro aut
<pb n="0234B"/>
gemmis vel cujuscumque terrenae creaturae specie.
Grandis quippe divinae gratiae contumelia est, mundani
et saecularis ornamenti praelatio. Munda frontem,
ut humana non divina opera erubescat, et
illam confusionem recipiat quae non peccatum, sed
Dei gratiam parit, Scriptura divina dicente: <hi>Est confusio
adducens peccatum, est confusio adducens gratiam
Dei <note>(Eccli. IV, 25)</note>
          </hi>. Munda collum, ut non
auro texta capillis portet suspensa monilia, sed potius
illa ornamenta circumferat de quibus Scriptura
dicit: <hi>Misericordia et fides non deficient a te: suspende
autem illa in collo tuo <note>(Prov. III, 3)</note>
          </hi>. Munda oculos,
dum eos ab omni concupiscentia retrahis, et ab intuitu
pauperum numquam avertis, et ab omnibus
fucis liberos ad ea quae a Deo sunt facta custodis.
<pb n="0234C"/>
Munda linguam a mendacio, quia <hi>os quod mentitur
occidit animam <note>(Sap. I, 11)</note>
          </hi>; a detractione, a juramento,
ab adulatione, a perjurio. Nolo praeposterum
ordinem putes quod prius a juramento quam a perjurio
linguam dixi debere mundari: quia tunc perjurium
facilius effugies, si in toto non jures. Impleatur
 in te illa sententia: <hi>Cohibe linguam tuam a malo,
et lubia tua ne loquantur dolum <note>(Psal. XXIII, 14)</note>
          </hi>. Et
memor esto dicentis Apostoli: <hi>Benedicite et nolite
maledicere <note>(Rom. XII, 14)</note>
          </hi>. Sed et illud crebrius recordare: <hi>Videte ne quis malum pro malo reddat alicui,
neque maledictum pro maledicto; sed e contrario benedicentes,
quia in hoc vocati estis ut benedictionem
haereditatis possideatis 
 <note>(I Pet. III, 9)</note>
          </hi>. Et illud: <hi>Si quis
autem verbo non offendit fratrem, hic perfectus est</hi> 
<pb n="0234D"/> <note>(Jac. III, 2)</note>.
Nefas est enim ut labia illa quibus Dominum
confiteris, rogas, benedicis et laudas; alicujus
polluantur sorde peccati. Nescio qua conscientia
ea lingua quis Dominum rogat, qua aut mentitur,
<pb n="0235A"/>
aut maledicit, aut detrahit. Labia sancta exaudit
Dominus, et ipsis annuit cito precibus quas lingua
immaculata pronuntiat. Munda aures, ut nonnisi
sermonibus sanctis et seriis auditum praebeant, ut
numquam obscena aut turpia aut saecularia verba
suscipiant, aut non aliquem de altero audiant detrahentem,
propter illud quod scriptum est: <hi>Sepi aures
tuas spinis, et noli audire linguam nequam <note>(Eccli. 
XXVIII, 28)</note>
          </hi>; ut cum eo habere partem possis, de quo
dicitur, <hi>quoniam auditu et visu justus erat <note>(II Petr. II,
8)</note>
          </hi>, hoc est, nec auribus nec oculis delinquebat.
Munda manus, <hi>ne porrectae ad accipiendum sint, ad
dandum autem collectae <note>(Eccli. IV, 36)</note>
          </hi>; nec ad feriendum
paratae, sed ad omnia misericordiae et pietatis
opera satis promptae. Munda pedes, ne latam et
spatiosam viam pergant quae ducit ad splendida saeculi
<pb n="0235B"/>
et pretiosa convivia, sed ad arduum magis et
angustum gradiantur iter quod tendit ad coelum;
quia scriptum est: <hi>Iter rectum facite pedibus vestris <note>(Prov. IV, 26; Isai. LVII, 14; LXII, 10)</note>
          </hi>.
Agnosce tibi
a Deo artifice non ad vitia, sed ad virtutes membra
formata; et cum universos artus mundaveris ab omni
sorde peccati et toto fueris sanctificata corpore, tunc
tibi castitatem intelligas profuturam, et cum fiducia
palmam virginitatis exspecta.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>XI.</head>
          <p>
 Quid sit sancta esse corpore breviter quidem,
sed plene exposuisse me arbitror. Nunc quod sequitur, <hi>et spiritu,</hi> 
 nosse debemus, hoc est, ut quod opere
nefas est fieri, nec cogitatione concipere. Illa enim
est sancta tam corpore quam spiritu, quae nec mente
nec carne delinquit; sciens enim cordis esse speculatorem
<pb n="0235C"/>
Deum, et idcirco satis agit ut omni modo
etiam animum cum corpore mundum habeat a peccato,
sciens scriptum esse: <hi>Omni custodia custodi
cor tuum <note>(Prov. IV, 23)</note>
          </hi>. Et: <hi>Ita enim diligit Dominus
sancta corda, accepti sunt autem ei immaculati <note>(Prov. 
XI, 20)</note>
          </hi>. Et alibi: <hi>Beati mundo corde, quoniam ipsi
Deum videbunt <note>(Matth. V, 8)</note>
          </hi>. Quod de illis dici arbitror,
quos conscientia in nulla redarguit culpa peccati;
de quibus et Joannem in epistola dixisse reor: <hi>Si cor nostrum nos non reprehendit, fiduciam habemus
ad Deum; et quaecumque petierimus accipiemus ab eo 
 <note>(I Joan. III, 21)</note>
          </hi>.
Nolo existimes te peccati crimen
fugisse, si voluntatem non sequatur effectus, cum
scriptum sit: <hi>Quicumque viderit mulierem ad concupiscendum,
jam moechatus est eam in corde suo (Matt. 
<pb n="0235D"/>
V, 28)</hi>. Ne dicas: Cogitavi quidem, sed non perfeci;
quoniam etiam concupiscere nefas est, quod fieri
crimen est. Unde et beatus Petrus praecipit dicens: <hi>Animas vestras castificate 
 <note>(I Pet. I, 22)</note>
          </hi>. Qui si nullam
animae constuprationem nosset, nec castificari eam
desiderasset. Sed et illum locum quo continetur: <hi>Hi
sunt qui se cum mulieribus non coinquinaverunt, virgines
<pb n="0236A"/>
enim permanserunt; hi sequuntur agnum quocumque
ierit <note>(Apoc. XIV, 4)</note>
          </hi>, attentius considerare debemus,
et animadvertere si solius integritatis ac pudicitiae
merito isti divino comitatui copulentur, et per
omnia coelorum tabernacula discurrant, an et alia
sint quibus adjuncta virginitas tantae beatitudinis
gloriam consequatur. Sed unde hoc scire poterimus?
De sequentibus, nisi fallor, in quibus scriptum est: <hi>Hi empti sunt ex omnibus primitiae Deo et Agno, et in
ore ipsorum non est inventum mendacium; sine macula
sunt ante thronum Dei 
 <note>(Ibid.)</note>
          </hi>. Vides ergo quod
non in uno tantum membro dominicis referantur
inhaerere vestigiis, sed illi qui praeter virginitatem
ab omni cogitatione peccati immaculatam gesserint
vitam. Idcirco vel maxime virgo nuptias spernat, ut
dum securior est, facilius, quod etiam a nubentibus
<pb n="0236B"/>
quaeritur, ab omni se delicto custodiat, et universa
legis mandata perficiat. Nam si non nubat, et ea
nihilominus faciat a quibus et nuptae esse jubentur
immunes, non nupsisse quid proderit? Et quamquam
nulli christianorum peccare liceat, et omnes quicumque
spiritalis lavacri sanctificatione purgantur,
immaculatam decurrere conveniat vitam, ut Ecclesiae,
quae <hi>sine macula, sine ruga, sine aliquo vitio hujusmodi</hi> 
esse describitur <note>(Ephes. V, 27)</note>, possint visceribus
intimari; multo magis hoc virginem implere
necesse est, quam nec mariti nec filiorum nec alterius
necessitatis causa prohibet, quominus divinam
Scripturam perficiat, nec, si qua peccet, poterit excusatione
defendi.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>XII.</head>
          <p>
 O virgo, serva propositum tibi magno praelio
<pb n="0236C"/>
destinatum. Praeclara est apud Dominum virginitatis
et pudicitiae virtus, si non aliis peccatorum et macularum
lapsibus infirmetur. Agnosce statum tuum,
agnosce locum, agnosce propositum. Christi sponsa
diceris. Vide ne quid indignum ei cui desponsata
videris admittas. Cito scribet repudium, si in te vel
unum viderit adulterium. Quaecumque ergo humanorum
sponsaliorum pignoribus obarrhatur, statim
a domesticis, a familiaribus, ab amicis sponsi sollicite
ac diligenter requirit et servulis, quales juvenis habeat
mores, quid potissimum diligat, quid accipiat,
quo usu vivat, qua se consuetudine regat, quibus
utatur dapibus, in quibus maxime rebus delectetur
et gaudeat. Quae cum didicerit, ita se in omnibus
temperat ut sponsi moribus suum obsequium, sua
<pb n="0236D"/>
jocunditas, sua dilectio, sua diligentia, sua vita concordet.
 Et tu quoque quae Christum sponsum habes,
a domesticis, et familiaribus ejus, sponsi tui
mores interroga, et sirenue ac solerter inquire in
quibus praecipue delectatur, qualem in te compositionem
vestium diligat. Dicat tibi ejus familiarissimus
Petrus, qui nec nuptis quidem corporalem, sed
<pb n="0237A"/>
spiritalem permittit ornatum, sicut in Epistola sua
scribit: <hi>Mulieres similiter subjectae viris suis; ut si
qui non credunt verbo, per mulierum conversationem
sine verbo lucrifiant, considerantes in timore castam
conversationem vestram: quarum sit non extrinsecus
capillatura, aut circumdatio auri, aut indumenti vestimentorum
cultus, sed qui absconsus est cordis homo in
incorruptibilitate quieti et modesti spiritus, qui est in
conspectu Dei locuples <note>(I Pet. III, 1-4)</note>
          </hi>. Dicat et alius
apostolus beatus Paulus qui ad Timotheum scribens
eamdem fidelium feminarum disciplinam testatur: <hi>Mulieres similiter in habitu ornato, cum verecundia et
sobrietate ornantes se, non in tortis crinibus, aut auro,
aut margaritis, aut veste pretiosa; sed quod decet mulieres,
promittentes castitatem per bonam conversationem</hi> 
 
<pb n="0237B"/> <note>(I Tim. II, 9, 10)</note>.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>XIII.</head>
          <p>
 Sed forsitan dicis: Cur haec apostoli virginibus
non jusserunt? Quia non necessarium judicabant;
ne talis virginibus commonitio potius injuria
quam emendatio videretur. Sed nec eas umquam
tantae temeritatis fore credidissent, ut nec nuptis
quidem concessa carnalia ornamenta et terrena
praesumerent. Revera ornare se et componere virgo
debet. Nam quomodo sponso suo placere poterit,
nisi composita et ornata processerit? Ornetur plane,
sed interioribus ornamentis, et spiritualiter, non
corporaliter, componatur; quia Dominus non corporis,
sed animae decorem in illa desiderat. Ergo
et tu quaecumque animam tuam a Deo diligi et inhabitari
concupiscis, omni eam diligentia come et
<pb n="0237C"/>
spiritualibus indumentis exorna. Nihil in ea indecorum,
nihil foedum appareat. Resplendeat auro justitiae,
et gemmis refulgeat sanctitatis, et pretiosissimo
margarito pudicitiae coruscet: pro bysso et serico,
misericordiae et pietatis tunica vestiatur, secundum
quod scriptum est: <hi>Induite vos ergo sicut electi Dei,
sancti et dilecti, viscera misericordiae, benignitatem,
humilitatem,</hi> etc. <note>(Coloss. III, 12)</note>. Non cerussae aut
alterius pigmenti decorem quaerat, sed innocentiae
simplicitatisque candorem habeat, roseum verecundiae
colorem et pudorem ruboris pudorisque possideat.
 Coelestis abluatur nitro doctrinae, et lumentis
<pb n="0238A"/>
spiritalibus emundetur. Nulla in ea malitiae, nulla
doli macula relinquatur. Et ne quando male redoleat
odore peccati, unguento suavissimae sapientiae et
scientiae perfundatur.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>XIV.</head>
          <p>
 Hujusmodi Deus quaerit ornatum, et animam
taliter compositam concupiscit. Memento te Dei
filiam dici, secundum illud: <hi>Audi, filia, et vide <note>(Psal. 
XLIV, 11)</note>
          </hi>. Sed et tu ipsa, quotiescumque Deum patrem
nominas, Dei te filiam esse testaris. Ergo si
filia Dei es, vide ne quid eorum facias quae Deo patri
incongrua sunt; sed age omnia quasi filia Dei. Cognosce
quomodo hujus se saeculi nobilium filiae gerant,
quibus assuescant moribus, quibusve se disciplinis
instituant. Tanta in quibusdam verecundia
est, tanta gravitas, tanta modestia, ut caeterorum hominum
<pb n="0238B"/>
ritum intuitu humanae ingenuitatis excedant,
 et nequaquam honestis parentibus suis per lapsum
suum infamiae notam inurant, alteram sibi quodam
modo inter homines consuetudinis facientes naturam.
Et tu ergo originem tuam respice, genus intuere,
gloriam nobilitatis adverte. Agnosce te non
hominis tantum esse, sed et Dei filiam, et divinae
nativitatis nobilitate decoratam. Ita te exhibe ut in
te coelestis nativitas pateat, et ut ingenuitas divina
clarescat. Sit in te nova gravitas, honestas admirabilis,
stupenda verecundia, mira patientia, virginalis
incessus, et verae pudicitiae habitus, sermo semper
modestus et suo in tempore proferendus; ut quisquis
te viderit admiretur et dicat: Quae haec nova inter
homines gravitatis patientia est, quae pudoris verecundia,
<pb n="0238C"/>
quae honestatis modestia, quae maturitas?
Non est ista humana institutio, nec disciplina mortalis.
Coeleste mihi aliquid in terreno corpore refulget.
Puto quod habitet in quibusdam hominibus
Deus. Et cum te filiam Christi esse cognoverit,
majori stupore tenebitur, et cogitet qualis ille sit
Dominus cujus talis ancilla est.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>XV.</head>
          <p>
 Si vis ergo habere partem cum Christo,
Christi tibi exemplo vivendum est, qui ab omni malitia
et nequitia ita fuit extraneus, ut nec inimicis
quidem vicem redderet, quin potius et pro ipsis
 oraret. Nolo enim ut eas animas Christianas existimes
<pb n="0239A"/>
esse, quae aut fratres aut sorores non dico
oderunt, sed quae proximos toto corde et conscientiae
coram Deo testimonio non diligunt, cum Christianis
Christi similitudine inimicos etiam amare necesse
sit. Si sanctorum cupis habere consortium, a
malitiae et nequitiae cogitatu pectus emunda. Nemo
te circumveniat, nemo fallaci sermone seducat. Nonnisi
sanctos et justos et simplices et innocentes et
puros coelestis aula suscipiet: nullum apud Deum
locum habet malitia. Ab omni nequitia et dolo mundum
esse necesse est qui cupit regnare cum Christo.
Nihil tam contrarium, nihil tam exsecrabile Deo
quam aliquem odisse, alterum velle vel laedere; nihil
tam probabile quam omnes amare. Quod Propheta
prospiciens testatur dicens: <hi>Qui diligitis Dominum,
odite malum <note>(Psal. XCVI, 10)</note>
          </hi>.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>XVI.</head>
          <p>
 Vide ne aliquam humanam gloriam diligas,
 ne et tua portio inter illos computetur quibus dictum
est: <hi>Quomodo vos potestis credere, gloriam ad invicem
<pb n="0239B"/>
quaerentes <note>(Joan. V, 44)</note>
          </hi>? et de quibus per Prophetam
dicitur: <hi>Auge eis mala, auge mala gloriosis
terrae <note>(Isai. XXVI, 15, sec. LXX)</note>
          </hi>. Et: <hi>Confundantur
a glorificatione vestra, et ab opprobrio in conspectu Domini <note>(Jerem. XII, 13, sec. LXX)</note>
          </hi>.
Nolo enim illas respicias
quae saeculi non Christi sunt virgines, nec quae
propositi sui et professionis immemores gaudent in
deliciis, in opibus delectantur, et corporeae nobilitatis
in origine gloriantur; quae si pro certo Dei filias
se esse crederent, numquam post divinos natales
nobilitatem admirarentur humanam, nec gloriarentur
in patre quolibet honorato, si patrem Deum se
habere sentirent. Quid tibi, o stulta, blandiris et
complaces? Duos homines in exordio fecit Deus, ex
quibus totius humani generis silva descendit. Mundanam
<pb n="0239C"/>
nobilitatem non naturae aequitas praestat, sed
cupiditatis ambitio; et nulla inter eos discretio
potest esse quos nativitas secunda generavit, per
quam tam dives quam pauper, tam liber quam servus,
tam nobilis quam ignobilis, Dei efficitur filius,
et terrena nobilitas splendore coelestis gloriae adumbratur.
Nusquam omnino jam comparet, dum qui retro
in saecularibus honoribus impares fuerant, coelesti
divinae gloriae nobilitate vestiuntur aequaliter.
Nullus ibi jam ignobilitatis locus est; nec degener
quisquam est quem divinae nativitatis sublimitas ornat,
nisi apud illos qui non putant humanis coelestia
praeponenda. Aut si putant, quam vanum est ut sese
<pb n="0240A"/>
illis in minoribus praeferant quos sibi in majoribus
pares sentiant, et quasi infra se positos in terra
existiment, quos sibi in coelestibus aequales crediderunt.
Tu autem, quaecumque Christi non saeculi virgo
es, omnem praesentis vitae gloriam fuge, ut eam
quae in futuro promittitur consequaris.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>XVII.</head>
          <p>
 Contentionum verba et animositatis causa
evita, discordiarum quoque et litium occasiones
subterfuge. Nam si juxta Apostoli doctrinam servum
Domini litigare non oportet, quanto magis Dei ancillam;
cujus quo verecundior est sexus, animus
debet esse modestior! Linguam a maliloquio cohibe,
et ori tuo frenos legis impone; et tunc si forte loquaris
quando tacere peccatum, cave ne quid quod
in reprehensionem veniat dicas. Lapis emissus est
sermo prolatus: quapropter diu antequam proferatur
cogitandus est. Beata quippe labia sunt, quae
numquam quod revocare velint emittunt. Pudicae
mentis sermo debet esse pudicus, qui aedificet semper
<pb n="0240B"/>
magis quam aliquando destruat audientes, secundum
quod praecepit Apostolus dicens: <hi>Omnis
sermo malus de ore vestro non procedat; sed si
quis bonus est ad aedificationem fidei, ut det gratiam
audientibus <note>(Ephes. IV, 29)</note>
          </hi>. Pretiosa Deo lingua est
quae non nisi de divinis rebus novit verba construere,
et sanctum os unde coelestia semper eloquia proferuntur.
Absentium obtrectatores quasi malignos
Scripturae auctoritate deterre; quia etiam hoc inter
perfecti hominis virtutes Propheta commemorat <note>(Psal. XIV, 4)</note>,
si ante conspectum justi malignus ad
nihilum deducatur, qui contra proximum non probanda
protulerit. Non licet tibi alterius vituperationem
patienter audire, quia nec ab aliis optas recipi
tuam. Injustum quippe est quidquid contra Christi
Evangelium venit, si alteri quod tibi ab alio fieri molestum
<pb n="0240C"/>
est, patiaris inferri. Linguam tuam semper
de bonis loqui assuesce, et auditum tuum magis ad
bonorum laudem quam ad malorum vituperationem
accommoda. Vide ut omnia quaecumque bene facis
propter Deum facias, sciens ejus rei tantam te a Domino
recepturam esse mercedem, quam ejus timoris
et dilectionis causa perfeceris. Sancta magis esse
quam videri stude; quia nihil prodest aestimari
quod non sis, et duplicis peccati reatus est non habere
quod creditur, et quod non habeas simulare.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>XVIII.</head>
          <p>
 In jejuniis magis quam in epulis delectare,
illius viduae memor quae non discedebat de templo,
<pb n="0241A"/>
jejuniis et orationibus Deo serviens die ac nocte. Et
si vidua et quidem Judaea talis fuit, qualem nunc
esse virginem convenit Christi? Divinae magis dilectionis
convivium dilige, et spiritalibus te satiari dapibus
concupisce. Illos potius require cibos quibus
anima magis quam corpus reficitur. Carnis et vini
species quasi caloris fomenta et libidinis incitamenta
fuge. Et tunc, si forte, vino exiguo utere cum
stomachi dolore nimio corporis compellat infirmitas.
Iracundiam vince, animositatem cohibe, et quidquid
illud est quod post factum poenitentiam ingerit pro
maximo crimine, proximi criminis abominationem
declina. Satis quietam et tranquillam convenit esse
mentem ab omni perturbatione furoris alienam, quae
Dei habitaculum esse desiderat, qui per Prophetam
<pb n="0241B"/>
testatur et dicit: <hi>Super quem requiescam alium, nisi
super humilem et quietum et trementem sermones meos <note>(Isai. LXVI, 2)</note>
          </hi>?
Omnium operum et cogitationum
tuarum speculatorem Deum credere, et cave ne quid
quod divinis oculis indignum sit, aut opereris aut
cogites. Cum orationem celebrare desideras, talem
te exhibe quasi quae sis cum Deo locutura.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>XIX.</head>
          <p>
 Cum psalmum dicis, cujus verba loquaris
agnosce, et in compunctione magis animi quam in
tinnulae vocis dulcedine delectare. Lacrymas enim
psallentis Deus magis quam vocis gratiam comprobat,
sicut Propheta dicit: <hi>Servite Domino in timore, et
exsultate ei cum tremore <note>(Psal. II, 11)</note>
          </hi>. Ubi timor et
tremor est, ibi non vocis elatio est, sed animi flebilis
et lacrymosa dejectio. Omnibus actibus tuis
<pb n="0241C"/>
diligentiam exhibe; quia scriptum est: <hi>Maledictus
qui facit opera Domini negligenter <note>(Jerem. XLVIII, 10)</note>
          </hi>.
Crescat in te cum annis gratia, crescat cum aetate justitia,
et fides eo perfectior videatur esse quo senior:
quia Dominus Jesus, qui nobis vivendi reliquit
exemplum, <hi>proficiebat</hi> non <hi>aetate</hi> tantum corporea, sed <hi>sapientia et gratia</hi> 
 spiritali, <hi>coram Deo et hominibus <note>(Luc. II, 52)</note>
          </hi>.
Omne tempus in quo te non meliorem
senseris, hoc te aestima perdidisse. Conceptum virginitatis
propositum ad finem usque conserva; quia
non inchoasse tantum, sed perfecisse, virtutis est,
sicut in Evangelio Dominus ait: <hi>Qui perseveraverit usque
in finem, hic salvus erit (Matth, X, 12)</hi>. Cave ergo
ne cuiquam concupiscendi occasionem tribuas, quoniam
sponsus tuus Deus zelans est. Criminosior est
<pb n="0241D"/>
Christi adultera quam mariti. Esto igitur omnibus
forma vivendi, esto exemplum. Praecede et in
actu quos in castitatis sanctificatione praecurris. Virginem
te in omnibus exhibe. Nihil corruptionis objiciatur
capiti tuo. Cujus corpus integrum est, sit inviolabilis
conversatio. Et quoniam, ut in exordio epistolae
praefati sumus, te Dei sacrificium factam, quod
<pb n="0242A"/>
utique sanctitatem suam etiam aliis impertit, ut quisquis
ex eo digne sumpserit, sanctificationis et ipse sit
particeps; ita ergo et per te quasi per divinam hostiam
sanctificentur et caeterae, cum quibus te ita in
omnibus exhibeas, ut quisquis vitam tuam aut auditu
aut visu contigerit, sanctificationis vim sentiat, et
tantum sibi intelligat gratiae ex tua conversatione
transfundi, ut dum te imitari concupiscit, Dei sacrificio
et ipse sit dignus.
</p>
        </div3>
      </div1>

<div1>
        <head>EPISTOLA III. AD SANCTUM PAULINUM EPISCOPUM. <hi>Severus coquum mittit ad praeparandos monachorum cibos aptum.</hi> </head>
<p> Postquam omnes coquos tuos coquinae tuae renuntiasse
<pb n="0242B"/>
cognovi, credo quia dedignarentur officium
vilibus praebere pulmentariis: puerulum tibi ex nostra
misimus officina, doctum satis pal entem coquere
fabam, et ignobiles betas aceto et jure condire, vilemque
pultem esurientium faucibus inferre monachorum;
piperis nescium, laseris ignarum, familiarem
cymini, et apprime callidum herbis suave redolentibus
clamosum urgere mortarium. Unum habet
vitium, quod hortorum omnium non est civilis inimicus;
ita, si admissus fuerit, proxima quaeque metet
gladio, nec exsaturabitur umquam caede malvarum.
In praebendis autem sibi lignis calumniosus
tibi non erit: obvia quaeque comburet; metet, nec
dubitabit inferre tectis manus, et antiquos asseres laribus
amovere. Hunc igitur cum his moribus atque
<pb n="0242C"/>
virtutibus donatum, tibi non servum, sed pro servo
filium cupimus, qui non erubescis minimorum esse
pater. Ego tibi pro hoc servire voluissem: sed si
voluntas facti portio est, tu modo facito ut inter
prandia coenasque felices mei memineris; quia rectius
est vestrum esse mancipium, quam dominum
caeterorum. Ora pro me.</p>
</div1>

<div1>
        <head>EPISTOLA IV.</head>
<p>Licet dominus et germanus meus de vestra petierit
honestate, ut tutum velitis esse tutissimum, tamen
nihil fas fuit eumdem litteris commendare, ut
conduplicata petitione tutior habeatur: huic enim
nocuerit puerilis culpa et error aetatis incertae, ut
annorum suorum initia macularet; sed qui necdum
sciret quid bonis moribus deberetur, prope sine
<pb n="0242D"/>
culpa peccavit: nam se ubi ad bonam mentem considerationemque
convertit, intellexit vitam scenicam
consilio meliore damnandam; huic autem plena non
posset evenire purgatio, nisi divinitatis accessu delicta
dilueret: si quidem Catholicae religionis remedio
commutatus, usum sibi loci turpioris negavit,
seque ab oculis popularibus vindicavit. <hi>Domini ut
<pb n="0243A"/>
supra.</hi> Quomodo itaque et divinae leges et publicae
fidele corpus, et sanctificatos animos, non permittunt
inhonestas exhibere delicias, et vulgares edere
voluptates; maxime cum castae devotionis quodammodo
videatur injuria, si quis sacro baptismate renovatus,
in veterem lasciviam revocetur: oportet
 laudabilitatem vestram bonis favere propositis, ut
is qui beneficio Dei pium munus indeptus est, in foveam
theatralem cadere non cogatur. Vestrum tamen
omnium judicium non recusat, si alias injungatis
congruas pro necessitate communis patriae
functiones.</p>
</div1>

<div1>
        <head>EPISTOLA V. AD SALVIUM. <hi>Conqueritur rusticos exagitari, juraque et possessiones aliorum usurpari.</hi> </head>
<div3>
          <head>I. </head>
<p>
            <pb n="0243B"/>Forensis elatio fori debet exercitatione fervere;
convenit enim lacertis industriae quotidie depugnantis
motus habere terribiles; at cum sonora
facundia receptui cecinit, et in otiosa nemora atque
amoena diversoria se migravit, fremitus inertes
oportet abjiciat, et desinat inefficacia minitari. Scimus
etenim palmigeros bijuges ubi e circo recesserint,
quietissime stabulari; illos non jugis formido,
non ambiguae palmae sollicitant, sed demum pacatis
affixi praesepibus timere jam nesciunt hortatorem,
seditiosae contentionis dulcia ducentes oblivia. Sed
et stipendiis consummatis tropaea suspendere juvat
militem gloriosum, et patienter gerere senectutem.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>II.</head>
          <p>
 An tibi igitur cordi sit terrificare miseros aratores,
<pb n="0243C"/>
non plane intelligo; et ruricolas meos cur
velis exhibitionis urgere formidine, non agnosco.
Quasi vero illos nesciam consolari, et a pavore retrahere,
et docere non tantum esse timoris quantum
ipse praetendis. Fateor dum nos campus exciperet,
me saepe eloquentia tua fuisse conterritum, sed
frequenter ut poteram recidiva vulnera reponebam.
Tecum sane condidici, quo jure coloni, quove ordine
repetantur, cui competat actio, cui non competat
exitus actionis. Volusianenses, ais, te velle reducere,
ac frequenter iratus ingeminas te rusticos ex mea
turricula retracturum; et is qui, ut ego spero atque
desidero, mihi antiqua necessitudine sis copulatus,
confecturum te homines meos conventione neglecta
temere minitaris. Quaero de insigni prudentia tua,
<pb n="0243D"/>
utrum jus aliud habeant advocati, aliud ex togatis,
an aliud aequum Romae est, aliud Mataritae.
<pb n="0244A"/>
</p>
        </div3>
<div3>
          <head>III. </head>
          <p>
Interim nescio Volusium fundi umquam fuisse
dominum: si quidem Dionysius fertur ejus possessionis
jura servasse, neque haeredes illius defecisse,
qui dum viveret, rei navalis in plurimos venenales
aculeos intendebat. Fuit ea tempestate Porphyrius
quidam Zibberino satus; neque tamen recte Zibberini
filius nominatus. Idem generis quaestionem militia
convelabat, et ut nubem a fronte repelleret,
officiosa gratia et laetis obsequiis fungebatur. Multum
mecum fuit et domi et in foro, cum me et apud patrem
defensore, et apud judicem patrono saepius
uteretur. Aliquando etiam Dionysium comprimebam,
quod Porphyrio non deberet viginti jugerum causa
navicularia jurgia commovere.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>IV.</head>
          <p>
 En causa est cur insignis prudentia tua meis
<pb n="0244B"/>
minitetur actoribus, ut cum dominus loci non sis,
passim colonorum meorum facias mentionem. At
si te Porphyrii denuntias successorem, jugerum
noris angustias ne ab uno quidem cultore posse tractari;
aut si te memorem custodemque propriae dignitatis
piget haeredem nominare Porphyrii; certum
manifestumque est illum posse proponere, qui proponendi
habeat facultatem, ut adversum eos experiatur,
qui nihil ex eadem terra possideant. Caeterum
si diligenter inspicias, mihi potissimum deferri
potest intentio repetendi. Quare, domine praedicabilis
frater, quiescas oportet, et mecum redeas in
gratiam, et ad privatum digneris venire colloquium.
Desinas, quaeso, inertes et trepidos conturbare, et
jactantiam tuam procul exerceas, et existimes me
<pb n="0244C"/>
laetari tua superbia, non offendi; nec duri enim nec
ineruditi sumus. Saltem te mitem faciat Maximinus.
</p>
        </div3>
      </div1>

<div1>
        <head>EPISTOLA VI.</head>
<p>Alia animorum quidem fides et religio manet; sed
haec declaranda est indicio litterarum, ut charitatis
augmentum salutatione succrescat. Sicut enim fertilis
ager fructus copiosos attollere non potest, si
cultura cessaverit; et terrarum bonitas perit desidia
quiescentis: sic amorem gratiamque animi puto
posse torpescere, nisi qui absentes sunt, epistolari
praesentia visitentur. Deo gratias. Amen.</p>
</div1>

<div1>
        <head> EPISTOLA VII. CIRTENSIS PLEBIS AD S. AUGUSTINUM, sub falso Sulpicii Severi nomine vulgata. <hi>Laudatur Augustinus ob sapientiam et mansuetudinem, queis utitur in exhortationibus.</hi> </head>

<pb n="0244D"/>
<div3>
          <head>I.</head>
          <p>
 Sanctae religionis fidus interpres universa componit,
<pb n="0245A"/>
ut peccatis ulterius locus esse non possit;
nam quid aliud tanta morum sanctitate promittis,
nisi ut vitam beatam submotis erroribus agitemus?
In quo laudem maximam tuis video convenire virtutibus,
quod imperitam mentem piis hortationibus
immutaris, et ad optimam traxeris rationem. Caeterum
non ita mirabile videretur si eruditos animos
infusa sapientia confirmasses; est enim prudentibus
viris cum devotione cognatio, nec est cito conveniens
 credulitati rusticitas. Sic illi qui figuras animantium
de lapidibus ducunt, difficilioris operis
negotium gerunt, si durissima saxa ferramentis incutiunt:
illi vero qui mollioris materiae tentamenta
susceperint, manus suas juvari sentiunt facilitate
 pingendi; consentaneumque putatur, ut arduus
<pb n="0245B"/>
labor opificis honore maximo censeatur: ita
tibi, domne, praedicatio singularis est exhibenda,
quod impolitos agrestesque sensus culpae caligine
liberatos, et humana sentire feceris, et divina cognoscere.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>II.</head>
          <p>
 Non minus ille Xenocrates in laude est, philosophorum
longe doctissimus, qui severis exhortationibus
fecit ut luxuria vinceretur: nam cum
Polemo quidam vino languidus ex antelucano convivio
publice vagaretur, illudque temporis esset,
quo ad gymnasium Xenocratis confluerent auditores,
ingressus et ipse est, et in numero studiosorum eo
habitu quo de coena prodierat impudenter assedit;
nam caput ejus florens corona contexerat; neque
est veritus se omnibus videri dissimilem, cui revera
<pb n="0245C"/>
caput, quod est domicilium sanitatis, usus
longae potionis inverterat. Tunc graviter immurmurantibus
caeteris, quod in multitudinem litteratorum
intempestivus auditor irrepserat; ne minimum
quidem magister ille commotus est, sed potius de
disciplina morum legibusque modestiae instituit disputare;
tantumque valuit docentis auctoritas, ut petulantis
illius animum ad amorem pudoris impelleret.
Et primo quidem Polemo coronam capite conturbatus
deposuit, discipulumque professus est; ad
extremum ita se ad officium gravitatis inflexit, seque
totum formavit ad verecundiam, ut prioris vitae
consuetudinem emendatio gloriosa correxisset. Hoc
ipsud nos in tuis praeceptionibus admiramur, quod
nullis minis, nullis omnino terroribus ad cultum
<pb n="0246A"/>
Dei vesanos animos convertisti, ut confusa mens
illud crederet esse rectissimum, cum omnibus bene
beateque vivere, quam cum paucis injusta sentire.
</p>
        </div3>
      </div1>

<div1>
        <head>S. AUGUSTINI EPISTOLA CXLIV. <hi>Augustinus Cirtensibus a factione Donatistarum conversis ad Ecclesiae catholicae societatem gratulatur admonens ut hoc divino tribuant muneri.</hi> Dominis honorabilibus et merito suscipiendis, charissimis ac desideratissimis fratribus in omni honorum gradu, CIRTENSIBUS, AUGUSTINUS episcopus.</head>
<div3>
          <head>I.</head>
          <p>
 Si id quod in vestra civitate nos graviter
contristabat, absumptum est; si duritia cordis humani
resistens manifestissimae et quodammodo publicae
veritatis vi evicta est; si sapit dulcedo pacis,
<pb n="0246B"/>
unitatisque charitas non jam reverberat oculos saucios,
sed sanos illustrat ac vegetat; non sunt haec
opera nostra, sed Dei: non haec humanis operibus
omnino tribuerem, nec si cum apud vos essemus,
tanta conversio multitudinis nobis loquentibus et
hortantibus proveniret. Hoc agit ille et efficit, qui
per ministros suos rerum signis extrinsecus admonet,
rebus autem ipsis per se ipsum extrinsecus
docet. Nec ideo pigrius moveri nos oportet ad visendos
vos, quoniam quidquid in vobis laudabile
est factum, non a nobis, sed ab illo factum est <hi>qui
facit mirabilia solus <note>(Psal. LXXI, 18)</note>
          </hi>. Multo enim
alacrius debemus accurrere ad spectanda opera divina,
quam nostra; quia et nos si quid boni sumus,
opus illius, non hominum sumus. Unde Apostolus
<pb n="0246C"/>
dixit: <hi>Neque qui plantat est aliquid, neque qui rigat;
sed qui incrementum dat, Deus <note>(I Cor. III, 7)</note>
          </hi>.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>II.</head>
          <p>
 Xenocrates Polemonem, ut scribitis, et nos
 ex illis litteris recordamur, de fruge temperantiae
disputando, non solum ebriosum, verum etiam tunc
ebrium, ad mores alios repente convertit. Quamquam
ergo ille, sicut prudenter et veraciter intellexistis,
non Deo fuerit acquisitus, sed tantum a dominatu
luxuriae liberatus: tamen ne id ipsum
quidem, quod melius in eo factum est, humano
operi tribuerim, sed divino. Ipsius namque corporis,
quod est infirmum nostrum, si qua bona sunt, sicut
forma et vires et salus, et si quid ejusmodi est, non
sunt nisi ex Deo creatore et perfectore naturae;
quanto magis animi bona donare nullus alius potest!
<pb n="0247A"/>
quid enim superius vel ingratius cogitare potest
humana vecordia, si putaverit cum carne pulchrum
faciat Deus hominem, animo castum ab homine
fieri? Hoc in libro Christianae sapientiae scriptum
est: <hi>Cum scirem,</hi> inquit, <hi>quia nemo esse potest continens,
nisi Deus det; et hoc ipsum erat sapientiae,
scire cujus esset hoc donum <note>(Sap. VIII, 21)</note>
          </hi>. Polemo
ergo, si ex luxurioso continens factus ita sciret
cujus esset hoc donum, ut eum abjectis superstitionibus
pie coleret; non solum continens, sed etiam
veraciter sapiens et salubriter religiosus exsisteret:
quod ei non tantum ad praesentis vitae honestatem,
verum et ad futurae immortalitatem valeret. Quanto
minus igitur mihi arrogare debeo conversionem
istam vestram vel populi vestri, quam modo nobis
<pb n="0247B"/>
nuntiastis; quae me nec loquente, nec saltem praesente,
procul dubio divinitus facta est, in quibus
veraciter facta est! Hoc itaque praecipue cognoscite,
hoc pie humiliterque cogitate. Deo, fratres, Deo
gratias agite; Deum timete, ne deficiatis; amate,
ut proficiatis.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>III.</head>
          <p>
 Si autem adhuc quosdam amor hominis occulte
segregat, et timor hominis fallaciter congregat;
observent qui tales sunt, quoniam Deum cui nuda
est humana conscientia, nec testem fallunt, nec judicem
fugiunt. Si quid autem illos de quaestione
ipsius unitatis, pro suae salutis sollicitudine permovet;
hoc sibi quantum existimo justissimum extorqueant,
ut de catholica Ecclesia, id est toto orbe
diffusa, potius id credant quod divinae Scripturae dicunt,
<pb n="0247C"/>
non quod linguae humanae maledicunt. De
<pb n="0248A"/>
ipsa vero dissensione quae inter homines orta est
(qui qualeslibet fuerint, non utique praejudicant
promissis Dei, qui dixit ad Abraham: <hi>In semine
tuo benedicentur omnes gentes <note>(Gen. XXVI, 4)</note>
          </hi>; quod
creditum est cum audiretur praedictum, et negatur
cum videtur impletum) hoc tantum interim brevissimum,
et nisi fallor invictissimum cogitent, aut
actam esse istam causam in ecclesiastico transmarino
judicio, aut non esse actam. Si acta ibi non est,
innocens est Christi societas per omnes transmarinas
gentes, cujus societatis nos communione gaudemus;
et ideo ab eis innocentibus utique sacrilega
diremptione separantur. Si vero acta est ibi ista
causa, quis non intelligat, quis non sentiat, quis
non videat, eos in ea victos, quorum inde communio
<pb n="0248B"/>
separata est? Eligant ergo utrum malint credere,
quod pronuntiaverunt ecclesiastici cognitores, an
quod murmurant victi litigatores. Adversus istam
complexionem dictu brevissimam, intellectu facillimam,
attendite pro vestra prudentia diligenter,
quam nihil sobrium responderi possit; et tamen malus
Polemo magis ebrietate inveterati erroris evertitur.
Date veniam prolixiori fortassis epistolae quam
jucundiori, verumtamen, ut arbitror, utiliori quam
blandiori, domini honorabiles et merito suscipiendi,
charissimi et desideratissimi fratres. De adventu
autem nostro ad vos, utrorumque desiderium Deus
impleat. Quanto enim charitatis ardore accendamur
ad visendos vos, verbis explicare non possumus, sed
vos benigne credere non dubitamus.

</p>
        </div3>
      </div1>
</body>
  </text>
</TEI>