<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
        schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
         <titleStmt>
              <title>Excerpta</title>
              <author>Sulpicius Severus; Joannes Cassianus<date/> </author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
              <edition>early modern edition, no apparatus</edition>
              <editor>Jacques-Paul Migne</editor>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
                 <publisher>J. P. Migne</publisher>
                 <pubPlace>Parisiis</pubPlace>
                 <date>1849</date>
              </publicationStmt>
          <seriesStmt>
           <title>Patrologia Latina, vol. 73</title>
           <idno>SuSeJoC.Excerp4</idno>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
  			<note/>
 		  </notesStmt>
  		<sourceDesc>
    		<p>Patrologia Latina</p>
  		</sourceDesc>
 	</fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
        <p>this file was encoded in TEI xml for the University of Zurich's <emph>Corpus Corporum</emph> project (www.mlat.uzh.ch) by Ph. Roelli in 2019</p>
      </projectDesc>
          <editorialDecl>
             <normalization>
          <p>Classical Latin orthography</p>
        </normalization>
          </editorialDecl>
      </encodingDesc>
 	  <profileDesc>
		<creation>
 		<date/>
  		</creation>
  	  <langUsage>
  		<language ident="lat">latin</language>
  	  </langUsage>
  	  <textClass>
  		<keywords>
 		 <list>
 		  <item/>
		  <item/>
	  	 </list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="genre">
  		 <list>
   			<item/>
  		</list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="period">
 		 <list>
   			<item/>
  		 </list>
  		</keywords>
 	   </textClass>
 	</profileDesc>
 </teiHeader>
<text>
 <body>	

<div1>
        <head>Prologus.</head>
<p> <emph>536</emph> Frequenter ac saepius a me, fratres, flagitatis ut vobis gratia aedificationis, regressus de partibus transmarinis,
edisseram meae peregrinationis historiam, vel qualiter in Oriente fides Christi floreat, quae sit principum
pax, quae sanctorum quies, quae instituta monachorum, quae eremitarum vita vel conversatio. Si vel in
<pb n="0815"/>
eremo vivere Christianis licet, quantisque signis ac virtutibus in servis suis Christus operetur, quemadmodum
etiam mihi prospera navigatio fuerit, qui vel quo me iter terrenum perduxerit. Vestris ergo adjutus
orationibus faciam ut desiderare vos video, et quaeso ut libentissime ad ea quae narro aurem accommodetis.</p>


<div2>
          <head>CAPUT PRIMUM <hi>De monacho solitario qui in finibus Cyrenorum in parvo tugurio commanebat.</hi> </head>

<pb n="0815A"/>
<p>Ante hoc triennium, quo tempore hinc abii <note>(Sever.
Sulpic., dialogo 1, c. 2)</note>, ubi a Narbona navim solvimus,
quinto die portum Africae intravimus, adeo
prospera Dei nutu navigatio fuit. Libuit animo adire
Carthaginem, loca visitare sanctorum, et praecipue ad
sepulcrum Cypriani martyris adorare. Quinto decimo
igitur die ad portum regressi, profectique in altum
Alexandriam petentes, reluctante Austro, pene in
Syrtim illati sumus: quod providi nautae caventes,
jactis anchoris navim sistunt. Sub oculis autem terra
continens erat, in quam scaphis egressi, cum vacua
omnia ab humano cultu cerneremus, ego studiosius
<pb n="0815B"/>
explorandorum locorum gratia, longius processi. Tribus
fere a littore millibus parvum tugurium inter
arenas conspicio, cujus tectum, quasi carina navis,
erat contiguum terrae, satis firmis tabulis constructum.
Non quod ibi imbrium ulla vis timeatur; fuisse
autem illic pluviam nec aliquando quidem auditum
est; sed quod ventorum tanta vis est, ut si quando
vel clementiore coelo aliquantum spirare flatus coeperit,
majus in illis terris, quam in ullo mari naufragium <emph>537</emph> 
 sit. Nulla ibi germina, sata nulla proveniunt:
quippe in instabili loco arentibus arenis, ad
omnem motum ventorum cedentibus. Verum ubi adversa
quaedam a mari promontoria ventis resistunt,
terra aliquantulum solidior herbam raram atque hispidam
gignit, ea ovibus est pabulum satis utile. Incolae
<pb n="0815C"/>
loci illius lacte vivunt. Qui solertiores sunt, vel
(ut ita dixerim) ditiores, hordeaceo pane utuntur. Et
ibi sola messis est, quae celeritate proventus, per naturam
solis sive aeris, ventorum casus evadere solet.
Quippe fertur a die jacti seminis, trigesimo die maturescere.
Consistere autem ibi homines non alia ratio
facit, quam quod omnes tributo liberi sunt. Extrema
siquidem Cyrenorum ora est deserto illi contigua,
quod inter Aegyptum et Africam interjacet; per
quod olim Cato Caesarem fugiens duxit exercitum.</p>
<p>Ergo ut ad tugurium illud, quod eminus conspexeram,
pertendi, invenio ibi senem in veste pellicea,
molam manu vertentem. Consalutatus, accepit nos
benignissime. Ejectos nos in illud littus exponimus;
et ne statim repetere cursum possemus, maris mollitie
<pb n="0815D"/>
detineri. Egressos in terram, ut est mos humani
ingenii, naturam locorum, cultumque habitantium
voluisse cognoscere; Christianos nos esse, id praecipue
quaerere, an essent aliqui inter illas solitudines
Christiani. Tunc vero ille flens prae gaudio, ad genua
nostra provolvitur, iterumque ac saepius nos deosculans,
invitat ad orationem. Deinde expositis in
<pb n="0816A"/>
terram ferinis pellibus, facit nos discumbere; apponit
prandium sane locupletissimum, dimidium panem
hordeaceum. Eramus autem nos quatuor, ipse erat
quintus. Fasciculum herbae etiam intulit, cujus nomen
mihi excidit, quae menthae similis est, exuberansque
foliis saporem mellis praestabat. Hujus praedulci
admodum suavitate et delectati sumus, et satiati.
Septem enim diebus apud illum fuimus. Postera
igitur die, cum aliqui ex incolis ad nos confluere
coepissent, cognoscimus illum hospitem nostrum
esse presbyterum, quod summa nos dissimulatione
ille celaverat. Deinde cum ipso ad ecclesiam processimus,
quae fere duobus millibus a conspectu nostro,
interjectu montis, exclusa aberat. Erat autem vilibus
texta virgultis, non multo ambitiosior, quam nostri
<pb n="0816B"/>
hospitis tabernaculum: in quo vix quis, nisi curvus,
poterat consistere. Cum hominum mores quaereremus,
illud praeclarum animadvertimus, nihil eos neque
vendere, neque emere. Quid sit fraus atque furtum
nesciunt: aurum atque argentum neque habent,
neque habere cupiunt. Nam cum ego presbytero illi
decem aureos obtulissem, refutavit. Et cum nollet
eos accipere, aliquantulum vestimentorum ei indulsimus.
Quod cum ille benigne accepisset, revocantibus
nos ad mare nautis, discessimus ab eo.
</p>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT II. <hi>De dictis Origenis, quod haeretica sint.</hi> </head>
<p>Prospero igitur cursu <note>(Severus Sulp., dialogo. 1,
c. 3)</note>, septimo die Alexandriam pervenimus, ubi
foeda inter episcopos atque monachos certamina gerebantur,
<pb n="0816C"/>
ex ea occasione vel causa, quod congregati
in unum saepius sacerdotes, frequentibus decrevisse
synodis videbantur, ne quis Origenis libros legeret
aut haberet, qui tractator sanctarum Scripturarum
peritissimus habebatur, sed episcopi quaedam
in libris illius insanius scripta memorabant. Quae
assertores Origenis non ausi defendere, ab haereticis
potius fraudulenter inserta dicebant; et ideo non
propter illa quae in reprehensionem merito vocarentur
etiam reliqua esse damnanda cum legentium fides
facile posset habere discrimen, ne falsa sequeretur,
et tamen catholice disputata retineret. Non esse au
tem mirum, si in libris neotericis et recenter scriptis
fraus haeretica fuisset operata, quae in quibusdam
locis non timuisset impetere Evangelicam veritatem.
<pb n="0816D"/>
Adversum hoc episcopi obstinatius renitentes, pro
potestate cogebant recta etiam universa cum pravis,
et cum ipso auctore damnare, quia satis super his
sufficerent libri, quos ad se jam recepisset Ecclesia;
respuendamque esse penitus lectionem quae plus esset
nocitura insipientibus quam profutura sapientibus.
Mihi autem ex illis libris quaedam curiosius
<pb n="0817A"/>
indaganti, admodum multa placuerunt: sed aliqua
reprehendi, in quibus illum prava sensisse non dubium
est, quae defensores ejus falsata contendunt.
Ego miror unum eumdemque hominem tam diversum
a se esse potuisse ut in ea parte qua probatur
neminem post apostolos habeat aequalem; in ea vero
qua jure reprehenditur, nemo deformius doceatur
errasse. Nam cum ab episcopis excerpta ex libris
illius multa legerentur, quae contra catholicam fidem
scripta constarent, locus ille vel maximam parabat
invidiam, in quo editum legebatur: Quia Dominus
noster Jesus Christus sicut pro redemptione hominis
in carnem venisset, crucem pro hominis salute perpessus,
mortem pro hominis aeternitate gustasset;
ita esset eodem ordine passionis etiam diabolum redempturus,
<pb n="0817B"/>
quia hoc bonitati illius pietatique congrueret <emph>538</emph>,
ut qui perditum hominem reformasset,
prolapsum quoque angelum liberaret. Cum haec
atque alia hujusmodi ab episcopis proderentur, ex
studiis partium orta est magna seditio. Quae cum
reprimi sacerdotum auctoritate non posset, saevo
exemplo ad regendam Ecclesiae disciplinam praefectus
assumitur: cujus terrore dispersi fratres, ac per
diversas oras monachi sunt fugati, ita ut, propositis
edictis, in nulla constare sede sinerentur. Illud autem
me admodum permovebat, quod Hieronymus
vir maxime catholicus, et sacrae legis peritissimus,
Origenem secutus primo tempore putabatur: quem
nunc idem ipse Hieronymus praecipue et omnia illius
scripta damnaret. Nec vero ausus sum de quoquam
<pb n="0817C"/>
temere judicare: praestantissimi tamen viri doctissimique
ferebantur in hoc certamine dissidere. Sed
tamen sive illud error est, ut ego sentio; sive haeresis,
ut putatur, non solum reprimi non potuit multis
animadversionibus sacerdotum, sed nequaquam
tam late se potuisset effundere, nisi contentione crevisset.
Istiusmodi ergo turbatione cum veni, Alexandria
fluctuabat. Me quidem episcopus illius civitatis
benigne admodum, et melius quam opinabar excepit,
secumque tenere tentabat. Sed non fuit animus
ibi consistere, ubi recens fraternae cladis fervebat
invidia.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT III. <hi>De conversatione Hieronymi Jerosolymitani.</hi> </head>
<p>Igitur inde egressus <note>(Sever. Sulp., Dialogo 1, c. 4)</note>,
<pb n="0817D"/>
Bethleem oppidum petii, quod ab Jerosolymis sex
millibus separabatur: ab Alexandria autem sedecim
mansionibus abest ecclesia loci illius, quam Hieronymus
presbyter regebat. Nam parochia est episcopi,
qui Jerosolymam tenet. Mihi jampridem Hieronymus,
superiore illa mea peregrinatione compertus,
facile obtinuerat ut nullum praeter illum mihi expetendum
rectius arbitrarer. Vir enim praeter fidei meritum,
dotemque virtutum, non solum Latinis atque
Graecis, sed et Hebraicis etiam litteris eruditus est,
ut se illi in omni scientia nemo audeat comparare.
Nam sex menses apud ipsum fui conversatus. Cui
jugis adversum malos pugna, perpetuumque certamen
concivit odia perditorum. Vere fateor, pinxisse
<pb n="0818A"/>
mihi videtur in aliquibus opusculis vitia multorum <note>(Hier., epist. 22 ad Eustochium, de custod. Virgin.)</note> 
;
imo quod nihil penitus omisit, quod non carperet,
laceraret, exponeret; praecipue avaritiam, nec minus
vanitatem insectatus est. Multa de superbia, non
pauca de superstitione disseruit. Caeterum de familiaritatibus
virginum et monachorum, atque etiam clericorum,
quam vera, quam fortia disputavit? unde a
quibusdam dicitur non amari. Oderunt eum haeretici,
quia eos impugnare non desinit. Oderunt eum clerici,
quia vitia eorum insectatur et crimina. Sed
plane eum boni homines admirantur et diligunt. Nam
qui eum haereticum esse arbitrantur, insaniunt. Vere
dixerim, catholica hominis scientia, sana doctrina
est: totus semper in lectione, totus in libris est.
<pb n="0818B"/>
Non die, non nocte quiescit; aut legit aliquid semper,
aut scribit. Quod nisi mihi fuisset fixum animo,
et promissum, Deo teste, ante propositum, eremum
adire, vel exiguum temporis punctum a tanto viro
discedere noluissem. Huic ergo traditis atque commissis
omnibus meis, omnique familia, quem me
contra voluntatem animi mei secuta tenebat implicitum,
exoneratus quodammodo gravi fasce penitus
ac liber, egressus sum ad Alexandriam. Visitatis ibi
fratribus, ad superiorem inde Thebaidam, id est ad
Aegypti extrema contendi. Ibi enim vastae patentis
eremi solitudinis plurimum ferebantur habere monachorum.
Longum est, si omnia cupiam referre
quae vidi: pauca namque perstringam.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT IV. <hi>Quod abbates fratribus suis eorum licentia in eremo constitutis victum administrant.</hi> </head>

<pb n="0818C"/>
<p>Haud longe ab eremo contigua Nilo <note>(Sever., Sulp.,
dialog. 1, c. 5)</note>, multa sunt monasteria: habitant in
uno loco plerumque centeni, quibus summum jus
est sub abbatis imperio vivere, nihil arbitrio suo
agere, per omnia ad nutum illius potestatemque
pendere. Ex his ergo si qui majorem virtutem mente
conceperint, ut acturi solitariam vitam se ad eremum
conferant, non nisi permittente abbate discedunt.
Haec illorum prima virtus est, parere alieno
imperio. Transgressis ergo ad eremum abbatis illius
ordinatione, panis et quilibet alius cibus ministratur.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT V. <hi>Quod frater in eremo pascitur pane coelico.</hi> </head>

<pb n="0818D"/>
<p>Casu per illos dies quibus illuc adveneram <note>(Severus
Sulp., dialog. 1, c. 5)</note>, cuidam solitario qui nuper
ad eremum secesserat, neque amplius ab hoc
monasterio quam sex millibus tabernaculum sibi
constituerat, panem abbas per duos pueros miserat.
Quorum major habebat aetatis annos quindecim, minor
duodecennis erat. His ergo inde redeuntibus,
aspis mirae magnitudinis venit obviam: cujus occursu
nihil perterritis, ubi ante pedes <emph>539</emph> eorum
venit, quasi incantata carminibus, caerulea colla deposuit;
minor ex pueris manu eam apprehensam ac
pallio involutam, ferre coepit; deinde monasterium
quasi victor ingressus, in occursum fratrum captivam
<pb n="0819A"/>
bestiam, resoluto pallio, non sine jactantiae tumore
deposuit. Sed cum infantium fidem atque virtutem
caeteri praedicarent, abbas ille altiori consilio,
ne infirmior aetas insolesceret, utrumque virgis compescuit,
multum objurgatos cur ipsi quod per eos
operatus fuerat Dominus prodidissent; opus illud
non suae fidei, sed divinae fuisse virtutis; discerent
potius Deo in humilitate servire, non in signis et
virtutibus gloriari, quia melior esset infirmitatis
conscientia virtutum vanitate. Hoc ubi ille frater audivit
solitarius, et periclitatos infantulos serpentis
occursu, et ipsos insuper multa verbera victo serpente
meruisse, abbatem obsecrat, ne sibi post haec
ullus panis aut cibus aliquis mitteretur. Jamque octavus
dies fuerat emensus quo se homo Christi infra
<pb n="0819B"/>
periculum famis ipse concluserat. Arebant membra
jejunio, sed deficere mens coelo intenta non poterat.
Corpus inedia fatiscebat, fides firma durabat: cum
interim admonitus abbas ille per Spiritum ut discipulum
visitaret, pia sollicitudine cognoscere cupiens
qua vitae substantia vir fidelis aleretur, qui ministrari
sibi panem ab homine noluisset, ad requirendum
eum ipse abbas proficiscitur. At ille, ubi eminus
senem venire conspexit, occurrit ei obviam,
agit gratias, ducit ad cellulam. Cum ingressi pariter
ambo, conspiciunt palmiciam sportam, calido pane
congestam, foribus affixam de poste pendere; ac
primum panis calidus sentitur odore, tactu vero ac
si ante paululum foco esset ereptus, ostenditur,
Aegyptii tamen panis forma non cernitur. Obstupefacti
<pb n="0819C"/>
ambo, munus coeleste cognoscunt, cum ille hoc
abbatis adventu praestitum fateretur, abbas vero illius
fidei ac virtuti ascriberet; ita ambo coelestem
panem cum magna exsultatione fregerunt. Quod cum
abbas ad monasterium post regressus fratribus retulisset,
tantus omnes incenderat ardor animarum, ut
certatim ad eremum et sacras solitudines ire properarent.</p>
<p>In hoc monasterio duos ego jam senes vidi <note>(Ibid., c. 6)</note>,
qui per quadraginta annos ibi degere,
ita ut nunquam inde discesserint, ferebantur. Siquidem
id de eorum virtutibus, et abbatis ipsius testimonio,
et omnium fratrum audierim sermone consono
celebrari, quod unum eorum sol nunquam vidisset
epulantem, alterum nunquam vidisset iratum.
<pb n="0819D"/>
Sed quia unius eremitae cognovistis virtutem, referam
vobis adhuc pauca de pluribus.
</p>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT VI. <hi>Quod leaena tanquam animal mansuetum a sene escam cepit.</hi> </head>
<p>Ego ubi primam partem eremi ingressus sum <note>(Sever.
Sulp., dial. 1, cap. 7)</note>, duodecim fere a Nilo
millibus (habebam autem unum ex fratribus ducem
locorum peritum) pervenimus ad quemdam senem
monachum, sub radice montis habitantem: ibi,
quod in illis locis rarissimum est, puteus erat.
Bovem unum habebat, cujus hic erat totus labor,
impulsa rotali machina aquam producere, nam mille
aut amplius pedum profundum putei ferebatur. Hortus
<pb n="0820A"/>
et illic erat multis oleribus copiosus. Id quidem
contra naturam eremi, ubi omnia arentia, exusta
solis ardoribus, nullius unquam seminis vel exiguam
radicem ferunt. Verum hoc sancto illi labor cum pecude
communis, et propria praestabat industria; frequens
enim irrigatio aquae tantam pinguedinem arenis
dabat, ut mirum in modum virere atque fructificare
hortuli illius olera videremus. Ex his ergo una cum
domino suo bos ille vivebat; nobis quoque ex ea copia
coenam sanctus ille dedit. Post coenam autem,
jam inclinante vespera, invitat nos ad arborem palmae,
cujus interdum pomis uti solebat, quae fere
duobus millibus aberat. Nam hae tantum in eremo
arbores, licet rarae, habentur tamen: quod utrum
solers antiquitas procuraverit, an solis natura gignat,
<pb n="0820B"/>
ignoro; nisi Deus praescius futurorum habitandam
quandoque sanctis eremum, haec servis suis praeparaverit.
Ex majore enim parte, quae inter illa consistunt
secreta, cum alia germina nulla succedant, istarum
arborum pomis ibi aluntur. Ergo ubi ad illam,
ad quam nos hospes noster ducebat, arborem, pervenimus,
leonem ibi offendimus. Quo viso, ego et
ille dux meus intremuimus; sanctus ille incunctanter
accessit; nos licet trepidi, secuti sumus. Fera, ab eo
imperata, modesta discessit et constitit, dum ille attigua
ramis humilioribus poma decerperet. Cumque
palmis plenam manum obtulisset, occurrit bestia, accepitque
tam libere quam nullum animal domesticum.
Et cum comedisset, abscessit; nos haec intuentes,
et adhuc trementes, facile potuimus agnoscere quanta
<pb n="0820C"/>
in illo virtus fidei, et quanta in nobis esset infirmitas.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT VII. <hi>Quod lupa a sene pascitur, furti rea veniam precatur.</hi> </head>
<p> <emph>540</emph> Alium atque singularem virum vidimus, in
parvo tugurio, in quo non nisi unus recipi posset, habitantem <note>(Severus Sulp., dialogo 1, c. 8)</note>.
Huic lupa
solita erat astare coenanti, nec facile unquam bestia
fallebatur, quin illi ad legitimam horam refectionis
occurreret; et tam diu pro foribus exspectaret, donec
ille panem, qui in coena supererat offerret, illa
manum ejus lambere solita, atque ita quasi impleto
officio et praestita consolatione discedebat. Sed forte
accidit ut sanctus ille, dum fratrem qui ad eum venerat
deducit abeuntem, diutius abesset, et non nisi
sub nocte remearet, interim bestia ad consuetum illud
<pb n="0820D"/>
tempus coenae occurreret; vacuam cellam, cum
familiarem patronum abesse sentiret, ingressa est,
curiosius explorans ubinam esset habitator. Casu
contigua cum panibus quinque palmicia fiscella pendebat;
ex his unum sumit, et devorat, deinde perpetrato
scelere discessit. Regressus eremita, vidit sportulam
dissolutam, non constante panum numero.
Damnum rei familiaris intelligit, ac prope limen panis
assumpti fragmenta cognoscit. Sed non erat incerta
suspicio, quae furtum persona fecisset. Ergo cum
sequentibus diebus secundum consuetudinem bestia
non veniret, nimirum audacis facti conscia ad eum
venire dissimulans, cui fecisset injuriam, aegre patiebatur
eremita se alumnae solatio destitutum: postremo
<pb n="0821A"/>
illius oratione revocata, septimum post diem
affuit, ut solebat, ante fores coenanti. Sed ut facile
cerneres verecundiam poenitentis, non ausa propius
accedere, dejectis profundo pudore in terram luminibus,
quod palam licebat intelligi, quamdam veniam
precabatur. Quam illius confusionem miseratus eremita,
jubet eam propius accedere, ac manu blanda
caput triste permulcet; deinde pane duplicato ream
suam refecit: ita indulgentiam consecuta, officii
consuetudinem deposito moerore reparavit. Intuemini,
quaeso. Christi etiam in hac parte virtutem, cui
sapit omne quod brutum est, cui mite est omne quod
saevit: lupa officium praestat, bestia furti crimen
agnoscit, lupa conscio pudore confunditur, vocata
adest, caput praebet; et habet sensum indultae sibi
<pb n="0821B"/>
veniae, sicut pudorem gessit errati. Tua haec virtus,
Christe; tua haec sunt, Christe, miracula. Etenim
quae in tuo nomine operantur servi tui, tua sunt mirabilia;
et in hoc ingemiscimus, quod majestatem
tuam ferae sentiunt, homines non verentur. Ne cui
autem hoc incredibile videatur, majora adhuc memorabo
Fides Christi adest me nihil fingere, sed
quae mihi bene comperta sunt explicabo.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT VIII. <hi>Quod quinque catuli leonum caeci per anachoretam illuminati sunt.</hi> </head>
<p>Habitabant plerique in eremo sine ullis tabernaculis,
quos anachoretas vocant <note>(Severus Sulp., dialogo
1, cap. 9)</note>. Vivunt herbarum radicibus, nullo
unquam certo loco consistunt, ne ab hominibus visitentur.
<pb n="0821C"/>
Ad quemdam igitur hoc ritu atque hac
lege viventem, duo ex Nitria monachi, licet
longe diversa regione, tamen quia olim ipsis in monasterii
conversatione charus et familiaris fuisset,
auditis ejus virtutibus tetenderunt. Quem diu multumque
quaesitum, tandem mense septimo repererunt
in extremo illo deserto quod est Memphis contiguum
demorantem, quas ille solitudines jam per
annos duodecim dicebatur habitare. Qui licet omnium
hominum vitaret occursum, tamen agnitis fratribus
non refugit, seque charissimis per triduum non negavit.
Quarto die aliquantulum progressus, cum prosequeretur
abeuntes, leaenam mirae magnitudinis ad
se venire conspiciunt. Bestia, licet tribus repertis,
non incerta quem peteret, anachoretae pedibus
<pb n="0821D"/>
advolvitur, ac deinde praecedentem sequuntur. Nam
illa praeiens et subinde restans, in eos intendebat, ut
facile posset intelligi id eam velle, ut quo illa ducebat,
anachoreta sequeretur. Quid multis? ad speluncam
bestiae pervenitur, ubi illa adultos jam quinque
catulos malefeta nutriebat. Qui ut clausis luminibus
ex alvo matris exierant, caecitate perpetua tenebantur.
Quos singulos de rupe prolatos, ante anachoretae
pedes mater exposuit. Tunc demum sanctus
advertit quid bestia postularet; invocatoque Christi
nomine, contrectavit manu clausa lumina catulorum;
ac statim caecitate depulsa, apertis oculis bestiarum
diu negata lux patuit. Ita fratres illo anachoreta,
quem desideraverant, visitato, fructuosa laboris sui
<pb n="0822A"/>
mercede ad monasterium redierunt, et fidem sancti
gloriamque Christi quam ipsi viderant enarraverunt.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT IX. <hi>Frater quidam ibicis exemplo didicit quid de herbis edere, quidve respuere deberet.</hi> </head>
<p>Fuit et alius in illis regionibus anachoreta, qui in
ea parte, quae est Syenes, habitabat <note>(Severus Sulp.,
dialogo 1, c. 10)</note>. Hic cum primum se ad eremum <emph>541</emph> 
 contulisset, herbis herbarumque radicibus,
quas praedulcis interdum et saporis eximii fert arena,
victurus, ignarus germinis eligendi, nociva plerumque
carpebat; nec erat facile vim radicum sapore
discernere, quia omnia aeque dulcia, sed pleraque
occultiore natura virus lethale cohibebant. Cum ergo
edentem vis interna torqueret, et immensis doloribus
<pb n="0822B"/>
vitalia universa quaterentur, ac frequens vomitus
cruciatibus non ferendis ipsam animae sedem,
stomacho jam fatiscente, dissolveret, eremita omnia
penitus quae essent edenda formidans, nihil jam attrectare
aut gustare audebat. Septimum quoque jejunus
diem, spiritu jam deficiente, ducebat, cum ad
eum fera, cui ibicis est nomen, accessit: huic propius
astanti, fasciculum herbarum, quem collectum pridie
attingere eremita non audebat, objecit. Sed fera
quae virulenta erant ore discutiens, quae innoxia noverat
eligebat. Ita vir sanctus ejus exemplo quid
edere, quid respuere deberet edoctus, et periculum
famis evasit, et herbarum venena vitavit.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT X. <hi>Frater quidam quinquaginta annis in monte Sina constitutus, non patitur aliorum fratrum accessus.</hi> </head>

<pb n="0822C"/>
<p>Sed longum est de omnibus qui eremum incolunt
comperta nobis memorare <note>(Sever. Sulp., dialogo 1,
c. 11)</note>. Annum integrum et septem fere menses intra
solitudinem constitutus exegi, saepius tamen cum
illo sene qui puteum et bovem habuit habitavi. Duo
beati Antonii monasteria adii, quae hodieque ab ejus
discipulis incoluntur. Ad eum etiam locum in quo
beatissimus Paulus primus eremita est diversatus,
accessi: jugum Sina montis vidi, cujus cacumen,
coelo pene contiguum, nequaquam adiri potest. Inter
hujus montis secessus anachoreta esse aliquis ferebatur,
quem diu multumque quaesitum videre non
potui. Qui fere jam ante quinquaginta annos a conversatione
humana remotus, nullum vestis usum habebat,
<pb n="0822D"/>
sed setis corporis sui tectus erat. Hic itaque
quoties eum religiosi viri adire voluerunt, cursu rapido
avia petens, occursum fugiebat humanum. Uni
tantummodo ferebatur se ante quinquennium praebuisse
videndum, qui, credo, potenti fide id obtinere
promeruit. Cui inter multa colloquia percontanti cur
homines tantopere fugeret, respondisse ille perhibetur:
Qui ab hominibus frequentatur, non potest ab
angelis visitari. Unde non immerito recepta opinione
multorum, fama vulgaverat, sanctum illum ab angelis
visitari.</p>
<p>Ego autem a Sina monte digressus <note>(Ibid.)</note>, ad Nilum
flumen regressus sum, cujus ripas frequentibus
monasteriis consertas, utraque ex parte lustravi;
<pb n="0823A"/>
plerumque vidi, ut dudum dixeram, uno in loco habitare
centenos, sed et bina et terna millia in iisdem
viculis agere constabat. Nec sane ibi minorem putetis
diversantium in multitudine monachorum esse
virtutem, quam eorum esse cognovistis, qui se ab
humanis coetibus removerunt. Praecipua, ut jam dixi,
et prima ibi virtus, obedientia. Neque enim ibi
aliter quis adveniens, a monasterii abbate suscipitur,
quam qui tentatus fuerit et probatus, nullum
unquam recusaturus, licet arduum et difficile, indignumque
abbatis imperium.
</p>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XI. <hi>Obedientiae incredibilis magna miracula.</hi> </head>
<p>Referam vobis duo incredibilis obedientiae magna
miracula <note>(Sever. Sulp., dialogo 1, c. 12)</note>. Igitur cum
<pb n="0823B"/>
quidam frater saeculi actibus abdicatis, monasterium
magnae dispositionis ingressus, suscipi se rogaret in
congregationem, abbas coepit ei multa proponere:
graves esse illius disciplinae labores, sua vero dura
imperia, quae nullius facile posset implere patientia;
aliud potius monasterium, ubi facilioribus legibus viveretur,
expeteret, et non tentaret aggredi quod non
posset adimplere. Ille vero bis terroribus nihil permoveri,
sed magis omnem obedientiam ita polliceri
coepit, ut si eum abbas in ignem ire praeciperet, non
recusaret intrare. Quam illius professionem ubi abbas
accepit, non cunctatus probare, jubet eum in
clibanum, qui coquendis panibus parabatur, intrare.
At ille non distulit parere praecepto, sed statim medias
flammas nihil cunctatus ingressus est. Quae mox
<pb n="0823C"/>
tam audaci fide victae, velut illis quondam Hebraeis
pueris, cesserunt, et confestim fugit incendium. Et
ipse qui ingressus est, et putabatur arsurus, velut
frigido rore perfusum se esse miratus est. Sed quid
mirum, si tuum, Christe, tironem ignis ille non tetigit,
ut nec abbatem pigeret dura mandasse, nec
discipulum poeniteret obedientiam explesse. Hinc
ergo intelligendum est quantum obedientia obtinere
apud Deum mereamur, dum ille qui eo quo advenerat
die tentatur infirmus, per agilitatem obedientiae
perfectus inventus est. Merito felix, merito gloriosus
probatus obedientia, glorificatus est passione.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XII. <hi>Aliud miraculum obedientiae.</hi> </head>
<p>
            <pb n="0823D"/>Quidam itidem frater in eodem monasterio ad eumdem
abbatem recipiendus <emph>542</emph> advenerat <note>(Sever.
Sulp., dialog. 1, c. 13)</note>. Cum prima ei lex obedientiae
proponeretur, ac perpetem polliceretur ad omnia vel
extrema patientiam, casu abbas storacinam virgam
aridam manu gerebat: hanc fixit in terram, atque
illi advenae id operis injunxit, ut tam diu virgulae
aquam irriguam ministraret, donec (quod contra naturam
erat) virga arida in solo arente viresceret.
Subjectus ille frater durae legis imperio, aquam propriis
humeris quotidie convehebat, quae a Nilo flumine
per duo fere millia petebatur. Jamque emenso
anni spatio, labor non cessabat operantis, de fructu
<pb n="0824A"/>
operis spes esse non poterat, tamen obedientiae virtus
in labore durabat. Sequens quoque annus, vano
labore tantum effectum fratris eludit. Tertio demum
anno, succedentium temporum labente curriculo,
cum neque nocte neque die aquarius ille cessaret,
virga floruit. Ego ipse ex illa virgula arbusculam
vidi, quae hodieque intra atrium monasterii ramis virentibus
quasi in testimonium manens, quantum obedientia
meruit, et quantum fides posset, ostendit.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XIII. <hi>Daemonia ejiciens etiam a daemone possidetur, fine tamen salubri restituitur.</hi> </head>
<p>Quidam ex sanctis Patribus fugandorum de corporibus
obsessis daemonum incredibili praeditus potestate,
multa signa faciebat <hi>(Sev. Sulp., dialog. 1,
<pb n="0824B"/>
cap. 14)</hi>. Non solum enim praesens, neque verbo
tantum, sed et absens quoque, interdum, cilicii sui
fimbriis aut epistolis missis obsessa corpora curabat.
Hic ergo mirum in modum frequentabatur a populis,
ex multis locis ad eum venientibus: taceo de minoribus;
praefecti, comites, atque diversarum judices
potestatum, prae foribus illius saepe jacuerunt. Hic
enim omni potu in perpetuum penitus abstinuit, ac
pro cibo septem tantum caricis sustentabatur. Interea
sancto viro, ut ex virtute honor, ita ex honore vanitas
coepit subrepere. Quod malum ubi ille primum
potuit in se sentire grassari, diu multumque discutere
conatus est, sed repellere penitus non potuit.
Ubique nomen ejus daemones fatebantur. Excludere
a se confluentem populum non valebat: virus interim
<pb n="0824C"/>
latens serpebat in pectore, et cujus nutu ex aliorum
corporibus daemones fugabantur, seipsum occultis
cogitationibus vanitatis purgare non poterat.
Totis igitur precibus conversus ad Dominum, oravit,
ut, permissa in se diaboli potestate, similis illis fieret
quos ipse curaverat. Quid multis? ille praepotens,
ille signis atque virtutibus toto Oriente vulgatus, ille
ad cujus limina populi ante confluxerant, correptus
a daemone est; ac retentus in vinculis, omnia illa
quae energumeno solent fieri perpessus, quinto demum
mense purgatus est non tantum daemone, sed
quod illi erat utilius atque optatius, etiam vanitate.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XIV. <hi>Eremita ad saeculum rediens quomodo punitus est.</hi> </head>
<p>
            <pb n="0824D"/>Adolescens quidam praedives opibus <note>(Sev. Sulp.,
dialog. 1, cap. 15)</note>, genere clarus, habens uxorem et
filium parvulum, cum in Aegypto tribunus esset et
frequentibus adversum Blembos [ <hi>Forte,</hi> Blemyes]
expeditionibus quaedam eremi contigisset, sanctorum
etiam tabernacula complura vidisset, a beato Joanne
eremita verbum salutis accepit. Nec moratus inutilem
militiam cum vano honore illo contemnere, eremum
constanter ingressus, brevi tempore in omni
genere virtutum perfectus emicuit. Potens jejuniis,
humilitate conspicuus, fide firmus, facile se antiquis
monachis studio virtutis aequaverat. Cum interim subiit
eum cogitatio injecta per diabolum, quod rectius
<pb n="0825A"/>
esset ut rediret ad patriam, filiumque unicum ac domum
totam cum uxore salvaret: quod utique et acceptius
Deo foret, quam si solum se saeculo eriperet,
et salutem suorum negligeret. Istiusmodi ergo falsae
justitiae colore superatus, post quadriennium cellam
suam atque propositum eremita deseruit. Sed ubi ad
proximum monasterium, quod a multis fratribus habitabatur
accessit, causam discessionis atque consilium
quaerentibus confitetur. Renitentibus cunctis,
et praecipue loci illius abbate, male animo fixa sententia
non potuit evelli. Igitur infelici se obstinatione
proripiens, cum dolore omnium digressus est a fratribus.
Et vix a conspectu eorum abscesserat, mox
impletur daemone, cruentasque spumas ore provolvens,
suis dentibus seipsum lacerabat. Deinde ad
<pb n="0825B"/>
idem monasterium fratrum humeris reportatus, cum
coerceri in eo immundus spiritus non valeret, necessitate
cogente ferreis nexibus alligatus, pedes cum
manibus vinciuntur. Non immerita poena fugitivo.
Post biennium vero oratione sanctorum ab immundo
spiritu liberatus, ad eremum, unde discesserat, mox
regressus, et ipse correctus est, et aliis futurus pro
exemplo, ne quem aut falsae justitiae umbra, aut incerta
mobilitas inutili levitate compellat semel coepta
deserere.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XV. <hi>De habitu vel vestimento Aegyptiorum monachorum.</hi> </head>
<p> <emph>534</emph> Sunt praeterea quaedam in ipso Aegyptiorum
habitu non tantum ad curam corporis quantum ad
morum formulam congruentia <note>(Cassian., l. I Instit.,
c. 4)</note>.
<pb n="0825C"/>
Cucullis namque perparvis indesinenter utuntur
diebus ac noctibus, scilicet ut innocentiam et
simplicitatem parvulorum jugiter custodire etiam
imitatione ipsius velaminis commoneantur.</p>
<p>Colobiis quoque lineis induuntur <note>(Ibid., c. 5)</note>, quae
vix ad cubitos usque pertingunt, nudas de reliquo
circumferunt manus, ut amputatos eos habere actus
et opera mundi hujus suggerat abscissio manicarum.</p>
<p>Post haec angusto palliolo tam amictus humilitate
quam vilitate pretii, colla pariter atque humeros
tegunt, quod mafortes tam nostro quam ipsorum
nuncupatur eloquio <note>(Ibid., c. 7)</note>.</p>
<p>Ultimum est habitus eorum pellis caprina, quae
melotes appellatur <note>(Ibid., c. 8)</note>. Qui tamen habitus
<pb n="0825D"/>
pellis caprinae significat mortificata membra omni
petulantia carnalium passionum, debere eos in summa
virtutum gravitate consistere</p>
<p>Calceamenta quoque <note>(Ibid., c. 10)</note>, velut interdicta
Evangelico praecepto recusantes <note>(Matth. et Luc. X)</note>,
cum infirmitas corporis vel matutinus rigor hiemis
saevit, seu meridiani aestus fervor exegerit, tantummodo
muniunt pedes. Quibus tamen caligis quanquam
licito utantur, utpote Domini mandato concessis <note>(Act. XII; Marc. VI)</note>,
nequaquam tamen pedibus
eas inhaerere permittunt, cum accedunt ad celebranda
seu ad percipienda sacrosancta mysteria, illud
etiam existimantes secundum litteram custodiri debere,
quod dicitur ad Moysen et ad Jesum filium
<pb n="0826A"/>
Nave: Solve corrigiam calceamenti tui, locus enim in
quo stas terra sancta est <note>(Exod. III; Josue V)</note>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XVI. <hi>De canonico orationum modo, et perfecta abrenuntiatione saeculi.</hi> </head>
<p>Itaque per universam Aegyptum et Thebaidam,
ubicumque habentur monasteria, legitimum orationum
modum in vespertinis conventibus seu nocturnis
vigiliis tenent <note>(Cass. l. II Instit., c. 3)</note>. Non enim illic
quisquam congregationi fratrum interesse permittitur,
nisi prius universis facultatibus suis reddatur
extraneus. Et qui ingressus in congregationem fuerit,
sic obedire cogitur cunctis, ut redeundum sibi secundum
sententiam Domini ad infantiam pristinam noverit,
nihil sibi consideratione aetatis velannorum numerositate
<pb n="0826B"/>
praesumens, quam in saeculo inaniter consumptam
se reputat perdidisse; sed pro rudimentorum
merito et tirocinii novitate, quam se gerere in
Christi militia recognoscit, subdere se etiam junioribus
compellitur.</p>
<p>Igitur per universam (ut diximus) Aegyptum duodenarius
psalmorum numerus <note>(Ibid., c. 4)</note>, tam in
vespertinis quam in nocturnis solemnitatibus custoditur,
ita duntaxat, ut post ipsos psalmos duae lectiones,
una veteris, alia novi Testamenti, subsequantur.
Qui modus antiquitus constitutus, idcirco per tot
saecula intemeratus perdurat, quia non humana
adinventione statutus a senioribus affirmatur, sed
coelitus angelico ministerio Patribus antiquis fuisse
<pb n="0826C"/>
delatus.
</p>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XVII. <hi>Ubi angelus in congregatione seniorum duodecim psalmos visus fuit cantasse.</hi> </head>
<p>Nam cum, in primordiis fidei <note>(Cass., l. II Instit., c. 5)</note>, pauci quidem, sed probatissimi viri, monachorum
nomine censerentur, quique jam normam vivendi
a successoribus apostolorum susceperant, secedentes
in secretiora suburbiorum loca, agebant vitam
tanto abstinentiae rigore districtam, ut omnibus stupori
esset tam ardua conversationis eorum professio.
Hi ergo venerabiles Patres, pervigili cura posteris
consulentes, qui modus quotidiano cultui per universum
fraternitatis corpus decerni deberet, tractaturi
omnes in unum locum conveniunt, ut haereditatem
<pb n="0826D"/>
pietatis ac pacis successoribus suis absolutam ab
omni dispensationis lite transmitterent, verentes ne
qua in quotidianis solemnitatibus inter viros ejusdem
culturae dissonantia vel varietas exorta, quandoque
in posterum erroris noxii germen emitteret. Cumque
pro suo unusquisque fervore, diverso modo psalmorum
numeros institueret, et alii quinquagenos. alii
sexagenos psalmos; nonnulli vero nec hoc quidem
contenti numero transcendi eum debere censerent,
essetque inter eos pro religionis gloria pia contentio,
ita ut tempus vespertinae solemnitatis sacratissimae
quaestioni succederet; repente unus in medio eorum
psalmos Domino cantaturus exsurgit. Cumque, admirantibus
cunctis, undecim psalmos, orationum interjectione
<pb n="0827A"/>
distinctos, contiguis versibus parili pronuntiatione
cantasset, duodecimum sub Alleluia responsione
consummans, ab universorum oculis repente
subtractus, quaestioni pariter et caerimoniis finem
imposuit.</p>
<p>Exhinc sancti qui aderant seniores, intelligentes
angelico magisterio congregationibus fratrum generalem
canonem non sine dispensatione Domini constitutum,
decreverunt hunc numerum tam in vespertinis
quam in nocturnis vigiliis custodire <note>(Ibid., c. 6)</note>.</p>
<p> <emph>544</emph> Has igitur praedictas orationes hoc modo
incipiunt atque consummant <note>(Cass., lib. II Instit.,
c. 7)</note>, ut finito psalmo, quem Gloria subsequitur,
non statim ad incurvationem genuum corruant, sed
antequam genua flectant, paulisper orant; et stantes
<pb n="0827B"/>
in supplicatione, majorem partem horarum expendunt.
Itaque post haec puncto brevissimo procidentes
ad terram, velut orantes tantum divinam clementiam,
cum summa rursus velocitate consurgunt; ac iterum
expansis manibus, eodem modo quo prius stantes
oraverunt, suis precibus intentius immorantes. Dicunt
enim ipsi, in terra diutius procumbentem monachum,
quasi in oratione enixius laborantem, non solum diversis
cogitationibus, sed etiam somno gravius impugnari.
Experimento didicimus quod plerique non
tam orationis gratia quam refectionis obtentu in
terram prostrati, diutius videntur orationem protrahere.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XVIII. <hi>Quanta discretio et observantia in oratione tenenda sit.</hi> </head>
<p>
            <pb n="0827C"/>Cum igitur praedictas solemnitates, quas illi synaxeos
vocant, celebraturi conveniunt <note>(Cass., lib. II
Instit., c. 10)</note>, tantum praebetur a cunctis silentium,
ut cum in unum tam numerosa fratrum multitudo
conveniat, nullius vox, excepto canentis, personet.
In qua oratione non sputum emittitur, non excreatio
obstrepit, non oscitatio somnolenta trahitur; nullaque
vox absque sacerdotis precem concludentis
auditur. Cum autem ille qui orationem collecturus
est e terra surrexerit, ita ut nullus nec antequam
inclinetur ille, genu flectere, nec cum ex terra surrexit,
morari praesumat. Ideo enim orationes illi
celeri fine concludunt, ne forte immorantibus eis
diutius, redundantia quaedam sputi seu phlegmatis
interrumpat orationis excessum; et idcirco dum
<pb n="0827D"/>
adhuc fervet, velut de faucibus inimici velociter
rapienda est. Qui cum sit nobis semper infestus, tunc
maxime assistit infestior, cum contra se offerre nos
Domino preces videt.</p>
<p>Quamobrem utilius censent, breves quidem orationes,
sed creberrimas fieri <note>(Ibid., c. 11)</note>. Meliusque
esse dicunt, decem psalmi versus cum contritione
cordis et cum rationabili assignatione cantare, quam
totidem psalmos cum confusione mentis effundere.
</p>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XIX. <hi>Quod in responsione Alleluia non dicatur psalmus, nisi qui hoc titulo praenotatur.</hi> </head>
<p>Illud quoque apud eos omni observantia custoditur <note>(Cass., lib. II Instit., c. 11)</note>,
ut in responsione
<pb n="0828A"/>
Alleluia nullus dicatur psalmus, nisi is qui in titulo
suo Alleluia inscriptione praenotatur.</p>
<p>Nullum etiam tempus ab operis exercitatione vacuum
transire concedunt <note>(Ibid., c. 12,)</note> quia non solum
ea quae diei splendor emittit omni instantia
manibus exercere contendunt; sed etiam illa operationum
genera sollicita mente perquirunt, quae ne
ipsius quidem noctis densissimae tenebrae valeant
impedire, credentes se tanto sublimiorem spiritalium
contemplationum puritatem mentis intuitu quaesituros,
quanto diutius fuerint erga operis studium ac
laboris intenti.</p>
<p>Hoc quoque nosse debemus <note>(Ibid., c. 18)</note>, a vespera
Sabbati, quae lucescit in diem Dominicum, ad
vesperam sequentem, apud eos genua non curvari,
<pb n="0828B"/>
sed nec totis quidem quinquagesimae diebus.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XX. <hi>De opere manuum, et cur tertia, sexta, et nona psallatur.</hi> </head>
<p>Ita namque ab eis incessanter operatio manuum
privatim per cellulas exercetur <note>(Cass., lib. III Instit.,
c. 2)</note>, ut psalmorum quoque vel caeterarum Scripturarum
studium per totum diei spatium jugiter meditantes,
in his officiis quae nos statuto tempore celebramus,
totum diei tempus absumant.</p>
<p>Tertiam vero horam, et sextam, atque nonam,
trinis psalmis quotidie finiunt <note>(Ibid., c. 3)</note>. His enim
tribus temporibus etiam Danielem prophetam quotidie
fenestris apertis in coenaculo preces Domino
fudisse cognoscimus <note>(Daniel. VI)</note>. Nec immerito haec
<pb n="0828C"/>
specialius tempora religiosis sunt officiis deputata,
in his siquidem promissionum perfectio, et summa
nostrae salutis est adimpleta. Hora namque tertia,
repromissus olim per prophetas Spiritus sanctus,
super apostolos descendit, linguarumque omnium eis
scientiam dedit <note>(Act. II)</note>. Hora autem sexta, immaculata
hostia Dominus noster Jesus Christus oblatus
est Patri, crucemque pro totius mundi salute conscendens,
humani generis delevit peccata <note>(Coloss. II)</note>.
Eadem quoque hora Petro in excessu mentis vocatio
gentium, per summissionem vasis evangelici coelitus
delati, et purificatio omnium generum animantium in
eodem vase consistentium, delata ad eum voce divinitus
revelatur, dicente ei: Surge, Petre, occide et
manduca <note>(Act. X)</note> Quod vas quatuor initiis de coelo
<pb n="0828D"/>
summissum, non aliud quam Evangelium designare
manifeste cognoscitur. Hora vero nona Christus inferna
penetrans, inextricabiles tartari tenebras coruscatione
sui splendoris exstinxit <note>(Matth. XXVII)</note>;
portasque aereas ejus effringens, et seras ferreas
conterens, captivitatem <emph>545</emph> sanctorum quae clausa
tenebatur, secum transvexit ad coelos, igneaque
rhomphaea submota, antiquum incolam paradiso
restituit. Eadem quoque hora Cornelius centurio in
precibus persistens <note>(Act. X)</note>, commemorationem orationum
et eleemosynarum suarum ante Deum factam
ab angelo sibi loquente cognoscit. Quibus testimoniis
liquido comprobatur non immerito sanctis et apostolicis
viris has horas religiosis obsequiis consecratas
<pb n="0829A"/>
a nobis quoque observari similiter oportere: qui nisi
velut lege quadam solvere haec pietatis officia saltem
statutis temporibus adigamur, totum diei spatium
oblivione aut desidia vel vanis occupationibus involuti,
absque orationis interpellatione consumamus.
</p>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXI. <hi>Cum quanta discretione et cautela suscipiantur in monasterio abrenuntiantes saeculo.</hi> </head>
<p>Cum igitur quis renuntiaturus saeculi negotiis, in
monasterium se suscipi rogaverit <note>(Cass., l. IV Instit.,
c. 3)</note>, non ante admittitur quam diebus decem vel eo
amplius pro foribus monasterii excubans, indicium
perseverantiae suae, pariter humilitatis ac patientiae
demonstraverit. Cumque omnium fratrum
praetereuntium genibus provolutus, et ab universis
<pb n="0829B"/>
refutatus atque despectus sit, quasi qui non causa
religionis, sed necessitatis obtentu monasterium
optet intrare, injuriis quoque multis affectus, experimentum
dederit constantiae suae; et qualis futurus
sit in tentationibus, opprobrii tolerantia declaraverit;
atque ita postmodum susceptus, diligentia summa
perquiritur ne de facultatibus suis inhaeserit ei
vel unius nummi contagio. Scient enim eum sub monasterii
disciplina diuturnum esse non posse, sed nec
humilitatem aut obedientiam obtinere, si in conspectu
ejus quantulumcunque pecuniae latitaverit.</p>
<p>Quamobrem ita nudatur unusquisque, cum receptus
fuerit, omni pristina facultate, ut ne ipsum
quidem vestimentum quo indutus est habere permittatur
ulterius <note>(Ibid., c. V)</note>; sed in conventu fratrum
<pb n="0829C"/>
productus in medium, exuitur propriis indumentis,
ac per manus abbatis induitur monasterii vestimentis,
ut per hoc non solum se universis rebus suis
antiquis noverit spoliatum, sed etiam omni mundiali
fastu deposito, ad Christi paupertatem et inopiam se
descendisse cognoscat.</p>
<p>Illa vero quae posuit vestimenta <note>(Ibid., c. 6)</note>, tandiu
reservantur in monasterio, donec profectus et
conversationis ejus ac tolerantiae virtutem evidenter
agnoscant. Et si posse eum ibi perdurare perspexerint,
tunc indigentibus eadem vestimenta largiuntur;
sin vero in quadam illum murmuratione vel qualibet
inobedientia deprehenderint, exuentes eum monasterii,
quibus indutus erat, vestimentis, et revestitum
antiquis, quae servata fuerant, depellunt de congregatione.</p>
<p>
            <pb n="0829D"/>Cum igitur quis susceptus, et hac perseverantia
(qua diximus) fuerit comprobatus, ac depositis propriis
indumentis, habitu monasteriali fuerit accinctus <note>(Ibid., c. 7)</note>,
non statim congregationi fratrum
commisceri permittitur; sed deputatur alicui seniori,
qui seorsum non longe a vestibulo monasterii commanens,
habet curam peregrinorum atque advenientium
deputatam, eisque omnem diligentiam susceptionis
et humanitatis impendit. Cumque ibidem cum
ipso integro anno deserviens, absque ulla querela
suum circa peregrinos exhibuerit famulatum, doctus
per haec prima institutione humilitatis, admiscetur
posthaec congregationi fratrum.</p>
<p>
            <pb n="0830A"/>Ac demum docetur primitus suas vincere voluntates,
et ea illi saepius imperare student, quae senserint
animo ejus esse contraria <note>(Ibid., c. 8)</note>. Pronuntiant
enim nullatenus posse monachum praevalere vel irae,
vel tristitiae, vel spiritui fornicationis, nisi prius didicerit
mortificare per obedientiam suas voluntates;
sed nec humilitatem quidem cordis veram, nec
cum fratribus concordiam firmam posse retinere,
nec in monasterio diutius permanere eum qui voluntates
suas non didicerit superare.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXII. <hi>Quod nullus in monasterio sine jussione seniorum agere aliquid praesumat.</hi> </head>
<p>Post haec tanta observantia apud eos obedientiae
regula custoditur <note>(Cass., l. IV Instit., c. 10)</note>, ut juniores
<pb n="0830B"/>
absque praepositi sui scientia vel permissu nec
ad ipsas quidem naturales necessitates progredi praesumant;
et sic universa praecepta, quae eis ab abbate
fuerint imperata, complere festinant, tanquam si ex
Deo sint coelitus edita, ut aliquando etiam impossibilia
sibimet imperata, ea fide ac devotione suscipiant,
ut tota virtute perficere ea et consummare
nitantur.</p>
<p>Itaque considentes intra cubilia sua, et operi ac
meditationi studium pariter impendentes <note>(Ibid.,
c. 12)</note>, cum signum aliquod audierint ad orationem
eos seu ad opus aliquod invitans, certatim de cubilibus
suis unusquisque prorumpit, ita ut ille qui scripturas
exercet, cum repertus fuerit inchoasse litteram,
finire non audeat; sed in eodem puncto quo
<pb n="0830C"/>
ad <emph>546</emph> aures ejus sonitus pulsantis signi advenerit,
summa velocitate prosiliens, ne tantum quidem
morae ei interponat, quantum coepti apicis consummet
effigiem.</p>
<p>Illam sane virtutem inter caeteras institutiones eorum
magnam esse cognovimus <note>(Cass., lib. IV, c. 13)</note>,
quod nulli fiscellam, nulli peculiarem sportam, nec
aliquid aliud quasi proprium possidere liceat, sed nec
verbo quidem audeat quis dicere aliquid esse suum.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXIII. <hi>De tribus granis lenticulae negligenter dimissis.</hi> </head>
<p>Igitur in septimana cujusdam fratris, qui officio
coquinae deserviebat <note>(Cass., lib. IV Instit., c. 20)</note>,
cum praeteriens praepositus monasterii, tria grana
lenticulae jacere vidisset in terra, quae fratri festinanti
<pb n="0830D"/>
ad coctionem praeparandam, inter manus,
quando aqua lavabantur, elapsa fuerant, confestim
super hoc abbatem consuluit. Tunc frater ille, velut
interversor et neglector sacri peculii judicatus, ab
oratione suspensus est: cujus negligentiae reatus non
aliter ei remissus est, nisi cum publica poenitentia
diluisset.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXXIV. <hi>De duobus monachis, in quorum septimana lignum defecit.</hi> </head>
<p>Novi alios fratres <note>(Cass., lib. IV Instit., c. 21)</note>, in
quorum septimana eum accidisset tanta lignorum
penuria, ut non esset penitus unde soliti cibi fratribus
pararentur, et donec possent coempta deferri, ut
<pb n="0831A"/>
xerophagia contenti essent abbatis fuisset auctoritate
praeceptum; essetque hoc universis placitum, nec
quisquam posset ullum coctionis sperare pulmentum;
illos, velut qui fructu ac mercede sui laboris et obsequii
fraudarentur, si in ordine vicis suae cibos fratribus
non secundnm consuetudinem paravissent. tantum
sibi spontanei laboris ac sollicitudinis indixisse,
ut in illis aridis ac sterilibus locis, in quibus ligna nisi de
fructiferis arboribus excidantur, omnimodis nequeunt
inveniri, neque enim in illis locis ulla reperiuntur
fruteta silvestria. Igitur per extensa avia discurrentes
fratres illi, et in eremum, quae versus mare Mortuum
tenditur, abeuntes, festucas tennes ac spinulas, quas
ventus huc illucque disperserat, colligentes, cunctam
solemnitatem ciborum spontaneis obsequiis praeparaverunt.
<pb n="0831B"/>
Tanta namque fide haec sua munera fratribus
exhibuerunt, ut etiam cum illos honeste posset vel
lignorum excusare penuria, vel abbatis imperium,
pro suo fructu atque mercede noluerint abuti licentia.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXV. <hi>De beato Joanne, qui habitabat juxta Lyco oppidum.</hi> </head>
<p>Necessarium reor huic operi commemorationem
facere beati Joannis <note>(Cass., lib. IV Instit., c. 23;
Ruff., lib. II, cap. 1)</note>, qui commoratus est juxta
Lyco, quod est oppidum Thebaidae, quique propter
obedientiae virtutem usque ad prophetiae gratiam sublimatur.
Sic enim per totum claruit mundum, ut et
regibus mundi hujus merito suo redderetur illustris.
Nam cum in extremis, ut dixi, Thebaidae partibus
commaneret, non ante praesumebat Theodosius imperator
<pb n="0831C"/>
ad praepotentium tyrannorum bella procedere,
quam illius animaretur oraculis atque responsis.
Quibus confidens, velut coelitus sibi delatis,
trophaea de desperatis bellis atque hostibus semper
reportavit.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXVI. <hi>De obedientia ejusdem Joannis.</hi> </head>
<p>Hic itaque beatus Joannes ab adolescentia sua
usque ad perfectam ac virilem aetatem cuidam seniori
deserviens <note>(Cass., lib. IV Instit., c. 24)</note>, donec
ille in hujus vitae conversatione duravit, tanta ei
humilitate inhaesit, ut ipsi quoque seni stuporem
summum obedientia illius incuteret. Cujus hanc virtutem,
utrum de vera fide ac profunda cordis simplicitate
descenderet, volens senex manifestius explorare,
<pb n="0831D"/>
ei plura, etiam superflua et impossibilia,
frequentius injungebat, ex quibus pauca narrabo.
Sumpsit namque de lignario suo virgultum senex,
quod olim excisum usibus foci fuerat praeparatum,
cum hoc coram ipso infixisset in terram, praecepit
ei ut, advecta aqua, quotidie illud bis irrigaret.
Quod praeceptum veneratione solita sine ulla impossibilitatis
consideratione adolescens suscipiens,
ita quotidianis diebus explevit, ut aquam per duo
milliaria indesinenter apportans, nullatenus lignum
cessaret rigare; atque per totum anni spatium, non
infirmitas corporis, non occupatio necessitatis ullius
intercedens, ab observantia praecepti hujus potuit
eum impedire. Cumque hanc sedulitatem tacitus
<pb n="0832A"/>
senex latenter diebus singulis explorasset, et videret
eum simplici cordis affectu mandatum suum, velut
divinitus imperatum, servare, miserans tandem
tam longi laboris ejus perseverantiam, accedens ad
aridum virgultum, dixit: O fili Joannes, misitne
radices haec arbor, an non? Cumque ille nescire se
dixisset, senex, velut tentans si jam suis radicibus
teneretur, evulsit coram ipso virgultum; et projiciens
longius illud, praecepit discipulo ut deinceps rigare
cessaret.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXVII. <hi>De immani saxo, quod idem Joannes per obedientiam advexit.</hi> </head>
<p> <emph>547</emph> Itaque cum jam fama obedientiae ejus per monasteria
universa fragraret <hi>(Cass., lib. IV Instit.,
<pb n="0832B"/>
c. 25)</hi>, quidam fratres probationis, imo aedificationis
ejus causa venerunt ad senem. Tunc senex vocans
discipulum suum, ait ad eum: Curre, Joannes, et
saxum illud huc advolve quantocius. Qui confestim
saxum immane, applicita nunc cervice, nunc toto
pectore, tanto nisu atque conatu provolvere contendebat,
ut sudore membrorum suorum, non solum totum
infunderet vestimentum, sed etiam saxum ipsum
suis cervicibus humectaret. In hoc quoque parum
metiens impossibilitatem praecepti vel facti, pro reverentia
senis et obsequii simplicitate sincera, qua
credebat tota fide, senem nihil posse incassum ac
sine ratione praecipere. Hucusque abbatis Joannis
pauca de multis dixisse sufficiat; nunc abbatis Mutii
factum dignum memoria comprehendam.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXVIII. <hi>De mirabili patientia abbatis Mutii.</hi> </head>

<pb n="0832C"/>
<p>Hic namque abbas Mutius, abrenuntiare desiderans
huic mundo, monasterium petiit <note>(Cass., lib. 4 Instit.,
c. 27)</note>. Qui tam diu pro foribus monasterii cum parvulo
filio octo circiter annorum excubavit, donec
suscipi mereretur. Cumque tandem recepti fuissent,
confestim ab invicem separati sunt, ne scilicet jugi
visione parvuli, reminisceretur pater quam abjecerat
facultatem; et quemadmodum divitem se jam non
esse sciebat, ita et patrem se esse nesciret. Quod ut
plenius probaretur, utrum ipse plus faceret affectione
sanguinis an obedientiae, negligebatur parvulus,
pannis potius quam vestimentis indutus. Sed et colaphis
atque alapis expositus diversorum, quos plerumque
<pb n="0832D"/>
sub oculis suis pater innocenti parvulo etiam
gratis cernebat inferri, ita ut nunquam genas ejus
nisi lacrymarum sordentibus vestigiis videret infectas.
Cumque taliter infans sub oculis ejus per singulos
dies ageretur ille pro amore Christi et obedientiae
virtute, rigido semper et immobili viscere perduravit.
Non enim reputavit jam suum filium, quem
secum pariter obtulerat Christo, nec curabat de praesentibus
ejus injuriis. Sed magis exultabat quod ille
nequaquam districtionem mentis illius atque immobilem
rigorem emolliret. Quod videns Pater monasterii,
ad comprobandam magis ejus constantiam,
cum vidisset quadam die infantem plorare, simulans
se iratum, praecepit patri ejus ut tollens eum, jactaret
<pb n="0833A"/>
in aquam. Tunc ille velut a Domino hoc sibi
esset praeceptum, confestim celeri cursu rapiens filium,
ad ripam fluminis jactaturus advexit. Quod
profecto furore fidei et obedientiae ejus fuisset opere
consummatum, nisi procurati fuissent ab abbate fratres
qui sollicite ripam fluminis possiderent ad parvulum
eruendum, projectumque jam quodammodo
de fluminis alveo parvulum confestim rapuerunt et
cum summa devotione praecepto patris completo, ab
effectu operis revocaverunt.</p>
<p>Cujus fides atque obedientia et devotio in tantum
fuit Deo accepta <note>(Ibid., c. 28)</note>, ut statim divino testimonio
comprobata sit. Revelatum namque est continuo
seniori hac eum obedientia Abrahae patriarchae
opus implesse. Cumque, brevi tempore exacto, idem
<pb n="0833B"/>
abbas migraret de saeculo, hunc patrem Mutium pro
obedientia cunctis fratribus proponens, successorem
sui atque abbatem monasterio reliquit.
</p>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXIX. <hi>De manacho cujusdem comitis filio, qui sportas per plateas jussus fuerat portare.</hi> </head>
<p>Novimus quemdam fratrem, secundum saeculi hujus
ordinem, summae familiae, nam patre comite et
ditissimo oriundus fuit <note>(Cass., lib IV Instit., c. 29)</note>.
Qui relictis parentibus cum ad monasterium pervolasset,
ad comprobandam ejus humilitatem, statim
ei a seniore praeceptum est ut decem sportas grandes,
quas necesse non erat tunc vendere, cervicibus suis
impositas, distrahendas per plateas circumferret;
adjecta conditione, quo diutius in hoc officio ipse detineretur,
<pb n="0833C"/>
ut si forte unus eas emere pariter voluisset,
non cederet, sed sigillatim eas quaerentibus
venderet. Quod ille tota devotione complevit; et omni
verecundia pro Christi desiderio calcata, sportas
humeris suis imponens, et per plateas portans, statuto
pretio distraxit, et pecuniam ad monasterium
reportavit.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXX. <hi>De abbate Pinuphio, qui pro humilitate fugiens, de monasterio longius secessit.</hi> </head>
<p>Vidimus et abbatem Pinuphium <note>(Cass., lib. IV Instit.,
c. 30)</note>, qui cum esset immanis monasterii presbyter,
quod est in Aegypto, non longe a Panephysi civitate, et
pro ipsa reverentia vel vitae suae vel aetatis vel sacerdotii,
cunctis honorabilis existeret; videns se pro hoc
<pb n="0833D"/>
ipso humilitatem tenere non posse, occulte fugiens de
coenobio, secessit solus in Thebaidis ultimas partes;
ibique deposito indumento <emph>548</emph> monachorum, assumpta
saeculari veste, monasterium Tabennensiotarum
expetivit, quod sciebat cunctis monasteriis
esse districtius, et in quo se pro longitudine regionis
credidit ignorandum. Ubi dum diutissime pro foribus
perseverans, cunctorum fratrum genubus provolutus,
ut susciperetur summis precibus ambivit. Cumque
multo despectu probatus, et tandem fuisset admissus,
continuo ut seni, nullique operi penitus apto, horti
cura diligentiaque mandatur. Quam ille operam sub
alio fratre juniore, qui eum sibi creditum retinebat,
exercens, sic eidem subdebatur, ut non solum ea
<pb n="0834A"/>
quae ad horti diligentiam pertinebant, sed etiam universa
officia, quae erant cunctis fratribus aspera vel
indigna, tota quotidie sedulitate compleret: complura
vero etiam nocte consurgens, ita furtim nullo
teste operabatur, ut penitus auctorem operis nemo
deprehenderet. Cumque ibidem triennio delitescens,
per universam Aegyptum dispersis ubique fratribus
quaereretur, a quodam tandem visus fratre, qui de
Aegypti partibus advenerat, vix potuit pro humilitate
habitus sui ac vilitate officii, quod gerebat, agnosci;
nam sarculo deorsum incurvus, praeparabat oleribus
terram; deinde stercus humeris suis apportans, eorum
radicibus ingerebat. Cumque haec intuens frater,
super agnitione ejus diutissima haesitatione fuisset
detentus, propius tandem accedens, non solum vultum,
<pb n="0834B"/>
sed etiam sonum vocis ejus diligenter explorans,
ad pedes ejus cominus se projecit. Tunc fratres stupere
coeperunt, et inquirere cur hoc fecisset ei qui,
apud ipsos velut nuper de saeculo egressus, nabebatur
extremus. Cumque eis frater ille rei ordinem et
nomen ipsius abbatis indicasset, majori miraculo
sunt perculsi, quoniam et apud ipsos magna opinione
fuerat compertus. Tunc ignorantiae suae veniam ab
eo postulabant, quod eum tanto tempore inter juniores
ac parvulos deputassent. At ille flebat multum
et lugebat, quod scilicet invidia diaboli fuisset proditus,
nec licuisset ei diutius in tali humilitate atque
abjectione perdurare. Tunc eum fratres invitum ac
flentem ad proprium monasterium reduxerunt, custodientes
cum summa diligentia, ne similiter quoque
<pb n="0834C"/>
delapsus aufugeret.</p>
<p>Ubi cum fuisset modico tempore demoratus <note>(Cassian.,
l. IV Instit., c. 31)</note>, eodem rursus humilitatis
desiderio accensus, captans nocturna silentia, ita defugit,
ut jam non vicinam provinciam, sed incognitas
regiones expeteret. Nam conscendens navim, in Palaestinae
partes commeare curavit, credens se tutius
latiturum, si ad illa semetipsum asportasset loca, in
quibus nec nomen quidem suum fuisset auditum.
Quo cum advenisset, nostrum monasterium protinus
expetivit, quod non longe erat a spelaeo in quo Dominus
noster ex Virgine nasci dignatus est. In quo
monasterio modico tempore supradictus abbas Pinuphius
delitescens, secundum sententiam Domini, tanquam
civitas supra montem posita, diutius abscondi
<pb n="0834D"/>
non potuit <note>(Matth. V)</note>. Nam continuo quidam fratrum,
qui ad loca sancta de Aegypti partibus orationis causa
venerant, agnitum eum cum multa prece et maxime
invitum, ad suum iterum coenobium revocaverunt.
</p>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXXI. <hi>Exhortatio optima ad novitium monachum.</hi> </head>
<p>Hunc igitur senem, pro illa quae nobis fuerat apud
ipsum in nostro monasterio familiaris amicitia, cum
post haec in Aegypto requisissemus, contigit ut nobis
illic commorantibus, fratrem quemdam in monasterio
suo reciperet <note>(Cass., lib. IV Instit., c. 32)</note>. Cui
miram exhortationem sub nostra praesentia indidit,
quam mihi animus fuit huic opusculo intexere. Ait
<pb n="0835A"/>
ergo ad eum: Nosti, fili, quot diebus pro foribus
excubans, bodie sis receptus. Cujus difficultatis
causam primitus debes agnoscere. Poterit enim
tibi in hac vita quam ingredi concupiscis multum
conferre, si, ratione ejus agnita, ad servitium Christi
sicut oportet accesseris.</p>
<p>Sicut namque immensa gloria fideliter servientibus
Deo ac secundum institutiones hujus regulae ei
cohaerentibus repromittitur in futurum <note>(Ibid., c. 33)</note>,
ita poenae gravissimae praeparantur his qui tepide eam
negligenterque fuerint executi; et secundum hoc quod
professi sunt, vel quod ab hominibus esse creduntur,
fructus etiam congruos sanctitatis eidem exhibere
neglexerint. Melius est enim non vovere, quam vovere
et non reddere <note>(Eccles. V)</note>; et maledictus qui
<pb n="0835B"/>
facit opus Domini negligenter <note>(Jerem. XLVIII)</note>. Igitur
ob id a nobis diutissime refutatus es, non quia tuam
vel omnium salutem non toto desiderio cupiamus
amplecti, sed ne temere receptus, et nos apud Deum
levitatis, et te reum gravioris supplicii fecerimus, si
ad praesens facile susceptus, nec pondus professionis
hujus intelligens, vel destitutor posthaec, vel tepidus
exstitisses.</p>
<p>Noveris ergo hodierna die te huic mundo et actibus
ejus esse defunctum <note>(Cass., lib. IV Instit., c. 34)</note>;
teque secundum Apostolum, mundo huic esse crucifixum,
tibique hunc mundum <note>(Gal. VI)</note>. Sed forte
dicis: Quomodo quis vivens potest esse crucifixus?
Audi breviter rationem.</p>
<p>Crux nostra timor Domini est <hi>(Cass., lib. IV Instit.,
<pb n="0835C"/>
c. 35)</hi>. Sicut <emph>549</emph> enim quis crucifixus jam non pro
animi sui motu membra sua quoquam movendi vel
convertendi habet potestatem, ita et nos voluntates
nostras ac desideria, non secundum id quod nos delectat
ad praesens, sed secundum praeceptum Domini,
quo nos constrinxit, applicare debemus. Et sicut
ille qui patibulo crucis affigitur non jam praesentia
contemplatur, nec de suis affectionibus cogitat,
nulla jam possidendi concupiscentia permovetur, seque
cum adhuc spirat in corpore, cunctis elementis
credit esse defunctum; ita nos quoque timore Domini
oportet esse crucifixos omnibus carnalibus vitiis,
et illuc semper habere oculos mentis nostrae
defixos, quo nos sperare debemus momentis singulis
esse migraturos.</p>
<p>
            <pb n="0835D"/>Cavendum est ergo ne quid aliquando eorum praesumamus
quae renuntiantes abjecimus <note>(Cass., lib. IV
Instit., c. 36)</note>. Non enim qui coeperit haec, sed qui
perseveraverit in his usque in finem, hic salvus erit <note>(Matth. X, XXIV)</note>.</p>
<p>Versutus enim serpens calcanea nostra semper
observat <note>(Cass., lib. IV Instit., c. 37)</note>, id est, insidiatur
exitui nostro, et usque ad finem vitae nos
semper supplantare conatur; et idcirco bene coepisse
nihil proderit, si bene consummatum non fuerit <note>(Gen. 3)</note> </p>
<p>Quapropter, secundum Scripturae sententiam, ingressus
ad serviendum Domino <note>(Cass., lib. IV Instit.,
c. 38)</note>, sta in timore Domini, et praepara animam
<pb n="0836A"/>
tuam non ad requiem, non ad delicias, sed ad tentationes
et angustias <note>(Eccli. II)</note>; per multas enim tribulationes
oportet nos introire in regnum Dei <note>(Act.
XIV)</note>. Angusta namque est porta, et arcta via quae
ducit ad vitam, et pauci sunt qui inveniunt eam <note>(Matth. VII)</note>.</p>
<p>Principium ergo nostrae salutis timor Domini est <note>(Cass., lib. IV Instit., c. 39)</note>.
Per hunc enim et initium
conversionis, et virtutis custodia acquiritur. Qui cum
penetraverit hominis mentem, contemptum omnium
rerum parit, et mundi gignit horrorem. Contemptu
autem ac privatione omnium facultatum, humilitas
vera acquiritur. Humilitas autem his indiciis comprobatur:
primo, si mortificatas in se monachus omnes
habeat voluntates; secundo, si actus et cogitationes
<pb n="0836B"/>
non celaverit seniorem; tertio, si nihil suae discretioni,
sed judicio ejus universa committat; quarto,
si in omnibus praeceptis servet obedientiae mansuetudinem,
et patientiae constantiam; quinto, ut nulli
inferat injuriam, sed et illatas sibi patienter toleret;
sexto, si nihil agat praeter regulae exempla; septimo,
si, ad omnia quae sibi imperantur, velut operarium
malum se judicaverit et indignum; octavo, si semetipsum
cunctis inferiorem pronuntiet; nono, si linguam
suam cohibeat, et non sit clamosus in voce;
decimo, si non sit facilis ac promptus in risu. Talibus
namque indiciis humilitas vera dignoscitur.</p>
<p>Sed et haec quoque tibi in congregatione necessario
custodienda sunt <note>(Cass., lib. IV Instit., c. 41)</note>, ut
scilicet secundum Psalmistae sententiam, sis tanquam
<pb n="0836C"/>
surdus non audiens, et sicut mutus non aperiens os
suum <note>(Psal. XXXVII)</note>, nihil discernens, nihil dijudicans
ex his quae tibi fuerint imperata.</p>
<p>Ergo patientiam tuam non debes sperare de aliorum
virtute <note>(Ibid., c. 42)</note>, id est, ut tunc eam tantummodo
possideas, cum a nemine fueris irritatus.</p>
<p>Principium nostrae salutis (sicut jam dictum est)
timor Domini est <note>(Ibid., c. 43)</note>. De timore Domini
nascitur compunctio salutaris; de compunctione cordis
procedit contemptus omnium facultatum ac nuditas;
de nuditate humilitas procedit; de humilitate
generatur mortificatio voluntatum; de mortificatione
voluntatum exstirpantur universa vitia; expulsione
vitiorum virtutes fructificant atque succrescunt;
pullulatione virtutum puritas cordis acquiritur; puritate
<pb n="0836D"/>
cordis apostolicae charitatis perfectio possidetur.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXXII. <hi>De monacho qui ante constitutam noram peregrinos reficere coegit.</hi> </head>
<p>Cum de Syriae partibus Aegypti provinciam petissemus <note>(Cass., lib. V Instit., c. 24)</note>,
quidam monachus
senex probatissimus gratifice nos suscipiens, refectionem
nobis ante constitutam horam jejunii praeparavit.
Percontantibus ergo nobis cur ante canonicam refectionis
horam nos prandere cogeret, respondit et ait:
Jejunium, fratres, semper est mecum; vos autem
continuo dimissurus, mecum jugiter tenere non potero.
Itaque Christum in vobis suscipiens, reficere
<pb n="0837A"/>
eum debeo; et cum vos deduxero, districtionem jejunii
in memetipso potero compensare. Non enim
possunt filii sponsi jejunare, donec cum illis est sponsus; 
cum autem discesserit, tunc licito jejunabunt <hi>
              <note>(Luc. V; Matth. IX)</note>.</hi> </p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXXIII. <hi>De monacho qui nunquam solus escam sumere solitus erat.</hi> </head>
<p>Vidimus et alium in solitudine commorantem <note>(Cass., lib. V Instit., c. 26)</note>,
qui nunquam solus cibum
sumere consueverat; sed etiam si per totos quinque
dies ad ejus cellulam nullus ex fratribus advenisset,
refectionem jugiter differebat, jejunus permanens,
donec Sabbatorum vel Dominico die congregationis
obtentu <emph>550</emph> procedens ad ecclesiam, peregrinum
<pb n="0837B"/>
quempiam reperisset; quem exinde reducens ad cellulam
suam, cum ipso pariter sumebat cibum.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXXIV. <hi>De Machete sene monacho.</hi> </head>
<p>Vidimus et alium senem <note>(Cass., l. V Instit., c. 29)</note>,
Machetem nomine, solitarium, cui hanc gratiam donaverat
Dominus, ut si quando in conventu fratrum
per totam noctem et diem agitaretur collatio spiritalis,
nunquam ille somno opprimeretur; si quis vero
detractionis verbum seu otiosum tentasset inferre,
statim ille in somnum concidebat.</p>
<p>Huic etiam seni <note>(Ibid., c. 32)</note>, cum aliquando epistolae
patris ejus ac matris amicorumque multorum
de provincia Ponti transmissae fuissent, accipiens
grandem fasciculum litterarum, diuque apud semetipsum
<pb n="0837C"/>
volvens, dixit: Quantarum cogitationum causa
erit mihi istarum lectio, quae me vel ad inane gaudium,
vel ad tristitias infructuosas impellent? Quantis
diebus horum recordatione qui scripserunt, intentionem
pectoris mei a proposita contemplatione revocabunt?
Et haec volvens in suo pectore, non solum
nullam resolvere epistolam definivit, sed ne ipsum
quidem fasciculum resignare; ne scilicet eorum qui
scripserunt, vel nomina recensendo, vel vultus recordando,
a spiritus sui intentione cessaret. Itaque
ut eum constrictum acceperat, igni tradidit cremandum:
Ite, inquiens, cogitationes patriae, pariter concremamini,
nec me ulterius ad ea quae fugi revocare
tentetis.
</p>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXXV. <hi>De Theodoro abbate.</hi> </head>

<pb n="0837D"/>
<p>Vidimus et alium abbatem Theodorum <note>(Cass., lib. V
Instit., c. 33)</note>, summa sanctitate ac scientia praeditum
non solum in actuali vita, sed etiam notitia Scripturarum,
quam ei non tam studium lectionis contulerat,
quam sola puritas cordis. Hic cum explanationem
cujusdam obscurissimae quaestionis inquireret,
septem diebus ac noctibus in oratione infatigabilis
perstitit, donec solutionem propositae quaestionis Domino
revelante cognosceret. Hic idem beatus Theodorus,
cum inopinatus ad meam cellulam intempesta
nocte venisset, quidnam novus adhuc eremita solus
<pb n="0838A"/>
agerem, paterna curiositate latenter explorans, cumque
ego, jam finita vespertina solemnitate, lassum
corpus coepissem reficere, et me incubantem psiathio
reperisset; protrahens ex intimo corde, suspiria,
meoque me vocitans nomine, dixit: Quanti, inquit,
o Joannes, de Deo loquuntur, eumque in semetipsis
amplectuntur, et tu fraudaris isto lumine,
inerti sopore solutus? Itaque excitato me, salubriter
deinceps vigilare compulit.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXXVI. <hi>De anachoretis in vastissima eremo habitantibus.</hi> </head>
<p>Itaque, cum de Palestinae monasteriis ad oppidum
Aegypti, quod Diolcos appellatur, venissemus, ibique
plurimam turbam coenobii disciplina constrictam vidissemus
<pb n="0838B"/> <note>(Cass., lib. V Instit., c. 36)</note>,
alium quoque
ordinem, qui excelsior habetur, id est, anachoretarum,
cunctorum praeconiis instigati, sagacissimo
corde videre properavimus. Hi namque in monasteriis
primum sub districtione regulae diligenter edocti,
durissimis daemonum praeliis congressuri, penetrant
eremi profunda secreta. Hujus ergo propositi viros
comperimus citra [ <hi>Al.,</hi> circa] Nili fluminis alveum
commorari, in loco qui uno latere Nilo flumine, alio
maris vastitate circumdatus, insulam reddit, nullis
aliis hominibus quam monachis secretum expetentibus
optabilem. Nec enim cuiquam culturae aptam
esse terram illam salsitas soli ac sterilitas patitur
arenarum. Ad istos ergo summo desiderio festinantes,
supra modum summos eorum labores, quos in
<pb n="0838C"/>
solitudine tolerant, admirati sumus. Nam ipsius aquae
tanta penuria constringuntur, ut tali di igentia dispensent,
quali nemo facit pretiosissimum vinum.
Tribus namque millibus et eo amplius, eam de Nilo
flumine necessariis usibus apportant; quod tamen
intervallum, arenosis divisum montibus, laboris difficultate
gravissima duplicatur.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXXVII. <hi>De Archebio monacho.</hi> </head>
<p>His igitur visis, cum nos imitationis eorum ardor
accenderet <note>(Cass., lib. V Instit., c. 37)</note>, unus eorum
probatissimus eremita, Archebius nomine, humanitatis
gratia perduxit nos ad suam cellulam. Qui cum
comperisset nos ibidem vel commorari, finxit se
<pb n="0838D"/>
eumdem locum velle derelinquere, ac nobis cellulam
suam, velut exinde migraturus, coepit offerre. Dicebat
autem hoc se facturum, etiam si nos non advenissemus.
Tunc susceptam cellulam ipsius cum
omnibus utensilibus possedimus. Erat itaque illic
paucis diebus, quibus construendae cellae pararet
impendia, de illo loco discedens. Reversus post haec,
aliam sibi summo labore construxit, quam rursum
non longe post supervenientibus fratribus similiter <emph>551</emph> 
 charitatis causa cum universo tradidit instrumento.
Ipse vero erga opus charitatis infatigabilis
perseverans, tertiam sibi cellam, ubi commaneret,
instruxit.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXXVIII. <hi>De duobus adolescentibus qui ficus ad aegrotum ferentes in itinere defuncti sunt.</hi> </head>

<pb n="0839A"/>
<p>Quidam autem frater <note>(Cass., lib. V Instit., c. 40)</note>,
cum ficus de Mareote, abbati Joanni in eremum Scythim
detulisset, ille statim eas ad senem quemdam,
qui in interiore deserto mala valetudine laborabat,
per duos adolescentulos misit, siquidem decem et
octo millibus longe ab ecclesia commanebat hic solitarius.
Qui adolescentes, acceptis pomis, cum ad
praedicti senis tenderent cellulam, infusa repente
densissima nube, tramitem recti itineris perdiderunt.
Cumque tota die ac nocte discurrentes per aviam
eremi vastitatem, nequaquam potuissent eremitae
aegnotantis cellulam invenire, tam itineris lassitudine
<pb n="0839B"/>
quam inedia sitique confecti, fixis in terram genubus,
dum orarent, spiritum Domino reddiderunt. Qui post
haec vestigiorum indiciis diutissime perquisiti, quae
in locis illis arenosis tanquam nivibus impressa
designantur, donec ea levi flatu ventorum tenuis
arena discurrens cooperiret, inventi sunt tandem sicut
oraverant jacentes, et ficus intactas, ut acceperant,
reservantes. Elegerunt enim animam magis
quam fidem depositi perdere, ne scilicet absque jussu
abbatis quidquam victus praesumerent; vitamque potius
voluerunt amittere temporalem, quam senioris
violare mandatum.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXXIX. <hi>Quanta sit jugitas operum apud Aegypti monachos.</hi> </head>
<p>Per totam itaque Aegyptum monachi nullo modo
<pb n="0839C"/>
patiuntur esse otiosi <note>(Cass., lib. X, Instit. c. 22)</note>,
sed victum suum labore manuum consequuntur; et
non solum de laboribus suis peregrinos et advenientes
fratres secum reficiunt, sed etiam per loca Libyae,
quae fame laborant, necnon etiam per civitates his
qui in carceribus et diversis vinculis tenentur, immanem
conferunt alimoniae substantiam, de fructu
manuum suarum rationabile sacrificium Domino tali
oblatione se offerre credentes.</p>
<p>Dicunt enim operantem monachum daemone uno
pulsari semper, otiosum vero innumerabilibus spiritibus
devastari <note>(Ibid., c. 23)</note>.
</p>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XL. <hi>De abbate Paulo.</hi> </head>
<p>Denique abbas Paulus probatissimus Patrum <hi>(Ibid.,
<pb n="0839D"/>
c. 24)</hi>, cum in eremo vastissima consisteret, quae
Porphyrio nuncupatur, tantum palmarum fructibus
et horto modico sustentabatur; nec poterat aliud
unde sustentaretur operis exercere, eo quod ab hominibus
vel habitabili terra amplius quam septem
mansionibus aberat in deserto. Hic ergo ne momentum
temporis penitus otiosus staret, colligebat palmarum
folia; et quotidianum pensum, velut exinde
sustentandus, ipse a semetipso exigebat jugiter.
Cumque opere totius anni spelunca ejus fuisset impleta,
et non haberet qui hoc distraheret, neque ipse
otiosus posset manere, totum quod sollicita cura laboraverat,
annis singulis igne supposito concremabat.
Intantum probans, sine opere manuum nec in loco
<pb n="0840A"/>
posse monachum perdurare, nec ad perfectionis culmen
aliquando conscendere</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XLI. <hi>De fratre blasphemo, qui intolerabili aestu libidinis urebatur.</hi> </head>
<p>Novi alium fratrem qui probatissimo cuidam seni,
vitio carnis semetipsum gravissime confessus est
impugnari; intolerabili namque aestu libidinis urebatur <note>(Cass., lib. XII, Instit., c. 20)</note>.
Tunc senex velut
spiritalis medicus, interiorem causam et originem
morbi hujus protinus pervidens, graviterque suspirans,
ait: Nequaquam, fili, tam nequam spiritui te
Dominus permisisset, nisi aliquid blasphemasses in
eo. Quod frater audiens, statim procidit ad pedes
ejus in terram, summaque admiratione perculsus,
<pb n="0840B"/>
confessus est in Filium Dei cogitatione impia blasphemasse.
Unde perspicuum est eum qui in Deum
blasphemus existit, tanquam qui irroget illi injuriam,
perfectionis integritate privari, et sanctificationem
castimoniae non mereri</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XLII. <hi>Ubi plurimi convenerunt seniores ad sanctum Antonium gratia consolationis.</hi> </head>
<p>Quodam autem tempore convenerunt plurimi seniorum
ad beatum Antonium, commorantem in
Thebaidae partibus, perfectionis inquisitione et collationis
gratia <note>(Cassian. Collat. II, cap. 2)</note>. Cumque a
vespertinis horis usque ad lucem fuisset protracta
collatio, quaestio discretionis maximum noctis spatium
consumpsit. Nam diutissime inter eos quaerebatur
<pb n="0840C"/>
quaenam virtus vel observatio monachum a
diaboli
laqueis custodire posset illaesum, vel certe ad
Deum recto tramite firmoque gressu perduceret.
Cumque pro captu mentis suae unusquisque sententiam
proferret in medium; et alii quidem hoc in jejuniorum
vigiliarumque studio collocarent, alii in
nuditate et contemptu <emph>552</emph> rerum, alii remotiorem
vitam et eremi secreta censerent; et nonnulli in primis
sectanda charitatis, id est, humanitatis officia
definirent; quia ipsa pie erga fratres et peregrinos
studio susceptionis impenduntur. Cumque in hunc
modum pia contentione decertarent, essetque jam
noctis maximum tempus consumptum, respondens
demum beatus Antonius universis, dixit: Omnia quidem
haec quae dixistis, necessaria sunt et utilia
<pb n="0840D"/>
sitientibus Deum: sed his principalem tribuere gratiam,
nequaquam nos innumerabiles multorum fratrum
casus et experimenta permittunt. Nam saepe
vidimus fratres has observationes tenentes, repentino
casu deceptos, eo quod in bono quod coeperant,
discretionem minime tenuerunt. Nec etiam alia causa
lapsus eorum deprehenditur, nisi quod minus a senioribus
instituti, nequaquam potuerunt rationem
discretionis hujus adipisci, quae viam regiam docet
monachum semper incedere, et nec excessu continentiae
modum transire permittit, nec deflectere ad
vitia concedit. In omnibus ergo quae agimus, discretio
anteponenda est. Manifestissime enim declaratur
nullam sine discretionis gratia perfecte posse vel
<pb n="0841A"/>
perfici vel stare virtutem. Et haec dicente Antonio,
universorum sententia definitum est, discretionem
esse quae fixo gradu intrepidum monachum perducat
ad Deum, et praedictas virtutes jugiter conservet
illaesas. Omnium namque virtutum genitrix et custos
atque moderatrix discretio est.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XLIII. <hi>De Herone sene.</hi> </head>
<p>Et ut haec exemplis certioribus approbemus <note>(Cassian.,
Collat. II, cap. 5)</note>, referam vobis de quodam
sene, Herone nomine, qui discretionem minime retinens,
omnes pristinos labores perdidit, et insuper
miserabiliter vitam finivit. Ante paucos etenim dies
illusione diaboli a summis ad ima dejectus est. Hic
itaque quinquaginta annis in eremo commoratus,
<pb n="0841B"/>
singularem vitae districtionem tenuit, et solitudinis
secreta miro fervore ultra omnes sectatus est. Hic
igitur post tantos labores ab insidiatore delusus,
gravissimo lapsu corruens, cunctos in eremo constitutos
luctuoso dolore percussit. Qui minime cecidisset,
si bonum discretionis tenere voluisset. Tanto
siquidem rigore animi sui immutabilem jejunii continentiam
semper exercuit, et solitudinis ac cellulae
secreta jugiter sectatus est, ut nec die sancti Paschae
rigorem abstinentiae solveret. Cumque omnes eremitae
pro tanta solemnitate ad ecclesiam pariter convenissent,
solus ille non adfuit, ne quantulacumque
perceptione leguminis parvi, a suo proposito videretur
relaxasse: qua praesumptione deceptus, angelum
Satanae velut angelum lucis suscipiens cum summa
<pb n="0841C"/>
veneratione, ejusque praeceptis obediens, semetipsum
in puteum profundissimum praecipitem jactavit, magnum
scilicet virtutis suae meritum probaturus, cum
inde exisset illaesus: de quo puteo cum grandi fratrum
labore semivivus extractus, vitam tertia die
finivit; et quod his deterius est, ita in deceptionis
suae obstinatione permansit, ut ei nullatenus potuisset
persuaderi, quod daemonum calliditate fuisset
delusus.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XLIV. <hi>De duobus monachis, qui euntes per desertum, decreverunt non sumere cibum, nisi Deus illis transmitteret.</hi> </head>
<p>Quid dicam de illis duobus fratribus qui habitantes
ultra illam eremum <note>(Cassian., Collat. II, cap. 6)</note>,
<pb n="0841D"/>
ubi quondam fuerat beatus Antonius commoratus,
minus cauta discretione permoti, euntes per extentam
solitudinis vastitatem, nullam escam penitus
sumere decreverunt, nisi quam per semetipsum illis
Dominus praestitisset? Cumque errantes eos per deserta,
et deficientes jam fame, conspexissent a longe
Mazices, quae gens cunctis nationibus immanior atque
crudelior est: non eos ad effusionem sanguinis
desiderium praedae, sed sola ferocitas mentis instigat.
Visis ergo eis, contra naturam ferocitatis suae cum
panibus illis occurrerunt: tunc unus ex illis fratribus
subveniente discretione, velut a Deo porrectos
sibi panes cum gratiarum actione suscepit, reputans
escam sibi divinitus ministrari, nec sine Dei jussu
<pb n="0842A"/>
factum esse dicens, ut illi qui semper hominum sanguine
gauderent, nunc deficientibus eis vitae substantiam
largirentur. Alius vero recusans cibum, velut
ab homine sibi oblatum, inediae labore consumptus,
mortuus est: quorum scilicet quamvis initia ex reprehensibili
persuasione descenderint, unus tamen
subveniente discretione, id quod incaute conceperat,
emendasse cognoscitur: alius autem stulta praesumptione
perdurans, mortem quam Dominus ab eo
avertere voluit, ipse sibi conscivit.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XLV. <hi>De monacho qui, deceptus a diabolo, voluit filium suum immolare.</hi> </head>
<p>Quid etiam de illo monacho commemorem, cujus
nomen, quia adhuc superest, sileo <hi>(Cassian., collat.
<pb n="0842B"/>
II, cap. 7)</hi>. Qui dum longo tempore <emph>553</emph> daemonem
in angeli suscepit claritate, revelationibus ejus
saepe deceptus, credidit eum internuntium esse justitiae.
Nam per omnes noctes in cellula ejus lumen
absque ullius lucernae officio praebebat diabolus: ad
extremum vero jussit eum ut filium suum, qui cum
eo pariter in eodem monasterio commanebat, devotus
Deo offerret victimam, ut scilicet hoc sacrificio
Abrahae patriarchae meritis coaequaretur. Cujus verbis
ille intantum est seductus, ut hoc confestim
opere perfecisset, nisi puer de cella manibus ejus
elapsus, concitus aufugisset.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XLVI. <hi>De monacho cui ostendebat diabolus exercitum Christianorum et Judaeorum.</hi> </head>
<p>
            <pb n="0842C"/>Fuit et alius monachus <note>(Cassian., collat. II, cap. 8)</note>,
qui nimiam semper tenuit abstinentiam, quique per
annos multos singulariter in cella reclusus, perpaucis
imitabilem exhibuit abstinentiam. Hic ad extremum
ita est diabolicis revelationibus delusus, ut post annuos
labores atque virtutes, quibus alios monachos
excesserat, ad Judaismum et circumcisionem carnis
miserabiliter sit lapsus. Post multa namque tempora
diabolus, velut nuntius veritatis, ostendebat illi per
vana somnia et per quasdam inanes revelationes,
Christianorum atque monachorum exercitum tenebrosum
ac tetrum, omnique macie tabidum atque deformem;
et econtra ostendebat illi Judaeorum plebem
summa laetitia tripudiantem, ingentique lumine
coruscantem. Ac proinde commonebat eum, ut si
<pb n="0842D"/>
mallet beatitudinis illorum particeps effici, circumcisionem
quoque suscipere festinaret. Ex quibus profecto
constat quod ex memoratis viris tam lugubriter
nemo fuisset illusus, si rationem discretionis assequi
laborassent. Quamobrem in quantis perniciosum sit
discretionis gratiam non habere, multorum casus experimentis
declarat.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XLVII. <hi>De abbate Serapione.</hi> </head>
<p>Abbas Serapion solebat frequenter junioribus fratribus,
instructionis gratia, de seipso narrare <note>(Cassian.,
collat. II, cap. 11)</note>, dicens: Cum adhuc essem
puerulus, et cum abbate Theone commanerem, haec
mihi consuetudo erat inimico imminente, ut postquam
<pb n="0843A"/>
refecissem cum sene hora nona, unum paximatium
quotidie in sinu meo latenter absconderem:
quem sero, ignorante sene, occulte comedebam.
Quod furtum licet quotidie perficerem, expleta tamen
concupiscentia fraudulenta, ad meipsum revertens,
super admisso furto acrius cruciabar, quam super
esum illius fueram jucundatus. Cumque istud
molestissimum opus singulis diebus explere non sine
cordis mei dolore compellerer, et clandestinum furtum
patefacere seni confunderer, contigit per Dei
providentiam, quosdam fratres aedificationis obtentu
cellulam senis avidissimos expetisse. Cumque refectione
transacta, confabulatio spiritalis interesse
coepisset, respondensque senex propositis interrogationibus
eorum, de gastrimargiae vitio et occultarum
<pb n="0843B"/>
cogitationum exponeret, ad ultimum intulit, dicens:
Nihil sic noxium est monachis, et laetificat daemones,
quam si celent cogitationes suas spiritales Patres.
Tunc ego compunctus corde, existimavi seni secreta
pectoris mei patefacta, et in occultos primum gemitus
excitatus, deinde cordis mei compunctione crescente,
in apertos singultus lacrymasque prorumpens,
coepi amarissime flere; et continuo ejeci de sinu meo
paximatium quod vitiosa consuetudine clanculo paraveram
comedendum. Cumque in medium proferens,
quomodo quotidie involvens eum occulte ederem,
prostratus in pavimento, cum veniae postulatione
confessus sum; et ubertim profusis lacrymis, orationibus
eorum veniam apud Deum postulabam. Tunc
senex dixit: Confide, fili, quia liberavit te a captivitate
<pb n="0843C"/>
ista confessio tua; victorem namque adversarium
tuum hodie triumphasti, validius eum tua confessione
elidens, quam ipse fueras ab eo tua taciturnitate
dejectus. Et idcirco post hanc publicationem
tuam iste malignus spiritus non dominabitur tibi,
nec in te latibulum sibi teterrimus serpens hactenus
usurpabit, quia de tenebris cordis tui per hanc confessionem
projectus est. Necdum senex haec verba
compleverat; et ecce statim velut lampas magis accensa,
de meo sinu procedens, tanto fetore cellam
replevit, ut vix in ea residere possemus. Resumensque
senex, dixit: Ecce probavit tibi Dominus veritatem
sermonum meorum, ut passionis illius incentorem
de corde tuo confessione salubri fugatum oculorum
fide perciperes, patefactumque hostem nequaquam
<pb n="0843D"/>
locum in te ulterius habiturum, aperta ejus
expulsione cognosceres. Itaque secundum sententiam
senis, ita est in me virtute confessionis dominatio
diabolica exstincta, ut nunquam mihi ulterius nec
memoriam concupiscentiae hujus tentaverit inimicus
ingerere.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XLVIII. <hi>De monachis a Saracenis interfectis.</hi> </head>
<p>In Palaestinae partibus <note>(Cassian., collat. VI, cap. 1)</note> 
juxta vicum Thecue, qui Amos prophetam meruit
procreare, <emph>554</emph> solitudo vastissima est, usque Arabiam
ac mare Mortuum (quo ingressa deficiunt
fluenta Jordanis, et cinis Sodomorum) amplissima
extensione porrecta pertingens. In hac solitudine
<pb n="0844A"/>
summae sanctitatis monachi diutissime commorantes,
repente sunt a discurrentibus interempti Sarracenis.
Quorum corpora tam a populo regionis illius, quam
ab universa Arabum plebe, tanta veneratione sunt
percepta, ut innumeri populi concurrentes ex utraque
parte gravissimum sibi certamen pro reliquiis
eorum indixerint, pie inter se pro sancta rapinae
devotione decertantes, quinam justius mereretur eorum
sepulturam ac reliquias possidere; illis scilicet
de vicina commoratione ipsorum, aliis de originis
propinquitate gloriantibus.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XLIX. <hi>De abbate Daniele.</hi> </head>
<p>Inter caeteros eremitas, abbatem quoque vidimus
Danielem, aequalem caeteris in omnibus virtutibus,
<pb n="0844B"/>
sed peculiarius gratia humilitatis praeditum <note>(Cassian.
collat. IV, cap. 1)</note>. Qui merito puritatis ac mansuetudinis
suae, a sancto Paphnutio ejusdem solitudinis
presbytero, ad diaconii officium est praeelectus. Intantum
enim idem beatus Paphnutius virtutibus
ipsius aggaudebat, ut quem vitae meritis et gratia
parem sibi noverat, coaequare sibi etiam sacerdotii
ordine festinaret. Denique optans sibimet successorem
dignissimum providere superstes, presbyterii
honore eum provexit. Qui tamen prioris consuetudinem
humilitatis non omittens, nihil unquam sibi illo
praesente de sublimioris ordinis adjectione donavit;
sed semper abbate Paphnutio offerente spiritales hostias,
ille velut diaconus in prioris ministerii permansit
officio. In quo tamen beatum Paphnutium, cum
<pb n="0844C"/>
talis vir esset ac tantus, ut in multis etiam praescientiam
gratiae possideret, haec spes de substitutionis
electione frustrata est. Nam non longe post, hunc
ipsum quem sibi paraverat successorem, ante se ad
Deum praemisit.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT L. <hi>De abbate Sereno.</hi> </head>
<p>Summae sanctitatis et continentiae virum, nominisque
sui speculum, abbatem vidimus Serenum,
quem singulari veneratione prae caeteris admirati sumus <note>(Cassian., collat. VII, cap. 1)</note>.
Cui supra omnes
virtutes quae non solum in actu ejus vel moribus, sed
etiam ipso vultu per Dei gratiam refulgebant, ita est
peculiari beneficio donum castitatis infusum, ut nec
se ipsis quidem naturalibus incentivis inquietari vel
<pb n="0844D"/>
in sopore sentiret. Ad quam tamen carnis puritatem
quomodo pervenerit, quia supra conditionem humanae
naturae videtur, necessarium esse reor explicare.</p>
<p>Hic igitur beatus Serenus <note>(Ibid., cap. 2)</note>, pro interna
cordis atque corporis castitate, nocturnis diurnisque
precibus, jejuniis quoque ac vigiliis infatigabiliter
insistens, cum se vidisset orationum suarum
obtinuisse vota, cunctosque aestus in corde suo concupiscentiae
exstinctos, velut suavissimo gustu puritatis
accensus in majorem suam sitim zelo castitatis
exarsit, et intensioribus coepit jejuniis atque obsecrationibus
incubare, ut mortificatio passionis hujus,
quae interiori homini solo dono Dei fuerat attributa,
<pb n="0845A"/>
ad exterioris etiam puritatem eatenus perveniret, ut
ne ipse quidem vel ullo simplici ac naturali motu, qui
etiam in parvulis atque lactentibus excitatur, ulterius
pulsaretur. Cumque petitioni coeptae supplicatione
jugi ac lacrymis indefessus insisteret, adveniens
ad eum angelus in visione nocturna, eique
velut aperiens uterum, quamdam ignitam carnis strumam
de ejus visceribus evulsit atque projecit, suisque
locis, ut fuerant, omnia intestina restituens,
dixit ad eum: Ecce, inquit, incentiva carnis tuae abscisa
sunt, et obtinuisse te noveris hodierno die perpetuam
corporis puritatem, quam fideliter postulasti.
Haec de gratia Dei, quae memorato viro peculiariter
attributa est, breviter dixisse sufficiat.</p>
<p>Caeterum cum ad eum die quadragesima venissemus
<pb n="0845B"/> <note>(Ibid. c. 2)</note>,
ac de diversis quaestionibus eum
flagitaremus, ad extremum de impugnatione daemonum
eum requirebamus. Tunc ille, ut semper erat,
placidissimo vultu respondens <note>(Ibid., c. 22)</note>, dixit:
Non enim daemones habere potestatem quemquam
hominum laedendi, exemplum beati Job manifesta
ratione demonstrat <note>(Job II)</note>, ubi non amplius eum
tentare audet inimicus, quam divina ei dispensatione
conceditur.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT LI. <hi>De eo quod non eamdem vim habeant nunc daemones contra monachos, quomodo anteriori tempore.</hi> </head>
<p>Satis tamen nobis experientia nostra et seniorum
nostrorum relatione compertum est non eamdem vim
daemones nunc habere contra monachos, quam anteriori
<pb n="0845C"/>
tempore inter anachoretarum principia, in quibus
adhuc raritas monachorum in eremo commanebat <note>(Cassian., coll. VII, cap. 23)</note>.
Tanta namque tunc
erat daemonum feritas, ut vix paucissimi tolerare habitationem
solitudinis possent. Siquidem in ipsis coenobiis,
in quibus commorabantur decem vel duodecim,
ita eorum atrocitas grassabatur, et frequenter <emph>555</emph> 
 visibiles sentiebantur aggressus, ut non auderent
omnes pariter noctibus obdormire; sed vicissim
aliis degustantibus somnum, alii vigilias celebrantes,
psalmis et orationibus seu lectionibus inhaerebant.
Cumque illos ad soporem naturae necessitas invitasset,
expergefactis aliis ad eorum qui dormituri erant custodiam,
similiter vigiliae tradebantur. Unde dubitari
non potest unum e duobus nunc esse; aut enim virtute
<pb n="0845D"/>
crucis etiam deserta penetrante, et ejus gratia
ubique coruscante, retusa est nequitia daemonum;
aut negligentia nostra illos ab impugnatione pristina
reddidit lentiores, dum dedignantur adversum nos
illa intentione confligere, qua tunc contra illos probatissimos
Christi milites saeviebant.</p>
<p>Caeterum corporaliter traditos Satanae vel infirmitatibus
magnis etiam viros sanctos novimus <note>(Cassian.,
coll. VII, cap. 25)</note>, pro levissimis quibusque delictis,
cum in illis nec tenuissimum quidem peccatum aut
maculam in illo judicii die patitur invenire divina
clementia, ut eos tanquam aurum probatum, ad illam
perpetuitatem gloriosam, nulla indigentes poenali
purgatione, transmittat, juxta illud: Vir justus
<pb n="0846A"/>
probatur in fornace humiliationis <note>(Eccl. XXVII)</note>.
Et illud: Quem enim diligit Dominus, corripit; flagellat
autem omnem filium quem recipit <note>(Heb. XII;
Prov. III)</note>.</p>
<p>Quod nostris quoque temporibus satis evidens
ostendit et aperta probatio in abbate Paulo vel
Moyse, qui habitaverunt locum hujus solitudinis
qui Calamus nuncupatur <note>(Cassian., coll. VII, cap. 26)</note>.
Nam Paulus commoratus est in eremo quae adjacet
Panephysi civitati, quam solitudinem jam olim factam
aquae salsissimae inundatione cognovimus:
quae quoties flaverit spiritus Aquilonis, de stagnis
impulsae ac superfusae adjacentibus terris, ita omnem
illius superficiem contegit regionis, ut antiquos
ibidem vicos, qui olim hac ipsa de causa omni sunt
<pb n="0846B"/>
habitatore deserti, faciat velut insulas apparere.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT LII. <hi>De abbate Paulo.</hi> </head>
<p>Hic igitur abbas Paulus in tantam cordis puritatem
quiete solitudinis silentioque profecerat, ut
non dicam vultum femineum, sed ne vestimenta
quidem sexus illius conspectui suo pateretur offerri <note>(Cassian., collat. VII, cap. 26)</note>.
Nam cum quadam
die pergeret ad cujusdam senioris cellam, casu
mulier ei obviavit: quam cum vidisset, tanta fuga
ad suum rursum monasterium, praetermisso quod
arripuerat itinere, cucurrit, quanta nullus a facie
leonis vel immanissimi draconis aufugeret. Quod
licet zelo castitatis et puritatis ardore sit factum,
tamen quia non secundum scientiam praesumptum
<pb n="0846C"/>
est, sed observantia disciplinae excessus
est moderatus, ne elatio eum invaderet, talique
confestim correptione percussus est, ut totum corpus
ejus paralyseos valetudine solveretur, nullumque
in eo membrum penitus suum officium praevaleret
explere. Siquidem non solum pedes ac manus,
sed etiam linguae motum, ipsaeque aures ita auditus
proprii amiserunt sensum, ut in eo nihil amplius ex
homine quam immobilis statuae figura remaneret.
Et ad hoc redactus est, ut infirmitati ejus nullo
modo virorum diligentia deservire sufficeret, nisi
sola ei muliebris sedulitas ministraret. Nam portato
eo ad monasterium sacrarum virginum, cibus
ac potus femineo ei ingerebatur obsequio; explendisque
omnibus naturae necessitatibus, eadem illi
<pb n="0846D"/>
diligentia per annos ferme quatuor, id est, usque
ad vitae suae terminum serviebat. Qui cum tanta esset
membrorum omnium debilitate constrictus, ut
nulli in eo artus vivacem motum retentarent, tanta
ex eo virtutum gratia procedebat, ut cum de oleo
quod corpore suo tetigerat ungerentur infirmi, statim
a cunctis valetudinibus curarentur; ita ut super
hac ejus valetudine evidenter claresceret, et debili
tatem membrorum ejus amore Domini contributam,
et sanitatum gratiam pro testimonio et manifestatione
meritorum ejus Spiritus sancti virtute paratam.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT LIII. <hi>De abbate Moyse.</hi> </head>
<p>Secundus vero, quem diximus, Moyses in hac
<pb n="0847A"/>
eremo commoratus <note>(Cassian., collat. VII, cap. 27)</note>,
cum et ipse singularis et incomparabilis vir esset,
ob reprehensionem unius sermonis, quem contra
abbatem Macarium durius protulit, tam diro daemoni
est confestim traditus, ut humanas egestiones
ori suo ingereret. Quod flagellum purgationis divinam
ei intulisse dispensationem, ne vel momentanei
peccati macula in eo resideret, velocitate curationis
ejus demonstratum est. Nam continuo abbate Macario
in orationem prostrato, dictu citius malignus spiritus
ab eo fugatus discessit.</p>
<p>Ex quo manifeste perpenditur, non debere eos
abominari vel despici quos videmus diversis tentationibus
vel malignis spiritibus tradi <note>(Ibid., c. 28)</note>;
quia duo haec credere immobiliter nos oportet: primo,
<pb n="0847B"/>
quod sine Dei permissu nullus omnino tentetur;
secundo, quod omnia quae a Deo nobis inferuntur,
velut a piissimo patre ac clementissimo medico,
pro nostris utilitatibus irrogentur.
</p>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT LIV. <hi>De monacho, qui in solitudine noctu vidii multitudinem daemonum.</hi> </head>
<p> <emph>556</emph> Quidam autem frater <note>(Cassian., collat. VIII,
cap. 16)</note>, cum per solitudinem iter ageret, advesperante
die speluncam quamdam reperiens, ibidem substitit.
Ubi dum psalmos ex more cantaret, tempus
mediae noctis excessit. Cumque finita vigilia, refecturus
lassum corpus, paululum resedisset, repente
coepit innumerabiles catervas daemonum undique confluentium
intueri; quae infinita constipatione procedentes,
<pb n="0847C"/>
aliae praeibant principem suum, aliae sequebantur:
qui princeps eorum, et magnitudine
procerior cunctis, et aspectu terribilior videbatur.
Cumque in quodam solio sublimissimo consedisset,
uniuscujusque actus diligenti examinatione coepit discutere;
illosque qui necdum se circumvenire aemulos
suos potuisse dicebant, velut inertes, a conspectu
suo cum injuria jubebat expelli, spatia tanti
temporis et opus inaniter expensum cum fremitu
furoris eis exprobrans. Illos vero qui nuntiabant se
consignatos sibi homines decepisse, summis laudibus
cum exsultatione ac lavore cunctorum, ut fortissimos
pugnatores, ad exemplum cunctorum, gloriosissimos
coram omnibus emittebat. Inter quos
cum quidam nequissimus spiritus, utpote magnum
<pb n="0847D"/>
triumphum nuntiaturus, laetior advenisset, nomen
monachi optime cogniti designavit, asserens se post
quinque [ <hi>Cassian.,</hi> quindecim] annos, quibus eum
jugiter obsideret, vix eadem nocte in ruinam fornicationis
mersisse. Super cujus relatione cum im
mane cunctorum gaudium fuisset exortum, summis
a principe eorum laudibus elevatus, magnisque
praeconiis coronatus abscessit. Aurora itaque superveniente,
cum omnis multitudo daemonum ab oculis
ejus evanuisset, dubitans frater ille de assertione
spiritus immundi, memor etiam evangelicae sententiae,
quod in veritate non stetit, et quia non est veritas
<pb n="0848A"/>
in eo; et cum loquitur mendacium, ex propriis
loquitur <note>(Joan. VIII)</note>: Pelusium petiit, ubi illum fratrem
noverat commorari, quem malignus spiritus
asseruit esse deceptum. Erat etiam ibi et alius frater
illi notissimus, quem interrogans de eodem fratre,
reperit quod eadem nocte, qua teterrimus ille daemon
ruinam ejus suo principi nuntiaret, monasterio
pristino derelicto, vicum petiisset, et in fornicationem
miserabiliter cecidisset. Haec autem audiens frater,
suspirans et flens, reversus est in locum suum.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT LV. <hi>De duobus philosophis, qui ad sanctum Antonium perrexerunt.</hi> </head>
<p>Quodam autem tempore duo quidam philosophi
<pb n="0848B"/>
audientes famam beati Antonii, perrexerunt ad eum <note>(Cassian., collat. VIII, cap. 18)</note>.
Qui cum inter se quasdam
quaestiones habuissent, despicientes philosophi
sanctum Antonium, velut imperitum et sine litteris
virum, reversi sunt ab eo. Volentes autem eum, si
nihil amplius potuissent laedere, vel de cellula ejus
magicis praestigiis et circumventione daemonum perturbare,
immiserunt ei nequissimos daemones ad
impugnationem, hac invidia et livore perculsi, eo
quod multi hominum ad illum, velut Dei famulum,
quotidie convenirent. Cumque, illo nunc quidem
imprimente pectori suo et fronti signaculum crucis,
nunc vero orationi suppliciter incubante, nec appropinquare
quidem durissimi daemones eidem auderent,
revertebantur ad eos qui illos direxerant, sine effectu.
<pb n="0848C"/>
Tunc illi alios rursum, quasi potentiores, miserunt.
Cumque et illi fatigati revertissent, iterum
alios nihilominus potentiores ac vehementiores adversus
militem Christi destinaverunt, qui nihil penitus
praevaluerunt, Antonio viriliter reluctante. Eo
itaque nihil profecerunt tales tantaeque eorum insidiae,
tota magica arte et necromantia quaesitae, ut
per haec evidentissime comprobarent magnam virtutem
inesse professioni Christianorum, quibus illae
tam saevae umbrae nihil Antonium, non solum laedere,
sed nec puncto quidem de habitaculo suo valuerunt
perturbare.</p>
<p>Pro hac ergo admiratione stupefacti philosophi <note>(Ibid., c. 19)</note>,
confestim ad sanctum Antonium venerunt,
impugnationum suarum magnitudinem et
<pb n="0848D"/>
causas atque insidias livoris sui ei patefecerunt,
Christianos se fieri protinus poposcerunt. Cumque
diem ab illis proditae impugnationis requireret, indicaverunt;
asseruit autem se beatus Antonius amarissimis
cogitationum stimulis tunc fuisse pulsatum.</p>
<p>Eumdem beatum Antonium ita nonnunquam in
oratione novimus perstitisse <note>(Cassian., collat. IX,
cap. 31)</note>, ut eodem in excessu mentis frequenter
orante, cum solis ortus coepisset infundi, audierimus
cum in fervore spiritus sic proclamantem: Quid
me impedis, sol, qui ad hoc oriris, ut me ab hujus
veri luminis abstrahas claritate.
</p>
</div2>
      </div1>
</body>
  </text>
</TEI>