<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
        schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
         <titleStmt>
              <title>Vita S. Abrahae</title>
              <author>Ephraem Edessensis; Auctor incertus<date/> </author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
              <edition>early modern edition, no apparatus</edition>
              <editor>Jacques-Paul Migne</editor>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
                 <publisher>J. P. Migne</publisher>
                 <pubPlace>Parisiis</pubPlace>
                 <date>1849</date>
              </publicationStmt>
          <seriesStmt>
           <title>Patrologia Latina, vol. 73</title>
           <idno>EpEdAuI.ViSAb</idno>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
  			<note/>
 		  </notesStmt>
  		<sourceDesc>
    		<p>Patrologia Latina</p>
  		</sourceDesc>
 	</fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
        <p>this file was encoded in TEI xml for the University of Zurich's <emph>Corpus Corporum</emph> project (www.mlat.uzh.ch) by Ph. Roelli in 2019</p>
      </projectDesc>
          <editorialDecl>
             <normalization>
          <p>Classical Latin orthography</p>
        </normalization>
          </editorialDecl>
      </encodingDesc>
 	  <profileDesc>
		<creation>
 		<date/>
  		</creation>
  	  <langUsage>
  		<language ident="lat">latin</language>
  	  </langUsage>
  	  <textClass>
  		<keywords>
 		 <list>
 		  <item/>
		  <item/>
	  	 </list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="genre">
  		 <list>
   			<item/>
  		</list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="period">
 		 <list>
   			<item/>
  		 </list>
  		</keywords>
 	   </textClass>
 	</profileDesc>
 </teiHeader>
<text>
 <body>	

<div1>
        <head>Prologus auctoris.</head>
<p>Fratres mei, cupio vobis enarrare conversationem bonam perfecti atque admirabilis viri Abrahae, quam
sic inchoavit, ut in consummatione ejus gloriam perpetuam mereretur. Sed paveo admirandam et luculentam
<pb n="0283"/>
de eo historiam texere, cum imaginem virtutum ejus considero. Ecce enim conversatio quidem viri
perfecta est optima, ego vero infirmus et rusticus. Equidem imago virtutis ejus admiranda ac splendida,
colores autem verborum quibus depingenda est, admodum tristes ac tetri sunt. Attamen licet imperitus, vel
ex parte tentabo, quanquam comprehendere, perfecte non valeam, enarrabo tamen, inquantum sufficio de
eodem viro disserere; quoniam qui secundus Abraham meruit nuncupari, non facite humano ore potest
referri. Exstitit enim nostris temporibus, angelicam vitam in terris agens. Acquisivit autem patientiam,
quasi adamas fortissimus, per quam coelestem gloriam adipisci meruit. Et quia a juventute castitatis pudicitiam
conservavit, templum sancti Spiritus factus est, tanquam sanctificatum vas; et ita semetipsum exhibuit
Deo, ut eum habitatorem in mentis suae hospitio haberet.</p>
</div1>

<div1>
        <head>VITA.</head>

<pb n="0283"/>
<p>
          <pb n="0283A"/>CAPUT PRIMUM.--Hic itaque beatus Abraham habuit
parentes valde locupletes, qui eum tenere ac
supra modum diligentes, ita ut etiam affectum humanum
eorum dilectio transcenderet, desponsaverunt
ei puellam adhuc in pueritia constituto, exspectantes
ac desiderantes in aliqua eum dignitate saeculari
proficere. Sed hic longe aliter sentiens, in ipso
primo adolescentiae gradu ecclesiarum conventicula
jugiter frequentabat; et quaecunque ibi ex divinis
Scripturis recitabantur, aurem libenter accommodans
audiebat, et in cordis sui memoriam ita recondebat, <emph>145</emph> 
 ut etiam cum absens esset ea quae didicerat
meditatione intentissima ruminaret. Cumque memorati
parentes ejus tempus nuptiarum propinquabile
 judicarent, compellebant eum matrimonii vinculis
<pb n="0283B"/>
obligari. Sed cum haec ille primo renueret, postmodum
molestiam eorum jugem sedulamque non
ferens, pudoris verecundia superatus, acquiescere
perurgetur. Cum itaque, celebratis nuptiis, sponsa
die septimo in thalamo resideret, repente quasi
lux quaedam in corde ejus divina gratia refulsit, quam
veluti ducem quemdam sui voti inveniens, illico
exsiluit, et secutus est, et ab urbe egreditur.</p>
<p>CAP. II.--Duobus autem fere millibus procul a
domo sua cellulam vacantem reperit: ubi se constituens,
et glorificans Deum cum ingenti laetitia permanebat;
stuporem vero maximum, tam parentibus
suis quam vicinis, de hoc facto incusserat. Qui
exeuntes, in diversa dispersi, ubique Dei hominem
requirebant. Post dies autem decem et septem in
<pb n="0283C"/>
memorata cellula eum orantem reperiunt. Beatus
autem vir, cum eo stupore perculsos aspiceret: Quid
me, inquit, vos admirantes aspicitis? Glorificate
potius misericordissimum Deum, qui me ex coeno
iniquitatum mearum eripuit; et orate pro me, ut
jugum hoc suavissimum, sub quo me indignum suscipere
dignatus est Dominus, usque in finem valeam
bajulare, conversationemque meam beneplacitam
secundum voluntatem ejus possim in omnibus
coaptare. Qui cum omnes eum audientes, respondissent
Amen, deprecatus est eos ne ei vellent crebro
molestiam obtentu visitationis inferre. Quibus
recedentibus, aditum cellulae suae obstruxit: et concludens
semetipsum intrinsecus, parvissimum fenestrae
foramen reliquit, per quod alimenta die consueta
reciperet.</p>
<p>
          <pb n="0284A"/>Itaque mentem ejus remotam a turbulentis interpellationibus,
divina gratia illustrabat; proficiensque
quotidie in optima conversatione, primum quasi
fundamentum vitae suae continentiam possidebat;
necnon vigiliis et orationibus, cum fletu et humilitate
atque charitate, studebat. Cumque per omnem locum
de eo sancta opinio divulgaretur, cuncti audientes,
ad videndum eum, et ut aedificarentur ab eo, undique
confluebant. Sermo quoque ei sapientiae ac
scientiae et consolationis a Deo affluenter datus est,
qui in mentibus audientium quasi luminare lucidissimum
radiabat.</p>
<p>CAP. III.--Contigit autem anno duodecimo renuntiationis
ejus, ut parentes ejus ex hac vita recedentes,
aurum ei copiosum praediaque magna relinquerent.
<pb n="0284B"/>
Qui rogans amicum quemdam admodum
sibi charum, ad distribuenda universa indigentibus
ac pupillis officium religiosum illi injungit, ne ipsius
orationibus impedimentum hujus rei gratia gigneretur.
Et cum hoc fecisset, securus animo et mente
quieta permansit. Hoc enim bono viro maximum
studium erat, ut cor ejus nullis terrenis negotiis
vinciretur; et idcirco super terram nihil aliud possidebat,
excepto uno sago, unaque nihilominus tunica
cilicina qua utebatur Caucum quoque permodicum,
in quo edere seu bibere solitus erat,
habebat; necnon et unum psiathium, in quo
cubitare consueverat. Cum his autem omnibus humilitatem
supra modum et charitatem ad omnes
aequaliter possidebat; nec proponebat in honore locupletum
<pb n="0284C"/>
pauperi, nec principem subjecto, vel nobilem
ignobili praeferebat; sed omnes similiter diligens,
honorabat universos, sine cujusquam acceptione
personae. Nec aliquando quemquam procaciter increpabat,
sed erat sermo ejus charitate et suavitate
conditus. Quis audiens ejus eloquium, satiari potuit
aliquando de his quae aliquando ex sermonis ejus
dulcedine proferebantur? vel quis vultum illius,
sanctitatis imaginem praeferentem, respiciens, non
magis videndi eum saepius desiderium sumpsit? In
omni tempore, abstinentiae suae regulam quam semel
arripuit, non mutavit: quinquaginta annos institutum
proprium, omni alacritate complevit, et ob
nimium amorem ac desiderium quod habebat in
Christo, omne aevum temporis illius quasi dies paucimos
<pb n="0285A"/>
reputabat; et totus rigor acerrimae conversationis
ejus apud eum pro nihilo videbatur.</p>
<p>CAP. IV.--Erat autem haud procul ab urbe illa
vicus admodum spatiosus ac magnus, in quo universi
pariter a minimo usque ad maximum pagani crudelissimi
existebant, quos ab idolorum cultu nullus
omnino valebat avertere. Nonnulli quidem presbyteri
et diaconi, in hoc ipsum illic ordinati et directi ab
episcopo, sine ullo salutis eorum fructu recedebant,
nequaquam afflictionis ferentes laborem: quia non
solum non suaderi et ad consensum animus eorum
ferox non poterat flecti, verum etiam persecutiones
in eos qui se monebant ac seditiones vehementissimas
concitabant. Sed turba nihilominus monachorum
semel atque iterum adire nitentes, nihil penitus
<pb n="0285B"/>
pro conversione eorum agere potuerunt. Porro una
die residens cum clericis suis episcopus, beatissimi
hujus viri habuit mentionem, dixitque ad eos: Ego
talem virum temporibus <emph>146</emph> meis videre non potui,
ita in omni opere bonitatis perfectum, et sic cunctis
virtutibus adornatum, in quo elegit Deus habitare,
ut habetur nunc sanctissimus Abraham. Respondentes
autem clerici verum esse eum Dei famulum monachumque
perfectum affirmabant. Et episcopus: Volo,
inquit, eum in vico illo gentilium ordinare presbyterum;
potest enim eos patientia ac nimia charitate
ad Deum convertere. Et consurgens protinus, ad
cellulam sancti viri cum suis proficiscitur clericis.
Cumque salutasset eum, statimque de gentilibus vici
illius insinuat, ut ad eos ob salutem eorum pergeret
<pb n="0285C"/>
rogans. Qui cum audisset, tristis vehementer effectus,
ait ad episcopum: Quaeso, inquit, Pater sanctissime,
permitte mihi ut meas iniquitates defleam, neque
hujusmodi negotium infirmo et exiguo existenti injungas.
Ad quem rursus episcopus dixit: Per Dei
gratiam, inquit, potens es; ne velis ergo in hac bona
obedientia fieri cunctabundus. Cui vir beatus iterum
respondens dixit: Obsecro sanctitatem tuam ut me
mala mea plangere permittas. Et ait ad eum episcopus:
Ecce totum mundum et quae in eo sunt reliquisti,
et vitam crucifixam amplexatus es; attamen
cum haec universa compleveris, agnosce te obedientiam,
quae cunctis virtutibus eminet, non habere.
Haec ille cum audisset, coepit flere amare, dicens ad
eum: Quid sum ego, canis mortuus <note>(I Reg. XXIV)</note>?
<pb n="0285D"/>
et quae est vita mea, quoniam talia de me, o sanctissime
Pater, judicasti? Cui ait episcopus: Ecce hic
residens, tuam solummodo salutem acquiris; ibi
autem plurimi per te, divina gratia operante, salvandi
sunt, quoscumque ad Dominum Deum converteris.
Considera itaque unde ampliorem mercedem
habeas, utrum si teipsum salvaveris solum, an si
plurimos tecum ad salutem adduxeris. Tunc beatus
vir Dei flens, ait: Fiat voluntas Domini; verumtamen
propter obedientiam, quocunque jusseris,
pergam.</p>
<p>CAP. VI.--Educens ergo eum de cellula in civitatem
illico introduxit; ibique per impositionem
manus presbyter ordinatus, statim ad vicum
<pb n="0286A"/>
paganorum sine mora dirigitur. Quo dum sanctus
Abraham pergeret, precabatur Dominum, dicens:
Clementissime ac benignissime Deus, respice infirmitatem
meam, gratiamque tuam coelestem ad meum
praesidium dirige, ut glorificetur nomen tuum sanctum.
Perveniens autem ad vicum, vidensque omnes in
insania idolatriae vehementer esse delentos, ex imo
pectore ingemiscens, graviter flevit; et elevans oculos
suos ad coelum, dixit: Tu solus qui sine peccato
es, Deus, ne despicias opera manuum tuarum. Festinanterque
direxit nuntium in civitatem ad amicum
illum charissimum sibi, ut pecuniam ex reliquiis
patrimonii sui afferret. Quam cum accepisset, inter
paucos dies construxit ecclesiam. Et velut sponsam
optimam, multo eam mirificoque decoravit ornatu.
<pb n="0286B"/>
Attamen dum aedificaretur, quotidie homo Dei per
media simulacra gentilium transiens, nihil penitus
loquebatur, nisi in corde suo orabat solummodo,
gemitusque cum fletu mittebat ad Dominum. Postquam
vero ecclesia est consummata, quasi munus
quoddam cum multis lacrymis obtulit Deo; ibi genubus
positis, has preces suppliciter in sua oratione
profudit: Tu, inquiens, omnipotens Fili Dei vivi, qui
totum mundum erroris depressum caligine, ad cognitionem
luminis tui per tuam praesentiam deduxisti,
hunc quoque populum tuum dispersum congrega in
sinum Ecclesiae tuae, et illumina oculos mentis eorum,
ut respuentes simulacrorum culturam, te solum
amatorem hominum ac benignum Deum cognoscant.</p>
<p>Cumque hanc orationem finisset, continuo egressus
<pb n="0286C"/>
ab ecclesia, perrexit ad templum gentilium,
arasque eorum et simulacra manibus suis evertit atque
destruxit. Quod factum cum cerneret turba gentilium,
quasi agrestes ferae insiliunt, eumque laceratum
multis verberibus fugaverunt. Ipse autem clam
nocte in ecclesia residens, plagarum suarum lacerationem
non curans, sed tantummodo cum fletibus ac
gemitibus, ut salvi fierent, Dominum precabatur.
Facto autem mane advenientes pagani, inveniunt hominem
Dei orantem; et nimio stupore perculsi,
quasi enei quidam effecti sunt. Unde et ad ecclesiam
quotidie veniebant, non tamen orationis
gratia, sed ut oculis suis ecclesiae contemplantes ornatum
ac pulchritudinem, delectarentur. Coepit itaque
quadam die vir beatus Abraham deprecari eos,
<pb n="0286D"/>
ut agnoscerent Deum. Illi vero saeviores effecti, fustibus
eum quasi lapidem quemdam atque exanimem
ceciderunt; et deinde, pedibus ejus fune ligatis, extra
vicum traxerunt, lapidibus obruentes; mortuumque
eum arbitrantes, seminecem reliquerunt.</p>
<p>Media autem nocte in semetipsum reversus, coepit
flere vehementissime, ac dicere: Ut quid, Domine,
despexisti humilitatem meam, et quare faciem tuam
avertis a me? et cur repellis animam meam, et despexisti,
Domine, opera manuum tuarum? Et nunc,
Domine, respice super servum tuum, et exaudi deprecationem
meam, et corrobora me; <emph>147</emph> et absolve
servos tuos a vinculis diaboli, et praesta eis ut
cognoscant te quoniam tu es solus, et praeter te non
<pb n="0287A"/>
est alius Deus. Deinde consurgens ab oratione, intravit
in vicum; ingressusque ecclesiam, Domino psalmos
canebat. Rursus autem facto diluculo, venientes
viderunt eum. Et stupefacti atque in insaniam versi,
nulla habentes viscera misericordiae, acerrimis illum
tormentis crudeliterque conficiunt; et solito funibus
alligatum, extra vicum traxerunt.</p>
<p>CAP. VI.--Haec autem cum per triennium pateretur,
quasi verus adamas tolerabiliter perdurabat;
nec tot tantisque insectationum tribulationibus cessit;
sed cum caederetur, cum traheretur, cum persecutiones
pateretur, cum lapidaretur, cum fame et siti
laboraret, in omnibus his quae ei acciderant, nunquam
ad iracundiam provocatus, nunquam ad indignationem
commotus est; nunquam pusillanimitate
<pb n="0287B"/>
distabuit, nunquam taedio fatigatus est; sed cum
aspera omnia pateretur, magis ac magis amor ejus
in eos et charitas augebatur. Modo admonebat, modo
blandiebatur, modo blandimentis suavissimi eloquii
liniebat. Et quidem seniores, veluti patres rogabat;
juvenes ut fratres, adolescentes ut filios; cum econtrario
ab eis subsannaretur, irrideretur, atque mille
opprobria pateretur.</p>
<p>CAP. VII.--Quadam igitur die habitatores vici
illius congregati, nimioque stupore mirantes ac perterriti,
ad invicem colloquentes: Cernitis, inquiunt,
tam magnam patientiam viri, et ineffabilem circa nos
charitatem, quomodo in tantis tribulationibus quas
ei intulimus nequaquam ex hoc loco discesserit, neque
alicui nostrum malum verbum locutus sit, neque
<pb n="0287C"/>
aversus est a nobis, sed cum gaudio magno sustinuerit
universa. Unde nisi esset (ut asserit) Deus verus
quem praedicat, et regnum et paradisus, ultio quoque
malorum, non hanc tribulationem pateretur inaniter.
Illud etiam considerandum, quoniam deos
nostros, cum esset solus, evertit, et in nullo eum
laedere valuerunt. Vere servus Dei est homo hic, et
cuncta vera sunt quae de eo fama dispersit. Venite
itaque, credamus in Deum quem praedicat. Et haec
inter se colloquentes, pariter omnes in ecclesiam
pergunt, clamantes atque dicentes: Gloria Deo coelesti,
qui misit famulum suum, ut nos ab errore salvaret.</p>
<p>CAP. VIII.--Tunc beatus homo Dei haec videns,
laetitia ingenti repletus est, et facies ejus quasi ros
<pb n="0287D"/>
matutinus mutata est. Aperiensque os suum, ait ad
eos: Patres mei, fratres ac filii, venite, demus gloriam
Deo, qui illuminare dignatus est oculos mentis
vestrae, ut eum possitis agnoscere; et percipite signaculum
vitae ut purificemini ab immunditia idolorum:
et credite ex toto corde et animo, quod unus sit
Deus coeli et terrae et omnium quae in eis sunt, sine
initio, inenarrabilis et incomprehensibilis, dator luminis,
et amator ac redemptor hominum, terribilis
ac suavis; et in Filium ejus unigenitum, qui est sapientia
ejus; et in Spiritum sanctum, qui vivificat
omnia, ut coelestes ex terrenis effecti, vitam coelestem
possitis adipisci. Respondentes autem universi,
dixerunt: Ita pater noster, ita dux vitae nostrae, quemadmodum
<pb n="0288A"/>
denuntias nobis et doces, ita credimus
et faciemus. Et confestim sanctus Abraham assumens
sacrum baptisma, baptizavit eos in nomine Patris,
et Filii, et Spiritus sancti, a minimo usque ad maximum.
Erant autem usque ad mille animas. Deinde
per singulos dies divinas Scripturas eis legebat, docebat
eos de regno Dei, de paradisi deliciis, de gehennae
suppliciis, de justitia, de fide et charitate.
Illi vero, sicut bona terra percipit semen bonum, et
affert fructum, aliud centesimum, aliud sexagesimum,
aliud trigesimum <note>(Matth. XIII)</note>; ita verba ejus
libentissime audientes, atque in timore Domini proficientes,
fructus largissimos afferebant. In conspectu
autem eorum quasi angelus Dei videbatur, et quasi
quaedam aedificii ligatura. Sic enim charitas eorum
<pb n="0288B"/>
circa ipsum erat per doctrinam sermonis dulcissimi,
ut ex hoc Deum credere viderentur.</p>
<p>CAP. IX.--Completo igitur anno, postquam
crediderunt, vir beatus Abraham non cessabat diebus
singulis verbum eis Domini praedicare. At ubi eorum
studium circa Deum fidemque firmissimam vidit, et
quod erga eum nimia essent charitate connexi, et
honorem sibi maximum exhiberent, verens ne obtentu
eorum abstinentiae suae regulam destruere cogeretur,
et quocunque modo mens ejus terrenis curis
astringeretur, consurgens in medio noctis, hanc orationem
fudisse fertur ad Dominum: Tu solus sine
peccato, Deus, qui, cum sis sanctus, requiescis in
sanctis, qui solus amator es hominum ac misericors
Dominus, qui mentis oculos hujus multitudinis illuminasti,
<pb n="0288C"/>
qui eos ab adversarii vinculis absolvisti, qui
implicatos eos ab simulacrorum erroribus convertisti,
et tuae cognitionis ei scientiam tribuisti; quaeso,
Domine, ut usque in finem regere eos et conservare
digneris, et auxilium tuum gregi huic optimo, quem
possidere voluisti, perpetuum copiosumque clementer
impertias; et quasi muro validissimo eos gratia bonitatis
tuae circumdes, et cor eorum semper illumines,
ut ea quae sunt tibi <emph>148</emph> placita perficientes,
aeternam vitam percipere mereantur; mihi quoque
infirmissimo adminiculum tribuas, neque reputes in
peccatum quod ab eis festino discedere. Tu enim
nosti, universorum cognitor, quod te solum desidero,
et te mihi Dominum esse cognosco. Consummataque
oratione discedens, tertio consignavit vicum
<pb n="0288D"/>
Christi signaculo; abiitque latenter in alium locum,
et quibus potuit latebris occultavit.</p>
<p>CAP. X.--Mane autem solito more ad ecclesiam
turbae conveniunt. Cumque eum minime reperissent,
maximo stupore percussi, et quasi errantes oves,
diversis locis pastorem proprium perquirebant, nomenque
ululantes cum lacrymis inclamant. Cum autem
diutissime perquirendo eum invenire non possent,
nimio moerore dejecti, confestim, quod eis acciderat,
pergentes episcopo nuntiaverunt. Qui cum
hoc agnovisset, ipse quoque admodum tristis effectus,
statim plurimos ad requirendum Dei hominem destinavit,
maxime ob consolationem gregis ejus, eo quod
cerneret eos flebiliter contristari. Cumque ab omnibus
<pb n="0289A"/>
tanquam lapis pretiosissimus quaereretur, et
prorsus inveniri non posset, habito consilio cum clericis
suis, episcopus memoratum vicum ingreditur.
Coepitque ad eos consolatorium proferre sermonem,
et dolorem maximum, quem de discessu hominis Dei
conceperant, blanda praedicatione lenire. Cernens
autem in fide Christi eos firmissimos, elegit ex eis
viros probabiles, quos presbyteros ac diaconos lectoresque
constituit. Audiens vero hoc sanctissimus
Abraham, vehementer gavisus est; et glorificans
Deum, dixit: Quid retribuam tibi, Domine Deus
meus, benignissime Pater, atque amator hominum
suavissime, pro omnibus quae retribuisti mihi? Honorificio
et glorifico dispensationem tuam. Tunc continuo
ad pristinam cellulam revertitur. Fecit igitur
<pb n="0289B"/>
alteram extrinsecus cellulam, et semetipsum magna
cum laetitia in interiore conclusit. O miraculum, charissimi,
laudibus plenum et gloriae sempiternae! In
tantis namque afflictionibus, quas in saepe dicto vico
perpessus est, nunquam abstinentiae suae regulam
fregit, neque in dexteram vel sinistram ab ea divertit.
Gloria et magnificentia Deo, qui ei talem tolerantiam
tribuit, qua et alios possit convertere, et
sui propositi gratiam custodire.</p>
<p>CAP. XI.--Cernens autem diabolus, bonorum
hominum aemulus, quod tantas in eum tribulationum
molestias excitans, non in desidiam Dei hominem
trahere, non in aliquo mentem viri Dei valuisset a
Domino separare; et, quod majus est, sicut aurum in
fornace pressuris fulgentior redderetur atque in majorem
<pb n="0289C"/>
patientiam et alacritatem charitatis proficeret;
vehementer irritatus et acriter efferatus, adversus
eum cum magna phantasia advenit, ut saltem
sic ei pavorem incutiens, decipere eum posset ac
fallere.</p>
<p>CAP. XII.--Igitur cum staret in medio noctis ac
psalleret, repente lux copiosa, veluti solis, in cella
ejus refulsit, et vox quasi cujusdam multitudinis audita
est, dicens: Beatus es, Abraham, vere beatus
es et fidelis, nullusque sicut tu in omni conversatione
inventus est, qui omnes voluntates meas explesti.
Protinus autem vir sanctus dolum maligni cognoscens,
exaltavit vocem suam, ac dixit: Obscuritas
tua tecum sit in perditionem, o plene dolo atque
fallacia. Ego enim homo peccator sum, habens tamen
<pb n="0289D"/>
spei praesidia, per gratiam Dei in nullo tuas
insidias pertimescam. Neque enim plurimae phantasiae
pavorem mihi incutiunt. Nomen siquidem Domini
mei et Salvatoris Jesu Christi, quem dilexi et diligo,
mihi validissimus murus est, in quo te increpo, immunde
canis, ac ter miserande. Et dicente eo haec,
confestim ut fumus ab oculis ejus evanuit. Sanctus
autem Dei famulus cum multa alacritate tranquilloque
animo benedicebat Dominum, quasi qui nullam
phantasiam vidisset.</p>
<p>CAP. XIII.--Rursus vero post dies paucos orante
eo noctu, tenens securim diabolus, cellulam ejus conabatur
evertere. Et cum jam putaretur perforasse
eam, voce magna clamavit et dixit: Festinate, amici
<pb n="0290A"/>
mei, festinate celeriter, atque introeuntes, vitam
ejus violenter eripite. Ait autem contra eum beatus
Abraham: Omnes gentes circumdederunt me, et in
nomine Domini vindicabor in eis <note>(Psal. CXVII)</note>. At ille
protinus cum hanc vocem audisset, evanuit, cella
autem beati viri integra atque illaesa permansit.</p>
<p>CAP. XIV.--Item post paucos dies cum media
nocte psalleret, psiathium suum, super quod consistebat,
coepit vehemens flamma comburere. Tunc
ille intrepidus ignem conculcans, dicebat: Super
aspidem et regulum ambulabo, leonem et draconem
conculcabo <note>(Psal. XC)</note>; et omnem virtutem inimici,
in nomine Domini mei Jesu Christi, qui mihi praebet
auxilium, superabo. Diffugiens itaque Satanas, voce
magna proclamabat: Ego te, inquiens, mala morte
<pb n="0290B"/>
devincam, inveniamque artes, quibus te conteram,
qui me nunc quasi contemptibilem reputas.</p>
<p>CAP. XV.--Quadam die igitur cibum eo sumente,
transfiguratus daemon in habitu adolescentis, cellulam
ejus ingreditur, et appropinquans, <emph>149</emph> caucum
ejus nitebatur evertere. Vir autem Dei manu illud
retinens, manducabat intrepidus. Tunc exsiliens diabolus,
aliam phantasiam repente confingit; et ecce
quasi candelabrum statuens ante eum, et lucernam
desuper ardentem, ore polluto ac fetido psalmos
cantabat voce magna: Beati, inquiens, in via immaculati,
qui ambulant in lege Domini <note>(Psal. CXVI)</note>.
Cumque ex eodem psalmo verba plurima cecinisset,
nullum ei sermonem sanctus ille respondit, donec cibum
solitum percepisset. Postquam vero de mensa
<pb n="0290C"/>
surrexit, cum omni constantia ait ad eum: Canis
immunde et ter miserande, atque infirmissime et
mendacissime, si nosti quod beati sunt, cur eis molestus
es? Nam beati sunt revera omnes, qui ex toto
corde diligunt Deum. Respondens autem diabolus,
ait: Idcirco illis infestus sum, ut superem eos, ut ab
omni opere bono praepediti, meis facinoribus socientur.
Cui vir beatus ita respondit: Non tibi bene
sit maledicte, ut quempiam timentium Deum superare
vel impedire praevaleas, nisi forte eos qui tibi
similes existentes a Deo propria voluntate discedunt.
Illos vincis ac fallis, quoniam Deus non est in eis. Ab
his autem qui diligunt Deum, tanquam fumus a
vento, exhalescis ac deficis. Una siquidem eorum
oratio sic te persequitur ac deturbat, quemadmodum
<pb n="0290D"/>
pulvis a vento insectatus dispergitur. Vivit autem
Deus meus, qui est benedictus in saecula, qui est
gloriatio mea, quia non te pertimescam, etiam si
omni tempore hic constiteris. Sic autem pro nihilo
te spernam, veluti si unus catulus contritus ab aliquo
contemnatur. Haec eo dicente, confestim ille (ut solebat)
evanuit.</p>
<p>CAP. XVI.--Rursus post dies quinque, cum psalmodiam
suam noctis tempore consummasset, aliud
phantasiae argumentum ab inimico confingitur. Ecce
enim quasi turba plurima cernitur advenisse; et velut
trahentes invicem, cum clamoribus se mutuo
cohortantur, ut homo Dei in foveam projiceretur.
Quos circumspiciens vir beatus: Circumdederunt me,
<pb n="0291A"/>
inquit, sicut apes favum, et exarserunt sicut ignis in
spinis, et in nomine Domini vindicabor in eis <note>(Psal.
CXVII)</note>. Tunc Satanas exclamans, ait: Heu! heu me!
quid tibi de caetero faciam nescio. Ecce enim me in
omnibus victum ac superatum intelligo, et universas
vires meas esse despectas, et me undique conculcatum.
Verumtamen nec sic quidem a te aliquando
discedam, donec superans, humilem te mihique subjectum
faciam. Vir autem Dei ait ad eum: Anathema
tibi et omni virtuti tuae, pollutissime daemon;
gloria autem et honor Domino soli sancto ac sapienti
Deo, qui nobis dilectoribus suis te tradidit conculcandum.
Et idcirco versutias tuas subsannamus atque
contemnimus. Agnosce itaque, infirmissime atque
infelicissime daemon, quia nos neque te, neque tuas
pertimescimus phantasias.</p>
<p>
          <pb n="0291B"/>CAP. XVII.--Per multum autem tempus diversis
argumentis ac machinis contra virum fortissimum
dimicans, non quivit cogitationibus ejus solidissimis,
saltem pavorem certans incutere. Magis autem praeliando,
alacritatem in eo et charitatem apud Deum
maximam suscitabat. Diligens namque Deum ex toto
animo, et conversationem suam secundum voluntatem
ejus instituens, affluenter gratiam divinam promeruit:
et propterea non valebat diabolus laedere
eum. Perseveranter namque pulsaverat, ut ei thesauri
divinae gratiae panderentur. Cumque patefactus
fuisset ingressus, tres sibi inde pretiosissimos lapides
sumpsit, fidem, spem et charitatem, quibus in eo
perfecte ac firmiter virtutes reliquae ornabantur.
Texens quoque pretiosissimam coronam bonis operibus,
<pb n="0291C"/>
Regi regum Domino, a quo munus acceperat,
offerebat. Quis enim sic ex toto corde Deum et proximum
tanquam seipsum dilexit <hi>(Lucae X)</hi>? Aut quis
ita laborantibus compatiebatur et misericors existebat?
<pb n="0292A"/>
Quem aliquando monachum audiens bene conversari,
non pro eo deprecatus est Dominum, ut liber
ab omnibus diaboli laqueis servaretur, et cursum
vitae suae inculpabiliter consummaret? Aut quem
peccatorum vel impium audiens, pro eo, ut salvaretur,
cum lacrymis diebus ac noctibus Dominum non
postulabat? Et in omni tempore institutionis suae non
praeterivit eum fine lacrymis dies. Labia sua non solvebat
facile in risum. Non appropinquavit oleum
corpusculo ejus; facies, vel etiam pedes, a die conversionis
suae nunquam diluti sunt. Sic namque se
exhibebat, tanquam quotidie moriturum.</p>
<p>CAP. XVIII.--O vere, fratres, gloriosum miraculum,
in tanta abstinentia, jugibusque vigiliis, fletibus
mixtis, chameuniis quoque et contritione
<pb n="0292B"/>
corporis nunquam omnino lassatus est, nunquam
infirmatus segnitia obtorpuit, nunquam taedio fatigatus
est: sed veluti esuriens quisquam aut sitiens,
sic ille aviditate quadam sustinens omnia, nunquam
sui propositi potuit mens ejus dulcedine
satiari. Erat autem aspectus ejus quasi flos quidam
immarcescibilis, atque in facie ejus puritas
animi noscebatur. Sed et totum corpusculum ejus,
quasi nihil egisset, validum ac robustum apparuit,
utpote qui divina gratia in omnibus frueretur, et jucunditate <emph>150</emph> 
 spiritalis laetitiae potiretur. In hora
namque dormitionis suae ita splendidissimus vultu
apparebat, quasi qui nequaquam vitae suae tempus in
abstinentia peregisset. Sed et aliud in eo per dispensationem
miraculum gestum est. In omnibus siquidem
<pb n="0292C"/>
quinquaginta annis abstinentiae suae, vestem
cilicinam, qua indutus fuerat, non mutavit.</p>
<p>
          <emph> <hi>Reliqua de Vita Abrahae et ejus nepte vide infra,
inter Vitas feminarum</hi> </emph>

</p>
      </div1>
</body>
  </text>
</TEI>