<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
        schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
         <titleStmt>
              <title>Vita S. Mariae meretricis</title>
              <author>Ephraem Edessensis; Auctor incertus<date/> </author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
              <edition>early modern edition, no apparatus</edition>
              <editor>Jacques-Paul Migne</editor>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
                 <publisher>J. P. Migne</publisher>
                 <pubPlace>Parisiis</pubPlace>
                 <date>1849</date>
              </publicationStmt>
          <seriesStmt>
           <title>Patrologia Latina, vol. 73</title>
           <idno>EpEdAuI.ViSMaMe</idno>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
  			<note/>
 		  </notesStmt>
  		<sourceDesc>
    		<p>Patrologia Latina</p>
  		</sourceDesc>
 	</fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
        <p>this file was encoded in TEI xml for the University of Zurich's <emph>Corpus Corporum</emph> project (www.mlat.uzh.ch) by Ph. Roelli in 2019</p>
      </projectDesc>
          <editorialDecl>
             <normalization>
          <p>Classical Latin orthography</p>
        </normalization>
          </editorialDecl>
      </encodingDesc>
 	  <profileDesc>
		<creation>
 		<date/>
  		</creation>
  	  <langUsage>
  		<language ident="lat">latin</language>
  	  </langUsage>
  	  <textClass>
  		<keywords>
 		 <list>
 		  <item/>
		  <item/>
	  	 </list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="genre">
  		 <list>
   			<item/>
  		</list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="period">
 		 <list>
   			<item/>
  		 </list>
  		</keywords>
 	   </textClass>
 	</profileDesc>
 </teiHeader>
<text>
 <body>	
<div1>
        <head>Vita S. Mariae meretricis</head>
<p>
          <pb n="0651D"/>CAPUT PRIMUM.--Volo autem, dilectissimi, unanimitati
vestrae etiam aliud admirandum negotium,
quod in senectute sua vir beatus gessit, enarrare.
Est enim sapientibus ac spiritalibus viris plenum
aedificationis, nec non humilitatis atque compunctionis
exemplum. Res vero gesta hujuscemodi est:</p>
<p>CAP. II.--Habuit vir beatus Abraham carnis
propinquitate germanum: quo defuncto, unica filia
ejus annorum septem relinquitur. Quam cum parentibus
<pb n="0652D"/>
orbatam noti amicique patris ejus vidissent,
patruo ejus sine mora producunt. Cumque eam
senior cerneret, in cella sua exteriori jubet includi.
Erat autem in medio utriusque cellulae fenestra permodica,
per quam docebat eam psalterium aliasque
scripturas, et cum eo <emph>369</emph> in laudibus Domini vigilabat,
et psalmos nihilominus concinebat, atque in
omni abstinentia aemulari suum patruum nitebatur.
Alacriter quoque in arrepto instituto proficiens,
<pb n="0653A"/>
universas virtutes animi festinabat implere. Vir
namque sanctissimus incessanter pro ea cum lacrymis
Dominum deprecabatur, ne mens ejus cura terrenorum
actuum implicaretur, eo quod ejus pater
moriens infinitas pecunias ei reliquisset: quas mortuo
germano, et filia ejus ad se confugiente, confestim
famulus Christi distribui jussit egenis atque orphanis.
Haec quoque patruum suum precabatur quotidie,
ut pro se Dominum oraret, quatenus a cogitationibus
pessimis et diversorum laqueorum diaboli eriperetur
insidiis. Constanter igitur instituti sui regulam obtinebat.
Exsultabat autem patruus ejus, quod sic eam
promptam sine ulla haesitatione in cunctis virtutibus
cerneret promoveri, in lacrymis scilicet, in humilitate,
in modestia, in quiete; et quod his sublimius
<pb n="0653B"/>
est, erga Deum eximia charitate. Viginti siquidem
annis cum eo in abstinentia degens, velut agna pudicissima
atque incontaminata columba convixit. Quo
tempore annorum expleto, saeviebat adversus eam
diabolus, et insidias solitas praetendebat, quomodo
eam posset suis cassibus irretire, ut saltem sic
moestitiam sollicitudinemque beato viro posset incutere,
et quantulumcunque mentem ipsius a Domino
separare.</p>
<p>CAP. III.--Erat autem quidam professione tantummodo
monachus, qui sub obtentu aedificationis
ad eum saepius pergere solebat. Sed et illam beatam
per fenestram nihilominus contemplando, luxuriae stimulis
agitatus, cum ea colloqui cupiebat, amor namque
libidinis cor ejus quasi ignis succenderat. Insidiabatur
<pb n="0653C"/>
ei quoque multo temporis spatio, ita ut unius
anni circulus volveretur, donec cogitationem ejus verborum
suorum mollitie enervaret. Denique aperiens
cellae suae fenestram, egreditur ad eum,
qui eam protinus scelere iniquitatis atque libidinis
contaminavit ac polluit. Postquam vero
tanti peccati facinus perpetravit, expavit cor
ejus; conscindensque cilicium quo erat induta, faciem
suam manibus verberabat, cupiens nimio moerore
se morti tradere. Atque anxietatis oppressa
pondere, dum deliberationis portum non cerneret,
diversis cogitationum aestibus fluctuabat; plangebatque
se non esse quod fuerat, et cum ejulatu saepius
proferens: Ego, inquit, jam me ex hoc mortuam
sentio: perdidi dies meos et laborem abstinentiae
<pb n="0653D"/>
meae, orationum lacrymae, vigiliarumque opera ad
nihilum sunt deducta; Deum meum exacerbavi, et
meipsam interemi. Heu me miseram! omni lacrymarum
fonte plangendam! Sanctum patruum
meum amarissimo moerore depressi, opprobrium
animae meae operuit me, illusio diaboli facta sum.
Quid mihi infelici jam ultra vivere? Heu me! quid
egi? Heu me! quid factum est mihi? Heu me! quid
mali perpessa sum? Heu me! unde et qualiter corrui?
Quomodo obscurata est mens mea? Non intellexi
quomodo lapsa sum, non cognovi quomodo
contaminata sum, nescio quomodo cor
meum nubes tenebrosa contexit, quomodo potui ignorare
quid gererem? Ubi abscondar? vel quo pergam,
<pb n="0654A"/>
aut in quam foveam memetipsam praecipitem? Ubi
est magisterium sanctissimi patrui mei? Ubi monita
collegae ejus Ephraem? qui me docebant in mea virginitate
perdurare, exhortantes ut impollutam animam
immortali sponso servarem. Sponsus etenim
tuus, dicebant, sanctus et zelans est. Heu me! quid
agam? Non audeo jam coelum aspicere, cum apud
Deum et homines me mortuam esse cognoscam. Jam
enim ad fenestram illam propinquare non audebo.
Quomodo ego peccatrix et plena immunditiae sordibus
rursum cum sancto patruo meo loqui tentabo? Quod
et si ausa fuero, nonne ignis ex fenestra exsiliet,
qui me confestim exuret? Melius est ergo mihi abire
in aliam patriam, ubi nullus est qui me possit agnoscere,
eo quod semel jam mortua sim, nec ultra
<pb n="0654B"/>
mihi spes salutis relicta sit. Consurgens autem,
protinus perrexit in aliam civitatem, atque in stabulo
 se quodam, mutato pristino habitu, collocavit.</p>
<p>CAP. IV.--Verum cum haec ruina praefatae feminae
contigisset, hujusmodi visio beato viro ostenditur
per soporem. Vidit namque draconem terribilem atque
immanem, aspectuque ipso foetidissimum, et in
fortitudine sibilantem, quasi exeuntem de quodam
loco, et usque ad cellulam suam venientem, et reperisse
ibi columbam, atque glutisse eam, et rursus
in suam foveam remeasse. Expergefactus autem,
contristatusque vehementer, flevit amare; existi
mans Satanae persecutionem adversus Dei Ecclesiam
concitari, et plerosque a fide veritatis averti, vel ne
<pb n="0654C"/>
schisma aliquod in sancta Ecclesia gigneretur. Provolutus
itaque genibus, precatus est Dominum, dicens:
Tu qui es praescius universorum Deus, amator
hominum, tu nosti quid sibi velit haec visio.
Rursum post duos dies, vidit eumdem draconem simili
modo ad cellam suam venisse, et posuisse caput
sub pedibus ejus, fuisseque diruptum; columbam
vero <emph>370</emph> illam quam devoraverat, vivam in ventre
ejus repertam; et extendisse manum suam, vivamque
eam recepisse. Expergefactus autem, vocabat
beatam illam semel atque iterum, putans eam in cellula
esse, et dicebat: Cur te piguit, filia Maria, sic
etenim fuit vocitata, jam duobus diebus os tuum in
Dei laudibus aperire? Sed cum responsum ei nullum
daretur, et quod eam per biduum psallentem solito
<pb n="0654D"/>
more non audiret, animadvertit visionem suam ad
illam certissime pertinere. Tunc ingemuit ac flevit
amare; et profundens lacrymas, ait: Heu me! quia
agnam meam lupus crudelissimus rapuit, et filia mea
captiva effecta est. Exaltans quoque vocem suam,
cum lacrymis dixit: Salvator mundi Christe, converte
ad me agnam meam Mariam, atque in ovile
vitae eam restitue, ut non senectus mea cum moerore
de hoc mundo recedat. Ne despicias deprecationem
meam, Domine, sed mitte velocius gratiam
tuam, ut ejicias eam de ore draconis incolumem.
Itaque duo dies qui ei per visionem revelati sunt,
duorum annorum curriculo finiuntur, quibus lubricam
vitam neptis ejus, quasi in ventre atrocissimi
<pb n="0655A"/>
draconis exegit; sed sanctus homo per omne tempus
die noctuque nunquam pro ea Dominum deprecando
animum relaxavit.</p>
<p>CAP. V.--Post duos vero annos, cum ubi esset
et quemadmodum se gereret comperisset, rogabat
quemdam sibi notissimum ut usque ad eam pergeret,
et cuncta cognosceret diligenter. Pergens itaque
ille quem miserat, et omnia sub veritate, et quia
ipsam quoque vidisset, renuntians, rogatus a sancto
viro, habitum ei detulit militarem, et equum ad sedendum.
Ostio itaque patefacto egreditur, statimque
habitu militari induitur, camelauchium quoque
longum capiti suo, ut facies ejus velaretur, imposuit;
sed et solidum denariorum unum secum portans,
ascendensque equum, concitus properabat. Tanquam
<pb n="0655B"/>
quispiam patriam cujuslibet vel civitatem cupiens
explorare, habitum incolarum loci illius, ne facile
agnoscatur, assumit: sic beatus iste Abraham inimici
habitu, ut eum in fugam verteret, utebatur.
Venite igitur, admiramini dilectissimi fratres, hunc
secundum Abraham. Primus quidem Abraham egressus
ad praelium regum, percutiensque eos, Loth nepotem
suum reduxit: hic vero secundus Abraham
contra diabolum profectus est ad bellum, ut eo devicto,
neptem suam cum majori triumpho revocaret.</p>
<p>Itaque cum pervenisset ad locum, divertit in stabulum;
ac sollicitis oculis huc atque illuc circumspiciens,
ut eam videret, perquirebat. Deinde cum
multa hora praeterisset, et videndi eam minime tribueretur
occasio, subridens, ait ad stabularium:
<pb n="0655C"/>
Audivi, inquit, o amice, quod habes puellam optimam;
quam si juberes, libentissime perviderem. Qui
cum aetatis ejus intueretur canitiem, et senectutem
annorum numerositate jam fessam, quod ob luxuriam
eam videre cuperet non sperans, sic responsum
dedit: Est, inquit, ut tibi compertum est, etiam
supra modum speciosa. Erat siquidem Maria haec
pene supra quam natura exegit, formae pulchritudine
decora. Cumque senior nomen ejus requireret, Mariam
vocari ille respondit. Tunc hilari vultu: Quaeso,
inquit, ut mihi praesentiam ejus exhibeas, ut possim
cum ea hodie epulari, multum namque ex auditu
comperi ipsam laudari puellam. Quae cum vocata
adesset, atque in habitu meretricum sanctus eam
patruus ejus vidisset, pene totum corpus ejus prae
<pb n="0655D"/>
dolore solutum est, amaritudinemque animi laeto
vultu celavit; et lacrymas erumpentes virili sexu
retinuit, ne forte si eum femina cognovisset, fugae
praesidium flagitaret.</p>
<p>CAP. VII.--Residentibus itaque eis atque bibentibus,
coepit cum ea vir mirabilis ludere. Quae consurgens,
complexa cervicem ejus, osculis demulcebat.
Cumque oscularetur eum, odorata ejus corpusculum
suavissimo odore abstinentiae fragrare, recordata
est dierum quibus cum summa abstinentia
vixerat; et quasi quodam telo percussa in animo
vehementer ingemuit, lacrymasque profudit; et
tanquam vim cordis non sufferens, in haec verba prorupit:
Vae, vae mihi miserae soli! Tunc stabularius
<pb n="0656A"/>
stupefactus, ait: Quid est, domina Maria, quod subito
in tam gravissima suspiria prorupisti? Hodie duobus
annis hic permanes, et nunquam ex te gemitus
vel tristior sermo auditus est: nunc vero quid tibi
contigerit, nescio. Quae respondit ad eum: Beata
essem, si ante triennium fuissem defuncta. Ad haec
beatus senior, ne agnosceretur, veluti cum quadam
serenitate ait ad eam: Modo cum laetitiae nos intersumus,
tu peccata tua commemorare venisti? O admiranda
clementiae tuae dispensatio, Deus altissime!
Putasne puella non dixit in corde suo, Quomodo
aspectus viri hujus, patrui mei aspectum similat?
Sed solus tu amator hominum, Deus, a quo est omnis
bona sapientia, ita dispensasti, ne eum posset
agnoscere, et fortasse confusione turbata effugeret.
<pb n="0656B"/>
Hoc autem non ob aliud est credendum, nisi quia
lacrymae famuli tui, patrui ejus, hujuscemodi apud <emph>371</emph> 
 te obtinuere locum, ut ex impossibilibus possibilia
facere dignareris. Proferens itaque sanctus
vir solidum quem attulerat, stabulario dedit, dixitque
ei: Fac nobis, quaeso, amice, optimam coenam,
ut cum puella epulari possim; longi namque itineris
intervallo, amore ejus adveni. O vera sapientia secundum
Deum! o vere intellectus spiritalis! o vere praedicanda
salutis discretio! quinquaginta annis abstinentiae
suae nequaquam panem gustaverat; nunc
carnes sine haesitatione, ut salvaret animam perditam,
manducavit. Sanctorum angelorum chorus, super
hoc discretione beati hujus ovans, vehementer stupuit,
quae alacriter sine ulla dubitatione manducavit
<pb n="0656C"/>
ac bibit, ut animam in limo defixam abstraheret. O
sapientia sapientium, et intellectus intelligentium!
O discretio discernentium! Venite, admiramini super
hac imperitia, venite, expavescite super hac differentia,
quomodo perfectus hic et sapiens ac discretor
et prudens, idiota et indiscretor effectus est, ut ex
ore leonis animam absorptam erueret, et ex vinculis
et carcere tenebroso animam abstrusam ac vinctam
absolveret.</p>
<p>CAP. VIII.--Igitur postquam epulati sunt, provocabat
eum puella ad cubandum, ut in cubiculum introirent.
At ille: Eamus, inquit. Cumque introisset,
cernit lectum in sublime stratum, in quo statim resedit
alacriter. Quomodo te appellem, vel quomodo
te nominem, perfectissime athleta Christi, vehementer
<pb n="0656D"/>
ignoro. Continentem te asseram, an incontinentem?
sapientem, an insipientem? discretorem, an
indiscretorem? Quinquaginta annos conversationis
tuae, super psiathium cubitaveras; et quomodo
nunc super hujuscemodi lectum constanter ascendis?
Sed haec universa fecisti ad laudem et gloriam
Christi, et mansionum iter longissimum arripiendo,
et carnes comedendo, et vinum bibendo, et in stabulum
divertendo, ut salvares animam perditam. Nos
autem si saltem verbum utilitatis loqui cum proximo
volumus, cuncta importune discernimus.</p>
<p>CAP. IX.--Sedente eo itaque super lectum, ait ad
eum puella: Veni, domine, ut calceamenta de pedibus
tuis auferam. At ille ait ad eam: Obsera, inquit,
<pb n="0657A"/>
ostium diligenter, et abstrahes ea. Volebat vero
puella primo discalceare eum; sed cum ille non pateretur,
obseratis ostiis venit ad eum. Cui senior:
Domina, inquit, Maria appropinqua mihi. Cumque
appropinquasset, tenuit firmiter manum ejus, quasi
qui putaretur osculari eam. Auferens quoque camelauchium
a capite suo, et erumpens vocem in fletum,
ait ad eam: Filia mea Maria, non me agnoscis? viscera
mea, nonne ego sum qui te nutrivi? quid tibi
factum est, o filia mea? quis te interfecit? ubi est ille
habitus angelicus quem habebas, filia mea? ubi est
continentia? ubi fletus? ubi vigiliae? ubi chameuniae?
A celsitudine coeli in hanc foveam quomodo
devoluta es, filia mea? cur, quando peccasti, non
mihi indicasti? non mihi illico retulisti? et ego certe
<pb n="0657B"/>
pro te poenitentiam agerem cum dilectissimo meo
Ephraem. Quare sic fecisti? aut quare me ita deseruisti,
et in hanc me moestitiam intolerabilem deduxisti?
Quis autem sine peccato est, nisi solus Deus?
Cumque haec aliaque multa dixisset, tanquam lapis
immobilis in manibus ejus remansit, timore pariter
et confusione suppleta. Rursus autem beatissimus
vir cum lacrymis adjecit, dicens: Non loqueris mihi,
o filia mea Maria? Non loqueris mihi, pars viscerum
meorum? nonne propter te, filia mea, huc
adveni? Super me sit hoc peccatum, o filia mea;
ego in die judicii pro te reddam rationem Domino,
ego pro peccato hoc satisfaciam Deo. Usque ad medium
itaque noctis hujuscemodi verbis consolabatur
eam, et cum lacrymis uberrimis admonebat. Cumque
<pb n="0657C"/>
parumper fiduciam percepisset, taliter flens ad eum
locuta est: Non valeo te, inquiens, propter confusionem
vultus mei attendere. Et quomodo possum orationem
Deo fundere, quando sic immunditia coeni hujus
polluta sum? Et sanctus vir ad eam: Super me,
inquit, sit iniquitas tua, o filia mea; ex manibus meis
peccatum hoc Deus requirat: solummodo audi me,
et veni, eamus in locum nostrum. Ecce enim et charissimus
Ephraem pro te nimium dolet, tuique causa
sedule Dominum deprecatur. Noli diffidere, filia, de
clementia Domini; licet tua sint peccata velut montes,
sed illius misericordia omnem supereminet creaturam.
Sicut legimus, accessit mulier immunda ad
mundum, et non eum inquinavit, sed ab eo potius
ipsa mundata est: lacrymis pedes Domini lavit, capillisque
<pb n="0657D"/>
suis extersit <hi>(Lucae VII)</hi>. Si potest scintilla
pelagus inflammare, possunt et peccata tua ejus munditiam
inquinare: non est novum cadere in luctamine;
sed malum est jacere dejectum. Revoca
unde extuleras pedem fortiter: te cadente risit inimicus,
sed fortiorem te sentiat resurgentem. Miserere,
quaeso, senectutis meae; doleas pro canitiei
meae labore, obsecro, et exsurgens, veni ad cellulam
mecum. Noli timere; lubricum enim est genus mortalium:
sed sicut citius cadit, sic iterum velocius per
Dei adjutorium surgit, qui peccantes non vult mori,
sed sanari et vivere <note>(Ezech. XVIII)</note>. Illa vero <emph>372</emph> ait
ad eum: Si scis quia poenitentiam agere possum,
et satisfactionem meam suscipiat Deus, ecce ut jubes,
<pb n="0658A"/>
veniam: praecede, et ego sequar sanctitatem
tuam, et exosculor vestigia tua, quia sic super me
doluisti, ut ex voragine immunditiae hujus educeres
me. Et ponens caput suum ad pedes ejus, tota nocte
flebat, dicens: Quid tibi, Domine, Deus meus pro
omnibus his retribuam?</p>
<p>CAP. X.--Diluculo autem facto, ait ad eam beatus
Abraham: Surge, filia, et eamus hinc ad cellulam
nostram. Quae respondens, dixit ad eum: Habeo hic
modicum auri, et aliquid vestimentorum, quid de his
jubes fieri? Respondens autem beatus Abraham, dixit:
Relinque hic omnia haec, quae ex parte maligni
quaesita sunt. Et surgentes exierunt. Statimque imponens
eam super equum, trahebat praecedens, quemadmodum
pastor cum invenit ovem perditam, cum
<pb n="0658B"/>
gaudio super humeros suos tollit <note>(Luc. XIII)</note>; ita beatus
Abraham gaudens in corde suo iter cum nepte
faciebat. Cumque venisset ad proprium locum, illam
quidem ubi ipse fuerat, interiori cellula reclusit, ipse
vero in cella exteriori permansit. Haec itaque induta
cilicio, in humilitate animi et cordis atque oculorum
fletibus perdurabat, vigiliis quoque atque arctissimis
abstinentiae laboribus semetipsam conficiens, et cum
modestia et quiete ad Dominum indesinenter proclamans,
facinus proprium spe firmissima veniae plangebat,
tam sapienter jugiter obsecrationibus vacans,
ut nullus, quamvis sine visceribus, non compungeretur,
cum voces fletus ejus audiret. Quis enim
sic immisericors est inventus, qui lamentantem eam
agnoscens, ipse quoque non fleret? Aut quis de ejus
<pb n="0658C"/>
vera cordis compunctione non egit gratias Deo nostro?
Poenitentia siquidem ejus, si nostris supplicationibus
comparetur, omnem mensuram doloris excedit.
Sic enim impensius Dominum precabatur ut sibi
ignosceretur quod gesserat, ut etiam signum, si suscepta
fuisset ejus poenitentia, divinitus postularet.
Clementissimus itaque Deus, qui neminem vult perire,
sed omnes ad poenitentiam reverti <note>(I Tim. II)</note>,
ita condignam satisfactionem ejus recepit, ut orationibus
ejus post triennii plenitudinem sanitas plurimis
redderetur. Impensius namque ad eam turba populi
confluebat, quae pro illorum salute Dominum efficaciter
precabatur.</p>
<p>CAP. XI.--Beatus autem Abraham alios decem
annos in hac vita perdurans, et cernens optimam poenitentiam
<pb n="0658D"/>
ejus, glorificansque Deum, septuagesimo
vitae suae anno quievit in pace. Quinquaginta siquidem
annos magna cum devotione atque humilitate
cordis et charitate non ficta, institutum suum implevit.</p>
<p>CAP. XII.--Personam hominis nunquam accepit,
sicut apud plurimos fieri consuevit, ut unum quidem
amore praeferant, alium vero despiciant, neque regulam
abstinentiae suae mutavit, non pigritia obtorpuit,
non segniter egit, sed ita semper exstitit quasi quotidie
moriturus. Hic fuit modus beatissimi Abraham, et
haec conversatio et certamina tolerantiae ejus. Ita
enim in certaminis acie contra adversarium stetit, ut
nequaquam se post tergum converteret; sed neque
in tribulationibus quas in vico perpessus est, neque
<pb n="0659A"/>
in praelio cum phantasiis daemonum dimicans, relaxavit
animum suum, vel in aliquo trepidavit. Maximum
autem atque admirabile certamen hoc fuit, quod
erga beatissimam Mariam gessit, quomodo per sapientiam
spiritualem, prudentiam, inquam, et imperitiam,
per indifferentiam et incontinentiam de
voragine iniquitatis eam abstraxit. O miraculum! In
ipsum cubile draconis ingressus est, ibique eum
pedibus conculcavit, et ex medio dentium ejus
escam eripuit. Hi agones et sudores beati viri exstiterunt.</p>
<p>CAP. XIII.--Et hoc quidem ita conscribimus ad
consolationem et devotionem omnium qui volunt
pie et alacriter vitam suam instituere: et ad laudem
et gloriam Dei, cujus gratia affluenter nobis cuncta
<pb n="0659B"/>
quae opportuna sunt conceduntur; in alio vero volumine
reliquas ejus virtutes descripsimus. Hora autem
illa quando quievit migraturus ad Dominum, pene
universa civitas congregata est. Et unusquisque eorum
cum omni devotione castissimo ejus corpori appropinquans,
benedictionem sibi ex vestimentis ejus
diripuit.
Et si in quocunque languore id quod direptum
est contigit, sine aliqua mora sanitas subsecuta
est.</p>
<p>CAP. XIV.--Vixit etiam Maria alios quinque annos,
sicque supra modum vitam suam instituens, et
diebus ac noctibus in lamentatione magna lacrymisque
perseverans, Dominum precabatur, ut plerique
praetereuntes locum illum per noctem, et audientes
vocem fletuum ejus, nihilominus verterentur in
<pb n="0659C"/>
planctum, et fletum suum ejus fletu copularent. Hora
autem dormitionis ejus, qua ex hac vita assumpta
est, omnes qui viderunt eam, propter splendorem
vultus ejus, gloriam Domino retulerunt.</p>
<p>CAP. XV.--Heu mihi, dilectissimi, quoniam hi
quidem dormierunt, et ad Dominum cum omni fiducia
perrexerunt; quorum mens in nullo prorsus mundanis
negotiis colligata est, sed in sola Domini charitate.
Ego <emph>373</emph> vero impromptus atque imparatus
mea voluntate permansi, et ecce comprehendit me
<pb n="0660A"/>
hiems, et infinita tempestas nudum me atque spoliatum
absque perfectione bonorum operum inveniet.</p>
<p>CAP. XVI.--Admiror in memetipso, charissimi,
quomodo quotidie delinquo, et quotidie poenitentiam
ago; per horas aedifico, et per horas
constructa subverto. Ad vesperam dico: Sequenti
die poeniteo; mane autem facto, elatus diem praetereo.
Rursus ad vesperam dico: Noctu vigilabo,
et cum lacrymis obsecrabo Dominum, ut peccatis
meis propitius sit; cum autem nox advenerit, somno
potius occupor. Ecce qui mecum acceperunt pecuniam
die ac nocte negotiari contendunt, ut et laudem
praeconii consequantur, et decem civitatibus
praesint; ego ob pigritiam meam occultavi eam in
terra, et Dominus meus propinquavit venire; et ecce
<pb n="0660B"/>
contremiscit cor meum, et defleo dies negligentiae
meae, non habens qualem excusationem obtendam.</p>
<p>CAP. XVII.--Miserere mei, qui solus sine peccato
es Deus, et salvum me fac, qui solus benignus es et
clemens; quia praeter te benedictum Patrem, et unigenitum
Filium tuum qui incarnatus est propter nos,
et Spiritum sanctum qui vivificat omnia, alium nescio,
neque in alium credo. Et nunc memento mei,
amator hominum, et deduc me de carcere iniquitatum
mearum, quia utrumque tuum est, Domine, et
quando voluisti me in hunc mundum intrare, et
quando ex eo migrare praeceperis. Memorare mei indefensi,
et salva me peccatorem; et gratia tua, quae
mihi in hoc saeculo opitulatio, refugium, et gloriatio
facta est, ipsa me sub alas in illa die horrenda atque
<pb n="0660C"/>
terribili protegat. Tu enim agnoscis, qui es scrutator
cordis et renum, quod multas pravitates et scandalorum
tramites, impudentium vanitatem et haereticorum
defensionem contempsi. Et hoc non ex me, sed
ex gratia tua, per quam illuminata est mens mea.
Unde obsecro, sancte Domine, salva me in regno
tuo, et dignare me benedicere cum omnibus qui placuerunt
ante te, quoniam decet te gloria, adoratio et
magnificentia, Patrem et Filium et Spiritum sanctum.
Amen.
</p>
</div1>
</body>
  </text>
</TEI>