<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
        schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
         <titleStmt>
              <title>Fragmenta ex aliis operibus</title>
              <author ref="http://viaf.org/viaf/89595978">Hilarius Pictaviensis<date>315-367</date> </author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
              <edition>early modern edition, no apparatus</edition>
              <editor>Jacques-Paul Migne</editor>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
                 <publisher>J. P. Migne</publisher>
                 <pubPlace>Parisiis</pubPlace>
                 <date>1845</date>
              </publicationStmt>
          <seriesStmt>
           <title>Patrologia Latina, vol. 10</title>
           <idno>HilPic.FrExAlO</idno>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
  			<note/>
 		  </notesStmt>
  		<sourceDesc>
    		<p>Patrologia Latina</p>
  		</sourceDesc>
 	</fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
        <p>this file was encoded in TEI xml for the University of Zurich's <emph>Corpus Corporum</emph> project (www.mlat.uzh.ch) by Ph. Roelli in 2019</p>
      </projectDesc>
          <editorialDecl>
             <normalization>
          <p>Classical Latin orthography</p>
        </normalization>
          </editorialDecl>
      </encodingDesc>
 	  <profileDesc>
		<creation>
 		<date/>
  		</creation>
  	  <langUsage>
  		<language ident="lat">latin</language>
  	  </langUsage>
  	  <textClass>
  		<keywords>
 		 <list>
 		  <item/>
		  <item/>
	  	 </list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="genre">
  		 <list>
   			<item/>
  		</list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="period">
 		 <list>
   			<item/>
  		 </list>
  		</keywords>
 	   </textClass>
 	</profileDesc>
 </teiHeader>
<text>
 <body>	
<div1>
        <head>
<pb n="0723B"/> <hi>Ex tractatibus in Job.</hi> </head>
<div3>
          <head>I.</head>
          <p>
 Tanta enim et tam admirabilis in nos misericordiae
Dei bonitas est, ut per quem in Adae offensa generositatem
primae et beatae illius creationis amisimus, per
eum rursum id quod amisimus obtinere mereamur.
Tunc enim diabolus invidens nocuit: nunc autem, cum
nocere nititur, vincitur. Movet enim per infirmitatem
carnis nostrae omnia potestatis suae tela, cum ad lasciviam
accendit, cum ad ebrietatem illicit, cum ad odia
stimulat, cum ad avaritiam provocat, cum ad caedes
instruit, cum ad maledicta exacerbat. Sed cum per
firmitatem animi horum omnium subrepentia incentiva
reprimuntur, emundamur a peccato per hujus victoriae
gloriam; dictum enim ita est: <hi>Aut quomodo se emundabit
natus ex muliere Job XXV, 4)</hi>? Quia non exstante
<pb n="0723C"/>
hoste, non erit bellum: cessante deinde bello victoria
deerit. Collidentium autem adversus nos vitiorum
victoria non adepta, non erit emundatio ulla vitiorum:
quia his insidiis corporis nostri pirata victo,
colluctantium adversus nos passionum concertatione
purgamur. Memores igitur et conscii illa ipsa corpora
nostra omnium vitiorum esse materiem, per quam
polluti et sordidi, nihil in nobis mundum, nihil innocens
obtinemus; gaudeamus nobis esse hostem, in
cujus concertatione quodam concertationis nostrae
bello dimicemus.
</p>
          <p>
            <emph> <hi>Item</hi>.</emph>
          </p>
</div3>
<div3>
          <head>II.</head>
          <p>
 Quas Job litteras legerat, ut abstineret se ab
<pb n="0724B"/>
omni re maligna, quia Deum sola mente vitiis non
admixta venerabatur? Deum autem colere, justitiae
proprium officium est.
</p>
          <p>
            <emph> <hi>Ex Prooemio expositionis Evangelii in
Matthaeum.</hi> </emph>
          </p>
</div3>
<div3>
          <head>III.</head>
          <p>
 Erat namque primum necessarium nobis, ut
unigenitus Deus nostri causa homo, id quod tum non
erat, gigneretur.
</p>
          <p>
            <emph> <hi>Item ex eodem.</hi> </emph>
          </p>
</div3>
<div3>
          <head>IV.</head>
          <p>
 Tertium deinceps illud congruum fuit, ut quia
Deus homo genitus in mundo, <hi>etc.</hi> 
</p>
          <p>
            <emph> <hi>De expositione epistolae ad Timotheum.</hi> </emph>
          </p>
</div3>
<div3>
          <head>V.</head>
          <p>
 Nam et cum dicit Scriptura, <hi>homo Christus,</hi> 
<pb n="0724C"/> <note>(I Tim. II, 5)</note>,
et cum dicit, <hi>Christus mortuus est <note>(Rom. VIII, 34)</note>
          </hi>,
et cum dicit, <hi>Verbum caro factum
est <note>(Joan. I, 14)</note>
          </hi>; non est spoliandus per fraudulentiam
legentis expositionibus suis sermo. Nam ubi <hi>homo Christus est,</hi> 
 praecedit, <hi>Mediator Dei atque hominum:</hi> 
ut ex utroque, Deo et homine, unus subsistat;
sitque inter hominem et Deum medius, confessione
in se utriusque naturae. Ubi vero <hi>Christus mortuus
est,</hi> subjicitur, <hi>Qui resurrexit, qui est in dextera Dei.</hi> 
In morte ejus carnis nostrae infirmitas est, in resurrectione
virtus ejus, in consessu Dei dignitas.
</p>
          <p>
            <emph> <emph>713</emph> <hi>Ex libro ad Constantium imperatorem.</hi> </emph>
          </p>
</div3>
<div3>
          <head>VI.</head>
          <p>
 Filius Dei factus homo Deus est . . . . . . Deus
<pb n="0725A"/>
 filius hominis factus est (homo enim factus est
Deus, non Deus factus est homo), et <note>( <hi>f.</hi> sed)</note> filius
hominis factus est filius Dei. Superavit enim magnitudo
Domini parvitatem servilis formae; ita ut
ipsa servilis forma, quam assumpsit, cessaret esse
servilis per eum Dominum, qui eam assumpsit.
Si enim qui natura non filii Dei, per ipsum efficiuntur
filii Dei; quanto magis ipse, qui natura filius
Dei est, hunc cum quo voluntate sua alvo virginali
conceptus et natus est, ita sublimavit in Deum, ut in
ejus nomine omne genu flectatur, coelestium et terrestrium
et infernorum, et omnis lingua confiteatur,
quia Dominus Jesus Christus in gloria est Dei patris.
</p>
          <p>
            <emph> <hi>Ex incerto Opere.</hi> </emph>
          </p>
</div3>
<div3>
          <head>VII.</head>
          <p>
 <hi>Panem nostrum quotidianum da nobis</hi> <emph>714</emph> <hi>hodie 
 (Lucae XI, 3)</hi>.
<pb n="0725B"/> Quid enim tam vult Deus, quam ut
quotidie Christus habitet in nobis, qui est panis vitae,
et panis e coelo: et quia quotidiana oratio est, quotidie
quoque ut detur, oratur.
</p>
          <p>
            <emph> <hi>Item aliud.</hi> </emph>
          </p>
</div3>
<div3>
          <head>VIII.</head>
          <p>
 Ergo cum missus est ( <hi>Christus</hi> ) in similitudine
carnis peccati, non sicut carnem habuit, ita habuit
<pb n="0726A"/>
et peccatum. Sed quia ex peccato omnis caro
est, a peccato scilicet Adam parente deducta; in
similitudine peccati carnis est missus, exsistente
in eo, non peccato, sed peccati carnis similitudine.
</p>
          <p>
            <emph> <hi>Fragmentum dubium.</hi> </emph>
          </p>
<p>In quo omnes peccaverunt. In quo, id est, in
Adam omnes peccaverunt . . . . . Manifestum est in
Adam peccasse, quasi in massa. Ipse enim per peccatum
corruptus, omnes quos genuit, nati sunt sub
peccato.</p>
<p>
            <emph> <hi>Testimonium de Hilarii doctrina circa Spiritus sancti
processionem.</hi> 
</emph>
          </p>
<p> <foreign xml:lang="greek">Ἅγιος Ἱλάριος ἐν τοῖς εἰς τὸν Ἀπόστολον ἐξηγηματικοῖς,</foreign>
<pb n="0726B"/> <foreign xml:lang="greek">περὶ Πατρὸς καὶ Υἱοῦ θεολογῶν, φησὶ, μηδεμίαν ἐν
τῷ ἁγίῳ Πνεῦματι διπλόην νοεῖσθαι διὰ τὸ τὸν Πατέρα καὶ
τὸν Υἱὸν τὸ εἶναι παρέχειν αὐτῷ; ὅθεν ἄμφω μία ἀρχὴ
τοῦ ἁγίου Πνεύματος χρηματίζουσιν ·</foreign>: <hi>Hilarius in explanationibus
ad Apostolum, de Patre Filioque theologice
loquens, ait nullam in Spiritu sancto duplicitatem
intelligi, propterea quod Pater et Filius exsistentiam
illi suppeditent; unde ambo unum principium
Spiritus sancti sunt.</hi> En miram atque perspicuam
<pb n="0727B"/>
tanti Patris contra schismaticos Graecos doctrinam
de Spiritus sancti processione ac Patre Filioque tanquam
unico principio! Jam vero sanctum Hilarium
commentarios scripsisse in Pauli Epistolas affirmabat
<pb n="0728B"/>
Hispalense concilium II. can. 13, apud Aquirrium,
tom. III, p. 353: nunc ecce ex eo deperdito opere
<pb n="0728A"/>
frustum splendidum a Graecis servatum. <note>(Ex Spicileg. Rom. tom. VI, p. 73.)</note> 

</p>
        </div3>
      </div1>
</body>
  </text>
</TEI>