<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
        schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
         <titleStmt>
              <title>Annotationes in Job</title>
              <author ref="http://viaf.org/viaf/66806872">Augustinus Hipponensis<date>354-430</date>
        </author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
              <edition>early modern edition, no apparatus</edition>
              <editor>Jacques-Paul Migne</editor>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
                 <publisher>J. P. Migne</publisher>
                 <pubPlace>Parisiis</pubPlace>
                 <date>1841</date>
              </publicationStmt>
          <seriesStmt>
           <title>Patrologia Latina, vol. 34</title>
           <idno>AugHip.AnInJo</idno>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
  			<note/>
 		  </notesStmt>
  		<sourceDesc>
    		<p>Patrologia Latina</p>
  		</sourceDesc>
 	</fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
        <p>this file was encoded in TEI xml for the University of Zurich's <emph>Corpus Corporum</emph> project (www.mlat.uzh.ch) by Ph. Roelli in 2019</p>
      </projectDesc>
          <editorialDecl>
             <normalization>
          <p>Classical Latin orthography</p>
        </normalization>
          </editorialDecl>
      </encodingDesc>
 	  <profileDesc>
		<creation>
 		<date/>
  		</creation>
  	  <langUsage>
  		<language ident="lat">latin</language>
  	  </langUsage>
  	  <textClass>
  		<keywords>
 		 <list>
 		  <item/>
		  <item/>
	  	 </list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="genre">
  		 <list>
   			<item/>
  		</list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="period">
 		 <list>
   			<item/>
  		 </list>
  		</keywords>
 	   </textClass>
 	</profileDesc>
 </teiHeader>
<text>
 <body>	
<div1>
        <head>Annotationes in Job</head>

<p> <hi>[Job cap. I.] Et opera magna erant ei super terram:</hi> 
quia operabatur de ipsis operibus. <hi>Faciebant convivium
quotidie, donec eorum numerus impleretur.</hi> Signum est
charitatis. <hi>Et offerebat pro eis victimas, secundum eorum
numerum.</hi> Intelligendum, alias esse peculiares
confessiones, quasi singulas victimas; aliud vero sacrificium
pro omnium et pro omnibus peccatis, quod
significat dicens: <hi>Ne forte peccaverint filii mei, et
maledixerint Deo in cordibus suis.</hi> Bene additur, <hi>Ne
forte;</hi> quia in corde eos maledixisse suspicabatur. <hi>Et
ecce venerunt Angeli Dei, ut starent coram Deo.</hi> Affectio
animae ad veritatem non potuit aliter narrari, nisi
temporaliter et localiter quodam modo diceretur. <hi>Et
venit equidem diabolus cum eis.</hi> Utrum quia non potuit,
nisi per eos audire, dictum est, <hi>cum eis. Et dixit
Dominus diabolo: Unde ades?</hi> Collatio praeteritae
actionis cum eo, unde permittitur aliquid deinceps
agere, responsio ad interrogationem est: ipsa vero
interrogatio vis divina est, in qua non permittitur
agere quod libet. <hi>In cogitationibus enim impii interrogatio
erit <note>(Sap. I, 9)</note>
          </hi>, ad manifestandum eum nobis. <hi>Sed mitte manum tuam, et tange omnia quae habet:</hi> 
 da
potestatem. <hi>Nisi in faciem tuam benedixerit tibi.</hi> Pendens
locutio, id est, Si non tibi in faciem benedicet
tactis rebus suis, quasi subaudiretur, quid jubes? <hi>Et
discessit diabolus a facie Domini:</hi> a consultatione ad
actionem. <hi>Et venerunt hostes et ceperunt eos.</hi> Secundum
illud, <hi>Qui nunc operatur in filiis diffidentiae <note>(Ephes. II, 2)</note>
          </hi>,
etiam istos excitavit. Notandum autem quomodo in
hominibus habuerit potestatem, et in elementis, sed
tamen datam a Deo. <hi>Nudus exii de utero matris meae.</hi> 
<pb n="0826"/>
Notandum quam consolatorie loquatur, quamvis secundum
consuetudinem luctum fecerit.</p>
<p> <hi>[Ib. II.] Ecce trado illum tibi; tantum animam ejus
custodi:</hi> ne vitam eripere posse praesumeret. <hi>Et tulit
sibi testam, ut raderet saniem.</hi> Per passionem Domini
significat radi peccata confitentium.</p>
<p> <hi>[Ib. III.] Et nox in qua dixerunt, Conceptus est homo.</hi> 
Aliquae superiores potestates, quae hoc scire potuerunt. <hi>Nox illa sint tenebrae:</hi> 
 ne patiatur jam quae passus
est. <hi>Nox illa sint tenebrae;</hi> id est, sit oblivioni. <hi>Neque requirat eam Dominus desuper.</hi> 
 Non reparetur
per immortalitatem; id est, pereat mortalitas. <hi>Nec
veniat in eam lumen:</hi> lumen memoriae. <hi>Sed excipiant
illam tenebrae et umbra mortis:</hi> vita ista, quae umbra est
futurae poenae; ut sit sensus, Justus qui lumen est,
non eam videat, sed tenebrae, hoc est peccatores et
carnales tribulationes de vita ista. <hi>Et conturbent eam,
quasi amaritudines diei:</hi> praecepta bonae vitae, vel dies
judicii, quibus perturbantur carnales. <hi>Et noctem illam
accipiant tenebrae:</hi> perpetuae. <hi>Non sit in diebus anni:</hi> 
justis spiritualibus qui sole fruuntur, et majores sunt. <hi>Sed nox illa sit dolor:</hi> 
 quia dolorem facit diligentibus
se. <hi>Neque numeretur in diebus mensium.</hi> Justi in Ecclesia
propter lunam tanquam minorem: ad quos dicitur, <hi>Et ego, fratres, non potui vobis loqui quasi spiritualibus <note>(I Cor. III, 1)</note>
          </hi>;
ut ipse Paulus sit de diebus
anni. <hi>Sed maledicat illam maledicens illi diei:</hi> Dominus,
qui maledicet amantes carnalia. <hi>Tenebrescant
sidera noctis illius:</hi> eminentes in peccatis. <hi>Permaneat,
et in lucem non veniat.</hi> Quia non convertentur, dicit
per prophetiam. <hi>Quia non conclusit portas ventris matris
<pb n="0827"/>
meae:</hi> civitatem terrenam, quam significat Babylon.
Concluderentur enim portae, si non laudaretur
peccator in desideriis animae suae <note>(Psal. IX, 2, 4)</note>. <hi>Quare enim in ventre non obii?</hi> 
 antequam eminerem
tibi per aliquam actionem. Conceptus enim ad spem
pertinet. <hi>Ex utero exii, et non protinus perii?</hi> Hujus
ergo figura intelligenda est in his verbis, qui in talibus
concupiscentiis fuerat inveteratus. <hi>Et utquid constiterunt
mihi genua:</hi> ut ibi confirmarer? <hi>Quare ubera
suxi?</hi> doctrinae nutrientes ad nequitiam. <hi>Nunc utique
dormiens quiescerem:</hi> moriendo huic mundo. <hi>Cum regibus
honoratis terrae:</hi> in Ecclesia. <hi>Qui gloriabantur in
gladiis.</hi> Unde est, <hi>Et gladium spiritus, quod est verbum
Dei <note>(Ephes. VI, 17)</note>
          </hi>. <hi>Aut cum principibus, quibus multum
fuit aurum:</hi> sapientia. <hi>Qui compleverunt domos
suas argento:</hi> eloquio Domini. <hi>Aut tanquam abortivum
prolapsum de vulva matris:</hi> ut nunquam emineret. <hi>Aut
tanquam infantes qui non viderunt lucem:</hi> ad nobilitatem
aliquam non pervenerunt. <hi>Ibi impii deposuerunt
furorem suum:</hi> in morte ab hoc mundo. <hi>Ibi requieverunt
fatigati corpore:</hi> aut fatigati corpore non animo,
aut finem corporalium consecuti. <hi>Non audierunt vocem
exactoris. Judex tradet te exactori <note>(Luc. XII, 58)</note>
          </hi>, inde
est; hoc est, donata illis esse peccata: de impiis quippe
dicebat. <hi>Pusillus et magnus ibi est.</hi> De uno dictum puto
bene intelligi, secundum illud quod <hi>qui se humiliat,
exaltabitur <note>(Id. XIV, 11)</note>
          </hi>. <hi>Et servus non timens Dominum
suum.</hi> Sive secundum illud, <hi>Vis non timere potestatem?
Bonum fac <note>(Rom. XIII, 3)</note>
          </hi>; sive secundum illud, <hi>Consummata
dilectio foras mittit timorem <note>(I Joan. IV, 18)</note>
          </hi>. <hi>Utquid enim datur eis qui in amaritudine sunt, lux?</hi> 
 peccatorum
honor. <hi>Et vita animabus quae sunt in doloribus?</hi> 
in dolorum materia, hoc est in peccatis. <hi>Quae
desiderant mortem, et non contingit illis:</hi> adeptionem
fructus peccati. <hi>Mors viro requies, cujus vita abscondita
est:</hi> vel quia coram Deo vel quia paucis nota. De ea
vero jam morte accipiendum, per quam morimur
mundo. In illa enim non est requies. <hi>Conclusit enim
Deus adversus eum:</hi> non eum dando in desideria cordis
sui. <hi>Ante escas quippe meas gemitus adest:</hi> ante
gaudium ciborum Dei tribulationes praecedere. <hi>Et fleo
coarctatus timore:</hi> videns quia evitare non possum quae
timui. <hi>Timor enim quem verebar, venit mihi:</hi> adversa
quae de misericordia Dei ad correptionem fiunt. <hi>Neque
in pace, neque in silentio, neque in requie.</hi> Falsa enim
fuerunt, propter quae timebat. <hi>Venit enim mihi ira;</hi> 
vindicta, secundum quam justus vix salvus fit <note>(I Petr.
IV, 18)</note>.</p>
<p> <hi>[Ib. IV.]</hi> Verba Eliphaz. <hi>Pondus autem verborum tuorum
quis sustinebit?</hi> Hic ergo dicit se cogi ad loquendum,
quia non sustinet dicta ejus. <hi>Nonne timor tuus
stultus est?</hi> Paratus enim ad haec esse debueras, si aliis
veraciter suadebas. Nec talia bene timuisti; cum diceres, <hi>Timor enim quem verebar, venit mihi 
 <note>(Job III, 25)</note>
          </hi>. <hi>Et spes tua et simplicitas vitae tuae quasi stultitia:</hi> 
 qua
ista bona putantur. <hi>Fremitus leonis et vox leaenae:</hi> ipse
diabolus, et superbiae civitas, quae saepe etiam bestiae
more a Prophetis ponitur. <hi>Et gaudium draconum exstinctum
<pb n="0828"/>
est:</hi> superborum et insidiosorum. <hi>Myrmicoleon
periit, eo quod non haberet escam.</hi> Quia in novissimo
non erunt, quos inducens comedat. Separabuntur enim
pii ab impiis. Hic autem errat, quod ea quae de diabolo
audierat prophetata, de Job intelligebat. Myrmicoleon
vero accipiendus est, vel quia utrumque in
eo est, cum et rapit et occulte persequitur frumenta,
quae sublato oculo facit non germinare; vel quia avaris
et in terra thesaurizantibus dominatur; vel quia justos
persequitur, quasi formicas praeparantes sibi escas
aestate ad hiemem, quibus non pascetur, cum boni ab
impiis fuerint separati. <hi>Et catuli leonum divisi sunt ab
invicem.</hi> Conspiratio principum civitatis illius dissipata
est, qui nati sunt de illa societatis civitate et diabolo;
vel quia se invicem vastaverunt. Inde est, <hi>Exsurget gens
contra gentem <note>(Marc. XIII, 8)</note>
          </hi>. <hi>Nihil horum tibi accidisset:</hi> 
vel illa damna et orbitas et plaga vulneris; vel te non
penetraret dolor animi, quia et te consolareris, si aliis
ex corde dixisses, <hi>Numquid non capit auris mea ab eo
magnifica?</hi> Quia ista quae dicit, ex revelatione se dicit
dicere. <hi>Et spiritus in faciem mihi occurrit.</hi> Quasi flatum
sensisse vult intelligi: nam negat in consequentibus
fuisse figuram. Reminiscendum ita etiam Spiritum in
Apostolos descendisse. <hi>Quid enim? numquid homo coram
Domino mundus erit?</hi> Aut haec audisse se dicit;
aut dicit ideo se horruisse, quia nemo mundus coram
Domino; aut ideo sic vidisse, quia nemo coram Deo
ita mundus est, ut Deum ut est videat. Modo mundus
secundum perfectionem accipiendus, ut quod superius
negat mundum hominem perire, secundum quemdam
modum intelligamus. <hi>Si contra servos suos non credit.</hi> 
Quod evenit cum diceret Elias, <hi>Domine, Prophetas
tuos occiderunt:</hi> et dicit illi, <hi>Reliqui mihi septem millia
virorum <note>(III Reg. XIX, 14, 18)</note>
          </hi>. Non enim inde septem
millia virorum jam munda erant. Nam angeli dicti
sunt et Prophetae. <hi>Et adversus Angelos suos pravum
quid reperit.</hi> Vel quod adversus eos dicitur, vel quod
ipsi dicunt. Hoc tamen potest etiam de veris Angelis
accipi. <hi>Habitantes autem domos luteas:</hi> quorum conversatio
non est in coelis. <hi>Percussit illos tanquam tinea.</hi> 
Aut aliqua corruptio percussit eos tanquam tinea, aut
Deus eos percussit: vel hac tinea, vel sicut percutit
tinea, hoc est, latenter intrinsecus corruptione ab eis
ipsis exorta per concupiscentias carnales, hoc est habitatione
in domibus luteis. <hi>Et a mane usque ad vesperam
ultra non sunt.</hi> Aut ultra saeculum hoc non sunt,
aut a prosperis rebus usque ad tribulationem: poenam
enim consecuti sunt. <hi>Eo quod non possent sibi ipsis subvenire,
perierunt:</hi> cum in se habent spem. <hi>Interierunt,
quia non habebant sapientiam:</hi> non in se sperandi.</p>
<p> <hi>[Ib. V.] Invoca autem, si quis tibi respondeat.</hi> Illis
enim respondetur, qui mundi sunt coram Deo. <hi>Etenim
stultum perimit ira:</hi> indignatio, qua quisque angitur,
tanquam inique sibi aliquid acciderit, dum non cogitat
usque adeo se immundum esse coram Deo, ut invocanti
<pb n="0829"/>
non Angeli respondere, aut se demonstrare
dignati sint. Qui enim hoc non cogitat, stultus est, et
ira irrationabili interimitur. Aut idcirco Angelos non
audire, non videre potest stultus, quia ira interemptus
est, et a zelo occisus. <hi>Errantem autem occidit zelus:</hi> 
ad imitandum peccatores. <hi>Ego autem vidi stultos,
radicem mittentes.</hi> Stultos nunc impios accipiendum, ut
e contrario sapientia hominis pietas sit, sicut in consequentibus
dicitur. <hi>Et conterantur super januas infirmorum:</hi> 
humilium, cum recepti fuerint in cubiculum
a sponso, et stulti foris remanserint <note>(Matth.
XXV)</note>? <hi>Quae enim illi congregaverunt, justi comedent.</hi> Et
de Judaeis potest intelligi, congregantibus prophetias,
quas Gentiles potius comederunt; et de his qui facientes
comedunt quae alii praecipiunt et non faciunt. <hi>Ipsi vero de malis non liberabuntur:</hi> 
 quamvis praedicent
non esse facienda. <hi>Exhauriatur fortitudo eorum:</hi> qua
superbiunt adversus infirmos. Exhauriatur autem, ut
jam incipiat laborare. <hi>Non enim prodiet de terra labor:</hi> 
id est de creatura non conquerantur, sed de se. <hi>Sed homo in labore nascitur.</hi> 
 Secundum id dictum est, <hi>nascitur,</hi> 
 secundum quod in laboriosam vitam ex
quieta quisque convertitur. <hi>Pulli autem vulturis altissime
volitant.</hi> Vultur bene intelligitur Dominus, quia
altitudine prophetiae vidit mortalitatem nostram, qua
descendens pasceretur, convertens nos in corpus
suum. Pulli ergo vulturis, filii sponsi dicti sunt: altissime
autem volitantes, conversationem in coelis
habentes <note>(Philipp. III, 20)</note>, ut a labore liberentur in
quo homo nascitur. Secuti sunt quippe vocem dicentis, <hi>Venite ad me, omnes qui laboratis 
 <note>(Matth.
XI, 28)</note>
          </hi>. Possunt et pulli vulturis in malo intelligi
aeriae potestates, quae mortibus, hoc est peccatis,
pascuntur. Quoniam hujusmodi praevaricatores angeli
non sunt perducti ad humilitatem mortalitatis multum
laboriosam, in qua homo nascitur, valde illi superbiunt,
hoc est altissime volitant. <hi>Qui dat pluviam super
faciem terrae:</hi> tanquam confitentibus faciat misericordiam. <hi>Ut non faciat manus eorum veritatem.</hi> 
 Non faciant
quod promittunt, minantes dominari infirmis. <hi>In die occurrent illis tenebrae:</hi> 
 ut Judaeis, qui Dominum
non cognoverunt quis esset. <hi>Aut tanquam in nocte
palpabunt in meridie:</hi> sicut videntes signa, tamen dubitant
dicentes, <hi>Propheta est;</hi> alii, <hi>Seducit populum <note>(Joan. VII, 40 12)</note>
          </hi>:
quando nec ad lucernam videre
voluerunt. <hi>Et pereant in bello:</hi> in tentationibus. <hi>Et
egrediatur de manu potentis infirmus:</hi> diaboli. <hi>Sit
autem infirmo spes.</hi> Illi enim fortes rem hic quaerunt. <hi>Beatus autem vir quem arguit Dominus.</hi> 
 In hoc enim
errat, quia videtur sibi Job, quia iniquitatibus suis
haec patiatur, cum ex hoc beatus sit, quia in hac vita
cum arguitur, habet corrigendi possibilitatem. <hi>Et in
septimo non te tanget malum.</hi> Sacramentum sabbati. <hi>In fame te liberabit a morte.</hi> 
 Verbo enim alit, et facit
firmum ad tentationes. <hi>In praelio vero de manu ferri
solvet te:</hi> de potestate vinculorum. <hi>A flagello linguae
<pb n="0830"/>
abscondet te:</hi> ne sentias contumelias; non ne patiaris. <hi>Injustos et iniquos deridebis:</hi> 
 ut sapientia perditionem
iniquorum irridebit <note>(Prov. I, 26)</note>. <hi>Et feroces bestias
non timebis:</hi> id est, Judaeos non timebis; quia tibi
Gentes obaudient. Haec autem de Domino accipienda
sunt. Eliphaz hic errat, quia putat de Job intelligenda,
quae ei revelata sunt, cum totum Domino competat. <hi>Quia cum lapidibus agri habebis foedus.</hi> 
 Lapides agri,
quia in Gentibus nulla ordinatio Legis fuit, ut quasi
de aedificio lapides essent. <hi>Bestiae enim ferae pacatae
erunt tibi.</hi> Sive de Judaeis, sive de Gentibus. <hi>Deinde
scies quod in pace erit domus tua:</hi> id est, Ecclesia. <hi>Et
filii tui erunt tanquam omnis herba in campo:</hi> sine ariditate. <hi>Et venies in sepulcrum tanquam frumentum maturum:</hi> 
post passionem. <hi>Ecce haec ita exquisivimus.</hi> Hic
auctoritas hujus prophetiae confirmatur. <hi>Tu vero scito
temetipsum, quid egeris.</hi> Non enim injuste haec tibi
Deus permisit accidere.</p>
<p> <hi>[Ib. VI.]</hi> Verba Job. <hi>Sed ut videtur, verba sunt mala.</hi> 
Non enim verba Job de impatientia sunt flagellorum,
cum significent dolorem, non peculiarem Job, sed
quem habuit de omni genere humano. <hi>Sagittae enim
Domini in corpore meo sunt.</hi> Verba Dei, quibus anima
transfigitur, cum cogitur ad confessionem. <hi>Quarum
furor bibit sanguinem meum.</hi> Tollunt enim peccatum. <hi>Cum enim incipio loqui, stimulant me.</hi> 
 Quod enim loquor,
illae cogunt. <hi>Quid enim? numquid frustra onager
clamabit, nisi escam requirens?</hi> ut inde famem patiatur,
quia liber esse voluit. <hi>Aut bos mugiet, cum habeat in
praesepi cibos?</hi> Asino cibaria labore bovis praeparantur,
sicut Gentibus labore Prophetarum et Apostolorum,
qui utique Judaei fuerunt. Itaque haec verba cibum
desiderantis sunt, id est auxilium, non impatientis
ad dolorem. <hi>Numquid potest sine sale edi panis?</hi> Quasi
ei diceretur, Cur sic ea per figuras dicis? respondet,
quia si ex persona sua ea diceret, insulsa essent. <hi>Aut
est sapor in sermonibus vanis?</hi> Vanos sermones hominum
dicit; quia panis verba Dei sunt, sed panis coelestis. <hi>Sic nec anima mea potest cessare.</hi> 
 Quomodo non
potest sine sale edi panis, sic nunc ministerium praebeo
verbo Dei; propter illud, <hi>Quomodo audient sine
praedicante <note>(Rom. X, 14)</note>
          </hi>? <hi>Fetidas enim escas meas video
sicut est odor leonis.</hi> Nam verba mea fetida sunt
sicut leo: vel propter superbiam, per quam jactantes
putent; vel propter quod amplexantes carnalia, fetorem
leonis habent, qui propriis verbis gaudent. <hi>Quod si det, et 
 veniat postulatio mea.</hi> Postulationem
dicit, rem quam petebat. <hi>Et spem meam det Dominus</hi> 
Sic enim confidens ob spem post tribulationem venturae
consolationis, opportune tentatur. Bene autem
spem dicit; quia cum res venerit, jam tentatio non
erit necessaria, <hi>Sit mihi civitas sepulcrum, super cujus
muros saliebam.</hi> Societatem illam Babyloniae vult sibi
sepulcrum: non ut eum obruat, sed ut sciat quia
mortuos tegit quicumque in illa fuerint, de cujus tanquam
firmamento et munimine superbiebat. <hi>Non
<pb n="0831"/>
parcam. Non enim mentitus sum: verba sunt sancta
Dei mei.</hi> Quia non alia dixit quam audivit a Deo. Id
est de homine generaliter prophetantis, quia auxilio
indiget in confessione. <hi>Quae est enim virtus mea, ut sufferam?</hi> 
Quod significabat vulnus ejus. <hi>Aut quod tempus
meum, ut sustineat anima mea?</hi> Quia imminente morte
terrentur homines, ut convertantur, et confiteantur
Deo putredinem peccatorum, cujus consideratione se
dicit cogi ad confessionem. <hi>Numquid virtus lapidum
virtus mea?</hi> Duros et impenetrabiles jaculis verborum
Dei, qui non moventur ad confitendum. <hi>Aut non in
ipso confidebam, cum mihi bene esset:</hi> id est, cum
essem immortalis ad imaginem Dei. <hi>Sed adjutorium
a me recessit.</hi> Factus mortalis volens in me confidere. <hi>Et visitatio Domini me despexit.</hi> 
 Secundum quod dictum
est, <hi>Aut filius hominis, quoniam visitas eum <note>(Psal. VIII, 5)</note>
          </hi>.
 <hi>Propinqui mei non respexerunt me.</hi> 
Horrui Angelis. <hi>Tanquam torrens deficiens.</hi> Misericordia
enim aliquando inundavit me; et siccavi, et
non fui mihi fons. <hi>Aut sicut fluctus transierunt me:</hi> 
tanquam sint consolationes potus. <hi>Qui me metuebant,
nunc irruerunt super me:</hi> diabolus cum angelis suis. <hi>Perii, et exsul de domo mea factus sum:</hi> 
 aut de habitatione
coelesti, aut de conscientia. Idcirco foras extra
domum suam sedebat. <hi>Vias Themanorum videte, semitas
Sabaeorum intuemini.</hi> Illos significat, qui in temporalibus
confidunt, de quibus se, id est, hominem quem
significat, dicit non praesumere. <hi>Nunc autem et vos
insurrexistis in me sine misericordia:</hi> putantes beatitudinem
hominum, si carnalibus abundent. Quia insultabant,
potius quam compatiebantur. <hi>Sed videntes
vulnus meum, timete.</hi> Intelligentes quid significet, timete
futuras poenas. <hi>Quid enim? numquid aliquid vos
petii? aut fortitudine vestra indigeo?</hi> Quia coram eo
infirmus est, qui eum potest salvare. <hi>Docete me, et
ego obmutescam.</hi> Idcirco enim patientes debuerunt esse
ad doctrinam ejus, quia ipsi eum docere non poterant. <hi>Sed, ut video, parva veri hominis verba dicitis.</hi> 
Eum dicit verum hominem, qui personam significat
agentis poenitentiam, conversione ad Deum, cujus
parva verba dicebant. <hi>Non enim a vobis auxilium peto.</hi> 
Verus enim homo a Deo petit auxilium. Ille enim
verus est qui confitetur. Unde est, <hi>Qui facit veritatem,
venit ad lucem <note>(Joan. III, 21)</note>
          </hi>. <hi>Neque enim elocutionem
sermonis vestri sustinebo.</hi> Dei enim se locutionem
dixit sustinere, qua instruatur. <hi>Verumtamen super pupillum 
 irruistis.</hi> Quod ad vos pertinet, insultare mihi
voluistis, quamvis non intellexeritis quid significet.
Quia neque Job, quem videbant, insultare debuerant;
ideo, <hi>Verumtamen</hi>. <hi>Nunc autem inspicientes vacate
mihi:</hi> non habentes quod me doceatis. <hi>Et rursum
justitiae adestote.</hi> Quia primo videbantur sibi justitia
cogi ad loquendum. <hi>Non est enim in ore meo iniquitas;
et fauces meae nonne sapientiam meditabantur?</hi> Dicit se
non Deum accusasse, sed hominem induxisse accusantem
iniquitates suas, sicut superius sermo ejus intellectus
<pb n="0832"/>
est. Hanc dicit meditationem sapientiae.</p>
<p> <hi>[Ib. VII.] Numquid non tentatio est vita humana super
terram?</hi> Hic jam apertius ostendit ex cujus significatione
superius loqueretur. Tentationem vero dicit tanquam
stadium certaminis, ubi vincit homo, vel vincitur. <hi>Et sicut quotidiani mercenarii vita ejus:</hi> 
 temporalem
mercedem exspectantis, ut jam eorum qui justitiae
suae fructum in futurum exspectant, non sit vita super
terram. <hi>Aut tanquam servus metuens dominum suum,
et consecutus umbram.</hi> Quod significat absconditio Adae
a facie Domini, et tectio foliorum de quibus umbra fit,
quam relicto Deo consecutus est homo. <hi>Aut tanquam
mercenarius qui exspectat mercedem operis sui.</hi> Iste
a superiori hoc differt, quod superior habuit, hic
autem habere desiderat ipsa temporalia. <hi>Sic et ego
exspectavi menses vanos.</hi> Jam ad umbram dixit vanos,
id est temporalia bona. <hi>Et noctes dolorum datae
sunt mihi:</hi> in quibus et lux amittitur sapientiae, et
materies est poenarum. <hi>Si dormiero, dico, Quando
dies? et si surrexero, rursum, Quando vesper?</hi> Quando
cupiditatem negotii patitur homo in otio, et otii
in negotio. <hi>Repleor autem doloribus a vespere usque
ad mane:</hi> quo occidit a Deo. Unde et ad vesperam deambulans
Deus eos dimisit <note>(Gen. III, 7, 8)</note>: quod significat
dolentes, quibus nulla exspectatio est remedii,
nisi mane. De quo dicitur, <hi>Mane astabo tibi <note>(Psal. V, 5)</note>
          </hi>;
id est, quando post judicium mane Deus
revelabitur justis. Unde et Dominus vespere sepelitur,
et mane resurgit <note>(Joan. XIX et XX)</note>. Hanc ergo vitam
tanquam lucifero potest comparare. <hi>Et concrescit corpus
meum putredine vermium:</hi> vermium multitudine. <hi>Infundo glebas terrae</hi>,
 <hi>radens saniem.</hi> Expressio cupiditatum
vel curarum confessionis, in qua gaudent
iniqui; quod ad occasionem redigunt peccandi, quae
alii per poenitentiam confitentur: unde sunt canes,
qui Lazari vulnera lingebant <note>(Luc. XVI, 21)</note>. <hi>Et vita
mea exilior est quam loquela.</hi> Minus enim facio quam
loquor. <hi>Recordare ergo quia spiritus est vita mea:</hi> id
est, in fame spirituali. <hi>Et non revertar ad visibilia.
Non me cognoscet oculus videntis:</hi> quia mutabor; ut <hi>videntem</hi> 
hic, diabolum accipiamus invidentem. <hi>Oculi tui
in me, et non subsisto.</hi> Interficis enim in me vitam carnalem
in qua fuit. <hi>Tanquam nubes expurgata de coelo:</hi> 
aut per coelum purgata; quomodo dicimus de ferro
purgata: ut hic significaverit auxilium sibi fuisse de
coelo, ut purgaretur: aut certe ut jam non sit nubes,
sed in aerem purum extenuetur, tanquam radiis
solis expurgata, ut obscuritas carnis et sanguinis non
sit in coelo. Non enim caro et sanguis regnum Dei
possidebunt, cum corruptibile hoc induerit incorruptionem,
et absorbebitur mors in victoriam <note>(I Cor. XV, 50,
53, 54)</note>. <hi>Si enim homo descenderit ad inferos, ultra non
ascendet.</hi> Ad hoc ergo recordare, ut non descendas. <hi>Et
non revertetur amplius in domum suam:</hi> id est, ad requiem
suam. <hi>Propterea itaque et ego non parcam ori
meo:</hi> confitendo, cum tempus est. <hi>Utrumne mare sum
ego, aut draco?</hi> Non enim sicut impios aut diabolum
<pb n="0833"/>
repulisti. <hi>Quia statuisti super me custodiam:</hi> ut non
me moveam ad perturbationem, ut sunt maris termini. <hi>Quia dixi, Consolabitur me lectus meus:</hi> 
 carnalia, in
quibus requiescebat. <hi>Et referam ad meipsum consolationem
in toro meo.</hi> Ad te enim debeo referre consolationem
meam. <hi>Exterres me per somnia, et per visionem
me obstupefacis:</hi> per tribulationes vitae hujus, quae ita
somnia sunt, quomodo et bona vitae hujus somnia. <hi>Absolves a spiritu meo animam meam:</hi> 
 propter visibiles
terrores, a quibus liberabitur anima metuens venire
ad eos. <hi>Et a morte ossa mea repuli.</hi> Nam ierant in mortem
ossa mea, nisi his exterritus fortior essem et patiens,
quod est ossium firmitas. <hi>Non enim in sempiternum
vivam, ut patienter feram.</hi> Brevitate vitae, et metu
mortis me correxi. Unde inconvertibilis diabolus, quia
non moritur, sed damnatur. <hi>Initium sapientiae timor <note>(Eccli. I, 16)</note>
          </hi>,
inde est. <hi>Discede a me; vana est enim
vita mea:</hi> quia non suffero tentationes. <hi>Aut quia sensu
tuo intendisti in eum:</hi> propter quod rationalis est. Unde
illud, <hi>Nos autem sensum Domini habemus <note>(I Cor. II, 16)</note>
          </hi>.
Rationis vero munus dicit extensionem intellectus. <hi>Et
in requie judicabis eum:</hi> dignum requie. <hi>Usquequo me
non dimittis?</hi> vinctum tribulationibus. <hi>Neque deseris,
donec deglutiam salivam meam?</hi> in dolore ac flagellis
contineam et absorbeam voluptatum fluxus, per tribulationes
admonitus. <hi>Si ego peccavi, quid possum tibi
facere?</hi> Sensus hic est, Si peccavi, nihil possum tibi
facere. An forte loquendo molesti tibi sunt homines?
Tu ergo qui scis sensum, quare constituisti hominem,
ut loqueretur adversus te, ut esset tibi oneri? Si autem
peccatum hominis, nec facto nec dicto tibi nocet,
quare non oblivisceris peccatum ejus, sed purgas illud
potius; nisi quia illa quae supra dicta sunt, ad
bonitatem tuam referuntur? <hi>Quid est enim homo, quod
exaltasti eum?</hi> Quae non intelligentes amici ejus, putaverunt
ab eo Deum reprehendi. Si enim non propterea
facis mihi tentationes ut cohibeam fluxos motus
meos, ut mihi ita consulas; quae alia causa est ut corripias
hominem? Non enim nocere tibi potest quia
peccat; aut sentis quasi adversitatem loquelae ejus,
cum scias sensum humanum, et utique posses quod
tibi adversarium est non constituere. <hi>Et quare non
es oblitus iniquitatis meae:</hi> si non ea causa ut mihi prodessent
tentationes istae, ut bonitatis tuae sit totum, et
quod me corripis? <hi>Nunc autem in terram ibo.</hi> Cum
enim purges peccatum meum, restat mihi tamen adhuc
in terram ire per mortem corporalem. <hi>Nam
evigilabo, et ultra non ero:</hi> in hac terra.</p>
<p> <hi>[Ib. VIII.]</hi> Verba Baldad Sauchitis. <hi>Misit in manu iniquitates eorum.</hi> 
 In manu misit, aut in vindicta, aut
supputatione debitores eos, id est peccatores demonstravit. <hi>Et restituet tibi vitam justitiae:</hi> 
 quae debetur
justitiae, id est beatam. <hi>Et erunt priora tua minima:</hi> 
in comparatione posteriorum, quae infinita erunt. <hi>Aut
numquid non hi docebunt te, et referent tibi?</hi> Quoniam
nonnullorum major est auctoritas. Jam et hic de Christo
dicturus audita narrat, quomodo Eliphaz narravit
<pb n="0834"/>
revelationem. <hi>Numquid viret scirpus sine aqua?</hi> 
Ita ergo et impii arescent sine misericordia Dei. <hi>Adhuc
in sua radice consistit, et non metetur:</hi> si aquam
non habeat. <hi>Antequam bibat omnis herba, nonne are
scit?</hi> nisi bibat: non enim aliquando viruit impius. <hi>Atque araneis complebitur tabernaculum ejus:</hi> 
 opera inutilia.
Jam vero de Judaeis et Domino videtur dicere. <hi>Quod si et suffulserit domum suam, non stabit:</hi> 
 aut
Scripturis sanctis, aut spe promissionis Domini, aut
regnum ipsum. <hi>Et cum coeperit, non permanebit:</hi> sequi
Deum; quod Judaeis evenit, qui secuti non sunt incipientes. <hi>Humidus enim est ante solem:</hi> 
 carnalium fluxu
putrescentes. <hi>Ante solem</hi> vero, sub tribulationibus,
ut <hi>ante,</hi> sub significet, sicut dicimus, Ante me fac. <hi>Et
de putredine ejus germen ejus ascendet.</hi> Nisi enim illi
tam mali essent, non per passionem exaltaretur Dominus,
qui de illis secundum carnem natus est <note>(Rom.
IX, 5)</note>. <hi>In congregationibus lapidum dormit.</hi> Majores
enim illum crucifigent. <hi>Et in medio lapillorum vivet:</hi> 
humilium, de quibus fuerunt Apostoli. <hi>Si deglutietur,
locus mentietur eum.</hi> Si absconderit quod Filius Dei
sit, dicetur quia non est Filius Dei. Opus est ergo ut
ipse sese indicet: in hoc enim loco non possunt divina
cognosci. <hi>De terra autem alterum germinabit:</hi> vel
Dominus resurgendo, vel alterum genus piorum, id
est Christianorum. <hi>Dominus enim non probabit innocentem.</hi> 
An, non reprobabit? vel illud, Impium non
probabit innocentem? <hi>Nec ullum munus:</hi> id est, sacrificia
quae habebant Judaei. <hi>Veracium autem os implebit
risu:</hi> confitentium. <hi>Et tabernaculum impii non
permanebit:</hi> vel ipsum templum, vel regnum.</p>
<p> <hi>[Ib. IX.]</hi> Verba Job. <hi>Vere scio qui ita est;</hi> id est, quia secundum
iniquitates meas haec mihi restituit: sed non sicut
vos arbitramini; sed quia nemo est in conspectu ejus
justus. <hi>Non respondebunt ei unum de mille.</hi> In omnibus
quippe convincet. <hi>Qui in vetustatem perducit montes,
et nesciunt:</hi> id est ad infirmitatem; ut est, <hi>Inveteravi
in omnibus inimicis meis <note>(Psal. VI, 8)</note>
          </hi>. <hi>Qui vertit eos in
ira.</hi> Irascendo eos vertit, id est, ut aliud inveniant
quam appetierant, cum qui se exaltat, humiliabitur <note>(Luc. XIV, 11)</note>.
 <hi>Qui commovet orbem a fundamentis:</hi> 
per vocationem, quae facta est, per quam
commoti sunt excellentes in mundo. <hi>Et columnae ejus
movebuntur. Qui praecipit soli, et non oritur:</hi> ut aut
sapientia non intelligatur, aut qui scripserunt; ut est, <hi>Signa librum 
 <note>(Dan. XII, 4)</note>
          </hi>. <hi>Qui extendit coelum solus:</hi> 
Ecclesiam, quae proprie Dei sedes est, quam extendit
per totum orbem; <hi>solus,</hi> ad significandam unitatem
Trinitatis. Nam utique per Filium in Spiritu
sancto omnia facta sunt. <hi>Et ambulat super mare tanquam
super terram. Super terram,</hi> id est, firmiter confirmans
Ecclesiam in saeculo, vel subjiciendo sibi
peccatores, in quibus non mergitur, non cedendo
tentationibus eorum. <hi>Si transgressus me fuerit, non videbo.
Si altior me fuerit, aut celeritate perstrinxerit me,
non eum agnoscam.</hi> Opus est ergo ut et congruat infirmitati
meae, et non me deserat. <hi>Si enim morti tradiderit,
<pb n="0835"/>
quis avertet?</hi> Morti enim tradit, cum vel transgreditur,
vel transit ut nesciatur. Haec est mors animae,
ut Deum nesciat. <hi>Ipsius enim inavertibilis ira.</hi> 
Aliorum enim potest averti a potentiore. <hi>Ab ipso subdita
sunt caetera sub coelo</hi>: excepto ipso coelo, id est
rationali creatura; quia si ipsa sibi caetera subdidisset,
nunquam per ea, quae sibi subdiderat, puniretur:
quia vero Deus ei illa subdidit, punitur per
ea, quando offenderit eum qui subdidit. <hi>Quod si etiam
justus fuero, non exaudiet me:</hi> rogans eum, praesumens
de mea justitia. Comparans enim ea his quae
apud se sunt incommutabilibus et perpetuis, tanquam
injustum me non exaudiet. Ergo ejus mihi misericordia
necessaria est. <hi>Judicium ejus rogabo:</hi> quia ego
judicare non possum me justum esse. Unde est, <hi>Sed
neque meipsum judico; qui autem judicat me, Dominus
est <note>(I Cor. IV, 3, 4)</note>
          </hi>. <hi>Si vero invocavero, et non exaudierit;
non credam quoniam exaudivit vocem meam.</hi> Cum
judicium ejus rogo, si non exaudierit, non credam
quod vel aliquando exaudierit me: occultis enim causis
me audivit, non merito deprecationis meae. Aut
certe, non credam non me exauditum nunc: aliquando
enim exauditus sum. Aut ita, Quia si exaudierit
quod peto, credam etiam exauditum me: nam
si non credidero, quamvis fiat quod peto, tamen non
exauditus sum; ut signum exauditionis credulitas
postulantis sit. <hi>Ne forte in turbine me conterat.</hi> Propterea
quaero judicium ejus, ne in turbine me conterat. <hi>Multas enim tribulationes meas fecit sine causa:</hi> 
quorum causa me latuit. Aut certe confitentis vox est,
flagellis Dei confitentis non se esse correctum, et idcirco
posse turbine conteri, quasi majori supplicio. <hi>Non enim sinit me respirare:</hi> 
 tam multae sunt tribulationes
meae. <hi>Etenim quia potest, obtinet.</hi> Vincit, ut
voluntatem ejus faciam, non meam. <hi>Quod etsi fuero justus,
os meum impia loquetur:</hi> si me justum putavero. <hi>Verumtamen auferetur vita mea.</hi> 
 Quamvis nesciam si
impie egi, tamen auferetur vita mea, ut patiar quae nolo,
aut non faciam quae volo. <hi>Unum est quod dixi, magnum et
potentem disperdit ira.</hi> Id est, propter hoc unum fiunt
tribulationes hominibus, ut magnus sibi potensque nemo
videatur, praesumens de viribus suis. <hi>Quia nequam homines
in magna morte erunt:</hi> non in mediocri, in qua
sunt etiam justi, cum tribulantur, et ab eis deridentur. <hi>Terra tradita est in manus impii:</hi> 
 aut corpus justorum,
non anima, cum eos persequuntur, aut quando impius
dominari permittitur. Potest et accipi homo peccator
in manus diaboli secundum mortalitatem suam. <hi>Faciens
judicium ejus operit:</hi> aut ipsius impii judicium,
aut justi; in hoc enim tempore opertum est. Aut certe
hoc ipso facit judicium ejus, id est, eo illum punit,
quo occultat ei providentiam suam: ut est, <hi>Prae magnitudine
irae suae non requiret <note>(Psal. II, 25)</note>
          </hi>. Vel eo
justum vindicat, quo occultat persecutori ejus judicium
<pb n="0836"/>
suum, id est providentiam suam, ut arctius peccatorum
laqueis per impunitatem capiatur. <hi>Quod si
non est, quis ergo est?</hi> Potest hoc de Domino intelligi,
qui et derisus est, et cujus terra, hoc est,
corpus traditum est in manus Judaeorum, et cujus judicium
faciens occultavit majestatem ipsius. <hi>Quod si
ipse non est, quis ergo est,</hi> qui majora faciat, quam fecit
ipse? Vel sic, Quod si non facit Deus judicium justi
vel impii, quis potest facere? <hi>Vita autem mea levior
est cursore.</hi> Tanquam fugitivos dicit homines a justitia
discedentes; ut ille filius minor profectus in regionem
longinquam <note>(Luc. XV, 13)</note>. <hi>Aut quasi aquilae volantis, et
quaerentis escam.</hi> De superioribus, in quibus naturaliter
animae rationales beatae sunt, id est operibus justitiae,
inclinaverunt se ad terrenas voluptates. <hi>Quod
si et locutus fuero, obliviscor dum loquor.</hi> Locutio;
quemadmodum affectum habuit ad exteriora, sic anima
dum progreditur ad ea quae foris sunt, cupiditate
fruendi creatura, obliviscitur interiorem Creatorem. <hi>Declinans in faciem ingemiscam.</hi> 
 Illam enim declinationem
dolores sequuntur. <hi>Commoveor omnibus membris:</hi> 
timor, quo incipit recurrere. <hi>Et quia sum impius, quare
non sum mortuus, et laboro?</hi> Scio, subaudis. Aut dicit
se laborare, quia impietati mortuus non est. <hi>Et mundatus
fuero mundis manibus:</hi> aut Dei manibus, aut
suis; id est, bonis operibus per regenerationem. <hi>Satis
in sorde me tinxisti:</hi> in istam mortalitatem perductum. <hi>Et exsecratum me est vestimentum meum:</hi> 
 immortalitas,
qua cupimus supervestiri <note>(II Cor. V, 4)</note>; sed quia non
possumus in hac corruptione, ideo dicit, <hi>Exsecratum
me est vestimentum meum. Non es enim homo, sicut et
ego, cui contradicam.</hi> Homini enim possem demonstrare
justitiam meam; in tuo autem judicio invenior injustus. <hi>Utinam esset nobis arbiter!</hi> 
 Videtur blasphemare,
nisi illum Mediatorem Dei et hominum <note>(I Tim. II, 5)</note> 
optare intelligatur, ut per eum alleget preces suas.
Hoc modo enim ille audit inter utrumque positus, et
arguit hominem. Filio enim omne judicium Pater dedit <note>(Joan. V, 22)</note>.
 <hi>Et qui argueret, et qui audiret inter
utrumque. Avertat a me virgam suam.</hi> Transeat timor
Legis, ut adoptionis libertate et charitate illi conjungar. <hi>Non enim sum mecum:</hi> 
 quia his haereo quae foris
sunt.</p>
<p> <hi>[Ib. X.] Proferam contra me sermones.</hi> Haec confitentis
sunt. <hi>Et dicam ad Dominun, Noli me docere impium
esse.</hi> Noli me tentare ultra quam possum ferre,
nec mihi sinas accidere, quibus mihi impietas persuadeatur. <hi>Aut bonum est tibi, si inique egero?</hi> 
 Non est autem
tibi bonum, si inique egero: non ergo injuste me
ita constituisti. <hi>Quia despicis opus quod manus tuae fecerunt?</hi> 
Si quod despicis opus manuum tuarum. <hi>Ad
consilium impiorum animadvertisti?</hi> sed non ejus impietatis
quae hominibus apparet. Et, <hi>Ad consilium impiorum
animadvertisti?</hi> non quia placet illi ut inique
agant. <hi>Aut sicut homo perspicit, perspicis?</hi> quia utique
non sicut homo perspicis; ideo in consilio impiorum
animadvertisti. Est enim impietas quam tu solus vides,
et ab hominibus non videtur. <hi>Aut humana est vita
tua?</hi> id est, brevis, ut non possis de perpetuitate judicare.
<pb n="0837"/> <hi>Et peccata mea investigasti.</hi> 
 Non enim latere te
potuerunt quae latent homines. <hi>Scis enim me nihil impie
fecisse.</hi> Nam quantum ad homines, nihil impie feci. <hi>Sed quis est qui de manibus tuis eripiat</hi>?
judicantis.
Sicut Deus judicas, cum vides etiam eas impietates
quas homo non videt. <hi>Postea vero mutatus percussisti
me:</hi> se scilicet mutato, non Deo; quia mutatus homo
mutatum Deum sentit, ut per tenebrarum diuturnitatem
mutati oculi mutatum solem sentiunt. <hi>Memor esto
quia de luto finxisti me.</hi> Tua ergo misericordia indigeo. <hi>In terram me iterum convertes:</hi> 
 morte, quae poena est
peccati. <hi>Nonne tanquam lac mulsisti me?</hi> Quia etiam
jam mortalibus praebuit misericordiam, cum homines
de hominibus informi primordio formavit. <hi>Haec ergo
cum in te sint, scio quia omnia potes:</hi> quia tantae bonitatis
sunt, ut carnalem quoque substantiam operentur. <hi>Quod si et peccavero, custodies me:</hi> 
 aut ut me
non perdas, aut ne lateat peccatum meum. <hi>Et si justus
fuero, non possum respirare:</hi> in conspectu hominum.
Nam tu vides peccata quae homines latent. <hi>Plenus
enim sum opprobrio:</hi> in conspectu tuo. <hi>Et capior
sicut leo ad occisionem.</hi> Est superbiae peccatum quod
homines latet, quando etiam in factis laudabilibus
possit obrepere. <hi>Iterum autem commutatus saevissime
crucias me:</hi> post poenam peccati, qua mortalis factus
est homo. Secundum has dicit tribulationes, quas in
hac vita homines patiuntur; quia repente pleraeque
accidunt tribulationes, quae turbant quietem ipsius
vitae mortalis, cum in salute est, vel in securitate rerum
quamvis temporalium, quam misericordiae Dei
deputavit. <hi>Instaurans in me tormenta mea.</hi> Quia jam
ipsa mortalitas tormentum est, de qua tribulationes
aliae fiunt. <hi>Quare ergo de ventre eduxisti me?</hi> de obscuritate
ad notitiam, quae sola majoris miseriae est materia,
cum subvertitur: hanc generationem superius
etiam commemoravit. <hi>Et essem tanquam non fuissem:</hi> 
penitus ignotus. Unde est, <hi>Vocat ea quae non sunt,
tanquam quae sunt <note>(Rom. IV, 17)</note>
          </hi>, id est, secundum
ignobilitatem. <hi>Aut numquid non est tempus parvum vitae
meae?</hi> Non enim propter longitudinem vitae meae mortuus
non sum; cum utique parvum sit quod vivo. <hi>Patere
me, donec requiescam pusillum.</hi> Post misericordiam
qua de limo fecisti me, et mutatum mortalitate
percussisti me, et ipsa mortalitate consolatus es me,
deinde exercuisti me tribulationibus. Patere ergo me,
ut requiescam in te: <hi>Antequam eam in poenas unde reverti
non licet.</hi> Ab his enim quas supra commemoravit,
licet reverti, si se homo ad Deum converterit.
Vult autem requiescere antequam eat in poenas aeternas,
ad hoc utique, ut non eat. Quemadmodum si
dicamus alicui, Corrige te, antequam damneris: non
enim cum se correxerit, damnabitur. <hi>Ubi non est lux,
nec est videre vitam hominum.</hi> Illa est enim vita hominum,
ubi est lumen verum, quod illuminat omnem
hominem <note>(Joan. I, 9)</note>. Alia est terra viventium, alia
terra morientium.</p>
<p> <hi>[Ib. XI.]</hi> Verba Sophar Minaei. <hi>Aut numquid videbitur
eloquens justus esse?</hi> Putat enim, Job verbis magis
<pb n="0838"/>
quam operibus abundare. <hi>Beatus natus homo, brevis vitae.</hi> 
Sententiam suam illi replicat, quam vult intelligi loquaciter
dictam et inaniter. <hi>Cum nemo sit qui contradicat
tibi.</hi> Quia quando dicebat, nemo ei contradixit. <hi>Sed quomodo Dominus loquatur ad te.</hi> 
 Ea loquere potius,
quibus misereatur tui Deus. <hi>Quia duplex erit super
te:</hi> corripiendo, et consolando. <hi>Et tunc scies quia
digne reddita sint tibi a Domino quae peccasti:</hi> post correctionem
sequente illuminatione. <hi>Aut vestigium Domini
invenies:</hi> ut velis Deum reprehendere. <hi>Sublime
est coelum, et quid facies?</hi> ut invenias sacramenta coeli.
Non enim debes eum reprehendere, cujus opera
non comprehendis. <hi>Quis dicet illi, Quid fecisti?</hi> Et
hoc enim recte erit factum, si Deus hoc fecerit: quia
facere aliquid ille nisi recte non potest. <hi>Ipse enim novit
opera hominum iniquorum.</hi> Non iniqui operis est.
Unde vult intelligi quia stulte hic, quem iniquum putat,
reprehenderit Deum: sic enim eum loqui existimavit. <hi>Homo vero aliter nutat sermonibus.</hi> 
 Modo illi
placet Deus, modo illi displicet; cum apud Deum sit
firmitas. <hi>Et vir natus mulieris tanquam onager erit in
deserto:</hi> cupiditate libertatis, impatiens dominatoris
atque domitoris. <hi>Et extendens ad eum manus tuas:</hi> ut
acceptet opera tua. <hi>Si iniquum quid est in manu tua.</hi> 
Ipsa duo repetivit, sed ordine mutato. <hi>Et iniquitas in
domo tua non maneat.</hi> Hoc dixit cor. <hi>Sic enim fulgebit
facies tua tanquam aqua:</hi> pura conscientia. <hi>Tanquam
fluctum qui non praeterit, et non terreris:</hi> nisi omnes
tangat in hac vita. <hi>Et oratio tua tanquam lucifer erit:</hi> 
ante illuminationem praeibit; quasi et ista ad prophetiam
sanctae civitatis vel ad populum Dei pertinentia,
audita, vel revelata dicuntur, sicut a superioribus
amicis ejus dicta sunt. <hi>Et rogabunt faciem tuam
multi.</hi> Omnia ista de Ecclesia.</p>
<p> <hi>[Ib. XII.]</hi> Verba Job. <hi>Sed justus vir et sine crimine
venit in derisum.</hi> De Domino intelligendus est. Sensus:
Non ergo mirum si et ego vobis in derisum veni. <hi>Et
domus ejus ut devastaretur ab iniquis:</hi> Ecclesia a persecutoribus. <hi>Imo vero nullus confidat, cum sit nequam,
se impunitum futurum:</hi> 
 quia judicium a domo Dei <note>(I Petr. IV, 17)</note>.
 <hi>Tanquam inquisitio in eos non sit futura:</hi> 
non confidant. <hi>Sed tamen interroga quadrupedia,
si tibi respondeant.</hi> Ideo recte inquirit iniquos, quia
ex operibus potuerunt cognoscere Creatorem, et colere
debuerunt. Non enim creaturarum responsione
doceri debuerant; cum acceperint rationem qua ista
cognoscerent. <hi>Si non in manu ejus est anima omnium
viventium.</hi> Hinc ergo scitur, quia ipse omnia creavit,
quia anima omnium viventium in manu ejus. <hi>Et spiritus
omnis carnis hominis:</hi> omnis carnis humanae, id
est rationalis anima. <hi>Auris enim sermones dijudicat.</hi> 
Quemadmodum sensus sensibilia dijudicat, ita spiritualia
spiritus, qui debuit cognoscere, quoniam in
manu Domini est, opera Domini. <hi>In multo tempore
sapientia est.</hi> Non utique in multo tempore; sed apud
Dominum, a quo petenda est. <hi>Si destruxerit, quis aedificabit?</hi> 
propter virtutem destruxerit, et propter sapientiam
clauserit, ut ad eam non perveniat. <hi>Si prohibuerit
aquam, siccabit terram:</hi> sapientiam ipsam,
<pb n="0839"/>
terram vero hominem. <hi>Quod si et emiserit, perdet evertens
terram.</hi> Multis enim sapientibus factis turbabuntur
peccatores. <hi>Qui ducit consultores captivos.</hi> Subjugat
enim sibi eos qui se consulunt. <hi>Judices autem terrae
in pavorem misit:</hi> aut Judaeos, aut Pilatum, aut sensu
terreno judicantes. <hi>Qui collocat reges super sedes:</hi> id
est, Apostolos. <hi>Et circumdedit balteo lumbos eorum:</hi> 
id est, continentia. <hi>Qui emittit sacerdotes captivos:</hi> ut
ab hominibus ducantur; et significantur Judaei. <hi>Qui
permutat labia fidelium.</hi> Permutat in bonum, ut non
de justitia sua, sed de gratia ejus praesumant. <hi>Et intelligentiam
senum cognovit.</hi> Cui placet intelligentia senum.
Unde est, <hi>Cogniti estis a Deo <note>(Galat. IV, 9)</note>
          </hi>: cui
adversarium est, <hi>Non novi vos <note>(Matth. XXV, 12)</note>
          </hi>. Et
bene coepit a fide, et pervenit ad intelligentiae canos. <hi>Qui revelat profunda de tenebris:</hi> 
 aperiendo prophetias. <hi>Et produxit in lucem umbram mortis:</hi> 
 id est, fecit ut
cognosceretur vita ista, quia umbra mortis est. <hi>Decipiens
gentes, et perdens eas:</hi> putantes quod nocerent
Ecclesiae Dei, cum sibi nocerent; quod de impiis intelligendum
est. <hi>Sternens gentes, et in viam ducens eas:</hi> 
ad humilitatem, tanquam illum asinum. <hi>Reconcilians
corda principum populi terrae:</hi> sibi reconcilians vel
Judaeos vel reges terrae, qui primo persequebantur
Ecclesiam. <hi>Seduxit autem eos in viam quam non noverant:</hi> 
subruendo Legis opera, ut simpliciter intelligerentur;
hinc eis visus est peccator. <hi>Quo errore tenebrati
sunt tanquam ebrius.</hi> </p>
<p> <hi>[Ib. XIII.] Et arguam in conspectu ejus, si voluerit:</hi> 
ut arguat seipsum; quod est confessionis. <hi>Et curatores
malorum omnes vos.</hi> Bonos enim non potestis consolatione
curare. <hi>Audite ergo objurgationem oris mei:</hi> 
in vos. <hi>Et ante conspectum ejus profertis dolum:</hi> cum
vultis vos videri justos, quod non estis. <hi>An subtrahitis
vos ipsos judices fieri?</hi> Numquid potestis dissimulare,
et non judicare, quia de vobis verum dico? <hi>Si
enim omnia facietis, adjiciemini ei:</hi> id est, etiamsi
omnia praecepta faciatis, inveniet in vobis quod arguat.
Nemo enim justus in conspectu ejus. <hi>Quod si et occulte
personas mirati fueritis:</hi> suas, seipsos justificando,
non solum ad homines, sed etiam ad seipsos. <hi>Corpus
autem luteum:</hi> ut fragilitatis saltem vestrae consideratione
timeatis. <hi>Apprehendens meas carnes dentibus
meis.</hi> Non mihi parcam, ut non solum vos arguam,
sed etiam me. <hi>Et animam meam ponam in manu:</hi> inspiciendam,
ut nihil celem, sive ut computem peccata
mea. <hi>Licet occidat me ille qui potens est, qui et coepit:</hi> 
quamvis occidat peccata mea. <hi>Tamen loquar, et coram
eo arguam me:</hi> non me justificabo, abscondens peccata
mea. <hi>Ecce ego appropinquo judicio meo:</hi> ut judicem
de me; quasi ipsa sit hominis justitia, in confessione
sibi non parcere. <hi>Tunc a facie tua non abscondar:</hi> 
quemadmodum absconduntur peccatores. <hi>Manum aufer
a me:</hi> ut nihil in me sit castigandum, et sit in me
charitas. <hi>Et timor tuus non me terreat. Quot sunt iniquitates
meae?</hi> Hinc potest videri illud dixisse, <hi>Animam
meam ponam in manu mea:</hi> ad computandum. <hi>Aut putas
<pb n="0840"/>
me esse contrarium tibi?</hi> Cum utique infirmus sum,
et quasi hoc metuis, ne si justificatus fuero, par tibi
sim; cum folium sim. Ergo est aliqua latens causa,
quando haec non est. <hi>Et imposuisti mihi peccata juven
tutis.</hi> Ut haec sit causa, quare dicat abscondi a se peccata
sua, quia superbierit, quod est peccatum juventutis. <hi>Et posuisti in compede pedem meum:</hi> 
 in vinculo
mortalitatis. <hi>Et radices pedum meorum contemplatus
es:</hi> cupiditates meas. <hi>Qui veterasco sicut uter:</hi> ut vinum
novum portare non possim: <hi>aut</hi> (ut panno
novo consui) <hi>velut vestimentum quod a tineis comestum
est.</hi> </p>
<p> <hi>[Ib. XIV.] Homo enim natus ex muliere, brevis vitae,
et plenus iracundiae:</hi> poenae. <hi>Et hunc fecisti venire in
judicium coram te.</hi> Quamvis ita mortalis sit, et ipse
habet tamen unde rationem reddat: exigitur enim de
illo quod potest, quamvis perparum possit. <hi>Dinumerati
enim sunt menses ejus apud te.</hi> Eo enim quod temporalis
est, de peccato convincitur: nam aeternum
illum tu feceras. <hi>Discede ab eo; sine, requiescat:</hi> secundum
opinionem carnalis et animalis hominis, cui
totum bonum haec vita est. Et ideo sibi vult parci, ut
fruatur hac vita. <hi>Est enim arbori spes.</hi> Irridenter haec
pronuntianda. Utique enim magis est spes homini:
quod carnales nolunt credere. <hi>Vir vero cum mortuus
fuerit, abiit.</hi> Et hic ironic. <hi>Tempore enim minuetur
mare; nam post impletur.</hi> Dicit autem de his locis,
ubi accessus et recessus fit, vel quod omnia littora latenter
minuuntur et augentur, horis lunaribus scilicet,
cum oritur luna, vel nobis vel aliis usque ad medium
coelum crescit, et inde minuitur. <hi>Usquequo coelum
est, non consuetur:</hi> ad novum, id est ipsi coelo. <hi>Atque
utinam apud inferos me custodisses.</hi> Usque adeo est
spes resurrectionis, ut jam et his carerem vitae incertis. <hi>Et abscondisses me, donec requiesceret ira tua.</hi> 
 Hinc
est, <hi>Abscondere pusillum, donec transeat ira Domini <note>(Isai. XXVI, 20)</note>
          </hi>;
id est, donec transeat ista mortalitas,
et ad resurrectionem veniatur. <hi>Si enim mortuus
fuerit homo, vivet.</hi> Nam haec non est vita. <hi>Consummatis
diebus vitae suae:</hi> tunc vivet. <hi>Deinde vocabis, et ego
respondebo tibi:</hi> obediens tibi, sine impedimento mortalitatis. <hi>Signasti in sacculo iniquitates meas:</hi> 
 ut redderes
mihi. <hi>Annotasti si quid invitus erravi:</hi> etiam hoc
annotasti. Invitum autem errare poena peccati est. <hi>Et
quidem mons cadens defluit.</hi> Ita et homo ex altitudine
et firmitate sua cecidit. <hi>Et petra veterascit in loco suo:</hi> 
ut homo in genere suo et conditione sua. <hi>Et alluvione
frequentium gurgitum:</hi> quasi et homo ita ad exilitatem
perductus sit, cum crebris cupiditatum alluvionibus
atteritur. <hi>Spem vero hominis perdidisti.</hi> Gradus fecit de
monte ad petram, a petra ad lapides, a lapidibus ad
arenam; quia has minutiones carnales patiuntur. Et
bene jam <hi>perdidisti</hi> dixit. <hi>Impulisti enim in finem:</hi> in
consumptionem. Ut pereat spes ista qua carnales gaudent. <hi>Mutasti faciem ejus, dimisisti eum:</hi> 
 cum imago
<pb n="0841"/>
Dei in eo exterminata est. <hi>Et cum multi fuerunt filii
ejus, nescit:</hi> quia moritur, quamvis propagetur soboles. <hi>Sed carnes ejus super eum doluerunt:</hi> 
 id est, talem
conditionem suam homo carnaliter dolet, et animaliter
luget. Spiritualis enim novit, quia etsi exterior
homo corrumpitur, sed interior renovatur de die
in diem <note>(II Cor. IV, 16)</note>: quia hoc fieri sentit in
seipso.</p>
<p> <hi>[Ib. XV.]</hi> Verba Eliphaz Themanitis. <hi>Et implevit dolore
ventrem.</hi> Spiritus enim scientiae per consolationem
sanat potius a doloribus: tu autem qui imples ventrem
dolore, non spiritu scientiae respondes. <hi>Nonne tu repulisti
timorem?</hi> Deum non timuisti, in eum talia dicens. <hi>Et elegisti linguam malorum:</hi> 
 qua homines maledicunt. <hi>Quid enim? numquid primus homo natus es?</hi> 
quia tantum superbis. <hi>Aut ante colles concretus es?</hi> 
Etiam montes nomine collium accipiendos, id est,
ante omnes virtutes, spiritus potentes. <hi>Sed et senex et
decrepitus in nobis est.</hi> Qui sciat etiam quae nos nescimus,
est inter nos, <hi>Quid ausum fuit cor tuum? et quid
sustinuerunt oculi tui?</hi> speraverunt. <hi>Quid enim est homo
ut sit sine crimine?</hi> quod et tu dixisti. <hi>Si in sanctis ejus
non est fides:</hi> propter incerta temporum, quibus plerumque
falluntur, ut multa dicant, et non faciant. <hi>Et
coelum non est mundum ante eum:</hi> pro his qui habitant
in coelo; aut certe coelum pro ipsis sanctis ponitur,
quia in his habitat Deus. <hi>Quae sapientes dixerunt, et
non celaverunt parentes suos.</hi> Quia etiam Judaeis Apostoli
praedicaverunt. <hi>Ipsis solis data est terra:</hi> inhabitanda. <hi>Nec supervenit illis quisquam extraneus:</hi> 
 nec
sanctus homo vel angelus; id est, in securitate possidebunt. <hi>Cum putaverint se esse jam in pace.</hi> 
 Ita dicit,
quasi hoc putet ipsi Job evenisse. <hi>Non credit converti
a tenebris:</hi> non credit ut convertatur a peccatis. <hi>Et
decretus est in escam vulturum:</hi> aeriarum potestatum,
quae mortibus peccatorum pascuntur. <hi>Sicut dux in
prima acie decidet.</hi> Audax est, et non fert tribulationes. <hi>Qua 
 elevavit manus contra Deum.</hi> An, <hi>quia elevavit?
Et cucurrit contra eum contumeliose:</hi> adversaria faciendo
quam praecepit. <hi>In crassa cervice scuti sui:</hi> praesumens
de protectione sua. <hi>Quia operuit faciem ejus in adipe
suo.</hi> Per adipem, id est, per exaltationem superbiae
suae abscondit a se Deum. <hi>Et fecit capistrum super femora:</hi> 
ut libidinibus suis colligaretur, quo vinculo
duceretur ad mortem. <hi>Quae enim illi paraverunt, alii
auferunt:</hi> ipsum etiam regnum terrenum, vel quamcumque
spem temporalem, quam cum toto mundo
justi accipient. <hi>Et non ditabitur, nec permanebit substantia
ejus:</hi> impii scilicet. <hi>Non immittet super terram umbram:</hi> 
id est, non viret. <hi>Sed stirpem ejus arefaciet
ventus:</hi> tentatio. <hi>Praecisio ejus ante horam corrumpetur:</hi> 
priusquam sperat. <hi>Decidat tanquam flos olivae.</hi> 
Decidat a pace, vel quia meliora hos sequuntur, quemadmodum
florem fructus. <hi>Testimonium enim impii,
mors:</hi> signum. <hi>Et ignis comburet domus eorum qui
munera accipiunt.</hi> Hi sunt enim impii qui munera temporalia
praeponunt justitiae. <hi>Concipiet et in ventre gemitus.</hi> 
Ea quae sperat, in poenam illi proficiunt.</p>
<p>
          <pb n="0842"/> <hi>[Ib. XVI.]</hi> Verba Job. <hi>Audivi talia multa:</hi> non solum
quae vos dicitis. <hi>Consolatores malorum omnes.</hi> Malos
potestis consolari, quia ipsi vos imitantur, non bonos:
et est vocativus. A nullo enim vestrum audivi aliquid
boni. <hi>Quid enim? numquid ordo in sermonibus est spiritus?</hi> 
superbiae. <hi>Aut in quo molestum tibi erit?</hi> quamvis
non ames quod dicas. <hi>Et ego secundum vos loquor:</hi> 
quomodo digni estis. <hi>Si subjecta esset anima vestra pro
mea.</hi> Si vos pateremini quod ego; loquerer sermonibus,
non factis: ita nihil est loqui quod non facitis. <hi>Si enim
loquar, non dolebo vulnere.</hi> Ostendistis vos neque in loquendo,
neque in tacendo prudentes esse. Nam sapientes
et cum loquuntur, in consolationibus condolescunt;
vel in confessione sua loquentes, dolent vulnus suum;
vel cum tacent, prudenter tacent. <hi>Nunc autem lassavit
me, et fecit stultum, et putrem:</hi> ut non contra vos loquar,
Deus fregit superbiam; ut stultus factus sapiens
fiam. <hi>Apprehendisti me, et in testimonium factus sum.</hi> 
Convicisti me de peccatis meis, et adversum me ego
sum testis. <hi>Et surrexit super me mendacium meum:</hi> 
cum mihi justus videbar. <hi>Contra faciem meam respondi.</hi> 
Hinc est, <hi>Statuam te ante faciem tuam <note>(Psal. XLIX,
21)</note>
          </hi>. <hi>Iracundia usus dejecit me.</hi> Benedixit, <hi>usus iracundia;</hi> 
non enim eam patitur: dejecit autem tanquam
superbum. <hi>Fremuit super me dentibus.</hi> Objurgavit me;
ut dentes pro verbis intelligantur. <hi>Sagittae piratarum
ejus super me deciderunt.</hi> Aerias potestates quibus
utitur Deus, et eis permittit ut aut exerceantur boni,
aut puniantur mali. Piratae autem, quia in hoc mari
navigantibus insidiantur. <hi>Acie oculorum irruit.</hi> Non
dissimulavit a peccatis meis, tanquam innuit ut punirer.
Ipse enim tanquam lumen est, punitoribus ostendens
puniendos. Ruina mihi fuit aspectio ejus. Aut ita:
Fecit ut viderem peccatum meum; ante enim non sic
mihi ad sensum perductum fuit. <hi>Acriter percussit me
in genibus, et simul concurrerunt in me.</hi> Deo enim percutiente,
illi concurrerunt angeli satanae. <hi>In pace cum
essem, discerpsit me.</hi> Ab ipsa pace aut a memetipso
discerpsit, ut ab adversariis et sibi adversantibus dilacerarer. <hi>Et tenens comam meam divulsit:</hi> 
 per peccata
mea me adversum me divisit. <hi>Statuit me sicut signum:</hi> 
in quem jacularentur, ut solet signum poni jaculantibus,
quo jacula dirigant. <hi>Circumdederunt me lanceis,
emittentes in renes meos; non pepercerunt:</hi> propter desideria
carnalia, quae sibi impacta dicit, per malas
persuasiones ab angelis malis. <hi>Effuderunt in terra felmeum:</hi> 
ut terrena bona zelarer in iis qui his abundant. <hi>Dejecerunt me prostratione magna:</hi> 
 ne carnalem prostrationem
intelligeremus. <hi>Cilicium assuerunt corio
meo:</hi> peccata interiora, quibus reminiscitur se fuisse
in bonis. <hi>Et super palpebras meas umbra mortis.</hi> Volo
videre, et impedit me consuetudo carnalis. <hi>Terra ne
operiat super sanguinem carnis meae:</hi> id est, ne si immunda
fuerit oratio mea optando terrena, accedat cumulus
terrae super vinculum mortalitatis meae; quod
significavit nomine sanguinis: id est, ne cupiditate
terrena majoribus calamitatibus voluntarii peccati
operiar, quod est illud naturale peccatum de conditione
<pb n="0843"/>
mortali, <hi>Nec sit locus clamori meo.</hi> Intercludatur
meritum orationis meae. <hi>Et nunc ecce in coelis est testis
meus.</hi> De Domino videtur dicere, quia nondum in terram
descenderat. <hi>Et conscius meus in excelsis:</hi> propter
participationem mortalitatis. <hi>Dijudicetur vir cum Domino.</hi> 
Veniat Dominus, ut cum eo vir judicetur, tanquam
Joannes cum Christo. In quorum dijudicatione
intelligitur quid distet inter hominem perfectum, et
Deum hominem factum. <hi>Sicut filius hominis ad proximum
suum:</hi> Dominus homine suscepto, ad eum qui
inciderat in latrones <note>(Luc. X, 30)</note>. <hi>Anni enim dinumerati
venerunt mihi:</hi> quod mihi per Christum subveniatur
plenitudine temporum <note>(Galat. IV, 4)</note>. <hi>Et viam per
quam non revertar, ingrediar:</hi> viam renuntiandi saeculo.</p>
<p> <hi>[Ib. XVII.] Defeci agitatus spiritu:</hi> ordo, Defeci spiritu,
laboribus concussus. <hi>Oro ut sepeliar, et non contingit
mihi:</hi> ut absorbeatur mortale a vita. Ingemiscimus
enim gravati, in quo nolumus spoliari, sed supervestiri <note>(II Cor. V, 4)</note>;
id est, mutemur potius quam moriamur.
Quod utique, quamvis hoc homo cupiat, non
contingit. Debet enim mortem condemnatione peccati. <hi>Preces adhibebo cum labore, et quid feci:</hi> 
 nonnihil feci
impetrans. <hi>Furati sunt externi bona mea.</hi> Ipsam immortalitatem,
qua spoliatur, significat, qui semivivus
a latronibus est relictus. <hi>Quis et iste?</hi> qui mihi subventurus
est, Dominum significans. Sed ideo dicit, <hi>Quis
est?</hi> quia inter homines futurus erat, ut vix ab eis discerneretur. <hi>Ad manum meam ligetur:</hi> 
 vinculo charitatis,
ut custodiat me, et ducat quo vult. <hi>Quia cor
eorum abscondisti a prudentia.</hi> Qui eum non cognoverunt
abscondisti. <hi>Propter hoc non exaltabis eos,</hi> Quia
humiles non fuerunt, ideo caecati sunt, et non potuerunt
humilitate Christi exaltari. <hi>Parti annuntientur
mala.</hi> Quod caecitas ex parte in Israel facta est <note>(Rom.
XI, 25)</note>, sive quia eis mala videbantur quae Christus
annuntiabat, ut dicerent, <hi>Seducit turbas <note>(Joan. VII, 12)</note>
          </hi>;
sive per Prophetas quae annuntiata sunt de caecitate
Israel, non utique toti, sed parti acciderunt. <hi>Et oculi
super filios eorum tabuerunt:</hi> admiratione miraculorum,
quibus dictum est, <hi>Si ego in Beelzebub ejicio daemonia,
filii vestri in quo ejiciunt <note>(Matth. XII, 27)</note>
          </hi>? <hi>Posuisti
autem me in loquelam nationibus:</hi> hominem quem redemisti,
id est, Ecclesiam de qua loquerentur nationes,
sive quae loqueretur nationibus. <hi>Et in risum
illis deveni:</hi> aut nationibus, cum ei detraherent; aut
Judaeis, qui loquebantur nationibus. <hi>Obscurati sunt
ob iram oculi mei.</hi> Obscurati sunt oculi Ecclesiae, id
est Apostoli, cum intellecti non sunt ab iis qui hac
poena erant puniendi. <hi>Et expugnatus sum valde ab omnibus.</hi> 
Tam Judaei enim quam Gentes expugnaverunt
Ecclesiam. <hi>Et mirati sunt super hoc veraces:</hi> vel quare
potestas data sit impiis in Ecclesiam, vel quare ab
impiis Evangelium agnitum non sit. <hi>Justus autem super
inimicum consurgat:</hi> qui temporaliter cadit persecutionibus,
ut postea infidelibus dominetur. <hi>Et purus
<pb n="0844"/>
manibus sumat audaciam:</hi> spei audaciam, ut confiteatur
Christum et in persecutione. <hi>Non enim invenit in vos
veritatem.</hi> Omnibus enim tam Judaeis quam aliis gratia
necessaria est. <hi>Et convulsae sunt compages cordis mei:</hi> 
ut non celem peccata mea. <hi>Noctem in diem posuerunt:</hi> 
impii. Unde est, <hi>Vae illis qui dicunt quod bonum est
malum, et malum bonum; qui ponunt tenebras lucem,
et lucem tenebras <note>(Isai. V, 20)</note>
          </hi>. <hi>Si sustinuero, inferi
domus mea erunt:</hi> pertulero peccata mea, ut non confitear. <hi>Interitum appellavi patrem meum.</hi> 
 Non ero filius
vitae. Appellavit autem Deus. <hi>Matrem meam et sororem
tabem.</hi> Ex eo quod inseparabiliter haereant, tanquam
cognati. <hi>Quae est enim mihi jam spes?</hi> subauditur.
Si sustinuero. <hi>Aut bona mea videbo?</hi> quibus seductus
converti noluit, et sustinuit peccatorem.</p>
<p> <hi>[Ib. XVIII.]</hi> Verba Baldad Sauchitis. <hi>Et lumen impiorum
exstinguetur.</hi> Noli ergo mirari si et tuum tanquam
impii lumen exstinctum est. <hi>Lux ejus fuerunt
tenebrae in domo:</hi> claritas domus ejus; id est, aut
diabolus aut Antichristus. <hi>Et lucerna super eum exstinguetur:</hi> 
exiguum et terrenum lumen. <hi>Accipiant
infimi substantiam ejus.</hi> Quae habere ille voluit,
habeant humiles. <hi>Immissus est enim pes ejus in laqueum.</hi> 
Ipse enim captus est, Dominum persequendo. <hi>Confortavit super eum sitiens:</hi> 
 ut vincant eum esurientes
et sitientes justitiam. <hi>Absconditus est super
terram funiculus ejus:</hi> quo capiatur, hoc est, ea quae
illi quasi conceduntur. <hi>Et captio ejus in semita:</hi> qua
transit. <hi>Per circuitum perdant eum dolores:</hi> undique. <hi>Et multi circa pedes ejus veniant in angustia famis:</hi> 
multi qui eum sequuntur, vel qui ei obsequuntur. <hi>Comedantur rami pedum ejus:</hi> 
 doctrinarum ejus, id
est, qua it. <hi>Rumpatur de habitaculo ejus sanitas:</hi> 
tranquillitas hujus vitae. <hi>Et teneat eum necessitas causae
regalis:</hi> opportunitas punitionis ejus, quae valebit ad
gloriam Dei, propter quod modo illi permittitur cupiditas
sua. Causam regalem dicit, quia se Christum
jactabit. <hi>Habitet in tabernaculo ejus in nocte ejus.</hi> 
Necessitas causae regalis cruciet conscientiam ejus;
appetitio tyrannidis: <hi>in nocte,</hi> in supplicio caecitatis
ejus, quando damnatur. <hi>Aspergentur speciosa ejus
sulphure:</hi> quibus placebat, igne fetido concrementur. <hi>Et de sursum irruet messio ejus:</hi> 
 a Deo. <hi>Et non sit
nomen ejus in facie platearum ubi erat:</hi> tollatur de
memoria populi. <hi>Et non sit cognoscibilis in populo suo.</hi> 
Ad tantam dejectionem veniat, ut a suis non agnoscatur. <hi>Nec resalvetur sub coelo domus ejus.</hi> 
 Aliqui
enim resalvabuntur. <hi>Sed in populo ejus vivant alteri.</hi> 
Aliis subjugetur populus ejus.</p>
<p> <hi>[Ib. XIX.]</hi> Verba Job. <hi>Et destruitis me verbis.</hi> Infirmatis
me, qui me consolari debuistis. <hi>Scitote tantum
quia Deus fecit mihi sic:</hi> apud quem possum de peccato
convinci, non apud homines. <hi>Et vallum suum
circa me circumdedit.</hi> Fossa circa muros est; quo
<pb n="0845"/>
coactus sum ad confessionem. <hi>Ecce rideo opprobria,
et non loquor.</hi> Utilitatem dicit confessionis; quia si
vellet ridere peccatum suum, et non illud proloqui,
clamaret, et non exaudiretur. <hi>In vultu meo tenebras
posuit.</hi> Illuminationem vultus mei abstulit a me; quod
contingit aversis. <hi>Et abstulit coronam de capite meo:</hi> 
dignitatem spiritualem, quam dat sapientia. <hi>Et disrupit
me undique, et abii.</hi> Omnia tenebam, et abstulit
illa a me: adversus illud quod acceperat virtutem
continendi omnia. <hi>Et arbitratus est me tanquam inimicum.</hi> 
Sic me judicavit, quasi ei nocerem, si ei par
essem. <hi>Et circumdederunt tabernaculum meum;</hi> cor et
conscientiam. <hi>Fratres mei recesserunt:</hi> in spe correctionis,
quia fratres sunt: quamvis primo correctionem
meam aspernati sint; et eos secuti qui sibi
aliena, hoc est perniciosa, suaderent. <hi>Et amici mei
immisericordes facti sunt:</hi> in malis spiritualibus, qui non
condolent proximis suis, sed potius eos irrident;
quos non irriderent in malis carnalibus constitutos. <hi>Et scientes nomen meum obliti sunt me:</hi> 
 non me cognoscentes,
quod mutatus sum. <hi>Vicini domus, et
ancillae meae:</hi> cum quibus secreta communicabam;
adulatores, qui recedunt ab eo qui confitetur Deo:
ipsi enim dicuntur ancillari. <hi>Servum meum vocavi, et
non respondit:</hi> aut corpus, aut eos qui ei ad mala
serviebant. <hi>Os meum deprecabatur</hi>, <hi>et rogabam uxorem
meam:</hi> tanquam dicens, <hi>Quare tristis es, anima
mea? et quare conturbas me <note>(Psal. XLI, 12)</note>
          </hi>? id est,
cupiens ut ei consentiat, <hi>Invocavi blandiens filios uteri
mei:</hi> quos genuerat, persuadens eis spem saeculi. <hi>Et
quos dilexeram, consurrexerunt in me:</hi> in illa vita. <hi>In
cute computruerunt carnes meae.</hi> Amore eorum quae
forinsecus sentiuntur, computruerunt interiora mea.
Nam utique leve est, si ad litteram accipiamus, tanquam
scabiem habuerit. <hi>Et ossa mea in dentibus meis
sunt.</hi> Firmitas et fortitudo mea in verbis est, non in
factis. <hi>Miseremini mei, miseremini mei, o amici.</hi> Angelos
videtur postulare, ut pro eo deprecentur, aut
certe sanctos ut pro poenitente orent. <hi>Manus enim
Domini est quae tetigit me.</hi> Manu Domini se tactum
dicit, ut doleret vulnus suum, quod sine sensu ei
fuit. <hi>Quare me persequimini, sicut et Dominus?</hi> detestamini
et horretis sicut Dominus; vel objurgatis, cum
jam confitear. <hi>De carnibus meis non satiamini.</hi> Non
gaudetis, si carnaliter vivam. <hi>Stilo ferreo et plumbo:</hi> 
ut quemadmodum cedit plumbum stilo ferreo, sic
cedant sermonibus meis corda hominum. <hi>Aut in testimonium
in petris sculpantur:</hi> ut illi ea discant, qui
firmi sunt ad evangelizandum. <hi>Scio enim quia
aeternus est qui me resoluturus est:</hi> quia potest
me reparare. <hi>Quorum ego mihi conscius sum:</hi> quia
merui illa. <hi>Quae oculus meus vidit, et non alius.</hi> Hoc
est, <hi>Nemo scit quid agatur in homine, nisi spiritus qui
in ipso est <note>(I Cor. II, 11)</note>
          </hi>. <hi>Et omnia mihi consummata
sunt in sinu:</hi> in interioribus ubi nemo videt, in conscientia. <hi>Quod si et dixeritis, Quid dicemus contra
eum?</hi> 
 Secundum quod dictum est etiam spiritualibus, <hi>Intendens teipsum, ne et tu tenteris 
 <note>(Galat. VI, 1)</note>
          </hi>. <hi>Et
<pb n="0846"/>
radicem sermonis inveniemus in eo:</hi> ut de ipsius eum
convincamus. <hi>Ira enim super iniquos veniet.</hi> Qui se
extollunt super peccatores, et putant se tales esse
non posse, ipsos dicit iniquos.</p>
<p> <hi>[Ib. XX.]</hi> Verba Sophar Minaei. <hi>Non enim intelligitis
magis quam ego.</hi> Ad alios se convertit, qui cum eo
Job consolabantur. <hi>Eruditionem confusionis meae audiam.</hi> 
Oblique vult ut Job audiat eruditionem confusionis
suae: tunc enim potest etiam spiritum sapientiae
consequi. Haec autem locutio solemnis est, cum
dicimus, Bonum est mihi ut caveam, nam male mihi
erit; cum volumus ut alius caveat. <hi>Numquid haec nosti
a saeculis?</hi> Ex quo sunt saecula, scis haec. Et haec
putat quod Job ignoret tanquam impius. <hi>Oculus videbit,
et non adjiciet.</hi> Non enim videbitur. <hi>Filios ejus
disperdat impius:</hi> sive imitatores ejus, sive seductos
ab eo. <hi>Et manus ejus succendantur doloribus:</hi> operibus
ejus crucientur. <hi>Ossa ejus impleta sunt juventute
ejus.</hi> Superbit de firmitate sua. <hi>Abscondet eam sub
lingua sua.</hi> Non illam demonstrabit tanquam dolosus,
ut tacite illa utatur. <hi>Parcet ei, et non relinquet eam.</hi> 
Amans eam, et nolens ea carere, non eam persequetur:
aut, parcet ei Dominus, et hac impunitate non
eam relinquet. <hi>Et tenebit eam in medio gutture suo:</hi> 
tanquam quod eum delectat. <hi>Et non poterit subvenire
sibi.</hi> Non ideo se liberabit. <hi>Fel aspidis in ventre ejus:</hi> 
in interioribus, in occultis habens nocendi malitiam. <hi>Divitiae inique congregatae evomentur:</hi> 
 cum tormento
interiorum et pressura cordis. <hi>De domo ejus protrahet
eum angelus.</hi> Quandocumque manifestabuntur
occulta ejus per tribulationes. <hi>Et furore draconum
fulgebit</hi>: ut ille qui primo occultus fuit, tribulationibus
proditus, furore draconum fulgeat jam palam. <hi>Interficiat illum lingua colubri.</hi> 
 Seducat eum diabolus. <hi>Et non videat mulctram pecorum:</hi> 
 fructus ovium, id
est, justitiae opera non faciat, ut se inde intelligat
posse redimi. <hi>Neque pabula mellis et butyri:</hi> opera
bona cum charitate et hilaritate cordis, et largitate
praebentis. Butyrum enim lac pingue est. <hi>In vanum et
frustra laboravit:</hi> quia non intelligit haec de his operando,
quae ad misericordiam pertinent. Unde et Dominus
butyrum et mel dicitur manducare <note>(Isai. VII, 15)</note>,
quia haec illi in humilibus ejus praebentur. <hi>Quae egerunt
ut durum quid:</hi> quod mandi non potest, nec glutiri.
Durum nescio quid est, puto, iniquitas vel superbia. <hi>In desiderio suo non salvabitur:</hi> 
 quia iniqua desideravit. <hi>Non erunt reliquiae de cibis ejus.</hi> 
 Transierunt cupiditates
ejus. <hi>Cum putaverit se repletum esse, coarctabitur.</hi> 
Non tam satietas est de plenitudine cupiditatum,
quam pressura. <hi>Si quo modo impleat ventrem
suum.</hi> Talis necessitas ei veniet, ut dubitet utrum
impleat ventrem suum; cum utique ista ideo quaerantur,
ut pellatur necessitas. Hoc autem dixit, quia
tanto plus cupit, quanto plus habuerit. <hi>Et emittet
super eum furorem iracundiae:</hi> quia non vidit facere
opera bona. <hi>Vulneret eum sagitta aerea:</hi> perpetua.
<pb n="0847"/> <hi>Pertranseat corpus ejus jaculum.</hi> 
 Penetret eum tentatio,
ut et de his quae sperat, et de his quae relinquit,
vulneretur, tanquam a pectore per tergum
trajectus. <hi>Fulgura in tabernaculis ejus:</hi> terrores repentini
in cogitationibus ejus. <hi>Laedat advena domum
ejus:</hi> diabolus, qui adventitius est ad tentandum; si
quidem habeat homo etiam proprias tentationes. <hi>Et
detegat coelum iniquitates ejus:</hi> coeleste judicium. <hi>Et
possessio bonorum ejus ab episcopo</hi>. Haec illi largietur
Deus.</p>
<p> <hi>[Ib. XXI.]</hi> Verba Job. <hi>Et non sit mihi a vobis haec
consolatio:</hi> qua putatis bonis temporalibus gaudendum,
cum communia sint piis et impiis; et si quando
quis iniquus esset, hinc in eum vindicari: cum Job
dicat usque ad sepulcrum permanere bona ista impiis,
et non in eos per ea vindicari. <hi>Quid enim? numquid
humana est castigatio mea?</hi> A Deo est mihi castigatio.
Itaque et ipse potest consolari, non vos. <hi>Aut
quare non irascar?</hi> Nolite ergo me ita consolari: nam
impiorum utique felicitatem video. <hi>Respicite ad me,
et admiramini:</hi> tanquam inania dicentem. <hi>Si enim recorder,
perturbor.</hi> Indignitates humanae vitae, rediens
ad affectum praeteritum ab isto in quo nunc est,
confitetur. <hi>Et tenentur carnes meae doloribus:</hi> carnaliter
doleo. <hi>Quare impii vivunt?</hi> Quaerit ab eis causam,
quia dicebant hic in impios vindicari. <hi>Et permanent,
sicut vetustate, oves eorum:</hi> quo modo possunt vetustate
perseverare; non enim semper erunt. <hi>Erant autem
in manibus eorum bona.</hi> Non tulit eis bona ipsa,
cum haec dicerent. <hi>Imo vero, impiorum lucerna exstinguetur:</hi> 
claritas temporalis, etiamsi non sicut isti intelligebant. <hi>Deficiant filii ejus bona ejus:</hi> 
 bona quae eis
persuasit, temporalia scilicet, aut Antichristi, aut diaboli. <hi>Videant oculi ejus necem suam.</hi> 
 Significat et hanc
prosperitatem ignorari ab his qui hac gaudent: in
futuro autem ad sensum etiam impiorum perducetur. <hi>Quia nulla voluntas ejus in domo sua post eum:</hi> 
 quia
in conscientia sua Dominum non consecuti sunt in
tribulationibus. <hi>Licet numerus mensium ejus dimidiatus
sit:</hi> quamvis praesentem coluerit Deum, tamen quia
non et futura speravit, quod est plenus mensium numerus. <hi>Ipse enim homicidia judicat.</hi> 
 Quia impii cum
persuaserint impietatem per dilectionem carnalium
impietatum, futuro saeculo utique occidunt. Non tamen
talia homicidia judicant homines, sed solus Deus. <hi>Hic morietur in robore simplicitatis suae.</hi> 
 Videtur exsequi
occulta homicidia, commemorans largum unum,
et alium avarum; quia homines abundantes, et largi
putantur et boni. <hi>Intestina ejus plena sunt adipe:</hi> habet
laetitiam. <hi>Et medulla eorum diffunditur:</hi> intestinorum;
quia non tenet intra se bona sua, sed impendit
illa vel in se, vel in aliis, <hi>Itaque scio vos audacter mihi
insistere.</hi> Non enim considerate dicitis. <hi>Quia dicitis,
Ubi est domus principis?</hi> vel impiorum vel superbi;
quia putabant hic eis auferri bona, cum plerique etiam
<pb n="0848"/>
pleni his vitam finierint per ea puniendi. <hi>Et ubi est
velamen in tabernaculis impiorum?</hi> honor. <hi>Interrogate
eos qui transeunt per viam:</hi> qui non delectantur via,
sed transeunt per eam. <hi>Et signa eorum non ignorabitis:</hi> 
vel impiorum quae dant transeuntes, dicentes quid
eis futurum sit; vel a quibus cognoscantur impii. <hi>Quis annuntiabit coram eo viam ejus?</hi> 
 Coram impio
viam suam nemo, nisi Dominus annuntiat fiducialiter,
quia ipse ei respondet. Et tamen <hi>et ipse</hi> Dominus <hi>in
sepulcrum deductus est.</hi> Ita merces pietatis non hic
speranda est. <hi>Et super acervum vigilavit.</hi> Ante enim
ipse resurrexit, quam acervus resurgeret resurgentium. <hi>Dulces fuerunt ei lapides torrentis:</hi> 
 quos saeculum
non subvertit, id est discipulos suos. <hi>Et post eum
omnis homo sequitur, et ante eum innumerabiles.</hi> Aut <hi>post eum omnis homo,</hi> 
 id est, unus homo: <hi>et ante eum
innumerabiles,</hi> qui nunc in numero hominum deputati
sunt. Aut post eum turba credentium, et ante eum
Patriarchae et Prophetae. <hi>Quomodo ergo consolamini me
inaniter?</hi> praesentia bona vel mala suadentes.</p>
<p> <hi>[Ib. XXII.]</hi> Verba Eliphaz Themanitis. <hi>Nonne Dominus
est qui aocet sensum et scientiam?</hi> Quasi dixerit Job
non eum recte judicare; cum utique reprehendi Deus
non possit, nisi per intelligentiam, qua superior est,
siquidem ab ipso detur homini. <hi>Et veniet tecum in judicium?</hi> 
ut compareris ei. <hi>Lumen tuum in tenebras
conversum est:</hi> dignitas. <hi>Et dormientem te aqua operuit:</hi> 
securum inundatio tribulationis. <hi>An per nebulam dijudicat?</hi> 
quasi per nebulam videre non possit. <hi>Nubes latibulum
ejus, et non videbitur.</hi> Latent eum quae in terra
sunt. <hi>Et ambitum coeli percurrit:</hi> figuram, non et terram. <hi>Ergone semitam saeculi custodis?</hi> 
 Quasi Job putarit
a Deo res humanas non curari. <hi>Quia capti sunt immaturi:</hi> 
secundum se immaturi. Putabant enim se in
perpetuum permansuros. Aut certe antequam pervenirent
ad sapientiam: sed quia hoc audierant, non
quia ista sentiebant isti amici Job. <hi>Et cogitatio impii
longe est ab eo, et implet domos eorum bonis.</hi> Est longe
ab eo cogitatio impii, quia non sic facit sicut sperat
impius; id est, aut quia placet ei impietas, aut non
videt eam. <hi>Videntes justiores erunt:</hi> intelligentes;
quamvis isti non intellexerint, putantes quia hic redditur
impiis. <hi>Et inculpabilis subsannabit eos:</hi> impios. <hi>Esto durus, si sustinueris patiens:</hi> 
 hoc est, dura. <hi>Procul
facies iniquitatem a tabernaculo tuo:</hi> conversationem
vel vitam tuam; quamvis haec isti carnaliter
dicant. <hi>Et ponens illud super aggerem in petram:</hi> adversus
id quod dixit, <hi>Flumen decurrens fundamenta eorum.
Quia humiliavit semetipsum:</hi> ipsum lumen. <hi>Et dices,
Elatus est in superbiam:</hi> adversus superbos. <hi>Erue
innocentem, et salvaberis munditia manuum tuarum.</hi> 
Noli deficere in bonis operibus, quia curat Deus humana.</p>
<p> <hi>[Ib. XXIII.]</hi> Verba Job. <hi>Et quidem scio quia de manu
mea est increpatioL:</hi> de peccatis meis. <hi>Et manus mea
gravis facta est super gemitum meum.</hi> Ideo me percussisti,
ut doleam. <hi>Et venire usque ad solium ejus.</hi> Ut
<pb n="0849"/>
sim tam sanctus, ut perveniam ad eorum numerum,
qui sedes ejus sunt. Tunc enim possum dicere vera,
et audire: unde et coeli dicuntur sancti. <hi>Et cognoscam
causationes quas loquetur mihi:</hi> redditiones causarum,
quibus se omnia juste judicare demonstrat. <hi>Et sentiam
quae annuntiat mihi:</hi> jam proximus ei. <hi>An in multa
virtute dijudicabitur mecum:</hi> ut per potentiam resistat
mihi? Nequaquam. <hi>Tamen in terrore non abutatur me:</hi> 
propter peccata mea, pro quibus timeo modo, cum
sum in terrore, non abutatur me. <hi>Caeterum cum ad
eum venero:</hi> in illa libertate qua ego annumerabor solio
ejus, omnia amabo, et non mihi resistet virtus ejus;
quamvis modo possit me abuti, utpote peccatore: id
est, faciat de me quod vult, etiam cum poena mea,
juste tamen. <hi>Veritas enim et increpatio est ab eo:</hi> id
est, non injuste increpat. <hi>Educit in finem judicium
meum.</hi> Etiam si modo corripit, postea manifestabit. <hi>Nam si primus ambulavero, postea non ero.</hi> 
 Non arroganter
sperem, non infideliter desperem: hoc est, non
declinare dextra aut sinistra. Inde est, <hi>Si ascendero in
coelum, tu ibi es <note>(Psal. CXXXVIII, 8)</note>
          </hi>. Quis me inde potest
pellere? etc. <hi>A laeva quid aget, non apprehendam.</hi> 
Superiora repetit. A laeva autem dicit non se apprehensurum
deditum temporalibus. <hi>Convertetur ad dexteram,
et non videbo.</hi> Ideo non debeo esse a laeva. <hi>Convertetur</hi> 
autem dixit, quia ipse in spiritualibus est,
unde ego me averto, si a laeva fuero. <hi>Scit ipse viam
meam:</hi> ut etiamsi per tribulationes me duxerit, sequar. <hi>Probavit me sicut aurum:</hi> 
 in tribulationibus. <hi>Egrediar in praeceptis ejus.</hi> 
 De tenebris meis exeam,
sed tamen in praeceptis ejus. <hi>Si autem ipse judicavit
sic:</hi> ut per tribulationes me tanquam aurum probet. <hi>Propterea ad eum festinavi:</hi> 
 quia me tribulavit, ideo
relictis temporalibus ad eum festinavi. <hi>Et commonitus
sollicitus fui de eo:</hi> ut his poenis carnalibus aeterna
supplicia devitarem. <hi>Idcirco a facie ejus turbabor.</hi> 
Modo turbabor, ut caveam cogitans futurum judicium,
ubi erit ejus manifestatio. <hi>Et Dominus mollivit cor
meum.</hi> Et ipsum timere, quo cavet futuras poenas, misericordiae
Dei deputat. Non enim sciret superventuras
poenas et tenebras malis, nisi Dominus molliret
cor ejus praesentibus tribulationibus: adversus illud,
quod indurat Deus cor Pharaonis <note>(Exod. VII, 3)</note>.</p>
<p> <hi>[Ib. XXIV.] Quare Dominum non latuerunt horae:</hi> 
Quamobrem, vel, Itaque. <hi>Finem transgressi sunt:</hi> 
Christum. <hi>Et inclinaverunt pauperes a via justa:</hi> ut
vel imitarentur eos, vel inde arbitrarentur non esse
divinum judicium, quia impunitam videbant malitiam
qua eis nocebant relinquentes justitiam. <hi>Simul absconditi
sunt mites terrae:</hi> cum his qui declinaverunt a via
justa, absconditi sunt mites, ne mihi ferrent auxilium.
Nam tria sunt genera hominum in Ecclesia,
cum fit persecutio: alii enim consentiunt, alii fugiunt,
alii patiuntur, quorum personam sustinet Job. <hi>Et irruerunt asini feri in agro super me.</hi> 
 Stulti et indomiti,
et ob hoc superbi, irruerunt super me confitentem,
scilicet Ecclesiam. <hi>Et exeuntes ad opus suum.</hi> 
Hoc enim opus est eorum. ut in me irruant, id est, ad
<pb n="0850"/>
hoc deputati sunt a Deo. <hi>Suavis factus est ei panis in
adolescentes.</hi> Impio et persecutori suavem panem dicit,
id est persecutionem, qua libenter fruebatur, cum
eam faceret adolescentibus: ut adolescentes aut pro
amatoribus voluptatum accipiamus, quia ipsi facile
talibus consentiunt; aut pro eis qui tantum in Ecclesia
profecerunt, ut pueritiae quidem simplicitatem
transierint, sed nondum pervenerint ad robur illud
virile, quo etiam persecutor contemnitur. <hi>Agrum ante
tempus non suum demessuerunt.</hi> Aut genera dicit persecutionum,
ut aliquem agri damno terrerent: aut
pro agro Ecclesia intelligenda, quam ante maturitatem
persecutionibus metere voluerunt, id est, antequam
simul zizania crescerent, ut tempore messis separarentur <note>(Matth. XIII, 29, 30)</note>.
 <hi>De stillicidiis montium
madescent:</hi> confugientes nudi ad speluncas, ubi saxa
distillant. <hi>Rapuerunt ab ubere pupillum.</hi> Pupilli et viduae
plerumque ex persona Ecclesiae accipiendi: est
populus sub tormento. <hi>Et eum qui ceciderat, humiliaverunt:</hi> 
desertum vel auxilio Dei, vel alicujus; quod
est magnae saevitiae, non talibus parcere. <hi>In angustiis
insidiati sunt inique:</hi> in necessitatibus. <hi>De civitate et de
domibus ejiciebantur.</hi> Ab eis ejiciebantur alii. <hi>Anima
vero parvulorum in gemitu valde:</hi> fuit. <hi>Ipse autem Deus
eorum curam non habuit:</hi> impiorum, quia modo curam
eorum non habendo, fecit eos desperare de judicio
Dei; quia impune mala faciebant. <hi>Et ideo in tenebras
traditi sunt:</hi> ignorantiae judicii Dei. <hi>Et repente ut fur:</hi> 
eos occupabit dies ille. <hi>Oculus adulteri observat tenebras.</hi> 
Ostendere vult in quas tenebras tradantur impii
per impunitatem: non enim eas quas captant adulteri,
et caeteri qui male faciunt per noctem, ne agnoscantur
per diem; sed illas quae etiam mane super
eos sunt. <hi>Suffodit in tenebris domos.</hi> Alia mala facta
commemorat. <hi>Per diem obsignaverunt semetipsos:</hi> occultaverunt. <hi>Non cognoverunt lucem, quia simul eis manet umbra mortis:</hi> 
 non quia nox recessit, propterea
eos deseruit umbra mortis. <hi>Levis est super faciem
aquae:</hi> ad comparationem terrae, splendidiores accipiendi
sunt, quos lux penetrat et imago levitatis; et
ideo levis est super eos umbra mortis. Nam et ipsi
portant eam per conditionem carnis. Vel, <hi>Levis est
super faciem aquae</hi> dixit, super eos qui in Baptismo
confitentur. <hi>Maledicatur pars eorum super terram.</hi> Sterile
sit quod delegerunt. <hi>De sinu enim pupillorum rapuerunt:</hi> 
de corde infirmorum verbum, per malam suasionem. <hi>Deinde rememoratum est peccatum ejus:</hi> 
 quod
putabat in oblivionem venire. <hi>Conteratur sicut lignum
insanabile omnis iniquus:</hi> quod non sanat. <hi>Sterili enim
non fecit bene:</hi> quae sine consolatione filiorum est. <hi>Consurgens ergo non credit contra vitam suam:</hi> 
 non
credit adversus vitam suam; debuit enim credere
malam se habere vitam, et eo ipso consurgere. <hi>Cum
infirmari coeperit, non speret sanitatem:</hi> tribulari. <hi>Sed
cadit in languorem.</hi> Tales enim impius consolationes
quaerit in rebus adversis, quibus infirmior fiat. <hi>Emarcuit
<pb n="0851"/>
sicut malva in aestu altitudo ejus:</hi> quia non tulit
aestum tribulationis; malva autem, propter infirmitatem. <hi>Aut sicut de stipula spica decidens sponte ejus.</hi> 
Quia mane erat in culmine ipsius. Ipse enim sibi elegit
tales consolationes quibus pejus infirmetur. <hi>Alioquin
quis est qui loquatur mendacium me dicere?</hi> si et
aliter sunt.</p>
<p> <hi>[Ib. XXV.]</hi> Verba Baldad Sauchitis. <hi>Quid enim exordium
quam timor ab eo?</hi> Ista subjunctio videtur illis
verbis consentire, quibus dicit Job, <hi>Idcirco a facie
ejus turbabor, considerabo, et timebo ab eo <note>(Job XXIII,
15)</note>
          </hi>. <hi>Nemo putet esse moram piratis.</hi> Sine mora secundum
permissum ejus tentant. <hi>In quem enim non venient
insidiae ab eo?</hi> hoc est, cum ipse permittit. Insidias
autem dicit tentationes. <hi>Aut quomodo erit homo justus
coram Domino?</hi> Ergo juste eum tentari permittit. <hi>Vel
quomodo se mundabit natus ex muliere?</hi> nisi enim a
Deo mundatus fuerit, immundus est. <hi>Si lunae praecipit,
et non lucet.</hi> Quoniam si exigant rationes et orde
providentiae ipsius, ut luna non luceat, praecipiet ut
non luceat, et non lucebit. Sed quare? Utrum inde
vult videri non mundam lunam coram eo, quia praecipit
ei, et non lucet? an forte rationalis animae natura
figurate hic insinuatur, cui sol intelligibilis est lumen
illud verum, quod illuminat omnem hominem <note>(Joan.
I, 9)</note>? Et quoniam tanto magis luna lucet terrenis
aspectibus, quanto magis recedit a sole; cum autem
propinquat soli, interimitur terris: intelligamus animae
divinitus praecipi, ut superata nativitate terrena
atque mortali, qua splendor ejus apparet terreno
sensu videntibus, appareat et propinquet, subjugeturque
sapientiae, quo ejus luce secretissime exsultans,
caveat facere justitiam suam coram hominibus,
ut videatur ab eis <note>(Matth. VI, 1)</note>, sed cum gloriatur,
in Domino glorietur <note>(I Cor. I, 31)</note>. Quia et cum apparet
hominibus, dono Creatoris apparet, <hi>Nec stellae
sunt mundae apud eum:</hi> in comparatione ejus.</p>
<p> <hi>[Ib. XXVI.]</hi> Verba Job. <hi>Cui ades: vel quem adjuturus
es?</hi> cum indignans tanquam injustitiae eorum, putaret
eos a Deo puniendos. Verum sibi ipse loquens seipsum
revocat, ut Deo potius dimittat judicium eorum, ne
aut adesse Deo videatur, aut adjuvare eum velle,
quasi invalidum, ad coercendos vel corrigendos homines;
aut consilium dare, quid cum illis agat; aut
sequi eum, tanquam assecuturus causam quare dolosos
homines esse et vivere patiatur, cum superet
omnem animam quaerentem virtute incomprehensibili;
aut quasi annuntiare illi aliquid de illis, cum ab
ipso habeat homo et spiramen, cum aliquid enuntiat. <hi>Numquid gigantes redigentur in nihilum?</hi> 
 Non ergo
mirandum si istis Deus parcit, quando gigantes non
redigit in nihilum. Et ne diceretur, Sed ad inferos
detrusi sunt; subjecit quia infernum videt Deus: et
tamen cos ibi ordinavit ubi esse meruerunt; sicut
justos sive nunc sicut sunt, sive postea sicut erunt,
quamvis eos nunquam removeat a facie sua, quia
omnia nuda sunt coram eo; ita ut proximos gigantes
etiam istos consolatores superbos accipias. <hi>Subter
<pb n="0852"/>
aquam et proximi eorum.</hi> An <hi>Subter aquam,</hi> subaudiendum,
tenentur, vel aliquid tale? <hi>Et non est velamen
perditioni.</hi> Etiam perditio eum non latet. <hi>Extendens
aquilonem super nihilum.</hi> Potest aquilo diabolum
significare, et terra peccatorem; quoniam et illi et illi
inanis est spes. <hi>Suspendens terram super nihilum:</hi> in
aerem. <hi>Ligans aquam in nubibus suis:</hi> propter obscuritatem
prophetiae. <hi>Et non est scissa nubes sub eo:</hi> sub
veritate quam habuit nubes, quae non scinditur Scripturas
intelligentibus: non enim adversaria dicuntur,
sicuti putant non intelligentes. <hi>Qui tenet faciem solis</hi> 
 ne agnosceretur ab impiis sol justitiae. <hi>Et
extendit super eum nubem suam:</hi> carnem quam Dominus
suscepit. <hi>Praeceptum circumdedit super faciem
aquae:</hi> populos. <hi>Usque ad consummationem lucis:</hi> hujus
vitae finem, hoc est finem saeculi, aut quousque
consummentur, id est, perficiantur homines, quibus
dictum est, <hi>Fuistis enim aliquando tenebrae; nunc autem
lux in Domino <note>(Ephes. V, 8)</note>
          </hi>. <hi>Columnae coeli contremuerunt,
et obstupuerunt ab increpatione ejus:</hi> quod
contigit Petro per Paulum <note>(Galat. II, 11)</note>. <hi>Virtute sua
sedavit mare:</hi> placavit saeculum, a quo persecutionem
patiebatur Ecclesia. Unde etiam columnas coeli contremuisse
ab increpatione ejus, potest hoc modo
intelligi, ut robustissimi Ecclesiae contremuerint pro
infirmis, ab increpatione Domini permittentis tentationes
persecutionis. Columna enim clamat: <hi>Quis
infirmatur, et ego non infirmor? quis scandalizatur, et
non ego uror <note>(II Cor. XI, 29)</note>
          </hi>? <hi>Prudentia ejus vulneratus
est cetus.</hi> Vulneratum dicit diabolum dolore, quo
ei justi non cedebant. <hi>Et claustra coeli metuunt eum:</hi> 
vel Angeli, vel qui acceperunt claves regni coelorum. <hi>Praecepto autem peremit draconem desertorem.</hi> 
 Eumdem
dixit et cetum. Sed nunc ostendit quomodo sit
vulneratus, cum acceperunt praeceptum, qui ei renuntiaverunt. <hi>Ecce hae partes viae ejus:</hi> 
 qua ad Deum venitur. <hi>Virtutem autem tonitrus ejus quis sciet, quando
faciet?</hi> 
 Tonitrum dicit evidentissimam vocem manifestationis
ejus: aut illam forte vocem, quam dedit
per filium tonitrus, <hi>In principio erat Verbum, et Verbum
erat apud Deum, et Deus erat Verbum <note>(Joan. I, 1)</note>
          </hi>:
ut sit ordo, <hi>Quando faciet,</hi> utrum <hi>quis sciet virtutem
tonitrus ejus?</hi> </p>
<p> <hi>[Ib. XXVII.] Et spriritus divinus in naribus meis.</hi> Hic
ostenditur prophetice eum dicere quae dicit, et prophetice
cognoscere quia isti consolatores ejus dolo
pleni sunt. <hi>Absit a me justos vos dicere, donec moriar:</hi> 
etiamsi usque ad mortem persequamini me, quia vos
libere reprehendo. <hi>Nec enim separabo innocentem:</hi> ne
vos autem. <hi>Nec enim conscius sum mihi iniquum quid
commisisse.</hi> Illi enim solent plerumque aliis parcere,
qui metuunt sibi aliquid verum objici. <hi>Quae enim spes
est impio? Quia exspectat.</hi> Ne quis putaret male cum
optasse inimicis suis, hic aperuit quo animo dixerit.
Impietatem quippe illorum vult everti, et perire superbiam:
quod fit cum solvitur ab impietate anima
quae tenebatur rea; solvitur autem per confessionem
<pb n="0853"/>
poenitentis hominis, et gratiam ignoscentis Dei. Ergo, <hi>Quae enim est spes impio?</hi> 
 interrogatio: et responsio, <hi>Quia exspectat, et confidit in Domino, si forte solvatur</hi>,
 <hi>aut preces ejus exaudiat Dominus.</hi> Potest quidem
et alius sensus occurrere in his verbis, sed non ita
contexitur et libro et fidei, ut quasi totum ex desperatione
sit, quod spem prorsus non habeat impius:
cum adversus hoc scriptum sit, <hi>Credenti autem in eum
qui justificat impium, deputatur fides ejus ad justitiam <note>(Rom. IV, 5)</note>
          </hi>.
Et ideo quod sequitur, gratia Domini
dicere intelligitur. <hi>Aut si evenerit ei necessitas:</hi> ideo
debemus exspectare gratiam solventis. Numquid enim
in necessitate, id est in tentatione, <hi>habuit fiduciam,</hi> 
meritorum in conspectu Dei? <hi>Aut si invocaverit
exaudiet eum?</hi> si tanquam fiducia operum suorum invocat,
quae nulla sunt. <hi>Quapropter annuntiabo vobis
quid sit in manu Domini:</hi> quid disponat Deus. <hi>Ecce
omnes nostis quia vane vana loquimini:</hi> ob hoc gratia
jam exspectanda est. Quomodo enim allegavit merita
operum suorum vane vana loquens? <hi>Possessio vero
potentium veniet ab Omnipotente super eos:</hi> ut possideant
eos potentes, id est, diabolus et angeli ejus.
Potentes autem ideo dicit, quia isti infirmabuntur sequentes
vanitatem, ut in eos illi praevaleant duces et
principes vanitatis: quomodo et Dominus fortem eum
appellat <note>(Luc. XI, 21)</note>, non ob aliud nisi quia tenet
invalidos. <hi>Quod si multi fuerint filii ejus, in occisionem
erunt.</hi> Filios ejus dicit, qui eum ad seducendum imitantur,
falsorum dogmatum persuasorem in damnationem. <hi>Si autem juvenes facti fuerint, indigebunt:</hi> 
 id
est, si confirmati fuerint in errore, indigebunt; non
enim eos satiavit vanitas. <hi>Et qui circa eum sunt, morte
morientur:</hi> qui simillimi ei sunt ad seducendum. <hi>Et
viduis eorum non miserebitur:</hi> plebibus quas seduxit
cum eis, viri morte desertis, quasi fidem illis conjugalem
in erroris promissione servaverit. <hi>Quod si
et collegerit ut terram argentum:</hi> id est, si prudentes
et sapientes, cum adhuc terra et lutum sunt, id est,
cum adhuc stulta et carnalia sentiunt, eis consenserint;
postea correcti et cognoscentes ad justos convertentur. <hi>Erunt enim domus eorum sicut tineae et araneae,
quae servavit:</hi> 
 cor, vel conscientiam. Aut domus
dixit munimenta quibus se protegunt, verum astuta et
latebrosa, sed invalidissima, sicut tineae folliculus quo
se abscondit, et araneae caverna, in quam se recipiendo
cooperit, et claudit eam. <hi>Quae servavit</hi> autem,
intelligitur se ipsa in illa caverna; quia non omnes
araneae hoc faciunt: propter spontaneam et interiorem
corruptionem iniquae cogitationis, et propter
inutilia opera, quae quasi diligenter in domo servavit
sibi impius. <hi>Dives dormiet, et non adjiciet:</hi> quia post
mortem non adjiciet ad ipsas impietates divitias. <hi>Oculos
suos aperuit, et non est.</hi> In resurrectione enim non
inveniet seipsum divitem, quod putaverat. <hi>Tollet eum
aestus, et abibit:</hi> aut aestus maris, tribulatio saeculi;
aut aestus quo arescunt herbae, quae radicem non habent. <hi>Et ventilabit eum de loco suo:</hi> 
 aut de spe sua;
<pb n="0854"/>
aut Deus eum ventilabit de loco suo, ut non sit in
loco Dei, hoc est, in populo quem inhabitavit Deus. <hi>Et projiciet super eum, et non parcet:</hi> 
 tanquam aggerem
poenarum. <hi>Plaudet super manibus suis:</hi> sicut dictum
est, <hi>Et ego perditioni eorum superridebo <note>(Prov. I,
26)</note>
          </hi>: non enim superlugebit perditionem impiorum.</p>
<p> <hi>[Ib. XXVIII.] Est enim argenti locus unde fit:</hi> prudentes,
qui magis in actione sunt. <hi>Locus autem auro,
ubi purgatur:</hi> sapientes, qui in contemplatione sunt. <hi>Ferrum enim de terra fit.</hi> 
 Haec metalla indifferenter
accipienda in bono sunt; nam ideo ferrum dixit,
quia nihil interest, quasi superius de ferro diceret:
quamvis ferrum possint fortes intelligi. Revera enim
nulla distinctio est in sapientia hominum quam in ea
sunt. <hi>Aes autem similiter ut lapides excluditur:</hi> quia
totum de terra separatur: ut ostendat propterea
esse bonos malis mixtos ad tempus, quia de
ipsis malis secluduntur boni, et per illos purgantur
tanquam metalla operi vel aedificio necessaria;
cum ipsa terra opus habeant eliquari ac formari,
unde et separandi sunt, ut post hanc separationem
habeat terra locum atque ordinem suum,
sicut impii per damnationem pro meritis suis. <hi>Et
omnem finem ipse invenit:</hi> quid quo perduceret. <hi>Invenit</hi> 
autem dixit, instituit. <hi>Lapis tenebrae et umbra mortis.
Lapis,</hi> id est, Vetus Testamentum tenebris et umbrae
mortis datum est, id est carnalia sectantibus, quamvis
ab uno Deo haec exspectarent: unde superbientes
non discindebant torrentem, id est non transibant
per lapsum temporalium ad aliquam soliditatem, sed
ipso lapsu ferebantur. <hi>Et facta est discissio torrentis
a cinere:</hi> hoc est, a confitente peccata sua, et non
superbiente de meritis operum: quod factum est per
gratiam Novi Testamenti. <hi>Discissio torrentis a cinere:</hi> 
ab hominibus. <hi>Et commoti sunt ab hominibus:</hi> adulantibus
non increpante Deo, ab ipsa quae eis
promissa erant perdendo primatum suum. <hi>Terra de
qua egressus est panis:</hi> subaudiendum, Ipsos dico
commotos de quibus, tanquam de terra, panis Domini
exiit. <hi>Et eam incensurus est:</hi> infidelem coelesti
judicio Dominus. <hi>Locus sapphiri lapides ejus:</hi> ordo,
locus sapphiri, id est, pretiosi et necessarii aedificio
civitatis coelestis. <hi>Et aggeres aurum ei:</hi> aurum ei non
modicum est, sed aggeres. <hi>Semitam quam non cognovit
avis:</hi> humilitatem Domini. <hi>Nec vidit eam oculus
vulturis:</hi> diaboli. <hi>Non transit super eam leo:</hi> per
fortitudinem superbiens. <hi>In durissimo lapide extendit
manum suam.</hi> Potens est enim Deus de lapidibus
excitare filios Abrahae <note>(Matth. III, 9)</note>. <hi>Et ripas fluminum
disrupit:</hi> ut totum irrigaret. Flumina enim dicit
praedicatores verbi. Voluerunt quippe ripis suis contineri,
ut tantum circumcisioni praedicarent. <hi>Omne
vero pretiosum vidit oculus meus:</hi> humanus, per
Verbum carnem factum. <hi>Altitudinem fluminum revelavit.</hi> 
Virtutes tolerandi persecutiones in martyrio
occultae et altae sunt in homine, donec persecutionis
<pb n="0855"/>
tentatione revelentur. <hi>Ostenditque virtutem suam in lumine:</hi> 
in eis quibus dixit, <hi>Vos estis lux mundi <note>(Matth.
V, 14)</note>
          </hi>. Per quos etiam pars Judaeorum non parva
conversa est. <hi>Abyssus dixit, Non est in me.</hi> Ideo in
abysso constituti homines eam invenire non poterunt,
quia in ea non est. <hi>Non dabitur aurum inclusum
pro ea:</hi> id est thesaurus. <hi>Non erit deterior auro Ophir:</hi> 
tanquam si diceret, Vel sic eam quaerite, siquidem
deterior non sit auro Ophir. <hi>Non aequabitur ei aurum
et vitrum.</hi> Aut intelligendum aliquod vitrum speciosum;
aut quia sunt homines qui vitrum plus diligant
quam sapientiam. <hi>Et commutatio ejus vasa aurea:</hi> non
sunt, subaudis. <hi>Et excelsa et Gabis non erunt in memoria:</hi> 
oblivioni erunt in comparatione ejus. Aut <hi>excelsa et Gabis,</hi> 
 tanquam superba quaeque non sint
in memoria, ut per humilitatem trahas de absconditis
sapientiam. <hi>Sapientia unde inventa est?</hi> dicit,
quia non potuit eam invenire homo nisi per gratiam,
ideo ad Deum convertendum esse cor. <hi>Latet ab oculis
omnis hominis:</hi> quia non est insensibilibus. <hi>Perditio et
mors dixerunt:</hi> perditi et mortui, cum in deliciis vivunt. <hi>Dominus commendavit viam ejus:</hi> 
 humilitatem,
quae abscondita est a volucribus coeli. <hi>Et ipse novit
locum ejus.</hi> Locus sapientiae quis, nisi Pater est?
Cum enim dicitur, <hi>Ego in illo, et ille in me <note>(Joan. X,
38)</note>
          </hi>; invicem sibi quasi loca sunt. <hi>Ipse enim omne
quod est sub coelo, perspicit.</hi> Hoc modo ea novit, quo
fecit, et non sensibiliter. <hi>Ventorum libramenta atque
mensuras</hi>. Tota creatura per partem significatur.
Et bene, pondere, mensura, et numero omnia dixit
facta <note>(Sap. XI, 21)</note>, in quibus intelligitur Creator. <hi>Quando fecit, sicut vidit, enumeravit.</hi> 
 Non extra vidit
ut faceret; sed in semetipso, sicut artifex. <hi>Et viam
tempestatum vocibus: tempestatum</hi> pro tentationum
positum est; tentationum autem, pro his qui tentantur:
quomodo dicerentur voces naufragii, pro
vocibus naufragorum. <hi>Tunc vidit eam, et exposuit eam.</hi> 
In praedestinatione Dominus vidit viam qua se converterent
tentati. <hi>Paravit et investigavit:</hi> in praedestinatione,
non in actione.</p>
<p> <hi>[Ib. XXIX.] Quisnam me restituet in menses priorum dierum?</hi> 
Haec ex persona dici videntur Ecclesiae simul
cum capite Christo, tanquam totus ipse homo
loquatur tempore abundantiae tribulationum et tentationum,
tanquam his diebus, de quibus Dominus
dicit: <hi>Venient dies quando optabitis videre unum de
diebus istis, et non videbitis <note>(Luc. XVII, 22)</note>
          </hi>. Eo enim
tempore quo Dominus erat in terra, nulla erat sollicitudo,
quamvis adhuc populo parvo christiano, qui
constabat ex his qui in eum crediderant, ex quibus
erant plus quam quingenti fratres, quibus etiam post
resurrectionem apparere dignatus est, sicut Apostolus
<pb n="0856"/>
dicit <note>(I Cor. XV, 6)</note>. Nulla ergo tunc erat sollicitudo,
ne aut a malis male gubernaretur Ecclesia,
aut haeresum vel schismatum laniaretur insidiis.
Nam nec ipsas corporales persecutiones passa est;
non aliquas pertulit vel intrinsecus vel extrinsecus
adversitates. Loquitur itaque Job ex persona hominis,
hoc est, populi ad Novum Testamentum pertinentis,
desiderantis illos dies, sicut praedixerat Dominus.
Et fortasse ideo <hi>menses</hi> appellavit, non annos,
quia ex quo elegit Dominus discipulos, usque ad
passionem, non anni, sed menses fuerunt. <hi>Cum lucebat
lucerna ejus super caput meum:</hi> vel carnem Domini
visibiliter praesentem, vel verbum ex ore praesentis
corporaliter. <hi>Cum verbum Domini inspiceret
domum meam</hi> ad diligentiam custodiendi conversationem. <hi>Et circum me pueri mei:</hi> 
 qui obsequebantur
humiliter necessaria administrantes. <hi>Cum flueret
per vias meas butyrum:</hi> per mores meos exsultationem
fidei et bonorum operum. <hi>Cum montes mei
abundarent lacte:</hi> Prophetae bene parvulis exponerentur. <hi>Cum exirem matutinus in civitate:</hi> 
 aut cum
jam claritas lucesceret, transactis tenebris timoris;
aut in exordio Ecclesiae, ut non satis occultus, non
satis manifestus. <hi>Et in plateis ponebatur mihi sella:</hi> 
a turbis deferebatur mihi docendi auctoritas. <hi>Videntes
me adolescentes abscondebantur:</hi> dediti concupiscentiis. <hi>Senes autem assurgebant:</hi> 
 prudentes. <hi>Et
potentes cessaverunt loqui:</hi> superbientes de doctrinis
suis. <hi>Quia auris audivit, et beatificavit me.</hi> Populus
quem non cognovi servivit mihi, in auditu auris
obedivit mihi <note>(Psal. XVII, 45)</note>. <hi>Et oculus videns me
declinavit:</hi> Judaeorum non credentium. <hi>Et os viduae
benedixit me:</hi> ejus animae quae diaboli conjugio renuntiavit.
Ecce ferebatur mortuus filius unicus
matris suae, quae erat vidua <note>(Luc. VII, 12)</note>. <hi>Et vestiebar
judicio sicut chlamyde:</hi> in praeferendis spiritualibus,
carnalibus, nesciat sinistra quid faciat dextera
tua <note>(Matth. VI, 3)</note>, id est, qua intentione operetur:
operta enim sinistra, dextra exserta est in vestitu
chlamydis; quod facit, qui recte judicat quo sit referendum
quod operatur. <hi>Judicium quod non noveram
exquisivi.</hi> Ecce nos dimisimus omnia, et secuti sumus
te; quid nobis erit <note>(Id. XIX, 27)</note>? Dicit felicitatis
suae fuisse, quod habuerit a quo quaereret de futuro
judicio. <hi>Confregi molas iniquorum:</hi> ut jam non devorarent
plebem de cibo panis. <hi>Aetas mea senescet;
sicut arbor palmae, multo vivam tempore:</hi> prolongabitur,
et ero sicut arbor palmae in honore sempiterno,
et celsitudine, et rectitudine. <hi>Et ros morabitur in
messe mea.</hi> Ex quo seminatur et germinat ager,
messis dicitur. <hi>Gloria mea nova mecum:</hi> id est, Novi
Testamenti. <hi>Et arcus meus in manu mea gradietur:</hi> 
faciam quod praecipio. <hi>Et in sermone meo non adjecerunt.</hi> 
Perfectionem Evangelii significat: nam sermo
Synagogae datus indiguit adjectione. <hi>Sed gavisi
sunt cum loquerer eis:</hi> quia prior locutio timorem
habebat, sequens charitatem. <hi>Quod si et riderem ad
<pb n="0857"/>
eos, non credebant:</hi> de his quae in parabolis ita loquebatur,
ut non intelligeretur; non tamen sicut
verba sonare videbantur, vana dicere putaretur.
Hic est risus Sarae <note>(Gen. XVIII, 10)</note>, qui significabat
omnia eos in prophetia fecisse: unde qui figurate
aliquid dicunt. <hi>Elegi eorum viam, et sedi princeps:</hi> 
aut suscipiendo mortalitatem, aut cum publicanis et
peccatoribus convivando, sed ita ut princeps eis
essem ad salutem. <hi>Et habitabam sicut rex cinctus fortibus:</hi> 
qui suis dimissis eum secuti sunt. <hi>Quasi consolans
tristes.</hi> Eos dicit qui spe gaudebant, cum de
praesenti vita erant tristes. <hi>Beati lugentes <note>(Matth. V,
5)</note>
          </hi>, ut dictum est; et, <hi>Quasi tristes, semper autem
gaudentes <note>(II Cor. VI, 10)</note>
          </hi>: qui non possunt tenere
illam magnitudinem, de qua dictum est, <hi>Qui autem
fecerit et sic docuerit, magnus vocabitur in regno coelorum <note>(Matth. V, 19)</note>
          </hi>.</p>
<p> <hi>[Ib. XXX.] Nunc autem derident me infimi, nunc monent
me minores tempore:</hi> quia et postea nati sunt in
Ecclesia tales, et non proficiunt plurimum. <hi>Monent me</hi> 
autem dixit, quia per honores ecclesiasticos accipiunt
potestatem praedicandi populo, quae ipsi non faciunt. <hi>Quorum spernebam parentes.</hi> 
 Parentes eorum dixit,
quorum imitatione filii sunt, quibus tunc dicebatur, <hi>Vae vobis, Scribae et Pharisaei hypocritae 
 <note>(Id. XXIII, 13)</note>
          </hi>. <hi>Et virtus manuum eorum quasi nihilum mihi erat:</hi> 
 parentum
potestas, qui tunc usque adeo plurimum poterant,
ut crucifigerent Dominum. <hi>In eo peribat omnis
vita:</hi> quia non se vel in fine correxerunt. <hi>Egestate et
fame instabiles:</hi> a variis desideriis insatiabilibus. <hi>Qui
fugiebant in desertum heri:</hi> conferendo se ad excusationem
Legis, quam non simpliciter intelligebant; et
quia in deserto acceperant, <hi>fugientes in desertum heri.</hi> 
Sicut enim hodie pertinet ad Novum Testamentum,
sic ad Vetus heri: de Novo enim dictum est, <hi>Hodie
si vocem ejus audieritis, nolite obdurare corda vestra <note>(Psal. XCIV, 8)</note>
          </hi>;
et, <hi>Filius meus es tu, ego hodie genui
te <note>(Psal. II, 7)</note>
          </hi>. <hi>Qui rodebant cortices arborum:</hi> quia
figuras Legis, quibus vina tegebantur, pro cibo
habebant. <hi>Quorum erat cibus radix herbarum:</hi> sacramenta
quae corporaliter jussi erant celebrare, tanquam
terrae inhaerentia; ex quibus tamen simplicis intelligentiae
fructus surgeret, et supra terram in libertatem
ferretur, quo illi pervenire non poterant. <hi>Inhonorati,
et abjecti, et egentes omni bono:</hi> amisso primatus honore,
ab spe promissionis; quia et ipsum terrenum
donum pro meritis suis amiserant, et regnum coelorum
non tenent. <hi>Qui radices lignorum manducabant, propter
magnam famem.</hi> Quod de radicibus herbacum dictum
est, propter fructum frumenti, hoc de radicibus lignorum
intelligendum est, propter fructum vini et olei.
Nam omnes istos spirituales fructus accepit Ecclesia,
quorum radices terrae implicatae sacramenta erant,
quae corporaliter Judaei observare cogebantur, sabbatum,
circumcisionem, et victimas, et caetera hujusmodi
spiritualium ciborum. <hi>Insurrexerunt super me
fures:</hi> qui ad honores indebitos, qui justorum sunt
<pb n="0858"/>
proprii, per tenebrosas fallacias pervenerunt. <hi>Quorum
domus erant cavernae petrarum:</hi> qui concupiscentias
suas defendebant, et tegebant quibusdam obscuritatibus
divinorum Librorum. <hi>Et inter arbores clamabant.</hi> 
Manifesta erant peccata eorum, quamvis ea Scripturarum
obscuritate, quasi umbris arborum, tegere
conarentur. Hinc est, <hi>Clamor Sodomorum ascendit ad
me <note>(Gen. XVIII, 20)</note>
          </hi>. Et plerisque locis pro manifestis
peccatis clamorem ponit Scriptura: ut verbum sit
quidquid corde concipitur; clamor, cum procedit in
factum. <hi>Qui sub stirpibus terrae manebant.</hi> Non saltem
in stirpibus, sed etiam inferius stirpibus manere possunt
intelligi, qui vel carnaliter praecepta custodiunt.
Stirpes enim sunt non jam ipsi fructus, sed unde surgunt
partes fructiferae, vel arborum, vel herbarum:
si tamen fructiferum genus est, quia et non fructiferi
generis stirpes dicuntur. <hi>Filii stultorum et ignobilium:</hi> 
Judaeorum; nam hos dixit superius parentes eorum
propter imitationem, quia et isti sub Dei nomine ambulant,
quem non colunt. Stultos autem et ignobiles
dicit Judaeos, qui e contrario, non solum se confidebant
esse duces caecorum, sed etiam filios esse Abrahae,
quo patre se esse jactabant nobiles. Sed cum
audiunt, <hi>Caeci sunt, duces caecorum <note>(Matth. XV, 14)</note>
          </hi>;
stulti demonstrantur: et cum audiunt, <hi>Si filii Abrahae
estis, facta Abrahae facite <note>(Joan. VIII, 39)</note>
          </hi>; degenerando
demonstrantur ignobiles. <hi>Nomen et honor exstinctus a
terra.</hi> Erat enim, sed exstinctum est. <hi>Nunc autem
cithara eorum ego sum:</hi> horum, quorum illi patres
sunt, qui me ad aurem habebant, non ad cor. <hi>Et me
habent ad fabulam:</hi> inanem et inutilem narrationem
et auditionem, quamvis me et narrent, et audiant. <hi>Abominati sunt me, discedentes procul:</hi> 
 longe facti a
justitia peccando, et praecepta justitiae malis moribus
exsecrando. <hi>Nec in faciem meam pepercerunt spuere.</hi> 
Exsecranda facies namque Christi est his, qui praecepta
ejus cum contemptu exhorrent. Vel, male me
innotescere fecerunt morum suorum pravitate. <hi>Aperiens
enim pharetram suam afflixit me:</hi> secreta rerum,
unde tentationes existunt. <hi>Et frenum in faciem meam
miserunt:</hi> ut eis invitus consentirem, portans eos
ducentes quo vellent, ad ima sua. <hi>Et a dextris germinantes
consurrexerunt:</hi> et favendo et bene monendo
exorti sunt quidem, ut suas cupiditates explerent, non
persequendo. <hi>Pedes meos vinxerunt compedibus:</hi> officiorum
ecclesiasticorum, ut non eos possent fugere. <hi>Contritae sunt semitae meae:</hi> 
 ut non apparerent, per
quas solent boni ambulare, non quaerentes sua, sed
Christi <note>(Philipp. II, 20)</note>. <hi>Exuit enim me stola:</hi> auctoritate
pristina, cui cedi solet; quod contingit multitudine
et consuetudine peccatorum praevalente. <hi>Et
jaculis suis vulneravit me:</hi> praeceptis, quibus video
mala, et quia coercere non possum, crucior. <hi>Abusus
est me sicut voluit:</hi> etiam calamitate et miseria mea
usus est ad justitiam suam Deus, sicut voluit. <hi>Doloribus
involutus sum:</hi> et in me, et in aliis patior. Foris
pugnae, intus timores <note>(II Cor. VII, 5)</note>. Quis infirmatur,
et ego non infirmor <note>(Id. XI, 29)</note>? <hi>Et iterantur dolores
mei, discedit sicut spiritus, spes mea.</hi> Quasi inane aliquid
<pb n="0859"/>
conversi ad spem temporalium, habentes quod
promitto. <hi>Et sicut nubes transiit salus mea:</hi> non sperantes
salutem promissam, amore praesentis salutis. <hi>Et nunc super me effundetur anima mea:</hi> 
 precando. <hi>Nocte vero ossa mea confracta sunt:</hi> 
 firmitatem quam
habuit, dixit sibi ereptam. <hi>Et nervi mei dissoluti sunt:</hi> 
actiones praeteritae. <hi>In multa virtute apprehendit stolam
meam:</hi> ad demonstrandam virtutem suam, modo affligendo,
et postea reparando. <hi>Et quasi ora vestimenti
mei circumdedit me:</hi> modicum mihi reliquit auctoritatis. <hi>In terra et cinere pars mea:</hi> 
 in poenitentia, quia
extremum. <hi>Steterunt et consideraverunt me:</hi> et me
jacente, superbi steterunt, quaerentes quid in me reprehenderent. <hi>Et projecisti me a salute.</hi> 
 Illos dolet,
qui spem reparationis amiserunt. <hi>Domus enim est omni
mortali terra.</hi> Ideo se dicit mortem metuere, quia conversatio
ejus non sit in coelo <note>(Philipp. III, 20)</note>, secundum
plures qui mali sunt in Ecclesia, et terrene
vivunt. <hi>Atque utinam possem meipsum interficere:</hi> ut
morerer saeculo. <hi>Aut rogarem alium, et faceret mihi
hoc:</hi> vel angelum meliorem, vel Deum per quem
corrigerer. <hi>Ego bona praestolabar.</hi> Dolet, quia repente
sibi ista evenerunt. <hi>Venter meus efferbuit, et non tacebit:</hi> 
interiora, vel memoria qua recordatur quid fuerit
primo, et quomodo afflicta est in gemitibus. <hi>Et steti
in coetu clamans:</hi> quia non in frequentia audita est
eorum qui se nolebant corrigere. <hi>Cutis mea innigrata
est valde:</hi> ex his quae forinsecus patiebatur. <hi>Versa est
in luctum cithara mea:</hi> opera bona, quibus laudabat
Deum gaudens.</p>
<p> <hi>[Ib. XXXI.] Testamentum feci oculis meis.</hi> Numquid
coepi sperare visibilia? <hi>Ut non cogitem de virgine:</hi> ut
subaudiatur, absit. Hinc jam incipit merita Ecclesiae
commemorare, in his qui perseverant in fine in tentationibus
magnis, abundante iniquitate, et refrigescente
charitate multorum <note>(Matth. XXIV, 12, 13)</note>. <hi>Et non cogitabo de virgine:</hi> 
 incorruptione sapientiae,
vel justitiae. <hi>Et quae est alia pars Dei desuper?</hi> subauditur,
non cogitabo. Aut ita: Et quae est, nisi illa? <hi>Si incessi cum irrisoribus.</hi> 
 Jam bonis qui sunt in Ecclesia
difficile est non talibus sociari. <hi>Vel si festinavit
ad dolum pes meus:</hi> hypocrisis. <hi>Seram et alii fructus
meos edant:</hi> quomodo Judaeis contigit, id est, ea
dicere quae alii faciant, magis quam ipsi. <hi>Sine stirpe
sim super terram:</hi> ut facile arescam. Ille enim in terra
tanquam in petra firmus est, qui facit quod dicit. <hi>Si
secutum est cor meum mulierem:</hi> ut suam quaereret
gloriam in populo Dei, potius quam Dei, cui uni
jure debetur. <hi>Aut si obsedi januas ejus:</hi> insidiose captavi
desideria plebis ejus, vel timorem, quibus ageretur,
ut mihi potius serviret quam Deo. <hi>Placeat quoque
uxor mea alteri:</hi> fama mea diabolo, cui quando placemus,
displicemus Deo. Ille enim malis nostris
gaudet. <hi>Et filii mei humilientur:</hi> facta, vel imitatores
mei. <hi>Furor enim animae meae est indomitus, commaculare
viri uxorem:</hi> mihi eam vindicando. <hi>Quod si et
<pb n="0860"/>
despexi judicium famuli mei aut ancillae, cum judicarentur
apud me:</hi> secundum quod dictum est, <hi>Saecularia
igitur judicia si habueritis <note>(I Cor. VI, 4)</note>
          </hi>. Famulos
autem dixit, laicos adhuc saecularibus deditos. <hi>Quod
si et visitationem, quod responsum dabo?</hi> in tribulatione,
quam conscientiam habeo, quia ista despexi? <hi>Nonne sicut ego conceptus sum in utero, et illi?</hi> 
in Sacramentis. Eadem enim omnibus praedicantur,
eadem credunt. <hi>Et fuimus similiter in ventre?</hi> 
Non enim ille aliter renuntiat, quam ille, qui plene
serviturus est Deo. <hi>Et de ventre matris meae dux eis
fui.</hi> Ab initio enim sui haec operatur Ecclesia. <hi>Aut
si despexi nudum pereuntem, et non operui.</hi> Si non fide
remissionis peccatorum, tanquam tunicam non habentem,
velavi a nuditate foeditatis, id est peccati,
pereuntem. Jam enim desperat multitudine peccatorum.
Et hinc est, <hi>Et quorum tecta sunt peccata <note>(Psal. XXXI, 1)</note>
          </hi>.
 <hi>Infirmorum si non benedixerunt mihi
humeri:</hi> spe immortalitatis, tanquam pallio desuper
cooperti. Ne autem post fidem remissionis peccatorum
sufficere putarent praeteritarum poenarum metu
carere, et inciperent sperare temporalia, bene adjecit: <hi>De tonsura ovium mearum calefacti sunt,</hi> 
 quod a
frigore spei terrenae, illorum vindicati sunt consideratione,
si carnalia per renuntiationem posuerunt,
exemplo gregis detonsarum <note>(Cant. IV, 2)</note>. <hi>Si
levavi super pupillum manum meam:</hi> qui non inveniendo
patrem, poterat creaturam vel hominem sequi. <hi>Fidens, quia mihi est adjutorium multum:</hi> 
 volens eis
dominari. <hi>Discedat humerus meus a jugulo meo:</hi> quod
his contingit, qui se ab Ecclesia separant, dum volunt
populis dominari, ut praecisionem praecisionis patiantur.
Per humerum autem aut brachium, significantur
actiones. <hi>Timor enim continuit me:</hi> ne levaret
manum super pupillum. <hi>Et a pondere ejus non sustinebo:</hi> 
si hoc velim ut pupillum opprimam. <hi>Posui
aurum robur meum:</hi> numquid praesumpsi de doctrina
aut sapientia Dei? <hi>Quod si et in lapide pretioso fidebam:</hi> 
quasi de operibus meis. <hi>Si et laetatus sum, cum
esset mihi census multus:</hi> quasi de meo; ut qui gloriatur,
in Domino glorietur <note>(II Cor. X, 17)</note>. <hi>Si et in innumerabilibus
posui animam meam</hi> (Subaudiendum
ad omnia, <hi>Discedat ab humero meo brachium meum</hi> ):
quod amarer a multis <hi>Et deceptum est clam cor
meum:</hi> ordo, <hi>Si et in innumerabilibus posui animam
meam, et deceptum est clam cor meum:</hi> si consensi
tali cogitationi, ut in me praesumerem. <hi>Quod si et osculatus
sum manum meam, ponens ad os meum:</hi> gavisus
sum tanquam de operibus meis. <hi>Quod si et gavisus
sum super ruina inimici mei:</hi> Ecclesiae, ut sunt persecutores
Ecclesiae. <hi>Audiat auris mea maledictionem
meam:</hi> perducatur ad sensum meum. <hi>Opprobrio sim
in populo meo diffamatus:</hi> plebi sanctorum, ut separetur
tanquam illusus. <hi>Quod si saepe dixerunt ancillae
<pb n="0861"/>
meae:</hi> adulatores. <hi>Quis det nobis ut carnibus ejus satiemur?
cum satis bonus essem:</hi> ut imitarentur felicitatem
carnalem in me. Non tamen haec gessi; ne dicerent
enim haec, non me praebebam in talibus bonum. <hi>Foris
non madebat hospes:</hi> recipiebam peregrinum in saeculo. <hi>Quod si et sponte peccans, abscondi peccatum
meum.</hi> 
 Voluntarie enim peccantibus nobis, postquam
accepimus scientiam veritatis <note>(Hebr. X, 26)</note>. <hi>Aut si
dimisi infirmum sinu vacuo exire januam meam:</hi> ut
ideo exierit januam, quia sinu vacuo fuit. <hi>Quis mihi
tribuat auditorem?</hi> Quis mihi praestet ut audiar? <hi>Manum
Domini si non timui:</hi> qua scripsit, <hi>Si non dimiseritis,
nec Pater vester dimittet vobis <note>(Matth. VI, 15)</note>
          </hi>. <hi>Conscriptionem si quam habeo:</hi> 
 ordo, <hi>Conscriptionem
si quam habeo. Et si non disrupi eam super humeros
meos, et coronatus legam super humeros meos levans:</hi> 
et coronatus publice legam, id est, adversus faciem
meam. <hi>Statuam te ante faciem tuam <note>(Psal. XLIX, 21)</note>
          </hi>.
Quia populi corona confundar; quia non feci mandatum
Domini, quod me fecisse jam dixeram, negando
primo me habere conscriptionem, quae mihi postea
objicitur. <hi>Si super me unquam terra gemuit:</hi> stipendiarii
Ecclesiae, quod malus sum. <hi>Aut sulci ejus ploraverunt
simul:</hi> quo semina recipiuntur, et unde
fructus dantur; quia et malus sum, et mala semina
seminabam: ideo <hi>simul. Aut si et virtutem ejus comedi
solus sine pretio:</hi> ipsa misericordia, qua participat
catechizanti qui catechizatur <note>(Galat. VI, 6)</note>; hoc est, <hi>solus,</hi> 
 non retribuens ei qui daret. <hi>Aut si animam
Domini terrae decipiens contristavi:</hi> non me dignum
exhibens passioni ejus qui pro me animam fudit.
Nolite constristare Spiritum sanctum in vos <note>(Ephes.
IV, 30)</note>. <hi>Pro tritico germinet mihi urtica:</hi> pro spiritualibus
doctoribus magistri prurientium auditu per confricationes
hominum mente corruptorum, et a veritate
destitutorum <note>(I Tim. VI, 5)</note>. <hi>Et pro hordeo spina:</hi> pro
carnalibus obedientibus peccatores et resistentes. <hi>Erat enim Job in conspectu suo justus;</hi> 
 in conscientia
sua.</p>
<p> <hi>[Ib. XXXII.]</hi> Verba Eliu Buzitis. <hi>Deus abjecit eum,
et non vir:</hi> ut hanc dicam causam, cur tacuerint. <hi>Et
sermonibus vestris non respondebo ei.</hi> Ego enim talia
dicam, ut mihi, quemadmodum vobis, respondere
non possit. <hi>Quia ergo exspectavi, et non sunt locuti:</hi> 
quasi ad Job conversus dicit. <hi>Venter meus sicut uter
musto plenus.</hi> Commendat hunc Scriptura, quia in
prophetia locuturus sit. <hi>Et veluti follis aerarii disruptus:</hi> 
ad duritiam solvendam, de vi loquor; inde et iratus
dicitur. Non enim opus esset ut ego loquerer, si vos
ei responderitis. <hi>Alioquin et me tineae edent:</hi> aut sicut
vos aut sicut omnes qui mirantur personas.</p>
<p> <hi>[Ib. XXXIII.] Mundum est cor meum in verbis:</hi> non
duplex. <hi>Spiritus divinus qui me fecit:</hi> subaudis, est; ut
sit, <hi>Spiritus divinus</hi> est <hi>qui me fecit. Quomodo ergo
dicis, Justus sum, et non exaudivit me?</hi> quasi adversario
dixerit Job. <hi>Semel enim loquitur Dominus:</hi> quasi
vocationem omnium justorum semel fecit Dominus,
<pb n="0862"/>
et temporaliter circa singulos hoc agit divina providentia. <hi>Per somnium, aut in visitatione nocturna:</hi> 
 aut
in ignorantia aut in tribulatione. <hi>Aut sicut incidit saevus
timor in homines, cum dormiunt in cubiculis:</hi> securi. <hi>Et
corpus ejus a ruina eruat:</hi> translate sicut ossa. <hi>Et pepercit
animae ejus a morte:</hi> cum eum converterit, parcet ei. <hi>Quia venturum est bellum, et iterum arguet eum in infirmitate
in cubili:</hi> 
 post conversionem jam probat, ne
de se praesumat. <hi>Et multitudo ossium ejus emarcuit:</hi> fiducia
de se. <hi>Omnemque escam non poterit sumere:</hi> consolationem
de temporalibus. <hi>Et renovabit corpus suum,
sicut litura in pariete:</hi> mutationem vitae: et hic translate,
propter aedificium, id est, in societatem. <hi>Et
molliet carnes suas sicut parvuli:</hi> ne sit durus superbia,
secundum quod Eliu videtur, tentatur Job humilis
per innovationem. <hi>Et intravit facie hilari cum professione:</hi> 
paratus ad tentationes. <hi>Salva animam meam,
ne veniam in corruptionem:</hi> hic tentatio mortis. <hi>Vices
tres cum viro:</hi> conversionis, probationis, mortis. <hi>Sed
eruit animam meam de morte:</hi> quia adhuc haec mortis
restat, <hi>Ut anima mea in lumine collaudet eum.</hi> Jam
ergo orationes cessabunt, quia nulla erit indigentia.</p>
<p> <hi>[Ib. XXXIV.] Respondens autem Eliu, dixit.</hi> Quomodo
dicitur, Et adjecit. <hi>Et qui habetis scientiam, auribus
percipite:</hi> spiritualibus. <hi>Quia auris sermones probat:</hi> 
ista carnalis. <hi>Quid est bonum, quia dixit Job, Justus
sum?</hi> Quid boni dixit quia dixit? <hi>Et in judicio meo
mentitus est.</hi> Hinc est, <hi>Ego bona praestolabar <note>(Job XXX
26)</note>
          </hi>: ideo praeter spem, quod est, mentitus est. <hi>Quis
est vir ut Job?</hi> Adhuc verba Job sunt. <hi>Dixit enim, Non
visitabitur qui ambulaverit cum Deo.</hi> Hic illum putat
deceptum, quia hoc sperans illa omnia fecerit: aut
certe, quod in bonum non putat visitari eum qui ambulaverit
cum Domino. <hi>Absit a Domino impietas:</hi> aut
ut non visitet in bono, qui cum eo ambulaverit; aut
etiam si visitaverit in tentatione, impie et injuste
agat. <hi>Impius est qui dicit regi, Injuste agis.</hi> Tu autem
non debes illud dicere, qui non es impius. Bene, <hi>qui
dicit;</hi> non, qui dixerit, ne jam etiam ob hoc esset:
quomodo dicitur, Factum est, qui hoc facit. <hi>Impiissime,
principibus:</hi> tanquam Angelis dicat, Nisi Michael
princeps vester, impiissime agitis. Aut si ita impiissime
dicitur principibus, quanto magis regi? <hi>Abusi
sunt enim inique cum excluderentur infirmi.</hi> Male usi
sunt exclusione sua, cum propter infirmitatem excluderentur
ab ea visione, qua videntur omnia divinitus
ordinatissime ordinari et administrari. In eo autem
male usi sunt, quia spiritum suum sequi maluerunt,
Deum ista non curare: ex hoc enim illis vane veniet,
ut in necessitatibus suis clament et rogent hominem,
cum Deum rogare debuerunt. <hi>Neque erit locus, et non
est umbra mortis, ut latitent qui faciunt iniqua.</hi> Non ad
hoc est umbra mortis ut latitent: ut est, <hi>Non senes
habent sapientiam <note>(Id. XXXII, 9)</note>
          </hi>; quia non senectus est
causa sapientiae: et, <hi>Haereticum ne salutes <note>(Tit. III,
10)</note>
          </hi>, ne inde, qua haereticus est. <hi>Et evertet noctem,
et humiliabuntur:</hi> ut supra eos sit quod sub ipsis
erat; id est, premat eos quod subditum illis erat. <hi>Et exstinxit impios; lucere sibi videbantur. Et justitias
<pb n="0863"/>
ejus non cognoverunt.</hi> 
 Dicit quid boni Deus fecerit de
iniquitate eorum: <hi>ut perferatur ad eum clamor pauperis.
Ipse quietem dabit, et quis poterit condemnare?</hi> 
Non qualem quaerunt homines quae illis tribulationibus
turbatur. Si Deus justificat, quis est qui condemnet <note>(Rom. VIII, 33, 34)</note>?
 <hi>Et contra hominem simul:</hi> 
adversus Gentiles et Judaeos. <hi>Qui regnare facit hominem
hypocritam propter perversitatem populi:</hi> cui dicitur, <hi>Qui ergo doces alium, teipsum non doces 
 <note>(Id. II,
21)</note>
          </hi>. <hi>Absque me videbo; tu ostende mihi:</hi> te reprehendens,
meipsum forte reprehendendum esse non video?
Interroganter pronuntiandum. <hi>Si iniquitatem operatus
sum, non adjiciam:</hi> correptus a te. <hi>Numquid a te exigit
eam, quia repulisti?</hi> quia reprehendisti. <hi>Et vir sapiens
audiet verbum meum:</hi> Deum omnia curare. <hi>Job autem
non in sapientia locutus est:</hi> putando quod aliquid sibi
inique divinitus acciderit.</p>
<p> <hi>[Ib. XXXV.] Quare hoc existimasti in judicio?</hi> quare
hoc judicasti? <hi>Tu quis es, qui dixisti, Justus sum, ante
conspectum Domini?</hi> Ante conspectum Domini dixisti,
Justus sum. Utrumque enim reprehensibile est in homine:
unum, si aut superbe dicatur, aut falsum sit
justum eum esse, etiam secundum humanam justitiam;
alterum autem, quia nunquam vere dici ab homine
potest, quod ante conspectum Dei sit justus, cui
comparatus quilibet iniquus est. <hi>Aut dicis, Quid prodest
tibi, aut quid faciam, si peccavi?</hi> Hoc enim ei videtur
Job dixisse Deo, quasi aut Deo prosit peccatum
ejus, ut isto dolore ad impietatem cogatur, ubi ait, <hi>Nolite me docere impium esse: aut bonum est tibi si inique
egero 
 <note>(Job X, 2, 3)</note>
          </hi>? aut Deo noceat peccando, et
ideo illum sic insequatur Deus quasi hostem suum
premens, ne aliquid ab illo mali patiatur. Nam hoc
etiam dixerat, <hi>Si ego peccavi, quid possum tibi facere <note>(Id. VII, 20)</note>
          </hi>?
Ad utrumque ergo Eliu respondit, consequentibus
verbis. <hi>Ego dabo tibi responsum, et tribus
amicis meis. Aspice in coelum, et vide; respice in nubes
quam altae sint a te. Si peccasti, quid agis?</hi> Confirmat
quod ab eo dictum est, <hi>Si ego peccavi, quid possum tibi
facere. Aut si multa injusta fecisti, quid poteris facere?</hi> 
Plus est, <hi>multa injusta fecisti,</hi> quam quod superius
dixit, <hi>peccasti.</hi> Sed tamen quid poteris facere Deo;
quando ne nubes quidem potes laedere? <hi>Et si justus
es, quid dabis ei?</hi> E contrario, quomodo justitia tua
nihil ei prodest, sic injustitia nihil nocet. <hi>Aut quid de
manu tua accipiat?</hi> etiamsi dare velis; propter sacrificia,
quae stulti putant Deum sumere velut eis indigentem. <hi>Viro simili tui impietas tua, et filio hominis justitia
tua:</hi> 
 vel illa nocet, vel haec prodest. Sed his versibus
confirmavit potius, quam refellit sententiam
quam dixit Job, <hi>Si ego peccavi, quid possum tibi facere?</hi> 
Consequenter ergo oportet ut ostendat quare in hac
vita homines affliguntur injuriis malorum, inter quos
etiam diabolus cum angelis suis numeratur, princeps
injuriarum et iniquitatum omnium. Cum enim Deo
non possint nocere peccantes, cur eos tradit in potestate
affligendos malis? et exponit deinceps, dicens, <hi>A multitudine clamabunt, vociferabuntur a brachio multorum.
Et non dixit, Ubi est Deus qui fecit me?</hi> 
 Ad hoc
<pb n="0864"/>
enim patiuntur haec, ut Deum quaerant, non ut inaniter
vociferentur. Quod autem ait, <hi>fecit me,</hi> pro documento
est, quia quaerentem se non relinquet, quem
ipse fecit. <hi>Qui distribuit custodias nocturnas:</hi> tempora
hujus saeculi sub certis potestatibus ordinata, quia
nec in ista erroris nocte relinquet hominem sine custodia,
qui eum fecit. <hi>Qui separat me a quadrupedibus
terrae, et a volatilibus coeli sapientiorem me fecit.</hi> Sic
enim quaerendus est Dominus in afflictionibus vitae
hujus, ut non ab eo terrena bona desideremus; quia
jam bestiis meliores sumus, antequam illa accipiamus. <hi>Ibi clamabunt; et non audies. Ibi,</hi> 
 dixit, in multitudine,
in afflictione clamantium, et a brachio multorum:
aut certe, <hi>Ibi,</hi> propter hoc; sicut est, <hi>Ibi ceciderunt
qui operantur iniquitatem <note>(Psal. XXXV, 13)</note>
          </hi>. <hi>Et non audies</hi> 
quod dixit, de eo dixit. <hi>Ab injuriis malorum:</hi> subaudiendum,
clamabunt. <hi>Vana enim non vult Dominus
videre.</hi> Non vult subvenire vana petentibus, et non
ideo vociferantibus in afflictione ut bona sempiterna
percipiant, cum propterea separati sint a quadrupedibus
terrae, et sapientiores facti volatilibus coeli: sed
vociferantur, quia non sunt in hujus saeculi iniquitate
felices. <hi>Ipse enim Omnipotens perspicit eos qui faciunt
justitiam, et salvum me faciet.</hi> Sicut ipse videt facientes,
qui cordis intima perspicit, sic ea salute salvos
facit, quam ipse videt in occulto. Quia nec oculus vidit,
nec auris audivit, nec in cor hominis ascendit,
quae praeparavit Deus diligentibus se <note>(I Cor. II, 9)</note>.
Ideo etiamsi perturbetur vana salus hominis, dat tamen
auxilium de tribulatione Pater, qui videt in abscondito <note>(Matth. VI, 4)</note>.
 <hi>Judicare itaque eum, si potes
collaudare eum, sicuti est.</hi> Hoc enim visus est Job dicere,
cum ait, <hi>Utinam esset nobis arbiter <note>(Job IX, 33)</note>
          </hi>! <hi>Et nunc quia non est visitans iram suam, nec cognovit
delicta vehementer.</hi> 
 Cognovit ad vindictam. Unde est, <hi>Quoniam iniquitatem meam ego cognosco:</hi> 
 et in eodem
loco, <hi>Averte faciem tuam a peccatis meis <note>(Psal. L, 5,
11)</note>
          </hi>. Cognovit ergo delicta; nam ideo patiuntur homines
tribulationes in hoc saeculo: sed non vehementer,
quia partibus corrigens dat locum poenitentiae. <hi>Et Job
vane aperuit os suum; in ignorantia sua verba multiplicat.</hi> </p>
<p> <hi>[Ib. XXXVI.] Sustine me pusillum, ut te doceam: adhuc
enim in me sunt sermones: suscipiens scientiam
meam de longe.</hi> Quoniam quamdiu sumus in hoc corpore,
peregrinamur a Domino <hi>
            <note>(II Cor. V, 6)</note> Operibus
autem meis quae justa sunt, loquar.</hi> Ne dicatur ei, quod
peccatori dicit Deus, <hi>Quid tu enarras justitias meas, et
assumis testamentum meum per os tuum? Tu vero odisti
eruditionem <note>(Psal. XLIX, 16, 17)</note>
          </hi>? Ergo hic operibus
loquendum est: nam scientia de longe suscipitur ex
parte et in aenigmate. Cum autem venerit quod perfectum
est, quod ex parte est auferetur <note>(I Cor. XIII,
12)</note>; et non jam de longe erit, quoniam videbimus
eum sicuti est <note>(I Joan. III, 2)</note>. <hi>In veritate, et non injusta
verba injuste intelliges.</hi> Ea ipsa quae patiebatur Job,
verba Dei dicit esse in veritate, et non injusta: sed
ab isto injuste intelligi existimat, quem putat conqueri
se immerito pati, cum etiam de justorum tribulatione
<pb n="0865"/>
dictum sit, <hi>Tempus est ut judicium incipiat a
domo Domini <note>(I Petr. IV, 17)</note>
          </hi>. <hi>Et scito quia Dominus
non abjiciet innocentem:</hi> quamvis corripiat quem diligit,
et flagellet omnem filium quem recipit <note>(Hebr. XII,
6)</note>. <hi>Fortis robore cordis, non vivificat impium:</hi> quamvis
ad tempus ei parcere videatur. Et bene, <hi>Fortis robore
cordis,</hi> quia tunc eum non vivificabit, quando serae
poenitentiae locum quaeret cum lacrymis, et non inveniet,
nec flectet ad misericordiam fortiter judicantem,
quem modo misericorditer admonentem contemnit. <hi>Et
judicium pauperibus dabit:</hi> quo judicent eos a quibus patiuntur
iniquitatem. Et bene <hi>pauperum,</hi> ut superius <hi>impium</hi> 
 divitem intelligas, id est superbum. <hi>Non auferet a
justo oculos ejus.</hi> Etiam cum eum velut in fornace probat
tentatione tribulationis <note>(Eccli. XXVII, 6)</note>, non ei auferet
intelligentiam, qua cognoscitur et colitur Deus. Ex quo
satis ostendit impiorum poenam esse ipsam caecitatem,
etiam cum videtur eis parci. <hi>Et cum regibus in solio:</hi> 
subauditur, sedere eos fecit, hoc est, justos. Reges
autem dicit qui carnem suam regunt; unde est illud, <hi>Quis est rex qui vadit committere bellum cum alio rege <note>(Luc. XIV, 31)</note>
          </hi>,
etc. <hi>Et sedere eos fecit in perpetuum,
et exaltabuntur.</hi> Et hic subauditur quod supra dixit, <hi>cum regibus in solio. Exaltabuntur</hi> 
 autem dixit, quoniam
humiliati sunt. <hi>Et qui compediti sunt compedibus.</hi> 
A quo vinculo dicit Apostolus sibi bonum esse dissolvi,
et esse cum Christo <note>(Philipp. I, 23)</note>; id est,
retinacula hujus vitae, in qua corpus quod corrumpitur,
aggravat animam <note>(Sap. IX, 15)</note>. <hi>Capientur in funibus
paupertatis.</hi> Convincientur longis consuetudinibus
delectationum carnalium, quae sunt de rerum indigentia,
quibus mortalis vita sustentatur et agitur. <hi>Et
annuntiantur eis opera eorum.</hi> Non utique bona, sive
ista ipsa concupiscentialia, de quibus dicitur, <hi>Scio
quia non habitat in carne mea bonum <note>(Rom. VII, 18)</note>
          </hi>;
quae etiamsi non regnent in nostro mortali corpore ad
obediendum eis, non tamen desunt: sive quibus ad
haec venire homo meruit ex traduce peccati. <hi>Et delicta,
cum fuerint roborati.</hi> Ipsa sunt opera quae supra
dixit. Non enim infirmis facile possunt annuntiari, id
est manifestari; sed iis qui jam ita profecerunt, ut
transierint omnem istam iniquitatem, quae vulgo nota
est in apertissimis operibus flagitiosis et facinorosis. <hi>Sed justum exaudiet:</hi> 
 eum scilicet qui ex fide vivit <note>(Habac.
II, 4)</note>, ut gratiae Dei deputet, non meritis suis,
non solum quod secundum vitae istius modum justificatus
est, sed etiam quod restat, ut ab universo delictorum
malo liberetur: quae annuntiat veritas fidelibus,
cum fuerint roborati, quando capientur in
funibus paupertatis; adhuc enim compediti sunt compedibus,
nondum exaltati, ut sedeant in solio cum
regibus in perpetuum. <hi>Et dixit, quia convertentur ab
iniquitate. Et dixit,</hi> subaudiendum est, Deus. <hi>Si audierint,
et servierint, complebunt dies suos in bonis, et
annos suos in gloria.</hi> Tunc vero nullum peccatum erit
in homine, quia nulla erit mortis contentio, id est,
<pb n="0866"/>
indigentia mortalitatis, quae facta est de peccato,
cum jam dicetur, <hi>Ubi est, mors, contentio tua <note>(I Cor. XV,
55)</note>
          </hi>? <hi>Impios vero non faciet salvos; eo quod noluerunt
scire Dominum.</hi> Hoc ad Gentes magis videtur pertinere. <hi>Et cum monerentur, inobedientes erant.</hi> 
 Hoc ad
Judaeos, et omnes qui eis per inobedientiam similes
sunt, etiam in Ecclesia. <hi>Et hypocritae corde ponent
furorem:</hi> quo Dominum crucifixerunt. <hi>Non clamabunt,
quia ligavit eos:</hi> honore nominis super omnes gentes. <hi>Moriatur ergo in juventute anima eorum:</hi> 
 in superbia,
qua se extollebant veluti de meritis operum suorum. <hi>Et vita eorum vulneretur ab angelis.</hi> 
 Commodius accipitur
a nuntiis veritatis, quorum aliis odor vitae in
vitam, aliis odor mortis in mortem <note>(II Cor. II, 16)</note>. <hi>Quod tribulaverint infirmum et invalidum:</hi> 
 illud infirmum
Dei, quod fortius est hominibus <note>(I Cor. I, 25)</note>. <hi>Judicium vero mansuetorum statuet:</hi> 
 ipse Dominus,
exemplo mansuetudinis suae differens etiam vindictam
imitantium se, sed tamen certo futuram. <hi>Et quia decepit
te ab ore inimici abyssus.</hi> Decepit, sicut visum est
persecutoribus ejus, profunditas hujus saeculi Christum
ab ore falsi testis: ad ipsum enim Dominum convertit
sermonem. <hi>Effusi subter eam:</hi> subaudiendum,
deceperuntte; gravati enim terrenis cupiditatibus subter
abyssum effusi dicti sunt. <hi>Et descendit mensa tua
plena pinguedine:</hi> Sacramentum corporis et sanguinis
ejus, panis qui de coelo descendit <note>(Joan. VI, 50)</note>. <hi>Non
deficiet justos judicium.</hi> Quamvis edant pauperes, et saturentur,
ad imitandas passiones Domini, parati de plenitudine
charitatis; non tamen ideo non facit judicium
ipsorum cito. <hi>Et ira super impios erit, propter impietatem
munerum quae accipiebant iniquitatibus.</hi> Omnia munera
dicit, quaecumque commoda temporalia, propter
quae commoda iniquitates fiunt. <hi>Non te avertat voluntas
animi.</hi> Domino dicitur, non monentis auctoritate aut jubentis
audacia, sed locutione prophetiae per imperativum
modum futura praedicentis; sicuti est, <hi>Accingere
gladium tuum super femur potentissime <note>(Psal. XLIV, 4)</note>
          </hi>. <hi>A precibus infirmorum:</hi> 
 cum in necessitate fuerint, clamantium, <hi>Infelix ego homo, quis me liberabit de corpore
mortis hujus 
 <note>(Rom. VII, 24)</note>
          </hi>? <hi>Et omnes qui habent fortitudinem:</hi> 
praesumentes de operibus suis, et suam justitiam
volentes constituere <note>(Id. X, 3)</note>. <hi>Noli extrahere
per noctem.</hi> Manifestum sit quod eos a populo tuo secernis,
sive illos superbos qui de oliva fracti sunt, sive
sarmenta de vite amputata, unde haereses et schismata
exorta sunt. <hi>Ut ascendant populi pro eis;</hi> ut inserantur
infirma hujus mundi, confusis fortibus <note>(I Cor. I,
27)</note>. Quoniam qui se humiliat, exaltabitur; et qui se
exaltat, humiliabitur <note>(Luc. XIV, 11)</note>. <hi>Sed cura ne quid
facias indecens:</hi> ne nomen Domini Dei et doctrina
blasphemetur, dum dicunt, quorum judicium justum
est, <hi>Faciamus mala ut veniant bona <note>(Rom. III, 8)</note>
          </hi>. <hi>Hoc
enim elegisti super inopiam.</hi> Non solum elegisti inopiam
confitentis, sed super hanc vitae ac morum decus,
ut doctrina salutaris ornetur in omnibus. <hi>Ecce
Deus consolabitur,</hi> vel, <hi>roborabitur in fortitudine sua.</hi> 
Quia etsi crucifixus est ex infirmitate, sed vivit ex
virtute Dei <note>(II Cor. XIII, 4)</note>. <hi>Quis enim est sicut ille
<pb n="0867"/>
potens? vel quis est qui discutiat opera ejus?</hi> tanquam
judicans de illo, cum ipse sit judex vivorum et mortuorum. <hi>Aut quis est qui dicat, Egit inique</hi>?
 <hi>Memento
quia magna sunt opera ejus, quae laudaverunt viri:</hi> 
Evangelistae atque omnes praedicatores verbi, ministerio
suo vita congruentes. <hi>Omnis homo respicit ad
eum:</hi> memor infirmitatis humanae. <hi>Quicumque compunguntur
homines:</hi> poenitentia peccatorum, homines
sunt. <hi>Ecce Deus multus, et nesciemus. Multus,</hi> quia
sicut abundavit peccatum, superabundavit gratia <note>(Rom. V, 20)</note>.
 <hi>Nesciemus</hi> autem ex persona eorum
dictum est, quorum ex parte caecitas facta est, donec
plenitudo gentium intraret <note>(Id. XI, 25)</note>. <hi>Numerus annorum
ejus infinitus:</hi> propter aeternitatem positum
est. <hi>Ei autem numerabiles stillae pluviae.</hi> Hoc enim,
quod homines praedicatores implevit Evangelium,
numerabile est usque consummationem saeculi,
donec auferatur scientia quae ex parte est, et veniat
quod perfectum est, facie ad faciem <note>(I Cor. XIII, 12)</note>. <hi>Effundetur imber per semitas suas.</hi> 
 Non enim viae malorum
capient eum. <hi>Fluent nubes, et tenebrascent
super homines plurimos.</hi> Quia etsi obvelatum est Evangelium,
in his qui pereunt est obvelatum. <hi>Horam
constituit jumentis, et sciunt cubilis ordinem.</hi> Quoniam
cognovit bos possessorem suum, et asinus praesepe
domini sui <note>(Isai. I, 3)</note>. <hi>In his omnibus non obstupescit
animus ejus.</hi> Initium sapientiae timor Domini <note>(Psal. CX,
10)</note>. <hi>Nec mutatur cor tuum a corpore:</hi> ut elevatum a
terra sursum habeatur ad Dominum. <hi>Si cogitaverit
extendere nebulam:</hi> ut qui vident, caeci fiant <note>(Joan. IX,
39)</note>. <hi>Aeque ut per tabernaculum expandit eam.</hi> In carne
quippe mortali tanquam tabernaculo habitans, per
eam non est agnitus a persecutoribus, dum eis cessit,
et eam extendit atque expandit in cruce. <hi>Ecce:</hi> fundit
super omnia lucem suam, quam absconderat, cum
caecitas ex parte in Israel fieret, effundit super omnes
gentes. <hi>Et radices maris contexit.</hi> Cupiditatem saeculi
redarguit. Non enim ad abscondendum lux contegit,
sed ad manifestandum. In eis enim judicavit populos,
ostendendo illis peccata eorum per lucem veritatis. <hi>Dabit escam plurimis:</hi> 
 utique agnoscentibus, cum
arguuntur peccata sua, et esurientibus ac sitientibus
justitiam. <hi>In manibus contexit lumen.</hi> Si ab eo quod
sunt <hi>immanes;</hi> his qui non dimittunt peccata hominibus,
cum sibi a Deo dimitti velint: si autem ab eo
quod sunt <hi>manus;</hi> his qui de manibus suis, hoc est
de operibus, extolluntur, seipsos justificantes. <hi>Contexit</hi> 
enim <hi>lumen,</hi> ad hoc dixit, ne videatur ab eis;
quia excaecatum est insipiens cor eorum <note>(Rom. I, 21)</note>. <hi>Et mandavit de eo in contrarium:</hi> 
 ut qui faciunt veritatem,
vel dimittendo ut dimittatur eis, vel confitendo
mala sua ut gratiae Dei subdantur, ipsi veniant ad
<pb n="0868"/>
lucem ut manifestentur opera eorum, quoniam in
Deo sunt operata <note>(Joan. III, 21)</note>, non in ipsis. Contrarius
est enim et immani misericors, et superbo
humilis. <hi>Ut nuntiaret super illo amico suo:</hi> super illo
lumine, hoc est, de illo quod contexit, ut absconderet
immani et ingrato; ut id annuntiaret, id est, aperiret,
non jam servo sub Lege, sed reconciliato per
gratiam; aut <hi>amico suo,</hi> imitatori suo: quia et filius hominis
non venit ministrari, sed ministrare <note>(Matth. XX,
28)</note>. <hi>Possessionem contra eum qui ascendere nituntur:</hi> 
ut ipsum lumen possideant, qui se a terrenis extrahunt.
Ipsis enim annuntiatur, qui adhuc enituntur
ascendere; quia cum ascenderint, non opus erit annuntiatore
facie ad faciem videntibus. <hi>Contra eum</hi> 
vero quod ait, <hi>ascendere nituntur,</hi> non quasi adversantes,
sed obviam euntes; sicut Apostolus dicit, <hi>In
obviam Christo <note>(I Thess. IV, 16)</note>
          </hi>.</p>
<p> <hi>[Ib. XXXVII.] Sed et in hoc obstupuit cor meum:</hi> 
admiratione. <hi>Et evulsum est de loco suo:</hi> de terrenis
rebus, quibus delectabatur, ut sursum habeatur ad
Dominum. <hi>Audite sonitum terroris et vocis ejus.</hi> Hinc
eum apparet ista in spiritu dicere. Nam incipit dicere
cur evulsum sit cor ejus de loco suo, auctoritate scilicet
Evangelii per totum orbem terribiliter sonantis, <hi>Poenitentiam agite; appropinquavit enim regnum coelorum <note>(Matth. III, 2)</note>
          </hi>.
 <hi>Et strepitu oris illius exeunt:</hi> ad
eos utique qui foris sunt, in delectationibus rerum
visibilium. <hi>Subter universum coelum circuit, et lumen
ejus in finibus terrae:</hi> dum Ecclesia per omnes gentes
diffunditur. <hi>Post eum fremet vox.</hi> Post primum adventum
ejus novissima tuba secundi adventus ejus in
claritate tonabit <note>(I Cor. XV, 52, et I Thess. IV, 15)</note>. <hi>In
sonitu superbiae suae.</hi> Superbiam pro celsitudine posuit;
quia primus adventus in humilitate fuit. <hi>Et non
poterit investigari, cum audita fuerit vox ejus.</hi> Nunc
ergo quaeratur Dominus, dum inveniri potest <note>(Isai. LV,
6)</note>, hoc est, comprehendi ad salutem per fidem non
fictam. Tunc enim non poterit, cum venerit judicare,
et audita fuerit vox ejus dicentis, <hi>Ite in ignem aeternum <note>(Matth. XXV, 41)</note>
          </hi>.
Quoniam sera tunc erit, et infructuosa
infidelium poenitentia. <hi>Tonabit fortis in voce sua
mirabiliter.</hi> Quia non fortitudinis ejus, sed infirmitatis
nostrae ex participatione mortalitatis vox illa fuit
primi adventus ejus, de quo dictum est, <hi>Quod infirmum
est Dei, fortius est hominibus <note>(I Cor. I, 25)</note>
          </hi>. <hi>Fecit
enim magna quae nesciebamus.</hi> Haec in primo adventu;
et ideo postea ad exigenda quae dedit, judex
venturus est. <hi>Quae nesciebamus</hi> autem, dictum est ex
persona eorum quos latuit divinitas Domini, in infirmitatem
carnis intuentes. <hi>Praecipiens nubi, Esto super
terram:</hi> carni suae, ut per Sacramentum accipiatur, in
memoria ejus <note>(Luc. XXII, 19, 20)</note>, ad imitationem humilitatis
et informationem charitatis. <hi>Et tempestas pluviae,
et tempestas imbrium potestatis ejus.</hi> Est enim nubes
quidem super terram: sed quando exprimatur ad
irriganda corda per pluviam imbresque sermonis,
quod fit cum sacramenta intelliguntur, non in nostra,
sed in ipsius potestate est. <hi>In manu omnis hominis signat.</hi> 
Significat ei per opera ejus quam reus sit, ut
<pb n="0869"/>
sciat omnis homo infirmitatem suam, et clamet, <hi>Infelix
ego homo, quis me liberabit de corpore mortis hujus <note>(Rom. VII, 24)</note>
          </hi>?
 <hi>Introierunt autem bestiae sub protectione,
et quieverunt in cubili.</hi> Introierunt autem peccatores
sub indulgentia gratiae, et quieverunt in
conscientia, remissis peccatis. <hi>De promptuariis supervenit
tempestas:</hi> tentatio de occulto rerum ordine. <hi>Et
de promptuariis frigus:</hi> de secretis judicium in eos
qui non perseverant; ut refrigescat eorum charitas ex
abundantia iniquitatis <note>(Matth. XXIV, 12, 13)</note>. Merito
enim contingit eis, dum spem suam non in Deo, sed
in hominibus ponunt. <hi>Et ab spiritu Dei dabitur glacies.</hi> 
Non solum ex abundantia iniquorum frigescent, qui
spem ponunt in hominibus; sed etiam ex operibus
bonis eorum, in quibus est spiritus Dei, durescunt
quidam quasi glacie livoris, quibus est Paulus odor
mortis in mortem <note>(II Cor. II, 16)</note>. Et ad haec quis idoneus,
ut intelligat quoniam recte ac juste ab spiritu
Dei dabitur glacies? Sicut enim carnalibus homines
laudantibus contingit ex hominum iniquitate frigescere
desperando; ita carnalibus ab hominibus laudari
cupientibus contingit ex hominum justitia durescere
invidendo. <hi>Gubernat autem aquam qualiter illi placuerit:</hi> 
ut pluat super unam civitatem, et super aliam
non pluat <note>(Amos IV, 7)</note>; quod ad imbrem attinet spiritualem,
pro subditarum aut non subditarum meritis
animarum. <hi>Et frumentum irrigavit nubes.</hi> Simus ergo
frumentum, si cupimus irrigari. <hi>Disseminavit nubem
lucem suam:</hi> Evangelium incarnationis suae. <hi>Et ipsa
per circuitum vertitur</hi> per orbem terrae ipsa tractatur. <hi>In gubernaculis ad operandum omnia quae mandaverit
eis.</hi> 
 Gubernacula in quibus illa nubes per circuitum
vertitur, praedicatores sunt verbi, per quos Ecclesiae
gubernantur ad operanda omnia mandata Dei. <hi>Haec
constituta sunt ab eo super terram:</hi> a Domino nostro
Jesu Christo. <hi>Sive in tribu, sive in terra sua.</hi> Sive in
tribu Juda, unde secundum carnem natus est, et passus,
et resurrexit, et ascendit in coelum: ex hac enim
geniti erant Apostoli, et multi fratres prope inventi et
salvi facti; sive ante passionem ejus per ipsum vocati,
sive post ascensionem per Apostolos in ipsa Jerusalem,
atque in Ecclesiis Judaeae, quae erant in Christo,
sicut commemorat apostolus Paulus, <hi>propter veritatem
Dei, ad confirmandas patrum promissiones. Sive in misericordia
inveniri voluerit eam:</hi> illam nubem scilicet
in misericordia voluerit inveniri a credentibus Gentibus.
Hoc enim sequitur, <hi>Gentes autem super misericordiam
glorificare Deum <note>(Rom. XV, 8, 9)</note>
          </hi>. <hi>Auribus percipe
haec, Job.</hi> Quasi renovat intentionem, dicturus de
vocatione Gentium. <hi>Sta, et commovere virtutem Domini.</hi> 
Noli moveri mente, aliquid tibi tribuendo. <hi>Scimus
quia Deus posuit opera sua:</hi> reprobans utique gloriantes
de operibus suis. <hi>Cum faceret lucem de tenebris:</hi> 
cum justificaret impios. Fuistis enim aliquando tenebrae;
nunc autem lux in Domino <note>(Ephes. V, 8)</note>. <hi>Scit
differentiam nubium:</hi> Evangelistarum aliorum sibi ante
passionem, aliorum post passionem credentium. <hi>Et
<pb n="0870"/>
ingentes lapsus malorum:</hi> non eorum qui elapsi sunt
crucifigentes eum, ut eos postea poeniteret, et baptizarentur
in eo; sed eorum lapsus qui nec corrigi potuerunt,
perseveranter etiam postea persequentes Ecclesiam:
horum enim non parvi, sed ingentes lapsus
sunt. <hi>Tua vero stola est valida</hi>: dignitas superba;
tanquam in eum quippe dicitur, qui de operibus suis
audet extolli. <hi>Quiescente terra ab austro, firmabis cum
eo coelos, qui aequaliter ad videndum fusi sunt?</hi> Ab austro
terram congruenter intelligimus eos qui de Judaeis
crediderunt in Christum. Sicut enim sol ab aquilonari
terra remotior est, australi autem vicinior; ita
quos prope inventos dicit Apostolus luci Evangelistarum <note>(Ephes. II, 17)</note>,
non absurde accipiuntur terra ab
austro. Sicut autem coelos Evangelistas solemus accipere,
ut est, <hi>Coeli enarrant gloriam Dei;</hi> de his enim
dictum est, <hi>In omnem terram exivit sonus eorum, et in
fines orbis terrae verba eorum <note>(Psal. XVIII, 2, 5)</note>
          </hi>: ita
terras recte accipimus plebes, quibus evangelizatum
est. Et quoniam plebes quae de Judaea crediderunt,
posteaquam quieverunt exeuntes de hac terra (nunc
enim hic non sunt), firmata est tamen auctoritas
Evangelistarum in Ecclesiis quae sunt ex Gentibus,
firmata autem misericordia Dei, non jam opitulante
auctoritate Ecclesiarum Judaeae, quae in Christum est;
propterea sensus hic est, ut per interrogationem pronuntietur:
Numquid tu quiescente terra ab austro;
id est, jam non existente in hac vita plebe ulla christiana
ex Judaeis, firmabis cum eo Evangelistas, et
divinarum Scripturarum libros, qui per misericordiam
Dei non solis Judaeis, sed etiam Gentibus aequaliter
ad videndum fusi sunt? Gratiam quippe Dei commendat
et misericordiam, ne quis de meritis glorietur,
quae Judaeorum erat superbia. <hi>Quare doce me
quid dicamus ei, et requiescamus multa dicentes.</hi> Quia
non est quod ei dicant convicti, nullum se habere meritum
per seipsos, sed ejus indigere misericordia <hi>Numquid liber aut scriba assistis mihi, ut stans faciam
hominem tacere?</hi> 
 Quare ergo non dicis, si habes quod
dicas? Non enim quasi dictanti mihi excipis, ut tu nihil
dicas; sed utique colloquimur. <hi>Omnibus autem non
est visibile lumen, quod refulget in nubibus.</hi> Redit ad ea
quae dicebat de spe remissionis peccatorum et illuminationis
gratiae per misericordiam Dei: refulget enim
lumen in nubibus. Non tamen ipsarum nubium proprium
est; illuminantur enim. Aliud est enim quod
fulget suo lumine, aliud quod refulget illustratum.
Sed non est omnibus visibile. Multi enim putant lumine
suo fulgere animas, cum sapientes sunt. Unde
sunt illi, qui dicentes se esse sapientes, stulti facti
sunt <note>(Rom. I, 22)</note>. <hi>Et spiritus transit, et mundabit eas.</hi> 
Hic spiritum dixit, de quo dictum est, <hi>Ab increpatione
spiritus irae tuae <note>(Psal. XVII, 16)</note>
          </hi>; et, <hi>A spiritu tuo
quo fugiam <note>(Psal. CXXXVIII, 7)</note>
          </hi>? Per correptiones enim
tentationum ostenditur hominibus meritum eorum,
quia ipsi peccatis suis tenebrae sunt, et egent gloria
Dei <note>(Rom. III, 22)</note>, ut illius lumine illustrari velint,
<pb n="0871"/>
illi dantes honorem, non sibi; atque ita deposita superbia,
mundentur a delicto magno: nam Spiritus
sanctificationis non transit, sed manet. <hi>Ab aquilone
nubes coloris aurei.</hi> Ab sceleratissima impietate, et a
Deo longe remota, veniunt tamen mundati atque conversi,
et illuminati sapientia: unde, nisi per gratiam,
qua non merita attenduntur, sed peccata dimittuntur?
Unde ille cum sibi vellet ignosci, <hi>Doceam,</hi> inquit, <hi>iniquos
vias tuas, et impii ad te convertentur <note>(Psal. L, 15)</note>
          </hi>:
tanquam nubes ab oriente vel aquilone jam coloris
aurei, illuminatis tenebris suis. <hi>In his est magna gloria
et honor Omnipotentis.</hi> Cui plurimum dimittitur,
plurimum diligit. Quoniam potest et impium justificare
qui est omnipotens. <hi>Et non invenimus alium similem
virtuti ejus.</hi> Solus enim hic peccatum non fecit, nec
inventus est dolus in ore ejus <note>(I Petr. II, 22)</note>. Solus
enim Deus verax, omnis autem homo mendax <note>(Psal. CXV, 11)</note>:
unde vicit, cum judicaretur, Deus
homo factus. <hi>Qui juste judicat, non putas exaudire
eum?</hi> Non itaque homo de venia desperando, addat
peccata peccatis, tanquam addictus jam damnationi,
quia certus est de justitia Dei, sub qua non potest
esse impunitus. Ita enim Deus juste judicat, ut etiam
exaudiat veniam deprecantes; et tanto magis, quanto
magis juste judicat. Non enim justi judicii est, poenitentes
supplices miscere cum iis qui recusant humilitatem
et satisfactionem poenitentiae. <hi>Propterea timebunt
eum homines:</hi> si se homines esse meminerint,
confitendo peccata sua; quia adhuc homines sunt,
quibus dicitur, Nonne homines estis? <hi>Timebunt quoque
eum et sapientes corde:</hi> ne sibi tribuendo quod acceperunt,
et dicendo se esse sapientes, stulti fiant.
Potest enim auferri superbis, quod datur humilibus.
Quapropter et sapientes quamvis cordis illuminatione,
non linguae jactatione sapientes sint et reges, spiritualiter
judicantes terram, ipsi autem a nemine judicentur <note>(I Cor. II, 15)</note>,
serviant tamen Domino in timore,
et exsultent cum tremore, ne pereant de via
recta <note>(Psal. II, 11, 12)</note>. Deus est enim, qui operatur
in eis et velle et operari, pro bona voluntate <note>(Philipp.
II, 13)</note>.</p>
<p> <hi>[Ib. XXXVIII.] Et posteaquam quievit Eliu loqui, dixit
Dominus ad Job per turbinem nubis.</hi> Etiam si hoc modo
vox ista facta est, quo modo ad Moysen, vel quo
modo cum se Dominus tribus discipulis in monte
ostendisset <note>(Matth. XVII, 1-5)</note>; tamen quod non dictum
est simpliciter, per nubem, sed, <hi>per turbinem
nubis,</hi> hoc significari arbitror, quod non per sanam
carnem interrogatus, hoc est, tentatus est Job, sed
per tribulationem perturbationemque carnis. <hi>Quis est
qui celat me consilium, continens sermones in corde, et
me putat dare?</hi> Nemo est ergo qui se immeritum pati
aliquid asperum dicat; quia si non factis, saltem verbis
peccatur; et si non verbis, saltem temeraria praesumptione
intus in corde, vel sermonibus cogitationum:
et quoniam Deum non latent, nemo flagellatus
dicat indigne se accipere disciplinam, quasi ultra non
<pb n="0872"/>
sit, quo per illam proficiat. Sciendum est enim, sic
in principio libri hujus diabolo laudatum Job testimonio
Dei, et in fine tribus amicis ejus, ut tamen nosset
Deus quantum ei deesset ad perfectionem, quo etiam
laudabiles secundum hanc vitam viros, et Deo jam
placentes, paterna flagella perducunt; quae noluit ab
Apostolo removere, dicens, <hi>Sufficit tibi gratia mea;
nam virtus in infirmitate perficitur <note>(II Cor. XII, 9)</note>
          </hi>. <hi>Accingere
tanquam vir lumbum tuum.</hi> Significat ad hoc
pati dura et amara Dei servos in hoc saeculo, ut omnes
affectiones suas a terrenarum delectationum fluxu
colligant, atque constringant. <hi>Interrogabo te; tu autem
responde mihi. Ubi eras cum fundarem terram?</hi> 
Hinc jam commendare incipit eminentiam Domini
nostri Jesu Christi, quia in ipso est salus omnium
percussorum venenata suasione serpentis, ne in se
sibi quisque esse salutem putet. Ille enim Deus, non
sicut dictum est, <hi>Dii estis, et filii Altissimi <note>(Psal.
LXXXI, 6)</note>
          </hi>; sed cui rapina non sit esse aequalem Patri <note>(Philipp. II, 6)</note>:
et filius hominis, non sicut filii hominum
in quibus non est salus <note>(Psal. CXLV, 3)</note>; sed
prae participibus suis <note>(Psal. XLIV, 8)</note>. Non enim justus
tantum, sicut Job, sicut Paulus, sicut Ecclesia; sed
etiam justificans tanquam unigenitus a Patre, plenus
gratia et veritate <note>(Joan. I, 14)</note>. Ad insinuandam ergo
differentiam divinae humanitatis ejus, in quo princeps
hujus mundi nihil invenit <note>(Id. XIV, 30)</note>, quia in passione,
quae non rapuit, tunc exsolvebat <note>(Psal. LXVIII,
5)</note>, et justificationem sanctorum per peccatorum remissionem,
quibus sanctis in unum redactis fit corpus
ejus Ecclesia, cujus et particula est Job secundum
historiam quia justificatus, et figura universae, per
prophetiam incipit dicere quae dicturus est. <hi>Ubi eras
cum fundarem terram?</hi> Utrum quia nondum erat, an
quia non per eum fundata est, sicut per unicum Filium?
et terram istam, an ipsam Ecclesiam? ipsa
enim accepit lapidem angularem <note>(Ephes. II, 20)</note>, de
quo mox dicturus est. <hi>Indica mihi, si nosti scientiam.</hi> 
Haec enim quae a Domino pro nobis temporaliter gesta
sunt, ad scientiam pertinent. <hi>Quis posuit mensuras
ejus si nosti?</hi> secundum distributionem donorum spiritualium. <hi>Unicuique enim nostrum data est gratia secundum
mensuram donationis Christi. Propter quod
dicit: Ascendens in altum, captivavit captivitatem, dedit
dona hominibus 
 <note>(Id. IV, 7, 8)</note>
          </hi>. Quia si totum corpus
oculus, ubi auditus <note>(I Cor. XII, 17)</note>? Secundum mensuram
quippe uniuscujusque partis incrementum corporis
facit, in aedificationem sui in charitate <note>(Ephes.
IV, 16)</note>. <hi>Aut quis est qui induxit super eam funiculum?</hi> 
ut eam faceret haereditatem suam, distinguens ab eis
quibus dicit, <hi>Non novi vos <note>(Matth. VII, 23)</note>
          </hi>. Novit enim
Dominus qui sunt ejus <note>(II Tim. II, 19)</note>. <hi>Aut super quo
circuli ejus fixi sunt?</hi> Quia constringunt eam, ne dissolvatur,
divini Libri fixi super Dominum; quia quisquis
eos sine illo interpretari voluerit, fluitet atque
erret necesse est. <hi>Quis est autem qui misit lapidem angularem
super eam?</hi> quem reprobaverunt aedificantes <note>(Psal. CXVII, 22)</note>.
 <hi>Quando facta sunt sidera simul:</hi> simul
<pb n="0873"/>
baptizata tot millia verbo vitae, inter peccatores
tanquam in tenebris fulgentia. <hi>Laudaverunt me voce
magna omnes Angeli mei:</hi> Evangelistae. <hi>Conclusi portis
mare:</hi> populos amaricantes amore terrenorum. Sed
quare <hi>portis?</hi> An forte ut non solum modum haberet
exercendi justos persecutionibus, sed etiam ut liceret
justis inde egredi? <hi>Cum fremeret ex utero matris suae,
volens progredi:</hi> cum irasceretur in concilio Babyloniae
civitatis, fornicantis amore hujus saeculi, volens
extendere persecutiones suas ad perdendos de terra
eos de quibus dictum est, <hi>Non peto ut tollas eos de saeculo,
sed ut tollas eos a malo <note>(Joan. XVII, 15)</note>
          </hi>. <hi>Circumposui
illi nubem operimentum.</hi> Non enim boni tantum,
sed etiam mali multi amatoresque hujus saeculi, Sacramento
corporis Christi subjecti sunt: cujus auctoritate
a sanctorum persecutione reprimuntur. <hi>Et nebula
obvolvi illud:</hi> ignorantia, qua terrenam inde
exspectant felicitatem, terrenamque infelicitatem timent;
et propterea timent quos, nisi ita esset, persequerentur.
Non enim solum dictum est, <hi>Edent pauperes
et saturabuntur, et laudabunt Dominum qui
requirunt eum;</hi> sed etiam dictum est, <hi>Manducaverunt,
et adoraverunt omnes divites terrae <note>(Psal. XXI, 27, 30)</note>
          </hi>. <hi>Et posui illi terminos, imponens claustra et portas: terminos</hi> 
quibus saevitia cohibeatur, non ut nihil affligat,
sed quo usque exerceat; <hi>claustra,</hi> ut injusti non progrediantur; <hi>portas,</hi> 
 ut ab eis justi egrediantur. <hi>Et
dixi, Huc usque venies, et non transibis.</hi> Sicut ipse diabolus
modum accepit, quo usque affligeret Job; ita
illud mare quo usque persequeretur Ecclesiam. <hi>Sed
in temetipso comminuentur fluctus tui:</hi> alterna vastatione
discordiarum atque bellorum. <hi>Aut numquid tecum
lucem constitui matutinam?</hi> id est, cum consilio
tuo tempus resurrectionis praedestinavi? <hi>Aut cognovit
lucifer ordinem suum?</hi> subaudiendum est, Numquid
tecum? Dominum autem luciferum dicit, propter
ipsum matutinum resurrectionis exortum. Non enim
de alio dici potuit, <hi>Et lucifer oriatur in cordibus vestris <note>(II Petr. I, 19)</note>
          </hi>.
Ipse agnovit ordinem suum, ut esset
primitiae dormientium, primogenitus a mortuis <note>(I Cor.
XV, 20)</note>, caput Ecclesiae, secuturo etiam corpore in
futura resurrectione sanctorum. <hi>Apprehendere pennas
terrae:</hi> dictum est, <hi>Si recipiam pennas meas in directum <note>(Psal. CXXXVIII, 9)</note>
          </hi>;
virtutes utique spirituales
fidelium, quibus a saecularibus suspenduntur illecebris. <hi>Excutere impios ex ea.</hi> 
 Ad hoc enim prior tanto
ante resurrexit agnoscens ordinem suum, ut fidem
resurrectionis insinuaret, atque per ipsas pennas Ecclesiae
ubique praedicatus, ministerio circumvolantium
nuntiorum, juste apprehendat eas in opus judicandi
duodecim tribus Israel, cum venerit excutere
impios ex Ecclesia, qui nunc ante judicium permixti
tolerantur. <hi>Et tu sumens terrae lutum figurasti
animal?</hi> sive ipsum Adam commemoret, sive quod
nunc sexta aetate saeculi, sicut tunc sexto die, de peccatoribus,
tanquam de luto terrae, homo factus est
secundum imaginem ejus qui creavit eum <note>(Gen. I, 27,
et II, 7)</note>. Non utique hoc fecit Ecclesia, sed in hoc
potius facta est per Verbum opportuno tempore incarnatum,
<pb n="0874"/>
per quod facta sunt omnia <note>(Joan. I, 3)</note>. <hi>Et famosum eum posuisti super terram?</hi> 
 Magis iste homo
famosus positus super terram, qui sexta aetate saeculi
factus est, quam ille qui sexta die, antequam essent
caeteri homines, per quos diffamaretur: nisi forte,
quia nunc ita innotuit. <hi>Et abstulisti ab impiis lucem?</hi> 
sicut ille qui venit, ut qui non vident, videant; et qui
vident, caeci fiant <note>(Id. IX, 39)</note>. <hi>Aut brachium superborum
comminuisti?</hi> potentiam eorum, sicut ille qui infirma
mundi elegit, ut confunderet fortia <note>(I Cor. I, 27)</note>. <hi>Aut venisti ad fontem maris?</hi> 
 sicut ille, cui venienti
patuit confitendo quidquid occultum erat in cordibus
impiorum, qui credendo in eum justificati sunt. Nam
quem fontem maris melius accipimus, nisi secretum
unde erumpit omnis haec amarissima impietas, quae
ingentes fluctus jam manifestorum malorum operum
concitat, quae vident homines in apertis factis, qui fontem
ipsum videre non possunt? <hi>Aut in vestigiis abyssi
ambulas?</hi> Abyssus hic recte intelligitur vita saecularis,
quaecumque est in profundo malorum, quo, sicut scriptum
est, <hi>cum venerit peccator contemnet <note>(Prov. XVIII, 3)</note>
          </hi>.
Quia ipsi quoque desperatissimi, subjecti gratiae per
remissionem peccatorum salvi facti emerserunt, et
receperunt Christum: non in abyssum quo premebantur;
sed in locum ejus, ut ubi ambulabat calcans
eos, ambulet inhabitans eos Christus; <hi>in vestigiis abyssi,</hi> 
remanentibus per memoriam peccatorum suorum,
ut dum recolunt ubi fuerint, amplius diligant quem
receperunt, a quo sibi tanta dimissa sunt <note>(Luc. VII,
41-47)</note>. <hi>Aut tibi aperiuntur metu portae mortis?</hi> Omnibus
enim morientibus aperiuntur portae mortis, sed
non metu, sicut uni illi qui destruendae mortis causa
mortuus est. Aut certe aperiuntur ad resurgendum. <hi>Aut janitores inferni videntes te, timuerunt?</hi> 
 sicut illum
unum, in quo nihil dignum morte princeps mundi
invenit, quem tam cito dimiserunt, quem inviti admiserunt.
Inferi autem janitores, aliquae inferiores potestates
morti praepositae intelligendae sunt. <hi>Aut cognovisti
latitudinem sub coelo?</hi> sicut cognovit qui per illam
diffudit Ecclesiam. <hi>Narra ergo mihi quanta quaeque
sint.</hi> Quis enim hoc sciat, nisi quem ille docuerit? <hi>Aut in qua terra habitat lux?</hi> 
 Ille enim docet, quia
manifestatio verborum ejus illuminat, et intelligere facit
infantes <note>(Psal. CXVIII, 130)</note>. <hi>Aut quis tenebrarum
locus?</hi> Hoc quoque ille docet, qui dicit, <hi>Accedite ad
eum, et illuminamini <note>(Psal XXXIII, 6)</note>
          </hi>. Hinc enim ostendit
eos tenebrescere qui recedunt dum nolunt esse
infantes. Initium enim superbiae hominis, apostatare
a Deo <note>(Eccli. X, 14)</note>. Inde qui non glorificaverunt
Deum, aut gratias egerunt, evanuerunt in cogitationibus
suis, et obscuratum est insipiens cor eorum <note>(Rom.
I, 21)</note>, et facti sunt tenebrarum locus. Nisi forte ille
est tenebrarum locus, qui excipit perseverantes in
peccatis, ut ipsi sint tenebrae, quarum ille est locus,
quem vere nullus hominum novit. Similiter et terra,
in qua habitat lux, potest intelligi terra illa viventium,
<pb n="0875"/>
id est, beatitudo exceptura perseverantes in fide et
spe et charitate, qui fuerunt aliquando tenebrae, nunc
autem lux in Domino <note>(Ephes. V, 8)</note>. <hi>Si duces me in fines
eorum?</hi> quo usque perveniunt qui tales sunt. Quid
est enim ubi non sit sapientia Dei, quae attingit a fine
usque ad finem fortiter, et disponit omnia suaviter <note>(Sap. VIII, 1)</note>?
Cui utique nullus hominum comparandus
est. <hi>Quod si et nosti semitas eorum; numquid scis
quia tunc natus es, et numerus annorum tuorum multus?</hi> 
Quod si et nosti semitas impiorum, qui vel tenebrae
sunt vel tenebrarum locus; quia omnes etiam qui
jam ad Deum conversi sunt, in ipsis semitis ambulaverunt,
antequam acciperent a Deo gratiam, qua justificat
impium: numquid scis tamen quia tunc tibi
exstitit causa mortaliter nascendi in hoc saeculo, cum
easdem semitas inierunt primi omnium hominum parentes,
qui praevaricatione impii manibus et verbis
accersierunt mortem, ut omnes in Adam morerentur?
Non enim ex quo quisque in hac vita apparuit, computandus
est numerus annorum ejus tam parvus, sed
ex quo facta est prima mortalis nativitas. Cum enim,
verbi gratia, natus est Abraham, tunc omnes in illo
Hebraei nati sunt. Numerus ergo annorum unicuique
multus est secundum mortalitatis originem, quae exorta
est in semitis impiorum. Quis autem meminit fuisse
se, aut cum esset, scire potuit esse se in lumbis patris
sui? Quandoquidem nec illud tempus quisquam recolit,
quo non in parentibus, sed in seipso natus est; quo
tempore certe nemo dubitat, quod jam erat, et vivebat,
et sentiebat. Omnia autem scit illa Sapientia quae format
omnia, non tantum illa super coelestia, sed etiam
ista mortalia. Et quia Christus Dei Virtus est et Dei
Sapientia <note>(I Cor. I, 24)</note>, scit ista ille, qui etiam mortaliter
natus est, non conditione mortali, quia in mortuis
liber, sed miseratione mortalium, ut a morte faceret
liberos. <hi>Aut venisti in thesauris nivis?</hi> id est, ad eam
cognitionem pervenisti, sicut ille sciebat etiam opportunas
causas imminentium scandalorum secretas atque
abditas? Nam inde appellat thesauros, ad probanda
et exercenda spiritualium corda, cum exclamaret: <hi>Vae mundo a scandalis! oportet enim venire scandala;
vae autem illi homini per quem scandalum venit 
 <note>(Matth.
XVIII, 7)</note>
          </hi>! Per superbiam quippe elati in alto, more nivis
congelascunt, et cadunt; ex quorum iniquitate
abundante refrigescit charitas multorum: qui autem
sustinent Dominum viriliter agentes <note>(Psal. XXVI, 14)</note>,
et spiritu ferventes <note>(Rom. XII, 11)</note>, perseverent usque
in finem, et salvi erunt <note>(Matth. XXIV, 13)</note>. <hi>Aut thesauros
grandinis vidisti?</hi> Grando sunt illi iniqui, quando
non solum torpent, nullum fervorem spiritus habentes,
sed etiam obstinata duritia persequendo vel irruendo
contundunt. <hi>Quae reposita sunt tibi in tempus
inimicorum, et in diem pugna et belli?</hi> Vel hinc quis non
videat cujus personam in prophetia gestet Job? Non
enim huic uni homini reposita sunt ista in tempus inimicorum,
et in diem pugnae et belli, sed utique unico
populo Dei. Tempus quippe inimicorum est, donec
transeat iniquitas, quae quanto magis abundat, tanto
magis adversus diabolum acrius pugnandum atque
<pb n="0876"/>
bellandum est, ne charitas perseverantium refrigescat. <hi>Unde autem procedit pruina?</hi> 
 Quis hoc novit, nisi quia
haec ut initia parturitionum sunt? Pruina quippe minutissima
grando est. <hi>Et dispergitur auster sub coelo?</hi> 
Austrum, quamvis mortalibus carnibus gravis sentiatur,
non tamen uspiam memini in sanctis Libris mali
aliquid significare, sicut aquilonem nunquam in bono:
illum, quia ex ea parte flat qua lux claret; istum, quia
ex ea unde lux est remotior. <hi>Dispergitur</hi> ergo <hi>auster
sub coelo,</hi> ut adversus illas omnes iniquitates auxilium
aliquod intelligatur Dei, quamdiu nondum in coelo,
sed sub coelo sumus. <hi>Quis praeparavit flumen validae
pluviae, et viam vocibus tempestatis?</hi> Vide quemadmodum
tria illa breviter complexa sint, quae Dominus in
tentationibus ponit contemnenda his qui aedificant super
petram, et perniciosa his qui aedificant super arenam <note>(Id. VII, 24-27)</note>.
Pluviam commemoravit, et
flumen, et voces tempestatis, ubi ventos intelligimus.
Pluvia ergo tentatur, qui ex ipsa celsitudine Scripturarum
divinarum peccandi occasionem prave intelligendo
accipit: tanquam si audiens, <hi>Cui modicum dimittitur,
modicum diligit <note>(Luc. VII, 42, 43)</note>
          </hi>, dicat sibi, <hi>Faciamus mala, ut veniant bona 
 <note>(Rom. III, 8)</note>
          </hi>; et permaneat
in peccato, ut gratia abundet <note>(Id. V, 20)</note>: et
multa hujusmodi, quibus se homines sermonem divinum
male interpretando subvertunt, impunitatem sibi
promittentes, quando misericordia Dei in divinis Libris
commendatur. Flumine autem, quando ab hominibus
qui haec ita intellexerunt et acceperunt, tentatur: flumen
enim nunc dicit illud quod de pluvia colligitur, et
torrens vocatur, cum ait, <hi>Quis praeparavit validae pluviae
flumen?</hi> quod impleat, et qua currat. Sicut sunt
vasa irae perfecta ad perditionem <note>(Id. IX, 22)</note>, quae illo
modo quo dixi, Scripturas accipiunt. Per illos enim
habet liberiorem cursum perniciosa illa interpretatio,
quam agri fructiferi non recipiunt; et tanto majore
impetu impellit, et dejicit, et trahit quod instabile invenerit,
quanto videtur de auctoritate divina suscepta.
Ventis vero tentatur, quem perflant inanes suasiones
hominum superborum, id est, ex propria auctoritate
verba vana jactantium. Qui ergo judicio Dei praeparatur
ad perditionem, non obtemperando verbis ejus,
quod est super arenam aedificare, non resistit ventis
talibus, et cadendo fit via vocibus tempestatis. <hi>Validae</hi> 
autem <hi>pluviae</hi> dictum arbitror, difficilis ad capiendum,
id est, ad intelligendum. <hi>Ut pluat super terram ubi
non est vir:</hi> subaudiendum est, <hi>Quis praeparavit?</hi> Per
virum autem videtur Legem significare, quae data est
Judaeis. Ergo super Gentes intelligimus imbrem Evangelii. <hi>In deserto, ubi non est homo:</hi> 
 in ipsis Gentibus,
ubi non erat aliqua auctoritas cognoscentis Deum. <hi>Ut
satiet invium et inhabitabile, et ut germinet herbae viror.</hi> 
Multi filii desertae, magis quam ejus quae habet virum <note>(Isai. LIV, 1)</note>.
In omnibus autem his quatuor versibus,
subaudiendum est, <hi>Quis praeparavit? Quis est pluviae
<pb n="0877"/>
pater?</hi> sicut sponsus, qui filios suos misit praedicatione
regni coelorum irrigare terram. <hi>Et quis est qui peperit
glebas roris?</hi> bene suscipientes illam praedicationem.
Sic enim ait <hi>glebas roris,</hi> quomodo dicuntur vasa vini
ad hoc facta, ut vinum suscipiant. <hi>De cujus utero procedit
glacies?</hi> Utrum glacies in bono accipienda est,
propter stabilitatem et a fluxu continentiam, ut ita dictum
sit, <hi>De cujus utero procedit glacies,</hi> quemadmodum
illud, <hi>Quis est pluviae pater?</hi> An uterus pro secreto
positus est, ut <hi>de ejus utero procedat glacies,</hi> sicut
dedit illos Deus in reprobum sensum <note>(Rom. I, 28)</note>?
An potius de <hi>illius utero procedit glacies,</hi> qui persuadendo
impietatem, qua intrinsecus plenus est, facit
frigescere et durescere amisso calore charitatis? quis
enim hunc novit, sicut ille, qui ait duris et resistentibus
Evangelio, <hi>Vos ex patre diabolo estis <note>(Joan. VIII, 44)</note>
          </hi>? <hi>Aut pruinam in coelo quis genuit? quae descendit sicut
aquae flumen.</hi> 
 Quod de glacie in ultimo sensimus, hoc
et de pruina accipiendum puto. Nec tamen frustra est
additum, <hi>in coelo,</hi> ut ex ipsis qui praesunt, intelligatur,
imitantibus sane bonos nuntios veritatis, qui transfigurant
se sicut ministri justitiae <note>(II Cor. XI, 15)</note>. Quo pertinet,
quod adjunctum est, <hi>quae descendit sicut aquae flumen.
Aut faciem impii quis tabefecit?</hi> id est, confudit: quis,
nisi ille qui quos justificavit, ipsos et glorificavit <note>(Rom.
VIII, 30)</note>? <hi>Aut intellexisti nexus Pleiadis, et septum
Orionis aperuisti? An aperies Mazuroth in tempore
suo, et vesperum super aedificationem ejus induces?</hi> Num
et astrologia perscrutanda est, ad cognoscendum proprietates
istorum siderum, ut hunc locum intelligere
possimus? Miror si hoc congruit sermoni nostro, et
certe nimis longum est: transimus ergo ad alia. An
quibusdam sideribus nominatis, figura locutionis qua
intelligitur a parte totum, omnia sidera accipienda
sunt? <note>(Si tamen et Mazuroth sidus est, quod interpretatum
nec in graeca lingua invenimus: nam hebraeum
esse nomen, satis apparet.)</note> Ita enim a parte
totum intelligitur et quod scriptum est, <hi>Ante luciferum
genui te <note>(Psal. CIX, 3)</note>
          </hi>. Non enim Lucifer in omni
creatura prior est conditus, ut ante Luciferum, ante
omnem creaturam dictum videatur: sed per Luciferum
omnia sidera, quod est a parte totum; et per
omnia sidera omnia tempora intelliguntur <note>(de sideribus
enim scriptum est, <hi>Et sint in signis et in temporibus [Gen. I, 14]</hi> 
)</note>; ut Dominus natus ante omnia
tempora, non utique natus in tempore, et ob hoc
Patri coaeternus insinuaretur. Pleiadis ergo, et Orionis,
et Mazuroth, et Vesperi commemoratio, cuncta
sidera intelligenda de compendio persuadet. Si enim
uno Lucifero, quanto magis tot nominatis etiam caetera
accipi per hujusmodi locutionem licet? Cur ergo
alibi dictum est, <hi>intellexisti nexus;</hi> alibi, <hi>aperuisti;</hi> 
alibi, <hi>aperiens in tempore suo;</hi> et alibi, <hi>super aedificationem
ejus induces?</hi> Propria sunt ista singulorum
ex ordine commemoratorum? An recte dici posset
etiam, Septum Pleiadis aperuisti, et intellexisti nexus
Orionis? Atque ita et alia duo commutari possunt:
<pb n="0878"/>
sicut illud in Psalmo, <hi>Qui habitat in coelis irridebit eos,
et Dominus subsannabit eos <note>(Psal. II, 4)</note>
          </hi>, nihil sententiae
deperiret, etiamsi ita diceretur, Qui habitat in
coelis subsannabit eos, et Dominus irridebit eos. Sicut
enim qui habitat in coelis, ipse est Dominus; ita, sive
Pleiadis nomen, sive Orionis, in eadem significatione
est, si per utrumlibet omnia sidera intelliguntur. Omnium
itaque siderum nomine, omnes in Ecclesia tales
intelligendi sunt, qui conversationem habent in coelis <note>(Philipp. III, 20)</note>.
Nexus eorum intelliguntur,
quibus et invicem sibi et Deo connectuntur ne cadant.
Charitas autem nunquam cadit <note>(I Cor. XIII, 8)</note>. Quis
autem hoc nosset, nisi ille ostendisset, qui ait, <hi>Mandatum
novum do vobis, ut vos invicem diligatis <note>(Joan.
XIII, 34)</note>
          </hi>; et, <hi>Qui me diligit, diligetur a Patre meo <note>(Id.
XIV, 21)</note>
          </hi>? Septum eorum est quo sepiuntur divina
Scriptura quam non transgrediuntur. Quis autem hanc
aperit, nisi ad quem transitur, ut auferatur velamen?
Tempus apertionis est eorum, id est demonstrationis
et manifestationis, cum veniet Dominus, et illuminabit
abscondita tenebrarum, et manifestabit cogitationes
cordis, et tunc erit laus unicuique a Deo <note>(I Cor.
IV, 5)</note>. Solus enim ipse hoc faciet in tempore suo: quia
cum ipse apparuerit vita nostra, et nos cum illo apparebimus
in gloria <note>(Coloss. III, 4)</note>. Inducet autem
eos super aedificationem eorum, qui eos faciet hoc
possidere quod hic aedificaverint. Si cujus enim opus
permanserit, quod superaedificavit, mercedem accipiet <note>(I Cor. III, 14)</note>.
 <hi>Scis commutationes coeli.</hi> Utrum
in deterius, sicut ii qui cognoscentes Deum, non sicut
Deum glorificaverunt? Noluerunt enim esse sedes
Dei; ac per hoc mutati sunt, cum evanuerunt in cogitationibus
suis <note>(Rom. I, 21)</note>. An in melius? Quia
omnes quidem resurgemus, non tamen omnes immutabimur.
Qui autem immutabuntur, manifestum est,
cum ait, <hi>Et nos immutabimur <note>(I Cor. XV, 51, 52)</note>
          </hi>.
Cum enim justi immutabuntur, coelum immutabitur;
quia thronus Dei coelum est <note>(Matth. V, 34)</note>, et sapientia
Verbum Dei, et Deus erat Verbum, et thronus
sapientiae anima justi. An utrumque potius? Non
enim commutationem coeli, sed <hi>commutationes</hi> dixit. <hi>Aut omnia quae sub coelo 
 pariter fiunt.</hi> Sicut enim hujus
mutationes afficiunt ea quae sub coelo sunt, ita et
cum mutantur justi, sive in deterius, sive in melius,
afficiunt carnales ad utrumque. <hi>Vocabis nubem voce:</hi> 
aut interiore; aut illa qua dictum est, <hi>Sequere me <note>(Joan. XXI, 19)</note>
          </hi>;
aut illa qua dictum est, <hi>Saule, Saule,
quid me persequeris <note>(Act. IX, 4)</note>
          </hi>? <hi>Et in tremore aquae
validae obedient tibi:</hi> populi potentes, cum audiunt, <hi>In timore et tremore vestram ipsorum salutem operamini:
Deus est enim qui operatur in vobis et velle et operari,
pro bona voluntate 
 <note>(Philipp. II, 12, 13)</note>
          </hi>. <hi>Mittes vi
flumina</hi>, <hi>et ibunt. Flumina,</hi> inquit, <hi>de ventre ejus
fluent aquae vivae <note>(Joan. VII, 38)</note>
          </hi>. <hi>Vi</hi> autem dicit, fiducia,
qua persecutores non timuerunt; quia et qui vim
faciunt, diripiunt regnum coelorum <note>(Matth. XI, 12)</note>. <hi>Aut dicent tibi, quid est?</hi> 
 id est, numquid abs te quaerent
<pb n="0879"/>
vel voluntatem jussionis tuae, sicut Saulus ait, <hi>Quid me jubes facere 
 <note>(Act. IX, 6)</note>
          </hi>? aut spem mercedis
suae, sicut dixerunt, <hi>Ecce dimisimus omnia, et secuti
sumus te; quid ergo erit nobis <note>(Matth. XIX, 27)</note>
          </hi>? <hi>Quis
dedit mulieribus texturae sapientiam, et varietatum
scientiam?</hi> Texit et apud Salomonem mulier vestimenta
viro suo <note>(Prov. XXXI, 10-24)</note>. Opera ergo intelligenda
sunt Ecclesiarum, quibus honoratur Deus.
Nam et ipsa textura, id est, infirmos fratres, tanquam
lanuginantem tramam firmorum atque erectorum spiritualium,
quasi staminum contextione constringere
maximum et singulare opus est Ecclesiarum. Et varietatum
scientia ad id valet, ut, tanquam in polymito
ea est varietas colorum, qua non turbetur decus
unitatis; sic in fratribus ita sint dona diversa, ut nulla
invidiae discrepantia cohaereant sibi, sufferentes invicem
in dilectione, studentes servare unitatem spiritus
in vinculo pacis <note>(Ephes. IV, 2, 3)</note>. <hi>Aut quis est
qui numeret nubes sapientia?</hi> Novit enim Dominus qui
sunt ejus <note>(II Tim. II, 19)</note>: quis autem hoc hominum,
inquit, novit? <hi>Et organa coeli in terram declinavit?</hi> 
Angelos coelestes, per quos divinae voces enuntiari
solent. Non enim ceciderunt sicut ille unus, sed
flexu obedientiae declinati sunt in terram; maxime
cum et ipse Dominus esset in terra. Nam evangelista
inquit, <hi>Et Angeli ministrabant ei <note>(Matth. IV, 11)</note>
          </hi>. <hi>Diffusus
est autem sicut terra cinis, et agglutinavit eum sicut
lapidibus cibum</hi>. Diffusa est late atque abundanter
humilitas poenitentiae, ad hoc ut Dominus qui superbis
resistit, humilibus autem dat gratiam <note>(I Pet. V,
5)</note>, cohaereret eis tanquam glutine charitatis, homo hominibus;
ut mediator esset Dei et hominum <note>(I Tim.
II, 5)</note>, seipsum illis dans cibum per Sacramentum corporis
et sanguinis sui, stulta mundi tanquam lapides
eligens, ut confundat sapientes <note>(I Cor. I, 27)</note>. Angelis
enim cibus est in quantum est Verbum Dei apud
Deum: lapidibus autem ut cibus esset, Verbum caro
factum est, et habitavit in nobis <note>(Joan. I, 1, 14)</note>.
Ergo agglutinabitur hominibus, praecedente poenitentia,
tanquam cinis diffundatur faciens ei viam. Hinc
ille qui dicebat, <hi>Facite ergo fructus dignos poenitentiae,
et ne dixeritis vobis, Patrem habemus Abraham: potens
est enim Deus de lapidibus suscitare filios Abrahae <note>(Matth. III, 8, 9)</note>
          </hi>:
quibus lapidibus eum tanquam cibum
agglutinandum esse nuntiabat. Si autem non
praecedit humilitas poenitendi, non agglutinabitur,
quia excelsa a longe cognoscit <note>(Psal. CXXXVII, 6)</note>. <hi>Aut
capies leoni escas, aut animas draconum replebis?</hi> De
diabolo dictum est, <hi>Et conculcabis leonem et draconem <note>(Psal. XC, 13)</note>
          </hi>:
propter insidias et iram. Omnes ergo
angeli ejus leonibus et draconibus comparantur. Ille
autem capit eis escas, et animas eorum replet, qui de
impietate convictos tradit in ejus potestatem. Volunt
enim latere impietatem suam, sed cum producuntur,
utique capiuntur, ut sint in potestate diaboli et angelorum
ejus, quibus consenserunt. <hi>Pavidi enim sunt in
cubilibus suis:</hi> in latebris insidiarum suarum. Nam si
<pb n="0880"/>
pavidi non essent, quis subsisteret? Pavent autem illius
imperium, sub quo exclamarunt, <hi>Quid venisti
ante tempus perdere nos?</hi> Et quemadmodum de porcis
manifestum est, quod in eos non issent, nisi permissi
essent <note>(Marc. I, 24, et V, 11-13)</note>, sic intelligendum
est nihil eos in quemquam posse nisi permissos: permitti
autem justitia, qua reguntur omnia, sive probationis
causa, sive vindictae, vel ad damnationem,
vel ad correctionem irrogatae. <hi>Et sedent in silvis insidiantes.</hi> 
Non enim quiescit in eis voluntas nocendi,
etiam cum potestas non datur. Observant autem in
insidiis in tam silvosa densitate occasionum carnalium
quis capiatur divinis legibus, id est, convincatur de
peccato suo, ita ut eorum escae deputari mereatur. <hi>Quis autem praeparavit corvo escam? pulli enim ejus ad
Dominum clamantes, et errantes, et escam quaerentes:</hi> 
ut est in Psalmo, <hi>Et pullis corvorum invocantibus eum <note>(Psal. CXLVI, 9)</note>
          </hi>.
Cui sententiae est locus iste simillimus.
Nec in malo possunt intelligi, quia invocant
eum. Significantur ergo nigri, hoc est peccatores
nondum dealbati remissione peccatorum. Sed ideo
pulli, quia jam humiles: ideo errantes, quia nondum
cognoverunt veritatem, quam tamen pie quaerunt,
cum ad Dominum clamant. Praeparari autem corvo
esca potest, propter ejus praescientiam, qui novit
etiam nondum humilem quemque conversum iri: sed
tamen pulli, hoc est, humiles ad Dominum clamant.</p>
<p> <hi>[Ib. XXXIX.] Si cognovisti tempus pariendi tragelaphorum
petras?</hi> <foreign xml:lang="greek"></foreign> hircus est, <foreign xml:lang="greek"></foreign> cervus: tragelaphus
ergo compositum ex hirco et cervo animal.
Significat igitur mentem servientem legi Dei secundum
interiorem hominem. Videt autem, quantum adhuc
ex parte hircus est, aliam legem in membris suis repugnantem
legi mentis suae, et captivantem se in lege
peccati <note>(Rom. VII, 22, 23)</note>. Peperit autem talibus
petras opportuno tempore, ille qui firmamenta
solida exemplorum in Scripturis posuit, in quibus
et quiescentes de se non desperent, quorum caro
concupiscit adversus spiritum et spiritus adversus carnem,
donec vivacitate cervi serpentinis suasionibus
superatis spiritu vivant, et spiritum sectentur, <note>(Galat.
V, 17, 18)</note>, ne regnet peccatum (unde similitudo
hirci ducitur) in eorum mortali corpore, ad obediendum
desideriis ejus <note>(Rom. VI, 12)</note>. <hi>Aut partus cervarum
custodisti?</hi> Ecclesiarum in numero spiritualium,
materno affectu imitationem suam persuadentium,
quibus jam nihil possunt serpentinae opiniones nocere:
tamen et tales custodiuntur non de se, sed de Deo
praesumentes. <hi>Et numerasti menses partus earum?</hi> Non
enim pariunt nisi per Evangelium, quod a baptismo
suo Dominus usque ad passionem et ascensionem
suam certis mensibus magisterii sui auctoritate praedicavit. <hi>Et dolores earum solvisti?</hi> 
 Non enim sine dolo
re dicebatur, <hi>Filii mei, quos iterum parturio, donec
Christus formetur in vobis <note>(Galat. IV, 19)</note>
          </hi>. Solvuntur
autem isti dolores cum fuerit partus editus, id est,
veritas persuasa eis pro quibus ita ingemiscitur, id
agente in interioribus conscientiae verbo Dei. <hi>Et nutristi
<pb n="0881"/>
hinnulos earum sine metu?</hi> in lacte sacramentorum
non timidos. Non enim acceperunt spiritum servitutis
iterum in timore <note>(Rom. VIII, 15)</note>. <hi>Partus earum
emittes</hi>: in libertatem uberioris pascuae spiritualis. <hi>Abrumpent filii earum:</hi> 
 vincula concupiscentiarum saecularium. <hi>Multiplicabuntur in tritico:</hi> 
 solidiore cibo
sapientiae, post nutrimenta lactis. <hi>Exibunt, et non
revertentur eis.</hi> Exibunt, tanquam ex angustiis doctrinae,
quae per homines incipientibus traditur; et non
revertentur matribus suis, non jam opus habentes
lacte, nec doctoribus hominibus indigentes. Sane isti
tres versus non per interrogationem pronuntiandi
sunt. <hi>Quis autem est qui dimisit onagrum liberum?</hi> Mirum
nisi eos per onagrum significat, qui pauci ab omni
negotio liberi Deo serviunt. <hi>Et vincula ejus quis resolvit?</hi> 
affectionum carnalium atque popularium. <hi>Posui
enim habitaculum desertum et tabernacula ejus salsuginem:</hi> 
unde clamet, <hi>Sitivit in te anima mea <note>(Psal. LXII,
2)</note>
          </hi>. <hi>Irridens multitudinem civitatis:</hi> quam Babyloniam
Scriptura dicit; perambulantem per latam viam,
quae ducit ad perditionem <note>(Matth. VII, 13)</note>. <hi>Et querelam
exactoris non audiens:</hi> nemini quidquam debens. <hi>Consideravit montes pascuae suae:</hi> 
 magnitudinem revelationum. <hi>Et post omne viride quaerit:</hi> 
 omne sempiternum. <hi>Volet autem monoceros servire tibi?</hi> 
 superbus
dignitate hujus saeculi; quia et tales subjugavit Christus,
et ministros Ecclesiae constituit: <foreign xml:lang="greek"></foreign> enim
unicornis est, quod superbiam significat. <hi>Aut dormire
super praesepe tuum?</hi> sicut super illius humilitatem,
qui etiam in praesepi est infans positus <note>(Luc. II, 7)</note>.
requiescitur securitate veniae peccatorum, et oblivione
curarum malae conscientiae. <hi>Et alligabit in loris
jugum suum?</hi> jugum lene portans alligatum loris, hoc
est, in auctoritatibus eorum qui carnem mortificaverunt
atque domuerunt. Unde et Joannes zona pellicea cingebatur <note>(Matth. III, 4)</note>,
non asperis restibus peccatorum. <hi>Aut ducet tibi sulcos in campo?</hi> 
 aperiet pectora
plebis obedientis ad obtinendum regnum Dei. <hi>Confidis
autem in eo, quia mutata est virtus ejus?</hi> ut non vanitatem
humanae laudis et honoris etiam in Ecclesiae
ministerio requirat, sicut requirebat in saeculo. <hi>Aut dimittes ei opera tua?</hi> 
 sicut ille, pro quo se dicit
Apostolus legatione fungi, exhortans pro Christo reconciliari
Deo. <note>(II Cor. V, 20)</note>. <hi>Et credes ei, quia reddet
tibi sementem?</hi> Nihil ex eo suo dominatui vindicabit.
Sementem quippe dicit opus seminandi. <hi>Et in
aream tuam inferet?</hi> Ut sit inter illos, quibus ipse Dominus
praecipit rogandum Dominum messis, ut mittat
operarios in messem suam <note>(Luc. X, 2)</note>: non autem
ut sibi velit aream facere, sicut princeps haeresum et
schismatum, et quicumque non Dei gloriam quaerunt,
sed suam. Difficillimum est enim ut velit iste monoceros,
sed tamen et hoc praestat atque efficit in hominis
animo, qui facit mirabilia solus <note>(Psal. LXXI, 18)</note>,
consilia destruens, et omnem altitudinem extollentem
se adversus scientiam Dei, et captivans omnem
intellectum ad obedientiam suam <note>(II Cor. X, 4, 5)</note>. <hi>Penna struthionum mixta est alis herodionis et accipitris.</hi> 
<pb n="0882"/>
Tardis ingenio, quos significant struthiones,
quia volare non possunt, donatum esse per ejus gratiam
qui stulta mundi elegit <note>(I Cor. I, 27)</note>, ut aequarentur
ingeniosorum celeritati pariter credentium,
qui per alias aves quas commemoravit significantur,
per hunc versum intelligendum est. <hi>Et reliquit in
terra ova sua.</hi> Jam incipit de struthione dicere, id est
de his quos per hoc animal significat. Non enim miscerentur
pennae eorum tardae alis velocium avium
ad pariter volandum, nisi spem priorem in terra relinquerent,
quam per ova significat. <hi>Et in pulvere calefiunt.</hi> 
Quia etsi id quod sperabat in saeculo non attenderit,
plerumque faventibus amatoribus saeculi,
qui pulveri comparantur, provenit. <hi>Et oblita est quia
pes disperdet ea, et bestia agri conculcabit ea.</hi> Quod si
et adversa cujusquam cupiditas et iniqui hujus
mundi perturbent, et obterant spem ejus talem,
tanquam ova ejus quae relinquit in terra; ita non curat,
ut tanquam oblita non sentiat. <hi>Obduruit contra
filios suos, ne sint ejus:</hi> etiamsi jam non spes sit sicut
ova, sed res ipsa, sicut filii jam nati, hoc est felicitas
temporalis, fortiter contemnit eam, nolens eam
suam esse felicitatem; quia illam veram desiderat. <hi>Frustra laboravit absque ullo timore.</hi> 
 Hoc antequam
convertatur: laborat enim spe saeculi sine fructu, et
quod est insipientius, sine ullo timore, dum praesumit
in rebus incertis. <hi>Quia despexit eam Deus in sapientia,
et non distribuit ei intellectum.</hi> Quid enim
stultius, quam fidere in vanitate, et laborare ad acquirenda
peritura sine ullo timore amittendi? Concipiunt
enim plerique hunc affectum, quibus longa felicitas
saeculi provenit, praesertim si ab avis et atavis
perpetua successione ducatur, ut se repente infelices
fieri posse non credant. Et quia magni solent apparere
in terra, non tamen pennis virtutum coelesti
conversatione frui, recte struthionibus comparantur.
Sed attende quod sequitur: <hi>Cum tempus fuerit, in altum
evolabit, et irridebit equitem et ascensorem.</hi> Posteaquam
venit plenitudo temporis <note>(Galat. IV, 4)</note>, ut praeciperetur
divitibus hujus saeculi, non superbe sapere, nec
sperare in incerto divitiarum, sed in Deo vivo <note>(I Tim.
VI, 17)</note>, coeperunt sursum cor habere ad Dominum,
et deridere superbos persecutores, quos Dominus
projecit in mare: tunc enim penna struthionis mixta
velocibus avibus, coelum petit, et caetera quae de hoc
animali supra dicta sunt, fiunt. <hi>An tu circumdedisti
equo virtutem?</hi> Martyrem videtur describere, intrepidum
et alacrem testem fidei salutaris, non tamen
virtute propria, sed qua eum circumdedit Dominus. <hi>Et inseruisti collo ejus hinnitum?</hi> 
 Induite vos armaturam
Dei, ut possitis resistere in die malo <note>(Ephes. VI,
11)</note>. <hi>Et gloriae pectoris ejus audacia</hi>. Haec est audacia
qua Isaias audet et dicit <note>(Isai. LXV, 1; Rom. X, 20)</note>.
Gloria vero pectoris est conscientia <note>(II Cor. I, 12)</note> 
opus hominis probans, ut in semetipso habeat
quisque gloriam et non in altero <note>(Galat. VI, 4)</note>. <hi>Prodiens</hi> 
<pb n="0883"/>
 <hi>in campo luxuriat.</hi> In lucem libertatis exiens, facilitate
boni operis in latitudine charitatis exsultat. <hi>Et
procedit in praelium cum virtute:</hi> adversus tentationes
adversitatum. <hi>Occurrensque jaculo contemnit:</hi> quia circumposita
sunt ei arma, in quibus est illud scutum
fidei, in quo ignita inimici jacula exstinguuntur <note>(Ephes. VI, 16)</note>.
 <hi>Nec se avertit a ferro:</hi> vel a morte
visibili, vel qui sunt et duri ad non consentiendum
veritati, et acuti ad persequendum a quibus se non
avertit, quia ipsos etiam ut diligat jubetur. <hi>Super
ipsum enim gaudet arcus et gladius.</hi> Per confessionem
quippe ejus asseritur et comminatio Dei, quae invisibiles
poenas longe praenuntiat, et testificatio verbi,
qua omnes tanquam cominus errores debellat. Aliud
est enim minari, quod longe futura sunt supplicia
peccatorum, quod est tanquam arcu tela intendere;
aliud tanquam manu ad manum gladio verbi
praesentes debellare cupiditates. <hi>Lanceae hastaeque
tremore.</hi> Quid est quod lanceae hastaeque tremore
super ipsum gaudet arcus et gladius? An quia
nisi et ipse tremat, hoc est, timeat futuram mortem,
quam jaculatur divina justitia, non potest praesentem
contemnere, quam persecutor minatur, ut intrepidam
habeat confessionem, et praedicet cum fiducia veritatem,
cui non possint inimici resistere: atque ita <hi>super
eum gaudeat,</hi> hoc est, per ipsum libere asseratur doctrina
Dei, per quam minatur impiis futurum interitum,
et interficit praesentem iniquitatem? Nisi enim gaudium
spei nostrae cum tremore damnationis esset, in
nobis negligens esset ipsa securitas et superba praesumptio;
neque in Psalmo nobis diceretur, <hi>Exsultate
ei cum tremore <note>(Psal. II, 11)</note>
          </hi>. <hi>Et iracundia evertit terram.</hi> 
Apud semetipsum irascens, ad evertendas in se terrenas
concupiscentias et timores carnales, quibus
quisque a tolerantia passionis avertitur. In hac sententia
forte dictum est, <hi>Irascimini et nolite peccare <note>(Psal. IV, 5)</note>
          </hi>.
Cum iracundia enim saluberrima se debet
quisque correctione corripere, dicens, <hi>Utquid tristis es,
anima mea? et quare conturbas me? Spera in Deum,
quia confitebor illi.</hi> Quia enim ore confessio fit ad salutem <note>(Rom. X, 10)</note>,
statim sequitur, <hi>Salutare vultus
mei Deus meus <note>(Psal. XLI, 6, 7)</note>
          </hi>. <hi>Nec credet,
donec clamaverit tuba.</hi> Ante tempus quippe tentationis,
etiamsi eversa est terrena trepidatio, non apparet,
nec facile credendum est, nisi tempus ipsum tentationis
docuerit. <hi>Cum autem tuba cecinerit, dicet, Euge.</hi> 
Cum tempus tentationis venerit, tunc vero placebit
ei anima ejus, si gloriatur in tribulationibus; quia
tribulatio patientiam operatur, patientia vero probationem,
probatio vero spem <note>(Rom. V, 3, 4)</note>: ut jam
non dicat animae suae irascens, <hi>Utquid conturbas me?</hi> 
sed glorians dicat, <hi>Lauda, anima mea, Dominum <note>(Psal.
CXLV, 2)</note>
          </hi>. <hi>Et procul odoratur pugnam:</hi> non quasi in
hominibus persequentibus qui videntur, sed <hi>procul,</hi> 
hoc est, longe ab oculis; sciens quia non est ei <hi>colluctatio
adversus carnem et sanguinem, sed adversus principes
et potestates, et rectores mundi, tenebrarum harum,
adversus spiritualia nequitiae in coelestibus (Ephes. VI,
<pb n="0884"/>
12)</hi>, hoc est <hi>procul.</hi> Apte autem dictum est, <hi>odoratur,</hi> 
propter principem potestatis aeris hujus. Odores
quippe olfactu sentiuntur, sive boni, sive mali. <hi>Odoratur</hi> 
ergo <hi>pugnam,</hi> qui intelligit principem potestatis
aeris hujus operari in filiis diffidentiae <note>(Ephes. II, 2)</note>,
quorum persequentium iras aut insidias patitur, ut adversus
spiritualia nequitiae spiritualibus armis dimi
cet, non corporalibus adversus carnem et sanguinem,
id est malos et perditos homines, quos carneis oculis
videt. <hi>Tonitrum ducum et clamorem:</hi> subaudiendum
est, odoratur. Tonitrum autem propter ipsum aerem
puto dictum esse, in quo clausa spiritualia nequitiae
versantur. Non enim rectores mundi propterea dicti
sunt hi spiritus, quia coelum et terram regunt, sed
sicut ipse exponit Apostolus. Etenim ne ita intelligeretur,
subjecit statim quid dixerit rectores mundi; <hi>tenebrarum harum,</hi> 
 inquit, hoc est impiorum: quibus
ad Dominum conversis dixit, <hi>Fuistis enim aliquando
tenebrae; nunc autem lux in Domino <note>(Id. V, 8)</note>
          </hi>. In voluntate
enim cujusque est, utrum tenebrae sit, an lux:
sed cum tenebrae, in seipso, hoc est, peccatis quae
ipsius sunt propria; cum autem lux, non in seipso sed
in Domino, a quo illuminatur, ut quemadmodum dixit
Isaias, tenebrae ejus sint velut meridies <note>(Isai. LVIII,
10)</note>. Dicitur et in Psalmis, <hi>Illuminabis tenebras meas <note>(Psal. XVII, 29)</note>
          </hi>.
Quos ergo dicit Apostolus rectores
tenebrarum, ipsi et in hoc versu dicti sunt duces.
Ducuntur enim et ab his tenebrae, hoc est impii,
ut persequantur pios, id est, eos qui persecutionem
patiuntur propter justitiam, non eos qui patiuntur
propter impietates et iniquitates suas. Ducum autem
talium clamorem dicit odorari martyrem: non
quia sonitus aliquis inde auditur auribus corporis, sed
quia cordis auribus per fidem clament, quanta diabolus
et angeli ejus adversus Dei servos machinentur:
unde ait Apostolus, <hi>Non enim ignoramus astutiam ejus <note>(II Cor. II, 11)</note>
          </hi>.
Adversus quem clamorem ducum, surdae
utique sunt aures infidelium. <hi>Numquid in sapientia
tua plumescit accipiter?</hi> sicut in sapientia Dei, quae est
Christus, novus homo paulatim innovatur, conversationem
habiturus in coelestibus. <hi>Expansis pennis immobilis,
respiciens ad austrum?</hi> explicatis ab omni impedimento
saeculari virtutibus geminae dilectionis,
permanens inconcussus in fide; non tamen in hoc
ipso de seipso praesumens, sed sperans in Deum, et
in illum revocans intentionem, a quo ipse charitatis
ardor inspiratur, ut fortitudinem suam ad ipsum custodiat <note>(Psal. LVIII, 10)</note>,
dicens, <hi>Nonne Deo subjecta
erit anima mea? ab ipso enim salutare meum, etenim
ipse est Deus meus et salutaris meus, susceptor meus;
non movebor amplius <note>(Psal. LXI, 2, 3)</note>
          </hi>. <hi>Ac tuo praecepto
exaltatur aquila?</hi> sicut ejus praecepto, qui ait, <hi>Cum exaltatus fuero, omnia traham ad me 
 <note>(Joan. XII,
32)</note>
          </hi>. Pro nobis enim moriturus, et corpus resurrectione
levaturus in coelum: <hi>Ubi fuerit,</hi> inquit, <hi>cadaver,
illuc congregabuntur et aquilae <note>(Matth. XXIV, 28)</note>
          </hi>. Satiavit
enim in bonis coelestibus desiderium ejus, cujus
sicut aquilae juventus renovabitur <note>(Psal. CII, 5)</note>. Potest
et exaltatio aquilae ad id pertinere, quod ait Apostolus,
<pb n="0885"/> <hi>Sive enim mente excessimus Deo;</hi> 
 ut versus qui
etiam ibi sequitur de vulture, ad id pertineat quod
etiam ibi sequitur, <hi>Sive temperantes sumus, vobis.</hi> Sequitur
enim, <hi>Aut vultur super nidum suum in petra sedens
morabitur,</hi> quia ex affectu dictum videtur non
sublimia contemplandi mentis excessu, sed inferioribus
consulendi per temperantiam qua humanis rebus
congruitur; ut impii qui pro mortuis habentur, justificati
per verbum, hoc est, quasi ore devorati convertantur
in corpus Ecclesiae. Vultur enim de mortuis
pascitur; et ideo <hi>super nidum suum,</hi> ubi tanquam fetus
ponit opera huic vitae necessaria. Ideo autem <hi>in petra,</hi> 
quia cum dixisset Apostolus, <hi>Sive temperantes sumus,
vobis;</hi> continuo subjunxit, <hi>Charitas enim Christi compellit
nos <note>(II Cor. V, 13, 14)</note>
          </hi>: <hi>petra autem erat Christus <note>(I Cor. X, 4)</note>
          </hi>.
Et bene <hi>sedens morabitur,</hi> secundum id
quod dictum est, <hi>Compellor autem ex duobus, concupiscentiam
habens dissolvi et esse cum Christo; multo enim
magis optimum,</hi> ut hoc ad exaltationem aquilae pertineat;
ad vulturem vero sedentem in nido, et morantem, <hi>Manere in carne necessarium propter vos 
 <note>(Philipp.
I, 23, 24)</note>
          </hi>. Et quia petra etiam tota Ecclesia bene intelligitur,
propter etiam Simonem, qui ob hoc a Domino
petrus appellatus est <note>(Marc. III, 16)</note>, summitas
petrae est caput Ecclesiae. Ad hoc additur versus qui
sequitur: <hi>In summitate petrae et in caverna.</hi> Summitas
enim refertur ad id quod est caput, caverna vero ad
id quod vita nostra abscondita est cum Christo in Deo <note>(Coloss. III, 3)</note>.
 <hi>Et cum ibi fuerit, quaerit escas:</hi> de
quibus dictum est Petro, <hi>Macta, et manduca <note>(Act. XI, 7)</note>
          </hi>,
ut incorporaret Ecclesiae credituros ex Gentibus. <hi>Longe
oculi ejus respiciunt; et pulli ejus volutantur in sanguine.</hi> 
Spe futurae immortalitatis in vitam aeternam
intentionem suam longe porrigit: quamvis opera ejus
in carnis infirmitate volutentur, id est, dubiis motibus
jactetur, dum incertum habet humana ignorantia ex
iis quae misericorditer facit, quid cui prosit ad Deum,
cum tamen longe oculis prospicientibus propter aeternam
salutem sincera charitate dispensat. Sed cum invenerit
iste talis operator et dispensator eos qui per
affectum quo renuntiant diabolo, jam mortui sint huic
saeculo; sine dubitatione aliqua eis exhibet oris ministerium
in opere sermonis, quo eos in corpus Ecclesiae
jam paratissimos trajiciat: et ideo sequitur, <hi>Ubicumque fuerint cadavera, confestim reperiuntur.</hi> </p>
<p> <hi>Respondit Dominus, et dixit.</hi> Quod nunc Dominus
tanquam repetit sermonem, cum ipse loqueretur, intelligitur
Job ad ea quae dicta sunt, obstupuisse in silentio,
et quievisse, ut nihil amplius dicere auderet.
Ergo duobus qui sequuntur versibus exhortatur eum
Dominus ad respondendum. <hi>Numquid qui disputat cum
Omnipotente, quiescit?</hi> hoc est, Quare tu quiescis eum
Omnipotente disputans? <hi>Arguens Deum respondebit ita?</hi> 
subaudiendum est, numquid; ut sit sensus, Numquid
arguit Deum qui disputans respondebit? Quaerendo
enim cum Omnipotente disputatur, non convincendo
<pb n="0886"/>
aut refellendo. Non ergo quia Omnipotens est, ideo
quiescendum est a disputando cum eo. Neque enim
ad arguendum ab eo aliquid per disputationem tanquam
ab ipsa veritate requiritur. Potest et sic intelligi,
Numquid qui disputat cum Domino, quiescit? id
est, quia non quiescit qui cum Omnipotente disputat,
non est cum eo disputandum ut quiescatur. Solet enim
disputans contradicere: qui autem contradicit Deo,
quiescere non potest, hoc est, non invenit quietem,
nisi in ejus voluntate sine ulla contradictione consentiat. <hi>Arguens</hi> 
 enim <hi>Deum respondebit ita;</hi> id est,
cum disputando respondet Deo, arguit Deum, et propterea
non pervenit ad quietem. Unde dictum est, <hi>O
homo, tu quis es qui respondeas Deo <note>(Rom. IX, 20)</note>
          </hi>?
Sed quid tale fecerat Job? Non enim Deus sic illum
accipit tanquam contradicentem sibi, sicut amici ejus
non intelligentes; cum tale testimonium illi perhibeat,
et in capite libri, et in fine. An propter personam
quam Job gestabat dictum est, hoc est, corporis
Domini, quod est Ecclesia, in qua multa infirmorum
pars est, non quidem desperatorum, sed tamen adhuc
in provectu suo periclitantium, quibus pene commoventur
pedes, et quorum paulo minus effunduntur
gressus, dum zelant in peccatoribus, pacem peccatorum
intuentes? Qui dicunt: <hi>Quomodo scivit Deus, et si est
scientia in Altissimo? Ecce ipsi peccatores, et abundantes
in saeculo obtinuerunt divitias. Numquid vane justificavi
cor meum, et lavi in innocentibus manus meas, et fui
flagellatus tota die, et arguitio mea in matutinum <note>(Psal.
LXXII, 2-14)</note>
          </hi>. Nam hinc potius Job ipse videtur respondere
sequentibus versibus.</p>
<p> <hi>Respondens autem Job dixit: Quid ergo judicer commonitus
et increpatus a Domino, audiens talia, cum nihil
sim?</hi> id est, quid ergo mihi judicium comparo, cum
me commonet et arguit Dominus, si ei contradicam; <hi>audiens talia,</hi> 
 id est, intelligens quanta justitia et misericordia
mecum sic agatur, cum per meipsum utique
nihil sim? <hi>Quod responsum dabo?</hi> id est, quid
potero contradicere veritati? <hi>Manum ponam ad os
meum,</hi> id est, tenebo et cohibebo loquacitatem meam. <hi>Semel locutus sum; iterum non adjiciam.</hi> 
 Nisi in mysterio
accipiatur, quomodo semel locutus est Job, qui
toties locutus est? Aut quomodo iterum non adjiciet,
post paululum locuturus? Sed locutio hic intelligenda
est progressus animae in haec exteriora, quo relinquit
Deum, et ei resistit. Unde major iste progressus,
etiam clamor in Scriptura appellatur, cum dicit Deus
clamorem Sodomorum ad se pervenisse <note>(Gen. XVIII,
20)</note>. Cui locutioni atque clamori contrarium est beatissimum
illud silentium, de quo dicitur, Et silebit
sine timore ab omni malignitate. Bene itaque dicit
semel se locutum continua quadam locutione in tota
vita veteris hominis, cum esset spiritus ambulans, et
non revertens <note>(Psal. LXXVII, 39)</note>. Nunc autem manum
imponens ori, ne ultra progrediatur, promittit se non
adjicere iterum, ne recedat a Deo. Amen.
</p>
</div1>
</body>
  </text>
</TEI>