<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
        schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
         <titleStmt>
              <title>De vera religione</title>
              <author ref="http://viaf.org/viaf/66806872">Augustinus Hipponensis<date>354-430</date>
        </author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
              <edition>early modern edition, no apparatus</edition>
              <editor>Jacques-Paul Migne</editor>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
                 <publisher>J. P. Migne</publisher>
                 <pubPlace>Parisiis</pubPlace>
                 <date>1841</date>
              </publicationStmt>
          <seriesStmt>
           <title>Patrologia Latina, vol. 34</title>
           <idno>AugHip.DeVeRe</idno>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
  			<note/>
 		  </notesStmt>
  		<sourceDesc>
    		<p>Patrologia Latina</p>
  		</sourceDesc>
 	</fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
        <p>this file was encoded in TEI xml for the University of Zurich's <emph>Corpus Corporum</emph> project (www.mlat.uzh.ch) by Ph. Roelli in 2019</p>
      </projectDesc>
          <editorialDecl>
             <normalization>
          <p>Classical Latin orthography</p>
        </normalization>
          </editorialDecl>
      </encodingDesc>
 	  <profileDesc>
		<creation>
 		<date/>
  		</creation>
  	  <langUsage>
  		<language ident="lat">latin</language>
  	  </langUsage>
  	  <textClass>
  		<keywords>
 		 <list>
 		  <item/>
		  <item/>
	  	 </list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="genre">
  		 <list>
   			<item/>
  		</list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="period">
 		 <list>
   			<item/>
  		 </list>
  		</keywords>
 	   </textClass>
 	</profileDesc>
 </teiHeader>
<text>
 <body>	
<div1>
        <head>De vera religione</head>

<p>Praemisso veram religionem non reperiri apud Paganos, neque in secta ulla, praeterquam in catholica Ecclesia; mox
divinae oeconomiae erga humanam salutem historia (quod quidem christianae religionis ca ut ac undamentum est) sic explicatur,
ut Manichaeorum de duabus praesertim naturis seu de mali origine et natu a errores revincantur. Igitur de duplici
via qua Deus hominibus consulit, auctoritate credentes ad salutem vocans, intelligentes ratione. Quippe ratione subnixus
homo ex rebus inferioribus ad Deum evehitur: imo ad ipsum prosequendum admonetur ex ipsis vitiis, de quorum
triplici genere prolixum hic sermonem instituit Augustinus; qui denique unum verum Deum, id est, Trinitatem, Patrem,
et Filium, et Spiritum sanctum vera religione colendum esse concludit.</p>


<div2>
          <head>CAPUT PRIMUM.-- <hi>Philosophi de religione aliud in scholis docebant, aliud in templis profitebantur.</hi> </head>
<div3>
            <head>1.</head>
            <p>
 Cum omnis vitae bonae ac beatae via in vera religione
<pb n="0122"/>
sit constituta, qua unus Deus colitur, et purgatissima
pietate cognoscitur principium naturarum omnium, a
quo universitas et inchoatur et perficitur et continetur:
<pb n="0123"/>
hinc evidentius error deprehenditur eorum populorum,
qui multos deos colere. quam unum verum
Deum et Dominum omnium maluerunt, quod eorum
sapientes, quos philosophos vocant, scholas habebant
dissentientes et templa communia. Non enim vel populos
vel sacerdotes latebat, de ipsorum deorum natura
quam diversa sentirent, cum suam quisque opinionem
publice profiteri non formidaret, atque omnibus, si
posset, persuadere moliretur; omnes tamen cum sectatoribus
suis diversa et adversa sentientibus, ad sacra
communia nullo prohibente veniebant. Non nunc
agitur, quis eorum verius senserit; sed certe illud
satis, quantum mihi videtur, apparet, aliud eos in religione
suscepisse cum populo, et aliud eodem ipso
populo audiente defendisse privatim.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT II.-- <hi>De diis quid Socrates senserit. Mundus hic pro Deo habitus.</hi> </head>
<div3>
            <head>2.</head>
            <p>
 Socrates tamen audacior caeteris fuisse perhibetur
jurando per canem quemlibet, et lapidem quemlibet, et
quidquid juraturo esset in promptu, et quasi ad manum
occurrisset. Credo, intelligebat qualiacumque opera
naturae, quae administrante divina providentia gignerentur,
multo quam hominum et quorumlibet opiticum esse
meliora, et ideo divinis honoribus digniora, quam ea
quae in templis colebantur. Non quod vere lapis et
canis essent colenda sapientibus, sed ut hoc modo intelligerent
qui possent, tanta superstitione demersos
esse homines, ut emergentibus hic esset tam turpis
demonstrandus gradus, ad quem venire si puderet, viderent
quanto magis pudendum esset in turpiore consistere.
Simul et illos qui mundum istum visibilem,
summum Deum esse opinabantur, admonebat turpitudinis
suae, docens esse consequens ut quilibet lapis
tanquam summi Dei particula jure coleretur. Quod si
exsecrarentur, mutarent sententiam, et unum Deum
quaererent, quem solum supra mentes nostras esse,
et a quo omnem animam et totum istum mundum fabricatum
esse constaret. Postea suavius ad legendum,
quam potentius ad persuadendum scripsit Plato. Non
enim sic isti nati erant, ut populorum suorum opinionem
ad verum cultum veri Dei, a simulacrorum superstitione
atque ab hujus mundi vanitate converterent.
Itaque et ipse Socrates cum populo simulacra
venerabatur, et post ejus damnationem mortemque,
nemo ausus est jurare per canem, nec appellare quemcumque
lapidem Jovem, sed haec tantummodo memoriae
litterisque mandare. Quod utrum timore severitatis,
an aliqua cognitione temporum fecerint, judicare
non est meum.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT III.-- <hi>Vera religio christiana, quae hominibus persuasit, quod illis persuaderi posse Plato non credidit.</hi> </head>
<div3>
            <head>3.</head>
            <p>
 Illud tamen fidentissime dixerint, pace horum
omnium, qui eorum libros pervicaciter diligunt, christianis
temporibus quaenam religio potissimum tenenda
sit, et quae ad veritatem ac beatitatem via est, non
esse dubitandum. Si enim Plato ipse viveret, et me interrogantem
<pb n="0124"/>
non aspernaretur, vel potius, si quis ejus
discipulas eo ipso tempore quo vivebat, eum interrogaret,
cum sibi ab illo persuaderetur, non corporeis
oculis, sed pura mente veritatem videri; cui quaecumque
anima inhaesisset, eam beatam fieri atque
perfectam: ad quam percipiendam nihil magis impedire,
quam vitam libidinibus deditam et falsas imagines
rerum sensibilium, quae nobis ab hoc sensibili
mundo per corpus impressae, varias opiniones erroresque
generarent; quamobrem sanandum esse animum
ad intuendam incommutabilem rerum formam, et eodem
modo semper se habentem atque undique sui
similem pulchritudinem, nec distentam locis, nec
tempore variatam, sed unum atque idem omni ex
parte servantem, quam non crederent esse homines,
cum ipsa vere summeque sit: caetera nasci, occidere,
fluere, labi; et tamen in quantum sunt, ab illo aeterno
Deo per ejus veritatem fabricata constare: in quibus
animae tantum rationali et intellectuali datum est, ut
ejus aeternitatis contemplatione perfruatur, atque afficiatur
orneturque ex ea, aeternamque vitam possit
mereri; sed dum nascentium atque transeuntium rerum
amore ac dolore sauciatur, et dedita consuetudini
hujus vitae atque sensibus corporis, inanibus evanescit
imaginibus, irridet eos, qui dicunt esse aliquid, quod
nec istis videatur oculis, nec ullo phantasmate cogitetur,
sed mente sola et intelligentia cerni queat: cum
haec ergo a magistro sibi persuaderentur, si ex eo
quaereret ille discipulus, utrum si quisquam existeret
vir magnus atque divinus, qui talia populis persuaderet
credenda saltem, si percipere non valerent, aut si
qui possent percipere, non pravis opinionibus multitudinis
implicati, vulgaribus obruerentur erroribus;
eum divinis honoribus dignum judicaret: responderet,
credo, ille, non posse hoc ab homine fieri, nisi
quem forte ipsa Dei Virtus atque Sapientia ab ipsa
rerum natura exceptum, nec hominum magisterio, sed
intima illuminatione ab incunabulis illustratum, tanta
honestaret gratia, tanta firmitate roboraret, tanta denique
majestate subveheret, ut omnia contemnendo
quae pravi homines cupiunt, et omnia perpetiendo
quae horrescunt, et omnia faciendo quae mirantur, genus
humanum ad tam salubrem fidem summo amore
atque auctoritate converteret. De honoribus vero ejus
frustra se consuli, cum facile possit existimari quanti
honores debeantur Sapientiae Dei, qua gestante et gubernante
ille pro vera salute generis humani, magnum
aliquid proprium, et quod supra homines esset, mereretur.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>4.</head>
            <p>
 Quae si facta sunt, si litteris monumentisque celebrantur,
si ab una regione terrarum, in qua sola
unus colebatur Deus, et ubi talem nasci oportebat,
per totum orbem terrarum missi electi viri, virtutibus
atque sermonibus divini amoris incendia concitarunt;
si confirmata saluberrima disciplina, illuminatas terras
posteris reliquerunt; et, ne de praeteritis loquar, quae
potest quisque non credere, si hodie per gentes populosque
praedicatur: <hi>In principio erat Verbum, et
Verbum erat apud Deum, et Deus erat Verbum: hoc
<pb n="0125"/>
erat in principio apud Deum. Omnia per ipsum facta
sunt, et sine ipso factum est nihil <note>(Joan. I, 1-3)</note>
            </hi>. Si ad
hoc percipiendum, diligendum, perfruendum ut anima
sanetur, et tantae luci hauriendae mentis acies convalescat,
dicitur avaris, <hi>Nolite vobis condere thesauros
in terra, ubi tinea et aerugo exterminant, et ubi fures effodiunt
et furantur; sed thesaurizate vobis thesauros in
coelo, ubi neque tinea neque rubigo exterminant, neque
fures effodiunt, neque furantur: ubi enim est thesaurus
tuus, ibi est et cor tuum <note>(Matth. VI, 19-21)</note>
            </hi>: dicitur luxuriosis, <hi>Qui seminat in carne, de carne metet corruptionem:
qui seminat in spiritu, de spiritu metet vitam
aeternam 
 <note>(Galat. VI, 8)</note>
            </hi>: dicitur superbis, <hi>Qui se exaltat,
humiliabitur; et qui se humiliat, exaltabitur <note>(Luc. XIV, 11)</note>
            </hi>:
dicitur iracundis, <hi>Accepisti alapam, para alteram maxillam <note>(Matth. V, 39)</note>
            </hi>:
dicitur discordiosis, <hi>Diligite
inimicos vestros <note>(Ibid. 44)</note>
            </hi>: dicitur superstitiosis, <hi>Regnum
Dei intra vos est <note>(Luc. XVII, 21)</note>
            </hi>: dicitur curiosis, <hi>Nolite quaerere quae videntur, sed quae non videntur.
Quae enim videntur, temporalia sunt: quae autem
non videntur, aeterna sunt 
 <note>(II Cor. IV, 18)</note>
            </hi>: postremo
dicitur omnibus, <hi>Nolite diligere mundum, neque ea quae
in mundo sunt: quoniam omne quod in mundo est, concupiscentia
carnis est, et concupiscentia oculorum, et
ambitio saeculi <note>(I Joan. II, 15, 16)</note>
            </hi>.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>5.</head>
            <p>
 Si haec per totum orbem jam populis leguntur,
et cum veneratione libentissime audiuntur. Si post
tantum sanguinem, tantos ignes, tot cruces martyrum,
tanto fertilius et uberius usque ad barbaras nationes
Ecclesiae pullularunt. Si tot juvenum et virginum millia
contemnentium nuptias casteque viventium jam
nemo miratur: quod cum fecisset Plato, usque adeo
perversam temporum suorum timuit opinionem, ut
perhibeatur sacrificasse naturae, ut tanquam peccatum
illud aboleretur. Si haec sic accipiuntur, ut quomodo
antea talia disputare, sic nunc contra disputare
monstruosum sit. Si tali pollicitationi atque sponsioni
per omnes terrarum partes quas homines incolunt,
sacra christiana traduntur. Si haec quotidie leguntur
in ecclesiis, et a sacerdotibus exponuntur. Si tundunt
pectora qui conantur haec implere; si tam innumerabiles
aggrediuntur hanc viam, ut desertis divitiis et
honoribus hujus mundi ex omni hominum genere uni
Deo summo totam vitam dicare volentium, desertae
quondam insulae ac multarum terrarum solitudo compleatur.
Si denique per urbes atque oppida, castella,
vicos et agros etiam, villasque privatas in tantum
aperte persuadetur et appetitur a terrenis aversio, et
in unum Deum verumque conversio, ut quotidie per
universum orbem humanum genus una pene voce respondeat, <hi>sursum corda se habere ad Dominum</hi> <note>(Ex
can. Missae)</note>: quid adhuc oscitamus crapulam hesternam,
et in mortuis pecudibus divina eloquia perscrutamur;
si quando autem ad disputationem venitur,
Platonico nomine ora crepantia, quam pectus vero
plenum, magis habere gestimus?
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT IV.-- <hi>Philosophi qui sensibilibus toti haerent contemnendi.</hi> </head>
<div3>
            <head>6.</head>
            <p>
 Qui ergo sensibilem istum mundum contemnere
<pb n="0126"/>et animam virtute purgandam, summo Deo subjicere
atque subjugare, vanum aut malum putant, alia ratione
refellendi sunt: si tamen cum his dignum est
disputare. Qui autem bonum et appetendum fatentur,
cognoscant Deum et cedant Deo, per quem populis
jam omnibus haec credenda persuasa sunt. Quod
utique ab ipsis fieret, si tantum valerent: aut si
non fieret, crimen invidentiae vitare non possent.
Ergo cedant ei a quo factum est, nec curiositate
aut inani jactantia impediantur quominus agnoscant,
quid intersit inter paucorum timidas conjecturas, et
manifestam salutem correptionemque populorum. Illi
enim si reviviscerent, quorum isti nominibus gloriantur,
et invenirent refertas ecclesias, templaque deserta,
et a cupiditate bonorum temporalium et fluentium
ad spem vitae aeternae et bona spiritualia et intelligibilia
vocari et currere humanum genus; dicerent
fortasse (si tales essent, quales fuisse memorantur):
Haec sunt quae nos persuadere populis non ausi sumus,
et eorum potius consuetudini cessimus, quam illos in
nostram fidem voluntatemque traduximus.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>7.</head>
            <p>
 Itaque si hanc vitam illi viri nobiscum rursum
agere potuissent, viderent profecto cujus auctoritate
facilius consuleretur hominibus, et paucis mutatis
verbis atque sententiis christiani fierent, sicut plerique
recentiorum nostrorumque temporum Platonici
fecerunt. Aut si hoc non faterentur neque facerent,
in superbia et invidia remanentes, nescio utrum possent
ad ea ipsa quae appetenda et desideranda esse
dixerant, cum istis sordibus viscoque revolare. Nam
tertio vitio curiositatis in percunctandis daemonibus,
quo isti maxime, cum quibus nunc agitur, Pagani a
christiana salute revocantur, quia nimis puerile est,
nescio utrum tales illi praepedirentur viri.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT V.-- <hi>In quibus sectis vera religio. Munus divinum. Spiritus sanctus.</hi> </head>
<div3>
            <head>8.</head>
            <p>
 Sed quoquo modo se habeat philosophorum
jactantia, illud cuivis intelligere facile est, religionem
ab eis non esse quaerendam, qui eadem sacra suscipiebant
cum populis, et de suorum deorum natura ac
summo bono, diversas contrariasque sententias in
scholis suis, eadem teste multitudine, personabant.
Quod si hoc unum tantum vitium christiana disciplina
sanatum videremus, ineffabili laude praedicandam esse,
neminem negare oporteret. Haereses namque tam innumerabiles
a regula Christianitatis aversae, testes
sunt non admitti ad communicanda Sacramenta eos
qui de Patre Deo, et Sapientia ejus, et Munere divino
aliter sentiunt et hominibus persuadere conantur,
quam veritas postulat. Sic enim creditur et docetur,
quod est humanae salutis caput, non aliam esse philosophiam,
id est sapientiae studium, et aliam religionem,
cum ii quorum doctrinam non approbamus, nec
Sacramenta nobiscum communicant.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>9.</head>
            <p>
 Quod in illis minus mirandum est, qui eorum
<pb n="0127"/>
quoque Sacramentorum ritu dispares esse voluerunt,
sicut nescio qui Serpentini qui appellantur, sicut
Manichaei, sicut alii nonnulli. Sed in illis magis animadvertendum
hoc magisque praedicandum, qui paria
Sacramenta celebrantes, tamen quia sententia dispares
sunt, et errores suos animosius defendere, quam
cautius corrigere maluerunt, exclusi a catholica communione,
et a participatione quamvis parium Sacramentorum,
propria vocabula propriosque conventus,
non in sermone tantum, sed etiam in superstitione
meruerunt: ut Photiniani, Ariani, multique praeterea.
Nam de iis qui schismata fecerunt, alia quaestio est.
Posset enim eos area dominica usque ad tempus ultimae
ventilationis velut paleas sustinere <note>(Matth. III,
12)</note>, nisi vento superbiae nimia levitate cessissent, et
sese a nobis ultro separassent. Judaei vero quamvis
uni omnipotenti Deo supplicent, sola tamen temporalia
et visibilia bona de illo exspectantes, rudimenta
novi populi ab humilitate surgentia, in ipsis suis Scripturis
nimia securitate noluerunt advertere, atque ita
in veteri homine remanserunt. Quae cum ita sint, neque
in confusione Paganorum, neque in purgamentis
haereticorum, neque in languore schismaticorum, neque
in caecitate Judaeorum quaerenda est religio, sed apud
eos solos qui Christiani catholici, vel orthodoxi nominantur,
id est integritatis custodes, et recta sectantes.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT VI.-- <hi>Vera religio in sola Ecclesia catholica, quae omnibus errantibus utitur ad provectus suos. Boni nonnunquam ex Ecclesia per seditiosos expulsi.</hi> </head>
<div3>
            <head>10.</head>
            <p>
 Haec enim Ecclesia catholica per totum orbem
valide lateque diffusa, omnibus errantibus utitur ad
provectus suos, et ad eorum correctionem, cum evigilare
voluerint. Utitur enim Gentibus ad materiam
operationis suae, haereticis ad probationem doctrinae
suae, schismaticis ad documentum stabilitatis suae, Judaeis
ad comparationem pulchritudinis suae. Alios
ergo invitat, alios excludit, alios relinquit, alios
antecedit: omnibus tamen gratiae Dei participandae
dat potestatem; sive illi formandi sint adhuc, sive
reformandi, sive recolligendi, sive admittendi. Carnales
autem suos, id est viventes aut sentientes carnaliter,
tanquam paleas tolerat, quibus in area frumenta
tutiora sunt, donec talibus tegminibus exuantur.
Sed quia in hac area pro voluntate quisque vel
palea, vel frumentum est, tamdiu sustinetur peccatum
aut error cujuslibet, donec aut accusatorem inveniat,
aut pravam opinionem pertinaci animositate
defendat. Exclusi autem aut poenitendo redeunt, aut
in nequitiam male liberi defluunt, ad admonitionem
nostrae diligentiae; aut schisma faciunt, ad exercitationem
nostrae patientiae; aut haeresim aliquam gignunt,
ad examen sive occasionem nostrae intelligentiae.
Hi sunt exitus christianorum carnalium qui non
potuerunt corrigi aut sustineri.
<pb n="0128"/>
</p>
          </div3>
<div3>
            <head>11. </head>
            <p>
Saepe etiam sinit divina providentia, per nonnullas
nimium turbulentas carnalium hominum seditiones
expelli de congregatione christiana, etiam bonos
viros Quam contumeliam vel injuriam suam cum
patientissime pro Ecclesiae pace tulerint, neque ullas
novitates vel schismatis vel haeresis moliti fuerint,
docebunt homines quam vero affectu, et quanta sinceritate
charitatis Deo serviendum sit. Talium ergo
virorum propositum est, aut sedatis remeare turbinibus;
aut si id non sinantur, vel eadem tempestate
perseverante, vel ne suo reditu talis aut saevior oriatur;
tenent voluntatem consulendi etiam eis ipsis
quorum motibus perturbationibusque cesserunt, sine
ulla conventiculorum segregatione usque ad mortem
defendentes, et testimonio juvantes eam fidem quam
in Ecclesia catholica praedicari sciunt. Hos coronat
in occulto Pater, in occulto videns. Rarum hoc videtur
genus, sed tamen exempla non desunt: imo plura
sunt quam credi potest. Ita omnibus generibus hominum
et exemplorum ad animarum curationem, et ad
institutionem spiritualis populi, utitur divina providentia.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT VII.-- <hi>Catholicae Ecclesiae religio amplectenda. Quid illa profiteatur.</hi> </head>
<div3>
            <head>12.</head>
            <p>
 Quamobrem, cum ante paucos annos promiserim
tibi scribere, charissime mihi Romaniane,
quid de vera religione sentirem <note>(Lib. 2 contra Academicos,
cap. 3, n. 8)</note>, tempus nunc esse arbitratus
sum, postquam tuas acerrimas interrogationes, sine
ullo certo fine fluctuare, ea charitate qua tibi obstrictus
sum, diutius sustinere non possem. Repudiatis
igitur omnibus qui neque in sacris philosophantur,
nec in philosophia consecrantur; et iis qui vel prava
opinione, vel aliqua simultate superbientes, a regula
et communione Ecclesiae catholicae deviarunt; et iis
qui sanctarum Scripturarum lumen, et spiritualis
populi gratiam, quod Novum Testamentum vocatur,
habere noluerunt, quos quanta potui brevitate perstrinxi:
tenenda est nobis christiana religio, et ejus
Ecclesiae communicatio quae catholica est, et catholica
nominatur, non solum a suis, verum etiam ab
omnibus inimicis. Velint nolint enim ipsi quoque haeretici,
et schismatum alumni, quando non cum suis,
sed cum extraneis loquuntur, Catholicam nihil aliud
quam Catholicam vocant. Non enim possunt intelligi,
nisi hoc eam nomine discernant, quo ab universo
orbe nuncupatur.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>13.</head>
            <p>
 Hujus religionis sectandae caput est historia et
prophetia dispensationis temporalis divinae providentiae,
pro salute generis humani in aeternam vitam reformandi
atque reparandi. Quae cum credita fuerit,
mentem purgabit vitae modus divinis praeceptis conciliatus,
et idoneam faciet spiritualibus percipiendis,
quae nec praeterita sunt, nec futura, sed eodem modo
semper manentia, nulli mutabilitati obnoxia; id est,
unum ipsum Deum Patrem et Filium et Spiritum sanctum:
qua Trinitate quantum in hac vita datum est
<pb n="0129"/>
cognita, omnis intellectualis et animalis et corporalis
creatura, ab eadem Trinitate creatrice esse in quantum
est, et speciem suam habere, et ordinatissime
administrari, sine ulla dubitatione perspicitur; non
ut aliam partem totius creaturae fecisse intelligatur
Pater, et aliam Filius, et aliam Spiritus sanctus, sed
et simul omnia et unamquamque naturam Patrem
fecisse per Filium in dono Spiritus sancti. Omnis
enim res, vel substantia, vel essentia, vel natura,
vel si quo alio verbo melius enuntiatur, simul haec
tria habet; ut et unum aliquid sit, et specie propria
discernatur a caeteris, et rerum ordinem non excedat.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT VIII.-- <hi>Quae primo auctoritate ducti credidimus, postmodum ratione intelligimus. Haeretici prosunt Ecclesiae.</hi> </head>
<div3>
            <head>14.</head>
            <p>
 Quo cognito, satis apparebit quantum homo
assequi potest, quam necessariis et invictis et justis
legibus, Deo et Domino suo cuncta subjecta sint: ex
quo illa omnia, quae primo credidimus, nihil nisi
auctoritatem secuti, partim sic intelliguntur, ut videamus
esse certissima; partim sic, ut videamus fieri
posse, atque ita fieri oportuisse, doleamusque illos
haec non credentes, qui nos antea credentes irridere,
quam nobiscum credere maluerunt. Non enim jam illa
hominis sacrosancta susceptio, et Virginis partus, et
mors Filii Dei pro nobis, et resurrectio a mortuis, et
in coelum ascensio, et consessus ad dexteram Patris,
et peccatorum abolitio, et judicii dies, et corporum
resuscitatio, cognita aeternitate Trinitatis et mutabilitate
creaturae, creduntur tantum, et non etiam judicantur
ad summi Dei misericordiam, quam generi
humano exhibet, pertinere.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>15.</head>
            <p>
 Sed quoniam verissime dictum est, <hi>Oportet
multas haereses esse, ut probati manifesti fiant inter vos <note>(I Cor. XI, 19)</note>
            </hi>;
utamur etiam isto divinae providentiae
beneficio. Ex his enim hominibus haeretici fiunt, qui
etiamsi essent in Ecclesia, nihilominus errarent. Cum
autem foris sunt, plurimum prosunt, non verum docendo,
quod nesciunt; sed ad verum quaerendum carnales,
et ad verum aperiendum spirituales catholicos
excitando. Sunt enim innumerabiles in Ecclesia sancta
Deo probati viri, sed manifesti non fiunt inter nos,
quamdiu imperitiae nostrae tenebris delectati dormire
malumus, quam lucem veritatis intueri. Quapropter
multi, ut diem Dei videant et gaudeant, per haereticos
de somno excitantur. Utamur ergo etiam haereticis
non ut eorum approbemus errores, sed ut catholicam
disciplinam adversus eorum insidias asserentes,
vigilantiores et cautiores simus, etiamsi eos ad salutem
revocare non possumus.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT IX.-- <hi>Manichaeorum error de duobus principiis et duabus animabus.</hi> </head>
<div3>
            <head>16.</head>
            <p>
 Credo autem affuturum Deum, ut ista scriptura,
praecedente pietate, legentibus bonis, non adversus
unam aliquam, sed adversus omnes pravas et falsas
opiniones possit valere. Contra eos tamen potissimum
<pb n="0130"/>
est instituta, qui duas naturas ve. substantias singulis
principiis adversus invicem rebelles esse arbitrantur.
Offensi enim quibusdam rebus, et rursus quibusdam
delectati, non earum quibus offenduntur,
sed earum quibus delectantur, volunt esse auctorem
Deum. Et cum consuetudinem suam vincere nequeunt,
jam carnalibus laqueis irretiti, duas animas esse in
uno corpore existimant: unam de Deo, quae naturaliter
hoc sit quod ipse; alteram de gente tenebrarum,
quam Deus nec genuerit, nec fecerit, nec protulerit,
nec abjecerit; sed quae suam vitam, suam terram,
suos fetus et animalia, suum postremo regnum habuerit,
ingenitumque principium; sed quodam tempore
adversus Deum rebellasse, Deum autem cum
aliud quod faceret non haberet, et quomodo aliter
posset hosti resistere non inveniret, necessitate oppressum
misisse huc animam bonam, et quamdam
particulam suae substantiae, cujus commixtione atque
miscela hostem temperatum esse somniant, et mundum
fabricatum.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>17.</head>
            <p>
 Neque nunc opiniones eorum refellimus, quod
partim jam fecimus, partim quantum Deus siverit
faciemus: sed in hoc opere quomodo adversus eos
fides catholica tuta sit, et quomodo non perturbent
animum ea quibus commoti homines in eorum cedunt
sententiam, rationibus quas Dominus dare dignatur,
quantum possumus demonstramus. Illud sane in primis
tenere te volo, qui bene nosti animum meum,
non hoc me fugiendae arrogantiae gratia quasi solemniter
dicere, quidquid in his litteris erroris inveniri
poterit, hoc solum mihi esse tribuendum; quidquid
autem verum et convenienter expositum, uni omnium
bonorum munerum largitori Deo.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT X.-- <hi>Historiam divinae oeconomiae erga nostram salutem narraturus, ostendit primum unde error in religione contingat, et quomodo perfecta religio Deo subveniente instauretur.</hi> </head>
<div3>
            <head>18.</head>
            <p>
 Quamobrem sit tibi manifestum atque perceptum,
nullum errorem in religione esse potuisse, si
anima pro Deo suo non coleret animam, aut corpus,
aut phantasmata sua, aut horum aliqua duo conjuncta,
aut certe simul omnia: sed in hac vita societati
generis humani sine dolo temporaliter congruens,
aeterna meditaretur, unum Deum colens; qui nisi
permaneret incommutabilis, nulla mutabilis natura
remaneret. Mutari autem animam posse, non quidem
localiter, sed tamen temporaliter, suis affectionibus
quisque cognoscit. Corpus vero et temporibus et locis
esse mutabile, cuivis advertere facile est. Phantasmata
porro nihil sunt aliud quam de specie corporis
corporeo sensu attracta figmenta: quae memoriae
mandare ut accepta sunt, vel partiri, vel multiplicare,
vel contrahere, vel distendere, vel ordinare,
vel perturbare, vel quolibet modo figurare cogitando
facillimum est, sed cum verum quaeritur, cavere et
vitare difficile.
<pb n="0131"/>
</p>
          </div3>
<div3>
            <head>19. </head>
            <p>
Non ergo creaturae potius quam Creatori serviamus,
nec evanescamus in cogitationibus nostris, et
perfecta religio est. Aeterno enim Creatori adhaerentes,
et nos aeternitate afficiamur necesse est. Sed
quia hoc anima peccatis suis obruta et implicata, per
seipsam videre ac tenere non posset, nullo in rebus
humanis ad divina capessenda interposito gradu, per
quem ad Dei similitudinem a terrena vita homo niteretur,
ineffabili misericordia Dei temporali dispensatione
per creaturam mutabilem, sed tamen aeternis
legibus servientem, ad commemorationem primae suae
perfectaeque naturae, partim singulis hominibus, partim
vero ipsi hominum generi subvenitur. Ea est nostris
temporibus christiana religio, quam cognoscere
ac sequi, securissima ac certissima salus est.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>20.</head>
            <p>
 Defendi autem adversus loquaces, et aperiri
quaerentibus, multis modis potest; omnipotente ipso
Deo per seipsum demonstrante quae vera sunt, et ad
haec intuenda et percipienda bonas voluntates per bonos
Angelos et quoslibet homines adjuvante. Eo modo
autem quisque utitur, quem videt congruere iis cum
quibus agit. Ego itaque diu multumque considerans
quales oblatrantes, et quales quaerentes expertus sim,
vel qualis ipse, sive cum latrarem, sive cum quaererem,
fuerim; hoc modo mihi utendum putavi. Quae
vera esse perspexeris, tene, et Ecclesiae catholicae
tribue; quae falsa, respue, et mihi qui homo sum
ignosce; quae dubia, crede, donec aut respuenda
esse, aut vera esse, aut semper credenda esse, vel
ratio doceat, vel praecipiat auctoritas. Intende igitur
in haec quae sequuntur, diligenter et pie, quantum
potes: tales enim adjuvat Deus.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XI.-- <hi>Omnis vita a Deo. Mors animae, nequitia.</hi> </head>
<div3>
            <head>21.</head>
            <p>
 Nulla vita est quae non sit ex Deo, quia Deus
utique summa vita est et ipse fons vitae, nec aliqua vita
in quantum vita est, malum est, sed in quantum vergit
ad mortem: mors autem vitae non est, nisi nequitia,
quae ab eo quod ne quidquam sit, dicta est; et
ideo nequissimi homines, nihili homines appellantur.
Vita ergo voluntario defectu deficiens ab eo qui eam
fecit, et cujus essentia fruebatur, et volens contra Dei
legem frui corporibus, quibus eam Deus praefecit,
vergit ad nihilum; et haec est nequitia: non quia corpus
jam nihilum est. Nam et ipsum habet aliquam
concordiam partium suarum, sine qua omnino esse
non posset. Ergo ab eo factum est et corpus, qui
omnis concordiae caput est. Habet corpus quamdam
pacem suae formae, sine qua prorsus nihil esset. Ergo
ille est et corporis conditor, a quo pax omnis est, et
qui forma est infabricata, atque omnium formosissima.
Habet aliquam speciem, sine qua corpus non est corpus.
Si ergo quaeritur quis instituerit corpus, ille
quaeratur qui est omnium speciosissimus. Omnis enim
species ab illo est. Quis est autem hic, nisi unus
Deus, una veritas, una salus omnium, et prima
<pb n="0132"/>
atque summa essentia, ex qua est omne quidquid
est, in quantum est; quia in quantum est quidquid est,
bonum est.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>22.</head>
            <p>
 Et ideo ex Deo non est mors. <hi>Non</hi> enim <hi>Deus
mortem fecit, nec laetatur in perditione vivorum <note>(Sap.
I, 13)</note>
            </hi>: quoniam summa essentia esse facit omne quod
est, unde et essentia dicitur. Mors autem non esse cogit
quidquid moritur, in quantum moritur. Nam si ea
quae moriuntur, penitus morerentur, ad nihilum sine
dubio pervenirent; sed tantum moriuntur, quantum
minus essentiae participant: quod brevius ita dici potest:
tanto magis moriuntur, quanto minus sunt.
Corpus autem minus est quam vita quaelibet; quoniam
quantulumcumque manet in specie, per vitam manet,
sive qua unumquodque animal, sive qua universa
mundi natura administratur. Corpus ergo magis subjacet
morti, et ideo vicinius est nihilo: quapropter
vita, quae fructu corporis delectata negligit Deum, inclinatur
ad nihilum, et ista est nequitia.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XII.-- <hi>Lapsus et reparatio totius hominis.</hi> </head>
<div3>
            <head>23.</head>
            <p>
 Hoc autem pacto vita carnalis et terrena efficitur,
et ob hoc etiam caro et terra nominatur; et
quamdiu ita est, regnum Dei non possidebit, et eripitur
ei quod amat. Id enim amat quod et minus est
quam vita, quia corpus est; et propter ipsum peccatum,
quod amatur fit corruptibile, ut fluendo deserat
amatorem suum, quia et ille hoc amando deseruit
Deum. Praecepta enim ejus neglexit dicentis: Hoc
manduca, et hoc noli <note>(Gen. II, 16, 17)</note>. Trahitur ergo
ad poenas: quia diligendo inferiora, in egestate voluptatum
suarum et in doloribus apud inferos ordinatur.
Quid est enim dolor, qui dicitur corporis, nisi
corruptio repentina salutis ejus rei quam male utendo
anima corruptioni obnoxiavit? Quid autem dolor,
qui dicitur animi, nisi carere mutabilibus rebus, quibus
fruebatur, aut frui se posse speraverat? Et hoc
est totum quod dicitur malum, id est, peccatum, et
poena peccati.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>24.</head>
            <p>
 Si autem dum in hoc stadio vitae humanae
anima degit, vincat eas quas adversum se nutrivit cupiditates
fruendo mortalibus, et ad eas vincendas
gratia Dei se adjuvari credat, mente illi serviens et
bona voluntate; sine dubitatione reparabitur, et a multis
mutabilibus ad unum incommutabile revertetur,
reformata per Sapientiam non formatam, sed per
quam formantur universa, frueturque Deo per Spiritum
sanctum, quod est Donum Dei. Ita fit homo spiritualis
omnia judicans, ut ipse a nemine judicetur <note>(I Cor. II, 15)</note>,
diligens Dominum Deum suum in toto
corde suo, in tota anima, in tota mente, et diligens
proximum suum non carnaliter, sed tanquam seipsum.
Se autem spiritualiter diligit, qui ex toto,
quod in eo vivit, Deum diligit. In his enim duobus
praeceptis tota Lex pendet, et Prophetae <note>(Matth.
XXII, 37-40)</note>.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>25.</head>
            <p>
 Inde jam erit consequens ut post mortem corporalem,
quam debemus primo peccato, tempore
suo atque ordine suo hoc corpus restituatur pristinae
<pb n="0133"/>
stabilitati, quam non per se habebit, sed per animam
stabilitam in Deo. Quae rursus non per se stabilitur,
sed per Deum quo fruitur; ideoque amplius
quam corpus vigebit: corpus enim per ipsam vigebit,
et ipsa per incommutabilem veritatem, qui Filius Dei
unicus est; atque ita et corpus per ipsum Filium Dei
vigebit, quia omnia per ipsum. Dono etiam ejus,
quod animae datur, id est sancto Spiritu, non solum
anima, cui datur, salva et pacata et sancta fit, sed
ipsum etiam corpus vivificabitur, eritque in natura
sua mundissimum. Ipse enim dixit: <hi>Mundate quae intus
sunt, et quae foris sunt munda erunt <note>(Matth. XXIII,
26)</note>
            </hi>. Dicit et Apostolus: <hi>Vivificabit et mortalia corpora
vestra propter Spiritum manentem in vobis <note>(Rom. VIII,
11)</note>
            </hi>. Ablato ergo peccato, auferetur et poena peccati:
et ubi est malum? <hi>Ubi est, mors, contentio tua? ubi
est, mors, aculeus tuus?</hi> Vincit enim essentia nihilum,
et sic absorbetur mors in victoriam <note>(I Cor. XV,
54, 55)</note>.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XIII.-- <hi>Angelorum differentia.</hi> </head>
<div3>
            <head>26.</head>
            <p>
 Nec aliquid sanctificatis malus angelus oberit,
qui diabolus dicitur; quia et ipse, in quantum angelus
est, non est malus, sed in quantum perversus est propria
voluntate. Fatendum est enim, et Angelos natura
esse mutabiles, si solus Deus est incommutabilis:
sed ea voluntate qua magis Deum quam se diligunt,
firmi et stabiles manent in illo, et fruuntur
majestate ipsius, ei uni libentissime subditi. Ille autem
angelus magis seipsum quam Deum diligendo,
subditus ei esse noluit, et intumuit per superbiam,
et a summa essentia defecit, et lapsus est: et ob hoc
minus est quam fuit, quia eo quod minus erat frui
voluit, cum magis voluit sua potentia frui, quam
Dei. Quanquam enim non summe, tamen amplius
erat, quando eo quod summe est, fruebatur, quoniam
Deus solus summe est. Quidquid autem minus est
quam erat, non in quantum est, sed in quantum minus
est, malum est. Eo enim, quo minus est quam erat,
tendit ad mortem. Quid autem mirum si ex defectu
inopia, et ex inopia invidentia, qua diabolus utique
diabolus est?
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XIV.-- <hi>A libero arbitrio peccatum.</hi> </head>
<div3>
            <head>27.</head>
            <p>
 Defectus autem iste quod peccatum vocatur, si
tanquam febris invitum occuparet, recte injusta poena
videretur, quae peccantem consequitur, et quae damnatio
nuncupatur. Nunc vero usque adeo peccatum
voluntarium est malum, ut nullo modo sit peccatum,
si non sit voluntarium; et hoc quidem ita manifestum
est, ut nulla hinc doctorum paucitas, nulla
indoctorum turba dissentiat. Quare aut negandum est
peccatum committi, aut fatendum est voluntate committi.
Non autem recte negat peccasse animam, qui
et poenitendo eam corrigi fatetur, et veniam poenitenti
dari, et perseverantem in peccatis justa lege
Dei damnari. Postremo, si non voluntate male facimus,
nemo objurgandus est omnino, aut monendus:
quibus sublatis Christiana lex et disciplina omnis religionis
<pb n="0134"/>
auferatur necesse est. Voluntate ergo peccatur.
Et quoniam peccari non dubium est, ne hoc quidem
dubitandum video, habere animas liberum voluntatis
arbitrium. Tales enim servos suos meliores
esse Deus judicavit, si ei servirent liberaliter: quod
nullo modo fieri posset, si non voluntate, sed necessitate
servirent.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>28.</head>
            <p>
 Liberaliter igitur Deo Angeli serviunt, neque
hoc Deo, sed ipsis prodest. Deus enim bono alterius
non indiget, quoniam a seipso est. Quod autem ab eo
genitum est, idipsum est; quia non est factum, sed
genitum. Illa vero quae facta sunt, ejus bono indigent,
summo scilicet bono, id est summa essentia. Minus
autem sunt quam erant, cum per animae peccatum minus
ad illum moventur: nec tamen penitus separantur;
nam omnino nulla essent. Quod autem affectibus
contingit animae, hoc locis corpori: nam illa movetur
voluntate, corpus autem spatio. Quod autem homini
a perverso angelo persuasum dicitur, etiam ad hoc
utique voluntate consensit. Nam si necessitate id fecisset,
nullo peccati crimine teneretur.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XV.-- <hi>Poena ipsa peccati ad resipiscendum erudimur.</hi> </head>
<div3>
            <head>29.</head>
            <p>
 Quod vero corpus hominis, cum ante peccatum
esset in suo genere optimum, post peccatum factum
est imbecillosum et morti destinatum, quanquam
justa vindicta peccati sit, plus tamen clementiae Domini
quam severitatis ostendit. Ita enim nobis suadetur
a corporis voluptatibus, ad aeternam essentiam
veritatis amorem nostrum oportere converti. Et est
justitiae pulchritudo cum benignitatis gratia concordans,
ut quoniam bonorum inferiorum dulcedine decepti
sumus, amaritudine poenarum erudiamur. Nam
ita etiam nostra supplicia divina providentia moderata
est, ut et in hoc corpore tam corruptibili ad
justitiam tendere liceret, et deposita omni superbia
uni Deo vero collum subdere, nihil de seipso fidere,
illi uni se regendum tuendumque committere. Ita
ipso duce homo bonae voluntatis molestias hujus vitae
in usum fortitudinis vertit: in copia vero voluptatum
prosperisque successibus temporalium, temperantiam
suam probat et roborat; acuit in tentationibus prudentiam,
ut non solum in eas non inducatur, sed fiat
etiam vigilantior, et in amorem veritatis, quae sola
non fallit, ardentior.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XVI.-- <hi>Incarnato Verbo beneficentius homini consultum est.</hi> </head>
<div3>
            <head>30.</head>
            <p>
 Sed cum omnibus modis medeatur animis Deus
pro temporum opportunitatibus, quae mira sapientia
ejus ordinantur, de quibus aut non est tractandum,
aut inter pios perfectosque tractandum est; nullo
modo beneficentius consuluit generi humano, quam
cum ipsa Sapientia Dei, id est unicus Filius consubstantialis
Patri et coaeternus, totum hominem suscipere
dignatus est, et Verbum caro factum est, et
habitavit in nobis <note>(Joan. I, 14)</note>. Ita enim demonstravit
carnalibus, et non valentibus intueri mente veritatem,
<pb n="0135"/>
corporeisque sensibus deditis, quam excelsum
locum inter creaturas habeat humana natura, quod
non solum visibiliter (nam id poterat et in aliquo
aethereo corpore ad nostrorum aspectuum tolerantiam
temperato), sed hominibus in vero homine apparuit:
ipsa enim natura suscipienda erat quae liberanda. Et
ne quis forte sexus a suo Creatore se contemptum
putaret, virum suscepit, natus ex femina.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>31.</head>
            <p>
 Nihil egit vi, sed omnia suadendo et monendo.
Veteri quippe servitute transacta, tempus
libertatis illuxerat, et opportune jam homini suadebatur
atque salubriter, quam libero esset creatus arbitrio.
Miraculis conciliavit fidem Deo qui erat,
passione homini quem gerebat. Ita loquens ad turbas
ut Deus, nuntiatam sibi matrem negavit <note>(Matth. XII,
48)</note>: et tamen, ut Evangelium loquitur, puer parentibus
subditus erat <note>(Luc. II, 51)</note>. Doctrina enim Deus
apparebat, aetatibus homo. Item aquam in vinum conversurus
ut Deus, dicit, <hi>Recede a me, mulier: mihi et
tibi quid est? Nondum venit hora mea <note>(Joan. II, 4)</note>
            </hi>.
Cum autem venisset hora, qua ut homo moreretur,
de cruce cognitam matrem commendavit discipulo,
quem prae caeteris diligebat <note>(Id. XIX, 26, 27)</note>. Satellites
voluptatum divitias perniciose populi appetebant:
pauper esse voluit. Honoribus et imperiis inhiabant:
rex fieri noluit. Carnales filios magnum bonum
putabant: tale conjugium prolemque contempsit.
Contumelias superbissime horrebant: omne genus
contumeliarum sustinuit. Injurias intolerabiles esse
arbitrabantur: quae major injuria quam justum innocentemque
damnari? Dolores corporis exsecrabantur:
flagellatus atque cruciatus est. Mori metuebant:
morte multatus est. Ignominiosissimum mortis genus
crucem putabant: crucifixus est. Omnia quae habere
cupientes non recte vivebamus, carendo vilefecit.
Omnia quae vitare cupientes a studio deviabamus veritatis
,
perpetiendo dejecit. Non enim ullum peccatum
committi potest, nisi aut dum appetuntur ea quae
ille contempsit, aut fugiuntur quae ille sustinuit.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>32.</head>
            <p>
 Tota itaque vita ejus in terris, per hominem
quem suscipere dignatus est, disciplina morum fuit.
Resurrectio vero ejus a mortuis, nihil hominis perire
naturae, cum omnia salva sunt Deo, satis indicavit,
et quemadmodum cuncta serviant Creatori suo, sive
ad vindictam peccatorum, sive ad hominis liberationem,
quamque facile corpus animae serviat, cum ipsa
subjicitur Deo. Quibus perfectis non solum nulla substantia
malum est, quod fieri nunquam potest; sed
etiam nullo malo afficitur, quod fieri per peccatum et
vindictam potuit. Et haec est disciplina naturalis,
<pb n="0136"/>
Christianis minus intelligentibus plena fide digna, intelligentibus
autem omni errore purgata.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XVII.-- <hi>Doctrinae ratio in vera religione quam optima, seu Vetus seu Novum Testamentum spectetur.</hi> </head>
<div3>
            <head>33.</head>
            <p>
 Jamvero ipse totius doctrinae modus, partim
apertissimus, partim similitudinibus, in dictis, in
factis, in sacramentis, ad omnem animae instructionem
exercitationemque accommodatus, quid aliud quam
rationalis disciplinae regulam implevit? Nam et mysteriorum
expositio ad ea dirigitur, quae apertissime
dicta sunt. Et si ea tantum essent quae facillime intelliguntur,
nec studiose quaereretur, nec suaviter inveniretur
veritas. Neque si essent in Scripturis sacramenta
,
et in sacramentis non essent signacula
veritatis, satis cum cognitione actio conveniret. Nunc
vero quoniam pietas timore inchoatur, charitate perficitur;
populus timore constrictus tempore servitutis
in veteri Lege multis Sacramentis onerabatur. Hoc
enim talibus utile erat ad desiderandam gratiam Dei,
quae per Prophetas ventura canebatur. Quae ubi venit,
ab ipsa Dei Sapientia homine assumpto, a quo in
libertatem vocati sumus, pauca Sacramenta saluberrima
constituta sunt, quae societatem christiani
populi, hoc est sub uno Deo liberae multitudinis, continerent.
Multa vero quae populo Hebraeo, hoc est sub
eodem uno Deo compeditae multitudini imposita erant,
ab actione remota sunt, in fide atque interpretatione
manserunt. Ita nunc nec serviliter alligant, et exercent
liberaliter animum.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>34.</head>
            <p>
 Quisquis autem ideo negat utrumque Testamentum
ab uno Deo esse posse, quia non eisdem sacramentis
tenetur populus noster, quibus Judaei tenebantur
vel adhuc tenentur; potest dicere non posse
fieri ut unus paterfamilias justissimus aliud imperet
eis quibus servitutem duriorem utilem judicat, aliud
eis quos in filiorum gradum adoptare dignatur. Si autem
praecepta vitae movent, quod in veteri Lege minora
sunt, in Evangelio majora, et ideo putatur non
ad unum Deum utraque pertinere; potest qui hoc
putat perturbari, si unus medicus alia per ministros
suos imbecillioribus, alia per seipsum valentioribus
praecipiat ad reparandam, vel obtinendam salutem.
Ut enim ars medicinae, cum eadem maneat, neque
ullo pacto ipsa mutetur, mutat tamen praecepta languentibus,
quia mutabilis est nostra valetudo: ita
divina providentia, cum sit ipsa omnino incommutabilis,
mutabili tamen creaturae varie subvenit, et pro
diversitate morborum alias alia jubet aut vetat; ut a
vitio unde mors incipit, et ab ipsa morte, ad naturam
suam et essentiam, ea quae deficiunt, id est ad nihilum
tendunt, reducat et firmet.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XVIII.-- <hi>Creaturae quare mutabiles.</hi> </head>
<div3>
            <head>35.</head>
            <p>
 Sed dicis mihi: Quare deficiunt? Quia mutabilia
<pb n="0137"/>sunt. Quare mutabilia sunt? Quia non summe
sunt. Quare non summe sunt? Quia inferiora sunt eo
a quo facta sunt. Quis ea fecit? Qui summe est. Quis
hic est? Deus incommutabilis Trinitas, quoniam et
per summam Sapientiam ea fecit, et summa benignitate
conservat. Cur ea fecit? Ut essent. Ipsum enim
quantumcumque esse, bonum est; quia summum
bonum est summe esse. Unde fecit? Ex nihilo. Quoniam
quidquid est, quantulacumque specie sit necesse
est; ita etsi minimum bonum, tamen bonum erit,
et ex Deo erit. Nam quoniam summa species summum
bonum est, minima species minimum bonum est.
Omne autem bonum, aut Deus, aut ex Deo est. Ergo
ex Deo est etiam minima species. Sane quod de specie,
hoc etiam de forma dici potest. Neque enim frustra
tam speciosissimum, quam etiam formosissimum
in laude ponitur. Id ergo est, unde fecit Deus omnia,
quod nullam speciem habet, nullamque formam;
quod nihil est aliud quam nihil. Nam illud quod in
comparatione perfectorum informe dicitur, si habet
aliquid formae, quamvis exiguum, quamvis inchoatum,
nondum est nihil, ac per hoc id quoque in quantum
est, non est nisi ex Deo.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>36.</head>
            <p>
 Quapropter etiam si de aliqua informi materia
factus est mundus, haec ipsa facta est omnino de nihilo.
Nam et quod nondum formatum est, tamen aliquo
modo ut formari possit inchoatum est, Dei beneficio
formabile est: bonum est enim esse formatum.
Nonnullum ergo bonum est et capacitas formae: et ideo
bonorum omnium auctor, qui praestitit formam, ipse
fecit etiam posse formari. Ita omne quod est, in quantum
est; et omne quod nondum est, in quantum esse
potest, ex Deo habet. Quod alio modo sic dicitur:
omne formatum, in quantum formatum est; et omne
quod nondum formatum est, in quantum formari potest,
ex Deo habet. Nulla autem res obtinet integritatem
naturae suae, nisi in suo genere salva sit. Ab eo
autem est omnis salus, a quo est omne bonum; at
omne bonum ex Deo: salus igitur omnis ex Deo.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XIX.-- <hi>Bona sunt, sed non summa bona, quae vitiari possunt.</hi> </head>
<div3>
            <head>37.</head>
            <p>
 Hinc jam cui oculi mentis patent, nec pernicioso
studio vanae victoriae caligant atque turbantur,
facile intelligit, omnia quae vitiantur et moriuntur,
bona esse, quanquam ipsum vitium, et ipsa mors,
malum sit. Nisi enim salute aliqua privarentur, non
eis noceret vitium vel mors: sed si non noceret vitium,
nullo modo esset vitium. Si ergo saluti adversatur
vitium, et nullo dubitante salus bonum est; bona
omnia sunt, quibus adversatur vitium; quibus autem
adversatur vitium, ipsa vitiantur: bona sunt ergo quae
vitiantur; sed ideo vitiantur, quia non summa bona
sunt. Quia igitur bona sunt, ex Deo sunt: quia non
summa bona sunt, non sunt Deus. Bonum ergo quod
vitiari non potest, Deus est. Caetera autem omnia bona
<pb n="0138"/>
ex ipso sunt, quae per seipsa possunt vitiari, quia per
seipsa nihil sunt: per ipsum autem partim non vitiantur,
partim vitiata sanantur.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XX.-- <hi>Unde animae vitium.</hi> </head>
<div3>
            <head>38.</head>
            <p>
 Est autem vitium primum animae rationalis,
voluntas ea faciendi quae vetat summa et intima veritas.
Ita homo de paradiso in hoc saeculum expulsus
est, id est ab aeternis ad temporalia, a copiosis ad
egena, a firmitate ad infirma: non ergo a bono substantiali
ad malum substantiale, quia nulla substantia
malum est; sed a bono aeterno ad bonum temporale,
a bono spirituali ad bonum carnale, a bono intelligibili
ad bonum sensibile, a bono summo ad bonum infimum.
Est igitur quoddam bonum, quod si diligit
anima rationalis, peccat; quia infra illam ordinatum
est: quare ipsum peccatum malum est, non ea substantia
quae peccando diligitur. Non ergo arbor illa
malum est, quae in medio paradiso plantata scribitur,
sed divini praecepti transgressio. Quae cum consequentem
habet justam damnationem, contingit ex illa arbore,
quae contra vetitum tacta est, dignoscentia boni
et mali: quia cum suo peccato anima fuerit implicata,
luendo poenas, discit quid intersit inter praeceptum
quod custodire noluit, et peccatum quod fecit; atque
hoc modo malum, quod cavendo non didicit, discit
sentiendo; et bonum quod non obtemperando minus
diligebat, ardentius diligit comparando.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>39.</head>
            <p>
 Vitium ergo animae est quod fecit, et difficultas
ex vitio poena est quam patitur; et hoc est totum malum.
Facere autem et pati non est substantia: quapropter
substantia non est malum. Sic enim nec aqua
malum est, nec animal quod vivit in aere; nam istae
substantiae sunt: sed malum est voluntaria praecipitatio
in aquam, et suffocatio quam mersus patitur.
Stilus ferreus alia parte qua scribamus, alia qua deleamus,
affabre factus est, et in suo genere pulcher,
et ad usum nostrum accommodatus. At si quispiam
ea parte scribere qua deletur, et ea velit delere qua scribitur,
nullo modo stilum malum fecerit, cum ipsum
factum jure vituperetur: quod si corrigat, ubi erit
malum? Si quis repente meridianum solem intueatur,
repercussi oculi turbabuntur: num ideo aut sol malum
erit aut oculi? Nullo modo; sunt enim substantiae:
sed malum est inordinatus aspectus, et ipsa quae
consequitur perturbatio; quod malum non erit, cum
oculi fuerint recreati, et lucem suam congruenter
aspexerint. Neque cum eadem lux quae ad oculos pertinet,
pro luce sapientiae quae ad mentem pertinet,
colitur, ipsa fit malum: sed superstitio malum est,
qua creaturae potius quam Creatori servitur; quod
malum omnino nullum erit, cum anima recognito
Creatore, ipsi uni se subjecerit, et caetera per eum
subjecta sibi esse persenserit.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>40.</head>
            <p>
 Ita omnis corporea creatura, si tantummodo
possideatur ab anima quae diligit Deum, bonum est
infimum, et in genere suo pulchrum; quoniam forma
<pb n="0139"/>
et specie continetur: si autem diligatur ab anima quae
negligit Deum, ne sic quidem malum fit ipsa; sed
quoniam peccatum malum est, quo ita diligitur, fit
poenalis dilectori suo, et eum implicat aerumnis, et
pascit fallacibus voluptatibus: quia neque permanent,
neque satiant, sed torquent doloribus. Quia cum ordinem
suum peragit pulchra mutabilitas temporum,
deserit amantem species concupita, et per cruciatum
sentientis discedit a sensibus, et erroribus agitat; ut
hanc esse primam speciem putet, quae omnium infima
est, naturae scilicet corporeae, quam per lubricos
sensus caro male delectata nuntiaverit, ut cum aliquid
cogitat, intelligere se credat, umbris illusus phantasmatum.
Si quando autem non tenens integram divinae
providentiae disciplinam, sed tenere se arbitrans,
carni resistere conatur; usque ad visibilium rerum
imagines pervenit, et lucis hujus quam certis terminis
circumscriptam videt, immensa spatia cogitatione format
inaniter: et hanc speciem sibi futurae habitationis
pollicetur; nesciens oculorum concupiscentiam se
trahere, et cum hoc mundo ire velle extra mundum;
quem propterea ipsum esse non putat, quia ejus clariorem
partem per infinitum falsa cogitatione distendit.
Quod non solum de hac luce, sed etiam de aqua, postremo
de vino, de melle, de auro, de argento, de ipsis
denique pulpis, vel sanguine, vel ossibus quorumlibet
animalium, et caeteris hujusmodi rebus facillime fieri
potest. Nihil enim est corporis, quod non vel unum
visum possit innumerabiliter cogitari, vel in parvo
spatio visum possit eadem imaginandi facultate per infinita
diffundi. Sed facillimum est exsecrari carnem,
difficillimum autem non carnaliter sapere.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXI.-- <hi>Anima seducitur, dum fugaces corporum pulchritudines consectatur.</hi> </head>
<div3>
            <head>41.</head>
            <p>
 Hac ergo perversitate animae, quae contingit
peccato atque supplicio, fit omnis natura corporea illud
quod per Salomonem dicitur: <hi>Vanitas vanitantium,
et omnia vanitas. Quae abundantia homini in omni labore
ejus, quo ipse laborat sub sole <note>(Eccle. I, 2, 3)</note>
            </hi>? Neque
enim frustra est additum, <hi>vanitantium,</hi> quia si vanitantes
detrahas, qui tanquam prima sectantur extrema,
non erit corpus vanitas; sed in suo genere,
quamvis extremam, pulchritudinem sine ullo errore
monstrabit. Temporalium enim specierum multiformitas
ab unitate Dei hominem lapsum per carnales
sensus diverberavit, et mutabili varietate multiplicavit
ejus affectum: ita facta est abundantia laboriosa,
et, si dici potest, copiosa egestas, dum aliud et aliud
sequitur, et nihil cum eo permanet. Sic a tempore
frumenti, vini et olei sui multiplicatus est, ut non inveniat
idipsum <note>(Psal. IV, 8, 9)</note>, id est naturam incommutabilem
et singularem, quam secutus non erret, et
assecutus non doleat. Habebit enim etiam consequentem
redemptionem corporis sui <note>(Rom. VIII, 23)</note>, quod
<pb n="0140"/>
jam non corrumpetur. Nunc vero corpus quod corrumpitur
aggravat animam, et deprimit terrena inhabitatio
sensum multa cogitantem <note>(Sap. IX, 15)</note>, quia
rapitur in ordinem successionis extrema corporum
pulchritudo. Nam ideo extrema est, quia simul non
potest habere omnia; sed dum alia cedunt atque succedunt,
temporalium formarum numerum in unam
pulchritudinem complent.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXII.-- <hi>Rerum transeuntium administratio solis impiis displicet.</hi> </head>
<div3>
            <head>42.</head>
            <p>
 Et hoc totum non propterea malum, quia transit.
Sic enim et versus in suo genere pulcher est, quamvis
duae syllabae simul dici nullo modo possint. Nec
enim secunda enuntiatur, nisi prima transierit; atque
ita per ordinem pervenitur ad finem, ut cum sola ultima
sonat, non secum sonantibus superioribus,formam
tamen et decus metricum cum praeteritis contexta
perficiat. Nec ideo tamen ars ipsa qua versus fabricatur,
sic tempori obnoxia est, ut pulchritudo ejus
per mensuras morarum digeratur: sed simul habet
omnia, quibus efficit versum non simul habentem
omnia, sed posterioribus priora tollentem; propterea
tamen pulchrum, quia extrema vestigia illius pulchritudinis
ostentat, quam constanter atque incommutabiliter
ars ipsa custodit.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>43.</head>
            <p>
 Itaque, ut nonnulli perversi magis amant versum,
quam artem ipsam qua conficitur versus, quia
plus se auribus quam intelligentiae dediderunt: ita
multi temporalia diligunt, conditricem vero ac moderatricem
temporum divinam providentiam non requirunt;
atque in ipsa dilectione temporalium nolunt
transire quod amant, et tam sunt absurdi, quam si
quisquam in recitatione praeclari carminis unam aliquam
syllabam solam perpetuo vellet audire. Sed tales
auditores carminum non inveniuntur; talibus autem
rerum aestimatoribus plena sunt omnia; propterea
quia nemo est, qui non facile non modo totum versum,
sed etiam totum carmen possit audire; totum
autem ordinem saeculorum sentire nullus hominum
potest. Huc accedit quod carminis non sumus partes,
saeculorum vero partes damnatione facti sumus. Illud
ergo canitur sub judicio nostro, ista peraguntur de labore
nostro. Nulli autem victo ludi agonistici placent,
sed tamen cum ejus dedecore decori sunt: et haec
enim quaedam imitatio veritatis est. Nec ob aliud a talibus
prohibemur spectaculis, nisi ne umbris rerum
decepti, ab ipsis rebus quarum illae umbrae sunt, aberremus.
Ita universitatis hujus conditio atque administratio,
solis impiis animis damnatisque non placet;
sed etiam cum miseria earum, multis vel in terra victricibus,
vel in coelo sine periculo spectantibus placet:
nihil enim justum displicet justo.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXIII.-- <hi>Omnis substantia bona.</hi> </head>
<div3>
            <head>44.</head>
            <p>
 Quocirca, cum omnis anima rationalis aut peccatis
<pb n="0141"/>
suis misera sit, aut recte factis beata; omnis
autem irrationalis aut cedat potentiori, aut pareat
meliori, aut comparetur aequali, aut certantem exerceat,
aut damnato noceat; et omne corpus suae
animae serviat, quantum pro ejus meritis, et pro rerum
ordine sinitur: nullum malum est naturae universae,
sed sua cuique culpa fit malum. Porro cum
anima per Dei gratiam regenerata, et in integrum
restituta, et illi subdita uni a quo est creata, instaurato
etiam corpore in pristinam firmitatem, non cum mundo
possideri, sed mundum possidere coeperit, nullum ei
malum erit: quia ista infima pulchritudo temporalium
vicissitudinum, quae cum ipsa peragebatur, sub ipsa peragetur;
et erit, et scriptum est, <hi>Coelum novum et terra
nova <note>(Isai. LXV, 17, et Apoc. XXI, 1)</note>
            </hi>, non in parte laborantibus
animis, sed in universitate regnantibus. <hi>Omnia</hi> 
enim <hi>vestra,</hi> inquit Apostolus, <hi>vos autem Christi,
Christus autem Dei <note>(I Cor. III, 22)</note>
            </hi>: et, <hi>Caput mulieris
vir, caput viri Christus; caput autem Christi Deus <note>(Id.
XI, 3)</note>
            </hi>. Quoniam igitur vitium animae non natura ejus,
sed contra naturam ejus est, nihilque aliud est quam
peccatum et poena peccati; inde intelligitur nullam
naturam, vel, si melius ita dicitur, nullam substantiam
sive essentiam malum esse. Neque de peccatis
poenisque ejus animae efficitur, ut universitas ulla deformitate
turpetur. Quia rationalis substantia, quae ab
omni peccato munda est, Deo subjecta, subjectis sibi
caeteris dominatur. Ea vero quae peccavit, ibi ordinata
est, ubi esse tales decet, ut Deo conditore atque rectore
universitatis decora sint omnia. Et est pulchritudo
universae creaturae per haec tria inculpabilis;
damnationem peccatorum, exercitationem justorum,
perfectionem beatorum.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXIV.-- <hi>Duplici via saluti hominis consulitur, auctoritate et ratione: ac primo de auctoritatis subsidio agitur usque ad caput</hi> 29.</head>
<div3>
            <head>45.</head>
            <p>
 Quamobrem ipsa quoque animae medicina, quae
divina providentia et ineffabili beneficentia geritur,
gradatim distincteque pulcherrima est. Distribuitur
enim in auctoritatem atque rationem. Auctoritas
fidem flagitat, et rationi praeparat hominem. Ratio ad
intellectum cognitionemque perducit. Quanquam neque
auctoritatem ratio penitus deserit, cum consideratur
cui sit credendum; et certe summa est ipsius jam
cognitae atque perspicuae veritatis auctoritas. Sed
quia in temporalia devenimus, et eorum amore ab
aeternis impedimur, quaedam temporalis medicina,
quae non scientes, sed credentes ad salutem vocat,
non naturae et excellentiae, sed ipsius temporis ordine
prior est. Nam in quem locum quisque ceciderit,
ibi debet incumbere ut surgat. Ergo ipsis carnalibus
formis, quibus detinemur, nitendum est, ad eas
cognoscendas quas caro non nuntiat. Eas enim carnales
voco, quae per carnem sentiri queunt, id est
per oculos, per aures, caeterosque corporis sensus.
His ergo carnalibus vel corporalibus formis inhaerere
<pb n="0142"/>
amore pueros necesse est; adolescentes vero prope
necesse est; hinc jam procedente aetate non est necesse.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXV.-- <hi>Quorum hominum seu librorum auctoritati de Dei cultu credendum.</hi> </head>
<div3>
            <head>46.</head>
            <p>
 Quoniam igitur divina providentia, non solum
singulis hominibus quasi privatim, sed universo generi
humano tanquam publice consulit; quid cum
singulis agatur, Deus qui agit atque ipsi cum quibus
agitur sciunt. Quid autem agatur cum genere humano,
per historiam commendari voluit, et per prophetiam.
Temporalium autem rerum fides, sive praeteritarum,
sive futurarum, magis credendo quam intelligendo
valet. Sed nostrum est considerare, quibus vel hominibus
vel libris credendum sit ad colendum recte
Deum, quae una salus est. Hujus rei prima disceptatio
est, utrum iis potius credamus, qui ad multo deos,
an iis qui ad unum Deum colendum nos vocant. Quis
dubitet eos potissimum sequendos qui ad unum vocant,
praesertim cum illi multorum cultores, de hoc
uno Domino cunctorum et rectore consentiant? et
certe ab uno incipit numerus. Prius ergo isti sequendi
sunt, qui unum Deum summum solum verum Deum,
et solum colendum esse dicunt. Si apud hos veritas
non eluxerit, tum demum migrandum est. Sicut
enim in ipsa rerum natura major est auctoritas unius
ad unum omnia redigentis, nec in genere humano
multitudinis ulla potentia est nisi consentientis, id
est unum sentientis: ita in religione qui ad unum
vocant, eorum major et fide dignior esse debet auctoritas.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>47.</head>
            <p>
 Altera consideratio est dissensionis ejus quae
de unius Dei cultu inter homines orta est. Sed accepimus,
majores nostros eo gradu fidei, quo a temporalibus
ad aeterna conscenditur, visibilia miracula
(non enim aliter poterant) secutos esse: per quos id
actum est, ut necessaria non essent posteris. Cum
enim Ecclesia catholica per totum orbem diffusa atque
fundata sit, nec miracula illa in nostra tempora
durare permissa sunt, ne animus semper visibilia
quaereret, et eorum consuetudine frigesceret genus
humanum, quorum novitate flagravit: nec jam
nobis dubium esse oportet iis esse credendum, qui
cum ea praedicarent quae pauci assequuntur, se tamen
sequendos populis persuadere potuerunt. Nunc enim
agitur quibus credendum sit, antequam quisque sit
idoneus ineundae rationi de divinis et invisibilibus
rebus; nam ipsi rationi purgatioris animae, quae ad
perspicuam veritatem pervenit, nullo modo auctoritas
humana praeponitur: sed ad hanc nulla superbia
perducit. Quae si non esset, non essent haeretici,
neque schismatici, nec carne circumcisi, nec creaturae
simulacrorumque cultores. Hi autem si non essent
ante perfectionem populi, quae promittitur, multo pigrius
veritas quaereretur.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXVI.-- <hi>Divina providentia erga nostram salutem ad sex aetates hominis veteris ac novi.</hi> </head>
<div3>
            <head>48.</head>
            <p>
 Dispensatio ergo temporalis, et medicina divinae
<pb n="0143"/>providentiae, erga illos qui peccato mortalitatem
meruerunt, sic traditur. Primo unius cujuslibet hominis
nascentis natura, et eruditio cogitatur. Prima
hujus aetas infantia in nutrimentis corporalibus agitur,
penitus obliviscenda crescenti. Eam pueritia sequitur,
unde incipimus aliquid meminisse. Huic succedit
adolescentia, cui jam propagationem prolis natura
permittit, et patrem facit. Porro adolescentiam juventus
excipit, jam exercenda muneribus publicis, et
domanda sub legibus; in qua vehementior prohibitio
peccatorum, et poena peccantium serviliter coercens,
carnalibus animis atrociores impetus libidinis gignit,
et omnia commissa congeminat. Non enim simplex
peccatum est, non solum malum, sed etiam vetitum
admittere. Post labores autem juventutis, seniori pax
nonnulla conceditur. Inde usque ad mortem deterior
aetas ac decolor, et morbis subjectior debilisque perducit.
Haec est vita hominis viventis ex corpore, et
cupiditatibus rerum temporalium colligati. Hic dicitur
vetus homo, et exterior, et terrenus, etiamsi obtineat
eam quam vulgus vocat felicitatem, in bene constituta
terrena civitate, sive sub regibus, sive sub principibus,
sive sub legibus, sive sub his omnibus: aliter
enim bene constitui populus non potest, etiam qui
terrena sectatur; habet quippe et ipse modum quemdam
pulchritudinis suae.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>49.</head>
            <p>
 Hunc autem hominem, quem veterem et exteriorem
et terrenum descripsimus, sive in suo genere
moderatum, sive etiam servilis justitiae modum excedentem,
nonnulli agunt totum ab istius vitae ortu
usque ad occasum. Nonnulli autem istam vitam necessario
ab illo incipiunt, sed renascuntur interius, et
caeteras ejus partes suo robore spirituali et incrementis
sapientiae corrumpunt et necant, et in coelestes leges,
donec post visibilem mortem totum instauretur, adstringunt.
Iste dicitur novus homo, et interior, et
coelestis, habens et ipse proportione, non annis, sed
provectibus distinctas quasdam spirituales aetates
suas. Primam in uberibus utilis historiae, quae nutrit
exemplis. Secundam jam obliviscentem humana, et
ad divina tendentem, in qua non auctoritatis humanae
sinu continetur, sed ad summam et incommutabilem
legem passibus rationis innititur. Tertiam jam fidentiorem,
et carnalem appetitum rationis robore maritantem,
gaudentemque intrinsecus in quadam dulcedine
conjugali, cum anima menti copulatur, et velamento
pudoris obnubitur, ut jam recte vivere non
cogatur, sed etiamsi omnes concedant, peccare non
libeat. Quartam jam idipsum multo firmius ordinatiusque
facientem et emicantem in virum perfectum,
atque aptam et idoneam omnibus et persecutionibus,
et mundi hujus tempestatibus ac fluctibus sustinendis
atque frangendis. Quintam pacatam atque ex omni
parte tranquillam, viventem in opibus et abundantia
incommutabilis regni summae atque ineffabilis sapientiae.
Sextam omnimodae mutationis in aeternam vitam,
<pb n="0144"/>
et usque ad totam oblivionem vitae temporalis transeuntem
in perfectam formam, quae facta est ad imaginem
et similitudinem Dei. Septima enim jam quies
aeterna est, et nullis aetatibus distinguenda beatitudo
perpetua. Ut enim finis veteris hominis mors est, sic
finis novi hominis vita aeterna. Ille namque homo peccati
est, iste justitiae.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXVII.-- <hi>Utriusque hominis decursus in universo hominum genere.</hi> </head>
<div3>
            <head>50.</head>
            <p>
 Sicut autem isti ambo nullo dubitante ita
sunt, ut unum eorum, id est veterem atque terrenum,
possit in hac tota vita unus homo agere, novum
vero et coelestem nemo in hac vita possit nisi cum
vetere; nam et ab ipso incipiat necesse est, et usque
ad visibilem mortem cum illo, quamvis eo deficiente,
se proficiente, perduret: sic proportione universum genus
humanum, cujus tanquam unius hominis vita est
ab Adam usque ad finem hujus saeculi, ita sub divinae
providentiae legibus administratur, ut in duo genera
distributum appareat. Quorum in uno est turba impiorum,
terreni hominis imaginem ab initio saeculi
usque ad finem gerentium. In altero, series populi uni
Deo dediti, sed ab Adam usque ad Joannem Baptistam
terreni hominis vitam gerentis servili quadam
justitia: cujus historia Vetus Testamentum vocatur,
quasi terrenum pollicens regnum; quae tota nihil aliud
est quam imago novi populi, et Novi Testamenti pollicentis
regnum coelorum. Cujus populi vita interim
temporalis incipit a Domini adventu in humilitate,
usque ad diem judicii, quando in claritate venturus
est. Post quod judicium, vetere homine exstincto,
erit illa mutatio quae angelicam vitam pollicetur: <hi>Omnes</hi> 
 enim <hi>resurgemus, sed non omnes immutabimur <note>(I Cor. XV, 51)</note>
            </hi>.
Resurget ergo pius populus, ut veteris
hominis sui reliquias transformet in novum. Resurget
autem impius populus, qui ab initio usque ad
finem veterem hominem gessit, ut in secundam mortem
praecipitetur. Aetatum autem articulos, qui diligenter
legunt, inveniunt; nec zizania nec paleas perhorrescunt.
Impius namque pio vivit, et peccator
justo, ut eorum comparatione alacrius, donec perficiatur,
assurgat.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXVIII.-- <hi>Quae, quibus et quo pacto tradenda.</hi> </head>
<div3>
            <head>51.</head>
            <p>
 Quisquis autem populi terreni temporibus usque
ad illuminationem interioris hominis meruit pervenire,
genus humanum pro tempore adjuvit, exhibens
ei quod aetas illa poscebat, et per prophetiam intimans
id quod exhibere opportunum non erat: quales Patriarchae
ac Prophetae inveniuntur ab iis qui non pueriliter
insiliunt, sed pie diligenterque pertractant
divinarum et humanarum rerum tam bonum, et tam
grande secretum. Quod etiam temporibus novi populi,
a magnis et spiritualibus viris Ecclesiae catholicae
alumnis video cautissime provideri: ne quid populariter
agant, quod nondum esse temporis, ut cum
populo agatur, intelligunt; alimenta lactea large avidis
infirmioribus pluribus atque instanter infundunt,
validioribus autem cibis cum sapientibus paucis vescuntur.
<pb n="0145"/>
Sapientiam enim loquuntur inter perfectos,
carnalibus vero et animalibus, quamvis novis hominibus,
adhuc tamen parvulis, nonnulla obtegunt, sed
nulla mentiuntur. Non enim honoribus suis vanis consulunt
et inanibus laudibus; sed utilitati eorum cum
quibus societatem vitae hujus inire meruerunt. Haec
enim lex est divinae providentiae, ut nemo a superioribus
adjuvetur ad cognoscendam et percipiendam
gratiam Dei, qui non ad eamdem puro affectu inferiores
adjuverit. Ita de peccato nostro, quod in homine
peccatore ipsa natura nostra commisit, et genus humanum
factum est magnum decus ornamentumque
terrarum, et tam decenter divinae providentiae procuratione
administratur, ut ars ineffabilis medicinae
ipsam vitiorum foeditatem in nescio quam sui generis
pulchritudinem vertat.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXIX.-- <hi>De altero salutis subsidio, scilicet ratione; quomodo hac duce ad Deum homo evehitur: haec primum sensibus praestare deprehenditur.</hi> </head>
<div3>
            <head>52.</head>
            <p>
 Et quoniam de auctoritatis beneficentia, quantum
in praesentia satis visum est, locuti sumus; videamus
quatenus ratio possit progredi a visibilibus ad
invisibilia, et a temporalibus ad aeterna conscendens.
Non enim frustra et inaniter intueri oportet pulchritudinem
coeli, ordinem siderum, candorem lucis, dierum
et noctium vicissitudines, lunae menstrua curricula,
anni quadrifariam temperationem, quadripartitis
elementis congruentem, tantam vim seminum
species numerosque gignentium, et omnia in suo genere
modum proprium naturamque servantia. In quorum
consideratione non vana et peritura curiositas
exercenda est, sed gradus ad immortalia et semper
manentia faciendus. Proximum enim est, attendere
quae ista sit natura vitalis, quae cuncta ista sentit:
quae profecto quoniam vitam dat corpori, praestantior
eo sit necesse est. Non enim qualiscumque moles, quanquam
ista visibili luce praefulgeat, si vita caret, magni
aestimanda est. Quaelibet namque viva substantia cuilibet
non vivae substantiae, naturae lege praeponitur.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>53.</head>
            <p>
 Sed quia irrationalia quoque animantia vivere
atque sentire nemo ambigit, illud in animo humano
praestantissimum est, non quo sentit sensibilia, sed
quo judicat de sensibilibus. Nam et vident acutius, et
caeteris corporis sensibus acrius corpora attingunt
pleraeque bestiae quam homines: sed judicare de corporibus
non sentientis tantum vitae, sed etiam ratiocinantis
est; qua illae carent, nos excellimus. Jam
vero illud videre facillimum est, praestantiorem esse
judicantem, quam illa res est de qua judicatur. Non
solum autem rationalis vita de sensibilibus, sed de
ipsis quoque sensibus judicat; cur in aqua remum infractum
oporteat apparere cum rectus sit, et cur ita
per oculos sentiri necesse sit: nam ipse aspectus oculorum
renuntiare id potest, judicare autem nullo
modo. Quare manifestum est, ut sensualem vitam
corpori, ita rationalem utrique praestare.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXX.-- <hi>At ratione praestantior lex immutabilis, scilicet veritas secundum quam judicat.</hi> </head>
<div3>
            <head>54.</head>
            <p>
 Itaque si rationalis vita secundum seipsam judicat,
<pb n="0146"/>
nulla jam est natura praestantior. Sed quia clarum
est eam esse mutabilem, quando nunc perita, nunc imperita
invenitur; tanto autem melius judicat, quanto est
peritior; et tanto est peritior, quanto alicujus artis vel
disciplinae vel sapientiae particeps est: ipsius artis natura
quaerenda est. Neque nunc artem intelligi volo, quae
notatur experiendo, sed quae ratiocinando indagatur.
Quid enim praeclarum novit, qui novit ea impensa
quae calce et arena confit, tenacius lapides cohaerere,
quam luto? aut qui tam eleganter aedificat, ut quae
plura sunt, paria paribus respondeant; quae autem
singula, medium locum teneant? quanquam iste sensus
jam sit rationi veritatique vicinior. Sed certe quaerendum
est cur nos offendat, si duabus fenestris non
super invicem, sed juxta invicem locatis, una earum
major minorve sit, cum aequales esse potuerint: si
vero super invicem fuerint, ambaeque dimidio quamvis
impares, non ita offendat illa inaequalitas; et cur
non multum curemus, quanto sit una earum aut major
aut minor, quia duae sunt. In tribus autem sensus
ipse videtur expetere ut aut impares non sint, aut inter
maximam et minimam ita sit media, ut tanto praecedat
minorem, quanto a majore praeceditur. Ita enim
primo quasi natura ipsa consulitur quid probet. Ubi
potissimum notandum est, quemadmodum quod solum
inspectum minus displicuerit, in melioris comparatione
respuatur. Ita reperitur nihil esse aliud artem
vulgarem, nisi rerum expertarum placitarumque
memoriam, usu quodam corporis atque operationis
adjuncto: quo si careas, judicare de operibus possis,
quod multo est excellentius, quamvis operari artificiosa
non possis.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>55.</head>
            <p>
 Sed cum in omnibus artibus convenientia placeat,
qua una salva et pulchra sunt omnia; ipsa vero
convenientia aequalitatem unitatemque appetat, vel
similitudine parium partium, vel gradatione disparium:
quis est qui summam aequalitatem vel similitudinem
in corporibus inveniat, audeatque dicere, cum
diligenter consideraverit quodlibet corpus vere ac
simpliciter unum esse; cum omnia vel de specie in
speciem, vel de loco in locum transeundo mutentur,
et partibus constent sua loca obtinentibus, per quae in
spatia diversa dividuntur? Porro ipsa vera aequalitas
ac similitudo, atque ipsa vera et prima unitas, non
oculis carneis, neque ullo tali sensu, sed mente intellecta
conspicitur. Unde enim qualiscumque in corporibus
appeteretur aequalitas, aut unde convinceretur,
longe plurimum differre a perfecta, nisi ea quae perfecta
est, mente videretur? si tamen quae facta non est,
perfecta dicenda est.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>56.</head>
            <p>
 Et cum omnia quae sensibiliter pulchra sunt,
sive natura edita, sive artibus elaborata, locis et
temporibus sint pulchra, ut corpus et corporis motus;
illa aequalitas et unitas menti tantummodo cognita,
secundum quam de corporea pulchritudine
sensu internuntio judicatur, nec loco tumida est, nec
instabilis tempore. Non enim recte dici potest secundum
eam judicari rotundum canthum, et non secundum
<pb n="0147"/>
eam rotundum vasculum; aut secundum eam rotundum
vasculum, et non secundum eam rotundum denarium.
Similiter in temporibus atque in motibus
corporum, ridicule dicitur secundum eam judicari
aequales annos, et non secundum eam aequales menses;
aut secundum eam aequales menses, et non secundum
eam aequales dies. Sed sive per haec spatia,
sive per horas, sive per breviora momenta convenienter
moveatur aliquid, eadem una et incommutabili
aequalitate judicatur. Quod si minora et majora
spatia figurarum atque motionum secundum eamdem
legem parilitatis, vel similitudinis, vel congruentiae
judicantur, ipsa lex major est his omnibus, sed potentia.
Caeterum spatio aut loci aut temporis, nec
major nec minor: quia si major esset, non secundum
totam judicaremus minora; si autem minor esset,
non secundum eam judicaremus majora. Nunc vero
cum secundum totam quadraturae legem judicetur et
forum quadratum, et lapis quadratus, et tabella et
gemma quadrata; rursus secundum totam aequalitatis
legem judicentur convenire sibi motus pedum currentis
formicae, et secundum eam gradientis elephanti:
quis eam dubitet locorum intervallis ac temporum,
nec majorem esse, nec minorem, cum potentia superet
omnia? Haec autem lex omnium artium cum sit
omnino incommutabilis, mens vero humana cui talem
legem videre concessum est, mutabilitatem pati
possit erroris, satis apparet supra mentem nostram
esse legem, quae veritas dicitur.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXXI.-- <hi>Deus summa ista lex est secundum quam ratio judicat, sed quam judicare non licet.</hi> </head>
<div3>
            <head>57.</head>
            <p>
 Nec jam illud ambigendum est, incommutabilem
naturam, quae supra rationalem animam sit, Deum
esse; et ibi esse primam vitam et primam essentiam,
ubi est prima sapientia. Nam haec est illa incommutabilis
veritas, quae lex omnium artium recte dicitur,
et ars omnipotentis artificis. Itaque cum se anima sentiat
nec corporum speciem motumque judicare secundum
seipsam, simul oportet agnoscat praestare
suam naturam ei naturae de qua judicat; praestare
autem sibi eam naturam, secundum quam judicat, et
de qua judicare nullo modo potest. Possum enim dicere
quare similia sibi ex utraque parte respondere
membra cujusque corporis debeant; quia summa
aequalitate delector, quam non oculis corporis, sed
mentis contueor: quapropter tanto meliora esse judico
quae oculis cerno, quanto pro sua natura viciniora
sunt iis quae animo intelligo. Quare autem illa ita sint,
nullus potest dicere: nec ita debere esse quisquam
sobrie dixerit, quasi possint esse non ita.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>58.</head>
            <p>
 Quare autem nobis placeant, et cur ea, quando
melius sapimus, vehementissime diligamus, ne id quidem
quisquam, si ea rite intelligit, dicere audebit. Ut
enim nos et omnes animae rationales, secundum veritatem
de inferioribus recte judicamus; sic de nobis,
quando eidem cohaeremus, sola ipsa Veritas judicat.
<pb n="0148"/>
De ipsa vero nec Pater, non enim minor est quam
ipse, et ideo quae Pater judicat, per ipsam judicat.
Omnia enim quae appetunt unitatem, hanc habent regulam,
vel formam, vel exemplum, vel si quo alio
verbo dici se sinit; quoniam sola ejus similitudinem
a quo esse accepit, implevit: si tamen, accepit, non
incongrue dicitur, pro ea significatione, qua Filius appellatur,
quia non de seipso est, sed de primo summoque
principio, qui Pater dicitur; <hi>ex quo omnis paternitas
in coelo et in terra nominatur <note>(Ephes. III, 15)</note>
            </hi>. <hi>Pater ergo non judicat quemquam, sed omne judicium
dedit Filio 
 <note>(Joan. V, 22)</note>
            </hi>: et, <hi>spiritualis homo judicat
omnia, ipse autem a nemine judicatur <note>(I Cor. II, 15)</note>
            </hi>, id
est a nullo homine, sed a sola ipsa lege secundum
quam judicat omnia; quoniam et illud verissime dictum
est, <hi>Oportet nos omnes exhiberi ante tribunal
Christi <note>(II Cor. V, 10)</note>
            </hi>. Omnia ergo judicat, quia super
omnia est, quando cum Deo est. Cum illo autem est,
quando purissime intelligit, et tota charitate, quod intelligit,
diligit. Ita etiam, quantum potest, lex ipsa
etiam ipse fit, secundum quam judicat omnia, et de
qua judicare nullus potest. Sicut in istis temporalibus
legibus, quanquam de his homines judicent cum eas
instituunt, tamen cum fuerint institutae atque firmatae,
non licebit judici de ipsis judicare, sed secundum
ipsas. Conditor tamen legum temporalium, si vir bonus
est et sapiens, illam ipsam consulit aeternam, de
qua nulli animae judicare datum est; ut secundum
ejus incommutabiles regulas, quid sit pro tempore
jubendum vetandumque discernat. Aeternam igitur
legem mundis animis fas est cognoscere, judicare non
fas est. Hoc autem interest, quod ad cognoscendum
satis est ut videamus ita esse aliquid vel non ita: ad
judicandum vero addimus aliquid quo significemus
posse esse et aliter; velut cum dicimus, Ita esse debet,
aut, ita esse debuit, aut, ita esse debebit; ut in
suis operibus artifices faciunt.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXXII.-- <hi>Unitatis in corporibus est vestigium, sed ipsa unitas nonnisi mente conspicitur.</hi> </head>
<div3>
            <head>59.</head>
            <p>
 Sed multis finis est humana delectatio, nec
volunt tendere ad superiora, ut judicent cur ista visibilia
placeant. Itaque si quaeram ab artifice, uno arcu
constructo, cur alterum parem contra in altera parte
moliatur; respondebit, credo, ut paria paribus aedificii
membra respondeant. Porro si pergam quaerere,
idipsum cur eligat; dicet hoc decere, hoc esse pulchrum,
hoc delectare cernentes: nihil audebit amplius.
Inclinatus enim recumbit oculis, et unde pendeat non
intelligit. At ego virum intrinsecus oculatum, et invisibiliter
videntem non desinam commonere cur ista
placeant, ut judex esse audeat ipsius delectationis humanae.
Ita enim superfertur illi, nec ab ea tenetur,
dum non secundum ipsam, sed ipsam judicat. Et prius
quaeram utrum ideo pulchra sint, quia delectant; an
ideo delectent, quia pulchra sunt. Hic mihi sine dubitatione
respondebitur, ideo delectare quia pulchra sunt.
Quaeram ergo deinceps, quare sint pulchra; et si titubabitur,
subjiciam, utrum ideo quia similes sibi partes
<pb n="0149"/>
sunt, et aliqua copulatione ad unam convenientiam
rediguntur.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>60.</head>
            <p>
 Quod cum ita esse compererit, interrogabo
utrum hanc ipsam unitatem, quam convincuntur appetere,
summe impleant, an longe infra jaceant, et
eam quodammodo mentiantur. Quod si ita est (nam
quis non admonitus videat, neque ullam speciem, neque
ullum omnino esse corpus quod non habeat unitatis
qualecumque vestigium; neque quantumvis pulcherrimum
corpus, cum intervallis locorum necessario
aliud alibi habeat, posse assequi eam quam sequitur
unitatem?): quare si hoc ita est, flagitabo ut respondeat,
ubi videat ipse unitatem hanc, aut unde videat:
quam si non videret, unde cognosceret et quid imitaretur
corporum species, et quid implere non posset?
Nunc vero cum dicit corporibus, Vos quidem nisi
aliqua unitas contineret, nihil essetis, sed rursus si
vos essetis ipsa unitas, corpora non essetis; recte illi
dicitur, Unde illam nosti unitatem, secundum quam
judicas corpora, quam nisi videres, judicare non posses
quod eam non impleant: si autem his corporeis
oculis eam videres, non vere diceres, quanquam ejus
vestigio teneantur, longe tamen ab ea distare? nam
istis oculis corporeis non nisi corporalia vides: mente
igitur eam videmus. Sed ubi videmus? Si hoc loco esset
ubi corpus nostrum est, non eam videret qui hoc modo
in Oriente de corporibus judicat. Non ergo ista continetur
loco; et cum adest ubicumque judicanti, nusquam est
per spatia locorum, et per potentiam nusquam non est.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXXIII.-- <hi>Non corpora, nec sensus corporis, sed judicium mentitur. Differunt mentiens et fallens.</hi> </head>
<div3>
            <head>61.</head>
            <p>
 Quod si eam corpora mentiuntur, non est credendum
mentientibus, ne incidamus in vanitates vanitantium:
sed quaerendum potius est, cum ideo mentiantur,
quia eam videntur ostendere oculis carneis,
cum illa mente pura videatur, utrum in tantum mentiantur,
in quantum ei similia sunt, an in quantum eam
non assequuntur. Nam si assequerentur, quod imitantur
implerent. Si autem implerent, omnino essent
similia. Si omnino essent similia, nihil inter illam
naturam et istam interesset. Quod si ita esset, non
eam mentirentur: id enim essent quod illa est. Nec
tamen mentiuntur diligentius considerantibus: quia
ille mentitur qui vult videri id quod non est; quod autem
non volens aliud putatur quam est, non mentitur,
sed fallit tantum. Nam ita discernitur mentiens a fallente,
quod inest omni mentienti voluntas fallendi,
etiamsi non ei credatur: fallens autem esse non potest,
qui non fallit. Ergo corporea species, quia nullam voluntatem
habet, non mentitur: si vero etiam non putetur
esse quod non est, nec fallit.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>62.</head>
            <p>
 Sed ne ipsi quidem oculi fallunt; non enim renuntiare
possunt animo nisi affectionem suam. Quod
si non solum ipsi, sed etiam omnes corporis sensus
ita renuntiant ut afficiuntur; quid ab eis amplius exigere
debeamus ignoro. Tolle itaque vanitantes, et
nulla erit vanitas. Si quis remum frangi in aqua opinatur,
et cum inde aufertur integrari; non malum
habet internuntium, sed malus est judex. Nam ille pro
<pb n="0150"/>
sua natura non potuit aliter in aqua sentire, nec aliter
debuit: si enim aliud est aer, aliud aqua, justum est
ut aliter in aere, aliter in aqua sentiatur. Quare oculus
recte; ad hoc enim factus est ut tantum videat:
sed animus perverse, cui ad contemplandam summam
pulchritudinem mens, non oculus factus est. Ille autem
vult mentem convertere ad corpora, oculos ad
Deum. Quaerit enim intelligere carnalia, et videre spiritualia;
quod fieri non potest.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXXIV.-- <hi>Conficta phantasmata quomodo judicentur.</hi> </head>
<div3>
            <head>63.</head>
            <p>
 Quare ista perversitas corrigenda est, quia nisi
fecerit quod sursum est deorsum, et quod deorsum est
sursum, regno coelorum aptus non erit. Non ergo summa
quaeramus in infimis, nec ipsis infimis inhaereamus.
Judicemus ea, ne cum ipsis judicemur; id est,
tantum eis tribuamus, quantum species meretur extrema,
ne cum in novissimis prima quaerimus, a primis
inter novissima numeremur. Quod nihil ipsis novissimis
obest, sed nobis plurimum. Nec ideo divinae
providentiae administratio minus decora fit; quia et
injusti juste, et foedi pulchre ordinantur. Et si propterea
nos fallit rerum visibilium pulchritudo, quia
unitate continetur, et non implet unitatem; intelligamus,
si possumus, non ex eo quod est nos falli, sed
ex eo quod non est. Omne quippe corpus verum corpus
est, sed falsa unitas. Non enim summe unum est,
aut in tantum id imitatur ut impleat: et tamen nec
corpus ipsum esset, nisi utcumque unum esset. Porro
utcumque unum esse non posset, nisi ab eo quod summe
unum est, id haberet.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>64.</head>
            <p>
 O animae pervicaces, date mihi qui videat sine
ulla imaginatione visorum carnalium. Date mihi qui videat
omnis unius principium non esse, nisi unum solum a
quo sit omne unum, sive illud impleat, sive non impleat.
Qui videat date, non qui litiget, non qui videri
velit se videre quod non videt. Date qui resistat sensibus
carnis, et plagis quibus per illos in anima vapulavit:
qui resistat consuetudini hominum, resistat laudibus
hominum, qui compungatur in cubili suo, qui resculpat
suum spiritum, qui non foris diligat vanitates, et
quaerat mendacia <note>(Psal. IV, 3, 4)</note>; qui jam sibi noverit
dicere: Si una Roma est, quam circa Tiberim
nescio quis Romulus dicitur condidisse, falsa est ista
quam cogitans fingo: non enim est ipsa, nec ibi sum
animo; nam quid ibi agatur modo, utique scirem.
Si unus est sol, falsus est iste quem cogitans fingo:
nam ille curricula sua certis locis et temporibus peragit;
istum ego ubi volo, et quando volo constituo.
Si unus est ille amicus meus, falsus est iste quem
cogitans fingo: nam ille ubi sit nescio; iste ibi fingitur,
ubi volo. Ego ipse certe unus sum, et hoc loco
esse sentio corpus meum; et tamen figmento cogitationis
pergo quo libet, loquor cum quo libet. Falsa
sunt haec; nec quisquam intelligit falsa. Non ergo intelligo,
cum ista contemplor, et istis credo; quia verum
<pb n="0151"/>
esse oportet quod intellectu contemplor: numquid
forte sunt ista quae phantasmata dici solent?
Unde ergo impleta est anima mea illusionibus? Ubi
est verum, quod mente conspicitur? Ita cogitanti jam
dici potest: Illa lux vera est qua haec non esse vera
cognoscis. Per hanc illud unum vides, quo judicas
unum esse quidquid aliud vides, nec tamen hoc esse
quod illud est, quidquid mutabile vides.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXXV.-- <hi>Vacandum ut Deus cognoscatur.</hi> </head>
<div3>
            <head>65.</head>
            <p>
 Quod si haec intueri palpitat mentis aspectus,
quiescite; nolite certare, nisi cum consuetudine corporum:
ipsam vincite, et victa erunt omnia. Unum
certe quaerimus, quo simplicius nihil est. Ergo in simplicitate
cordis quaeramus illum. <hi>Agite otium,</hi> inquit, <hi>et agnoscetis quia ego sum Dominus 
 <note>(Psal. XLV, 11)</note>
            </hi>:
non otium desidiae, sed otium cogitationis, ut a locis
et temporibus vacet. Haec enim phantasmata tumoris
et volubilitatis, constantem unitatem videre non sinunt.
Loca offerunt quod amemus, tempora surripiunt
quod amamus, et relinquunt in anima turbas phantasmatum,
quibus in aliud atque aliud cupiditas incitetur.
Ita fit inquietus et aerumnosus animus, frustra tenere
a quibus tenetur, exoptans. Vocatur ergo ad otium,
id est, ut ista non diligat, quae diligi sine labore non
possunt. Sic enim eis dominabitur, sic non tenebitur,
sed tenebit. <hi>Jugum meum,</hi> inquit, <hi>leve est <note>(Matth. XI,
30)</note>
            </hi>. Huic jugo qui subjectus est, subjecta habet caetera.
Non ergo laborabit; non enim resistit quod subjectum
est. Sed miseri amici hujus mundi, cujus domini
erunt, si filii Dei esse voluerint, quoniam dedit
eis potestatem filios Dei fieri <note>(Joan. I, 12)</note>; amici ergo
hujus mundi tam timent ab ejus amplexu separari, ut
nihil eis sit laboriosius, quam non laborare.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXXVI.-- <hi>Verbum Dei ipsa est veritas, quia omnino implet id a quo principio unum est quidquid est unum. Falsitas non ex rebus, sed ex peccatis.</hi> </head>
<div3>
            <head>66.</head>
            <p>
 Sed cui saltem illud manifestum est, falsitatem
esse, qua id putatur esse quod non est, intelligit eam
esse veritatem, quae ostendit id quod est. At si corpora
in tantum fallunt, in quantum non implent illud
unum quod convincuntur imitari, a quo Principio
unum est quidquid est, ad cujus similitudinem quidquid
nititur, naturaliter approbamus; quia naturaliter
improbamus quidquid ab unitate discedit, atque in ejus
dissimilitudinem tendit: datur intelligi esse aliquid,
quod illius unius solius, a quo Principio unum est
quidquid aliquo modo unum est, ita simile sit ut hoc
omnino impleat ac sit idipsum; et haec est Veritas et
Verbum in Principio, et Verbum Deus apud Deum.
Si enim falsitas ex iis est quae imitantur unum, non
in quantum id imitantur, sed in quantum implere non
possunt; illa est Veritas quae id implere potuit, et id
esse quod est illud; ipsa est quae illud ostendit sicut
est: unde et Verbum ejus et Lux ejus rectissime dicitur <note>(Joan. I, 9)</note>.
Caetera illius unius similia dici possunt
in quantum sunt, in tantum enim et vera sunt: haec
est autem ipsa ejus similitudo, et ideo Veritas. Ut
enim veritate sunt vera, quae vera sunt; ita similitudine
similia sunt, quaecumque similia sunt. Ut ergo
<pb n="0152"/>
veritas forma verorum est, ita similitudo forma similium
est. Quapropter vera quoniam in tantum vera
sunt, in quantum sunt; in tantum autem sunt, in quantum
principalis unius similia sunt: ea forma est
omnium quae sunt, quae est summa similitudo Principii;
et Veritas est, quia sine ulla dissimilitudine est.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>67.</head>
            <p>
 Unde falsitas oritur, non rebus ipsis fallentibus,
quae nihil aliud ostendunt sentienti quam speciem
suam, quam pro suae pulchritudinis acceperunt gradu;
neque ipsis sensibus fallentibus, qui pro natura sui
corporis affecti, non aliud quam suas affectiones praesidenti
animo nuntiant: sed peccata animas fallunt,
cum verum quaerunt, relicta et neglecta veritate. Nam
quoniam opera magis quam artificem atque ipsam
artem dilexerunt, hoc errore puniuntur, ut in operibus
artificem artemque conquirant; et cum invenire
nequiverint (Deus enim non corporalibus sensibus
subjacet, sed ipsi menti supereminet), ipsa opera
existiment esse et artem et artificem.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXXVII.-- <hi>Impietas idololatriae multiplicis orta ex amore creaturae.</hi> </head>
<div3>
            <head>68.</head>
            <p>
 Hinc oritur omnis impietas, non modo peccantium,
sed etiam damnatorum pro peccatis suis. Non
enim tantum scrutari creaturam contra praeceptum
Dei, et ea frui potius quam ipsa lege et veritate volunt,
quod primi hominis peccatum deprehenditur,
male utentis libero arbitrio; sed hoc quoque in ipsa
damnatione addunt, ut non modo diligant, sed etiam
serviant creaturae potius quam Creatori <note>(Rom. I, 25)</note>,
et eam colant per partes ejus, a summis usque ad ima
venientes. Sed aliqui se in hoc tenent, ut pro summo
Deo animam colant, et primam intellectualem creaturam,
quam per Veritatem Pater fabricavit, ad ipsam
Veritatem semper intuendam, et se per ipsam, quia
omni modo ei simillima est. Deinde veniunt ad vitam
genitalem, per quam creaturam visibilia et temporalia
gignentia Deus aeternus et incommutabilis operatur.
Hinc ad animalia, et inde ad ipsa corpora colenda
dilabuntur; et in his primo eligunt pulchriora, in quibus
coelestia maxime excellunt. Ergo in primis solis
corpus occurrit, et in eo nonnulli remanent. Aliqui
et lunae splendorem religione dignum putant: est enim
nobis, ut perhibetur, propinquior; unde viciniorem
speciem habere sentitur. Alii etiam caeterorum siderum
corpora adjungunt, et totum coelum cum stellis
suis. Alii coelo aethereo copulant aerem, et istis duobus
superioribus elementis corporeis subjiciunt animas
suas. Sed inter hos illi sibi videntur religiosissimi,
qui universam simul creaturam, id est mundum totum
cum omnibus quae in eo sunt, et vitam qua spiratur
et animatur, quam quidam corpoream, quidam
incorpoream esse crediderunt: hoc ergo totum simul
unum Deum magnum esse arbitrantur, cujus partes
sint caeterae. Non enim universae creaturae auctorem
conditoremque noverunt. Inde in simulacra praecipitantur,
et ab operibus Dei usque in opera sua demerguntur,
quae tamen adhuc visibilia sunt.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXXVIII.-- <hi>Aliud idololatriae genus, quo peccator triplici cupiditati servit.</hi> </head>
<div3>
            <head>69.</head>
            <p>
 Est enim alius deterior et inferior cultus simulacrorum,
<pb n="0153"/>quo phantasmata sua colunt, et quidquid
animo errante cum superbia vel tumore cogitando
imaginati fuerint, religionis nomine observant, donec
fiat in anima nihil omnino colendum esse, et errare
homines qui superstitioni se involvunt, et misera se
implicant servitute. Sed frustra hoc sentiunt: non
enim efficiunt ut non serviant; remanent quippe ipsa
vitia, quibus ut ipsa colenda opinarentur attracti
sunt. Serviunt enim cupiditati triplici, vel voluptatis,
vel excellentiae, vel spectaculi. Nego esse quemquam
istorum qui nihil colendum existimant, qui non aut
carnalibus gaudiis subditus sit, aut potentiam vanam
foveat, aut aliquo spectaculo delectatus insaniat. Ita
nescientes diligunt temporalia, ut inde beatitudinem
exspectent. His autem rebus quibus quisque beatus
vult effici, serviat necesse est, velit nolit. Nam quocumque
duxerint, sequitur; et quisquis ea visus fuerit
auferre posse, metuitur. Possunt autem auferre ista,
et scintilla ignis et aliqua parva bestiola. Postremo,
ut omittam innumerabiles adversitates, tempus ipsum
auferat necesse est omnia transeuntia. Itaque cum
omnia temporalia mundus iste concludat, omnibus
mundi partibus serviunt, qui propterea putant nihil
colendum esse ne serviant.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>70.</head>
            <p>
 Verumtamen quanquam in hac rerum extremitate
miseri jaceant, ut vitia sua sibi dominari patiantur,
vel libidine, vel superbia, vel curiositate damnati,
vel duobus horum, vel omnibus: quamdiu sunt in hoc
stadio vitae humanae, licet eis congredi et vincere, si
prius credant quod intelligere nondum valent, et non
diligant mundum; <hi>quoniam omne quod in mundo est,</hi> 
sicut divinitus dictum est, <hi>concupiscentia carnis est, et
concupiscentia oculorum, et ambitio saeculi <note>(I Joan. II, 16)</note>
            </hi>.
Hoc modo tria illa sunt notata: nam concupiscentia
carnis, voluptatis infimae amatores significat; concupiscentia
oculorum, curiosos; ambitio saeculi, superbos.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>71.</head>
            <p>
 Triplex etiam tentatio in homine, quem Veritas
ipsa suscepit, cavenda monstrata est. <hi>Dic,</hi> inquit tentator, <hi>lapidibus istis, ut panes fiant.</hi> 
 At ille unus et solus
magister: <hi>Non,</hi> inquit, <hi>in solo pane vivit homo,
sed in omni verbo Dei.</hi> Ita enim domitam docuit esse
oportere cupiditatem voluptatis, ut nec fami cedendum
sit. Sed forte dominationis temporalis fastu decipi
poterat, qui carnis voluptate non potuit; omnia
ergo mundi regna monstrata sunt, et dictum est: <hi>Omnia tibi dabo, si prostratus adoraveris me.</hi> 
 Cui responsum
est: <hi>Dominum Deum tuum adorabis, et illi
soli servies.</hi> Ita calcata est superbia. Subjecta est autem
extrema etiam curiositatis illecebra: non enim
ut se de fastigio templi praecipitaret urgebat, nisi
causa tantum aliquid experiendi. Sed neque hic victus
est, et ideo sic respondit, ut intelligeremus non opus
esse ad cognoscendum Deum, tentationibus visibiliter
divina explorare molientibus: <hi>Non tentabis,</hi> inquit, <hi>Dominum Deum tuum 
 <note>(Matth. IV, 1-10, et Luc. IV,
2-12)</note>
            </hi>. Quamobrem quisquis intus verbo Dei pascitur,
<pb n="0154"/>
non quaerit in ista eremo voluptatem. Qui uni Deo
tantum subjectus est, non quaerit in monte, id est in
terrena elatione jactantiam. Quisquis aeterno spectaculo
incommutabilis veritatis adhaerescit, non per fastigium
hujus corporis, id est per hos oculos praecipitatur,
ut temporalia et inferiora cognoscat.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXXIX.-- <hi>Ex ipsis vitiis suis animam admoneri ut primam pulchritudinem requirat: quod primo de vitio voluptatis ostenditur usque ad caput</hi> 43.</head>
<div3>
            <head>72.</head>
            <p>
 Quid igitur restat, unde non possit anima recordari
primam pulchritudinem quam reliquit, quando
de ipsis suis vitiis potest? Ita enim Sapientia Dei pertendit
a fine usque ad finem fortiter <note>(Sap. VIII, 1)</note>.
Ita per hanc summus ille artifex opera sua in unum
finem decoris ordinata contexuit. Ita illa bonitas a
summo usque ad extremum nulli pulchritudini, quae
ab ipso solo esse posset, invidit; ut nemo ab ipsa veritate
dejiciatur, qui non excipiatur ab aliqua effigie
veritatis. Quaere in corporis voluptate quid teneat,
nihil aliud invenies quam convenientiam: nam si resistentia
pariant dolorem, convenientia pariunt voluptatem.
Recognosce igitur quae sit summa convenientia.
Noli foras ire, in teipsum redi; in interiore homine
habitat veritas; et si tuam naturam mutabilem inveneris,
transcende et teipsum. Sed memento cum te
transcendis, ratiocinantem animam te transcendere.
Illuc ergo tende, unde ipsum lumen rationis accenditur.
Quo enim pervenit omnis bonus ratiocinator,
nisi ad veritatem? cum ad seipsam veritas non utique
ratiocinando perveniat, sed quod ratiocinantes appetunt,
ipsa sit. Vide ibi convenientiam qua superior
esse non possit, et ipse conveni cum ea. Confitere te
non esse quod ipsa est: siquidem se ipsa non quaerit;
tu autem ad ipsam quaerendo venisti, non locorum
spatio, sed mentis affectu, ut ipse interior homo cum
suo inhabitatore, non infima et carnali, sed summa et
spirituali voluptate conveniat.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>73.</head>
            <p>
 Aut si non cernis quae dico, et an vera sint
dubitas, cerne saltem utrum te de iis dubitare non
dubites; et si certum est te esse dubitantem, quaere
unde sit certum: non illic tibi, non omnino solis
hujus lumen occurret, sed lumen verum quod illuminat
omnem hominem venientem in hunc mundum <note>(Joan. I, 9)</note>.
Quod his oculis videri non potest; nec
illis quibus phantasmata cogitantur, per eosdem oculos
animae impacta; sed illis quibus ipsis phantasmatibus
dicitur: Non estis vos quod ego quaero, neque
illud estis unde ego vos ordino; et quod mihi inter
vos foedum occurrerit, improbo; quod pulchrum, approbo;
cum pulchrius sit illud unde improbo et approbo:
quare hoc ipsum magis approbo, et non solum
vobis, sed illis omnibus corporibus unde vos hausi,
antepono. Deinde regulam ipsam quam vides, concipe
hoc modo: Omnis qui se dubitantem intelligit,
verum intelligit, et de hac re quam intelligit certus
<pb n="0155"/>
est: de vero igitur certus est. Omnis igitur qui utrum
sit veritas dubitat, in seipso habet verum unde non
dubitet; nec ullum verum nisi veritate verum est.
Non itaque oportet eum de veritate dubitare, qui potuit
undecumque dubitare. Ubi videntur haec, ibi est
lumen sine spatio locorum et temporum, et sine ullo
spatiorum talium phantasmate. Numquid ista ex aliqua
parte corrumpi possunt, etiamsi omnis ratiocinator
intereat, aut apud carnales inferos veterascat?
Non enim ratiocinatio talia facit, sed invenit. Ergo
antequam inveniantur, in se manent, et cum inveniuntur,
nos innovant.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XL.-- <hi>De pulchritudine corporum carnisque voluptate, et de peccantium poena.</hi> </head>
<div3>
            <head>74.</head>
            <p>
 Ita renascitur interior homo, et exterior corrumpitur
de die in diem <note>(II Cor. IV, 16)</note>. Sed interior
exteriorem respicit, et in sua comparatione foedum
videt; in proprio tamen genere pulchrum et corporum
convenientia laetantem, et corrumpentem quod
in bonum suum convertit, alimenta scilicet carnis:
quae tamen corrupta, id est amittentia formam suam,
in membrorum istorum fabricam migrant, et corrupta
reficiunt, in aliam formam per convenientiam transeuntia;
et per vitalem motum dijudicantur quodammodo,
ut ex eis in structuram hujus visibilis pulchri
quae apta sunt assumantur, non apta vero per congruos
 meatus ejiciantur. Quorum aliud faeculentissimum
redditur terrae ad alias formas assumendas,
aliud per totum corpus exhalat, aliud totius animalis
latentes numeros accipit, et inchoatur in prolem, et
sive convenientia duorum corporum, sive tali aliquo
phantasmate commotum, per genitales vias ab ipso
vertice defluit in infima voluptate. Jamvero in matre
per certos numeros temporum in locorum numerum
coaptatur, ut suas regiones quaeque membra occupent;
et si modum parilitatis servaverint, luce coloris
adjuncta, nascitur corpus quod formosum vocatur, et
a suis dilectoribus amatur acerrime: non tamen in
eo plus placet forma quae movetur, quam vita quae
movet. Nam illud animal si nos amet, allicit violentius:
si oderit autem, succensemus, et ferre non possumus,
etiamsi formam ipsam praebeat fruenti. Hoc
totum est voluptatis regnum, et ima pulchritudo;
subjacet enim corruptioni: quod si non esset, summa
putaretur.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>75.</head>
            <p>
 Sed adest divina providentia, quae hanc ostendat
et non malam, propter tam manifesta vestigia
primorum numerorum, in quibus sapientiae Dei non
est numerus; et extremam tamen esse, miscens ei
dolores et morbos et distortiones membrorum, et tenebras
coloris, et animorum simultates ac dissensiones,
ut ex his admoneamur incommutabile aliquid
esse quaerendum. Et hoc facit per infima ministeria,
<pb n="0156"/>
quibus id agere voluptatis est; quos exterminatores
et angelos iracundiae, divinae Scripturae nominant,
quamvis ipsi nesciant quid de se agatur boni. His similes
sunt homines qui gaudent miseriis alienis, et
risus sibi ac ludicra spectacula exhibent, vel exhiberi
volunt eversionibus et erroribus aliorum. Atque
ita in his omnibus boni admonentur, et exercentur,
et vincunt, et triumphant, et regnant. Mali vero decipiuntur,
cruciantur, vincuntur, damnantur, et serviunt;
non uni omnium summo Domino, sed ultimis
servis, illis videlicet angelis, qui doloribus et miseria
damnatorum pascuntur, et pro ista malevolentia bonorum
liberatione torquentur.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>76.</head>
            <p>
 Ita ordinantur omnes officiis et finibus suis in
pulchritudinem universitatis, ut quod horremus in
parte, si cum toto consideremus, plurimum placeat:
quia nec in aedificio judicando unum tantum angulum
considerare debemus, nec in homine pulchro solos
capillos, nec in bene pronuntiante solum digitorum
motum, nec in lunae cursu aliquas tridui tantum figuras.
Ista enim, quae propterea sunt infima, quia partibus
imperfectis tota perfecta sunt, sive in statu, sive
in motu pulchra sentiantur, tota consideranda sunt,
si recte volumus judicare. Verum enim nostrum judicium,
sive de toto, sive de parte judicet, pulchrum
est: universo quippe mundo superfertur, nec alicui
parti ejus, in quantum verum judicamus, adhaeremus.
Error autem noster parti adhaerens ejus, ipse per se
foedus est. Sed sicut niger color in pictura cum toto
fit pulcher; sic totum istum agonem decenter edit
incommutabilis divina providentia, aliud victis, aliud
certantibus, aliud victoribus, aliud spectatoribus,
aliud quietis et solum Deum contemplantibus tribuens:
eum in his omnibus non sit malum nisi peccatum,
et poena peccati, hoc est defectus voluntarius
a summa essentia, et labor in ultima non voluntarius;
quod alio modo sic dici potest, libertas a justitia, et
servitus sub peccato.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XLI.-- <hi>In peccantis animae poena pulchritudo.</hi> </head>
<div3>
            <head>77.</head>
            <p>
 Corrumpitur autem homo exterior aut profectu
interioris, aut defectu suo. Sed profectu interioris ita
corrumpitur, ut totus in melius reformetur, et restituatur
in integrum in novissima tuba, ut jam non
corrumpatur neque corrumpat. Defectu autem suo in
pulchritudines corruptibiliores, id est poenarum ordinem
praecipitatur. Nec miremur quod adhuc pulchritudines
nomino: nihil enim est ordinatum, quod
non sit pulchrum; et, sicut ait Apostolus, <hi>omnis
ordo  Deo est <note>(Rom. XIII, 1)</note>
            </hi>. Necesse est autem
fateamur meliorem esse hominem plorantem, quam
laetantem vermiculum: et tamen vermiculi laudem
sine ullo mendacio copiose possum dicere, considerans
nitorem coloris, figuram teretem corporis, priora
cum mediis, media cum posterioribus congruentia, et
unitatis appetentiam pro suae naturae humilitate servantia;
<pb n="0157"/>
nihil ex una parte formatum, quod non ex
altera parili dimensione respondeat. Quid jam de
anima ipsa dicam vegetante modulum corporis sui,
quomodo eum numerose moveat, quomodo appetat
convenientia, quomodo vincat aut caveat obsistentia
quantum potest, et ad unum sensum incolumitatis
referens omnia, unitatem illam conditricem naturarum
omnium, multo evidentius quam corpus insinuet?
loquor de vermiculo animante qualicumque. Cineris
et stercoris laudem verissime atque uberrime plerique
dixerunt ( <hi>Cato apud Ciceronem, in Catone majore</hi> ).
Quid ergo mirum est, si hominis animam, quae ubicumque
sit et qualiscumque sit, omni corpore est melior,
dicam pulchre ordinari, et de poenis ejus alias
pulchritudines fieri, cum ibi non sit quando misera
est, ubi beatos esse decet, sed ibi sit ubi esse miseros
decet?</p>
          </div3>
<div3>
            <head>78.</head>
            <p>
 Prorsus nemo nos fallat. Quidquid recte vituperatur,
in melioris comparatione respuitur.
Omnis autem natura quamvis extrema, quamvis infima,
in comparatione nihili jure laudatur. Et tunc
cuique non est bene, si melius esse potest. Quare si
nobis potest bene esse cum ipsa veritate, male sumus
cum quolibet vestigio veritatis: multo ergo deterius
cum extremitate vestigii, quando carnis voluptatibus
adhaeremus. Vincamus ergo hujus cupiditatis vel blanditias
vel molestias; subjugemus nobis hanc feminam,
si viri sumus. Nobis ducibus et ipsa erit melior,
nec jam cupiditas, sed temperantia nominabitur. Nam
cum ipsa ducit, nos autem sequimur, cupiditas illa et
libido, nos vero temeritas et stultitia nuncupamur.
Sequamur Christum caput nostrum, ut et nos sequatur
cui caput sumus. Hoc et feminis praecipi potest,
non maritali, sed fraterno jure; quo jure in Christo
nec masculus nec femina sumus. Habent enim et illae
virile quiddam unde femineas subjugent voluptates,
unde Christo serviant, et imperent cupiditati. Quod
in multis viduis et virginibus Dei, in multis etiam maritatis,
sed jam fraterne conjugalia jura servantibus,
christiani populi dispensatione manifestum est. Quod
si ab ea parte cui dominari Deus nos jubet, atque ut
in nostram possessionem restituamur, et hortatur et
opitulatur: si ergo ab hac parte per negligentiam et
impietatem vir subditus fuerit, id est mens et ratio,
erit quidem homo turpis et miser; sed destinatur in
hac vita, et post hanc vitam ordinatur, quo eum destinari
et ubi ordinari summus ille rector et Dominus
judicat. Nulla itaque foeditate universa creatura maculari
permittitur.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XLII.-- <hi>Voluptas carnis admonet ut numeros indivisibiles quaeramus. An tales in sint in aliquo vitali motu.</hi> </head>
<div3>
            <head>79.</head>
            <p>
 Ambulemus ergo dum diem habemus, id est,
dum ratione uti possumus, ut ad Deum conversi,
Verbo ejus, quod verum lumen est illustrari, mereamur,
ne nos tenebrae comprehendant <note>(Joan. XII, 35)</note>.
Dies est enim praesentia illius luminis quod <hi>illuminat
omnem hominem venientem in hunc mundum <note>(Id. I, 9)</note>
            </hi>.
<pb n="0158"/> <hi>Hominem</hi> 
 dixit, quia ratione uti potest, et ubi cecidit,
ibi incumbere ut surgat. Si ergo voluptas carnis diligitur,
ea ipsa diligentius consideretur; et cum ibi recognita
fuerint quorumdam vestigia numerorum,
quaerendum est ubi sine tumore sint. Ibi enim magis
unum est quod est. Et si tales sunt in ipsa motione
vitali, quae in seminibus operatur, magis ibi mirandi
sunt quam in corpore. Si enim numeri seminum sicut
ipsa semina tumerent, de dimidio grano fici, arbor
dimidia nasceretur, neque de animalium seminibus
etiam non totis, animalia tota et integra gignerentur,
neque tantillum et unum semen vim haberet sui cujusque
generis innumerabilem. De uno quippe secundum
suam naturam possunt, vel segetes segetum, vel
silvae silvarum, vel greges gregum, vel populi populorum
per saecula propagari, ut nullum folium sit, vel
nullus pilus per tam numerosam successionem, cujus
non ratio in illo primo et uno semine fuerit. Deinde
illud cogitandum est, quam numerosas, quam suaves
sonorum pulchritudines verberatus aer trajiciat cantante
luscinia, quas illius aviculae anima non tam libere,
cum liberet, fabricaretur, nisi vitali motu incorporaliter
haberet impressas. Hoc et in caeteris animantibus,
quae ratione carentia, sensu tamen non
carent, animadverti potest. Nullum enim horum est,
quod non vel in sono vocis, vel in caetero motu atque
operatione membrorum, numerosum aliquid et in suo
genere moderatum gerat, non aliqua scientia, sed tamen
intimis naturae terminis, ab illa incommutabili
numerorum lege modulatis.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XLIII.-- <hi>In homine vis judicandi de corporum et temporum proportione. Qui in perpetua veritate modus ordinis.</hi> </head>
<div3>
            <head>80.</head>
            <p>
 Redeamus ad nos, et omittamus ea quae cum
arbustis et bestiis habemus communia. Uno namque
modo hirundo nidificat, et unumquodque avium genus
uno aliquo suo modo. Quid est ergo in nobis, quo et
de illis omnibus judicamus, quas figuras appetant, et
quatenus impleant, et nos in aedificiis aliisque corporeis
operibus, tanquam domini omnium talium figurarum,
innumerabilia machinamur? Quid est in nobis,
quod intus intelligit has ipsas visibiles corporum
moles proportione magnas esse, vel parvas; et omne
corpus habere dimidium, quantulumcumque sit; et
si dimidium, innumerabiles partes: itaque omne granum
milii suae parti tantae, quantam in hoc mundo
nostrum corpus tenet, tam magnum esse quam mundus
est nobis, totumque istum mundum figurarum ratione
pulchrum esse, non mole; magnum autem videri,
non pro sua quantitate, sed pro brevitate nostra,
id est animalium quibus est plenus; quae rursus cum
habeant infinitatem divisionis, non ipsa per se, sed
in aliorum, et maxime ipsius universi comparatione
tam parva sunt? Nec in spatio temporum alia ratio
est; quia ut omnis loci, sic omnis temporis longitudo
habet dimidium sui: quamvis enim sit brevissima, et
<pb n="0159"/>
incipit, et progreditur, et desinit. Itaque non potest
nisi habere dimidium, dum ibi dividitur qua transit
ad finem. Ac per hoc et brevis syllabae tempus in
comparatione longioris breve, et hora brumalis aestivae
horae comparata minor est. Sic mora unius horae
ad diem, et diei ad mensem, et mensis ad annum, et
anni ad lustrum, et lustri ad majores circuitus, et ipsi
ad universum tempus relati breves sunt; cum illa
ipsa numerosa successio, et quaedam gradatio, sive
localium, sive temporalium spatiorum, non tumore
vel mora, sed ordinata convenientia pulchra judicetur.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>81.</head>
            <p>
 Ipse autem ordinis modus vivit in veritate perpetua,
nec mole vastus, nec protractione volubilis;
sed potentia supra omnes locos magnus, aeternitate
super omnia tempora immobilis: sine quo tamen nec
ullius molis vastitas in unum redigi, nec ullius temporis
productio potest ab errore cohiberi, et aliquid
esse vel corpus ut corpus sit, vel motus ut motus sit.
Ipsum est unum principale, nec per finitum nec per
infinitum crassum, nec per finitum nec per infinitum
mutabile. Non enim habet aliud hic, aliud alibi; aut
aliud nunc, aliud postea: quia summe unus est Pater
Veritatis, Pater suae Sapientiae, quae nulla ex parte
dissimilis, similitudo ejus dicta est et imago, quia de
ipso est. Itaque etiam Filius recte dicitur ex ipso, caetera
per ipsum. Praecessit enim forma omnium summe
implens unum de quo est, ut caetera quae sunt, in
quantum sunt uni similia, per eam formam fierent.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XLIV.-- <hi>Dei imago Filius, ad quam facta quaedam.</hi> </head>
<div3>
            <head>82.</head>
            <p>
 Horum alia sic sunt per ipsam, ut ad ipsam
etiam sint, ut omnis rationalis et intellectualis creatura,
in qua homo rectissime dicitur factus ad imaginem
et similitudinem Dei: non enim aliter incommutabilem
veritatem posset mente conspicere. Alia vero
ita sunt per ipsam facta, ut non sint ad ipsam. Et
ideo rationalis anima si Creatori suo serviat, a quo
facta est, per quem facta est, et ad quem facta est,
cuncta ei caetera servient: et vita ultima, quae tam
vicina illi est, et est adjutorium ejus, per quod imperat
corpori; et ipsum corpus, extrema natura et essentia,
cui omni modo cedenti ad arbitrium dominabitur,
nullam de illo sentiens molestiam; quia jam
non ex illo, nec per illud quaeret beatitudinem, sed
ex Deo per seipsam percipiet. Reformatum ergo corpus
ac sanctificatum, sine detrimento corruptionis, et
sine onere difficultatis administrabit. <hi>In resurrectione
enim neque nubent, neque nubentur, sed erunt sicut Angeli
in coelis <note>(Matth. XXII, 30)</note>
            </hi>. <hi>Esca</hi> vero <hi>ventri, et venter
escis: Deus autem et hunc et illas destruet <note>(I Cor.
VI, 13)</note>
            </hi>; quoniam <hi>non est regnum Dei esca et potus, sed
justitia et pax et gaudium <note>(Rom. XIV, 17)</note>
            </hi>.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XLV.-- <hi>Voluptatis imbecillitas protrudit nos ad sublimiora. De superbiae vitio, usque ad cap. 49: quomodo per hoc admonemur ad amplectendam virtutem.</hi> </head>
<div3>
            <head>83.</head>
            <p>
 Quapropter, etiam in ista corporis voluptate invenimus
<pb n="0160"/>
unde commoneamur eam contemnere; non
quia malum est natura corporis, sed quia in extremi
boni dilectione turpiter volutatur, cui primis inhaerere
fruique concessum est. Cum trahitur auriga, et
suae temeritatis dat poenas, quidquid illud est quo
utebatur, accusat: sed imploret auxilium, jubeat Dominus
rerum, obsistatur equis, alia jam spectacula de
illius praecipitatione facientibus, et nisi subveniatur
de morte facturis, restituatur in locum, super rotas
collocetur, habenarum jura reddantur, regat cautius
obtemperantes, et edomitas bestias; tunc sentiet quam
bene currus, et tota illa junctio fabricata sit, quae
ruina ejus, et ipsum affligebat, et cursum decentissimae
moderationis amiserat: quia et huic corpori
imbecillitatem peperit animae male utentis aviditas
in paradiso, usurpans vetitum cibum contra medici
disciplinam, qua sempiterna continetur salus.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>84.</head>
            <p>
 Si ergo in ista ipsa visibilis carnis imbecillitate,
ubi beata vita esse non potest, invenitur admonitio
beatae vitae propter speciem de summo usque ad
ima venientem; quanto magis in appetitione nobilitatis
et excellentiae, et in omni superbia vanaque
pompa hujus mundi? Quid enim aliud in ea homo appetit,
nisi solus esse, si fieri possit, cui cuncta subjecta
sint, perversa scilicet imitatione omnipotentis
Dei? Quem si subditus imitaretur, secundum praecepta
ejus vivendo, per eum haberet subdita caetera, nec
ad tantam deformitatem veniret, ut bestiolam timeret,
qui vult hominibus imperare. Habet ergo et superbia
quemdam appetitum unitatis et omnipotentiae;
sed in rerum temporalium principatu, quae omnia
transeunt tanquam umbra.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>85.</head>
            <p>
 Invicti esse volumus, et recte; habet enim hoc
animi nostri natura post Deum a quo ad ejus imaginem
factus est: sed ejus praecepta erant servanda,
quibus servatis nemo nos vinceret. Nunc vero, dum
ipsa cujus verbis turpiter consensimus, domatur dolore
pariendi, et nos in terra laboramus, et cum magno
dedecore superamur ab omnibus quae nos commovere
ac perturbare potuerint. Itaque nolumus ab
hominibus vinci, et iram non possumus vincere. Qua
turpitudine quid exsecrabilius dici potest? Fatemur
hominem hoc esse quod nos sumus, qui tamen etsi habeat
vitia, non est tamen ipse vitium. Quanto igitur
honestius homo nos vincit, quam vitium? Quis autem
dubitet immane vitium esse invidentiam, qua necesse
est torqueatur et subjiciatur qui non vult in rebus
temporalibus vinci? Melius est ergo ut homo nos vincat,
quam invidentia vel quodlibet aliud vitium.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XLVI.-- <hi>Invictus qui id solum amat quod amanti eripi non potest, id est Deum ex toto corde et proximum sicut seipsum.</hi> </head>
<div3>
            <head>86.</head>
            <p>
 Sed nec ab homine vinci potest, qui vitia sua
vicerit. Non enim vincitur, nisi cui eripitur ab adversario
quod amat. Qui ergo amat id solum quod amanti
eripi non potest, ille indubitanter invictus est, nec
<pb n="0161"/>
ulla cruciatur invidia. Id enim diligit, ad quod diligendum
et percipiendum quanto plures venerint, tanto
eis uberius gratulatur. Diligit enim Deum ex toto
corde, et ex tota anima, et ex tota mente; et diligit
proximum tanquam seipsum. Non ergo illi invidet, ut sit
quod ipse est; imo adjuvat etiam quantum potest. Nec
potest amittere proximum, quem diligit tanquam seipsum;
quia neque in seipso ea diligit quae oculis subjacent,
aut ullis aliis corporis sensibus. Ergo apud seipsum
habet quem diligit tanquam seipsum.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>87.</head>
            <p>
 Ea autem est regula dilectionis, ut quae sibi
vult bona provenire, et illi velit; et quae accidere sibi
mala non vult, et illi nolit <note>(Tob. IV, 16)</note>: hanc voluntatem
erga omnes homines servat. Nam erga neminem
operandum est malum: et <hi>dilectio proximi malum
non operatur <note>(Rom. XIII, 10)</note>
            </hi>. Diligamus ergo, ut
praeceptum est, etiam inimicos nostros <note>(Matth. V, 44)</note>,
si vere invicti esse volumus. Non enim per seipsum
quisquam hominum invictus est; sed per illam incommutabilem
legem, cui quicumque serviunt, soli
sunt liberi. Sic enim eis quod diligunt auferri non
potest: quae res una invictos facit et perfectos viros.
Nam si vel ipsum hominem homo dilexerit, non tanquam
seipsum, sed tanquam jumentum, aut balneas,
aut aviculam pictam vel garrulam, id est, ut ex eo aliquid
temporalis voluptatis aut commodi capiat; serviat
necesse est, non homini, sed, quod est turpius,
tam foedo et detestabili vitio, quo non amat hominem
sicut homo amandus est. Quo vitio dominante, usque
ad extremam vitam, vel potius mortem perducitur.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>88.</head>
            <p>
 Sed nec sic quidem ab homine homo diligendus
est, ut diliguntur carnales fratres, vel filii, vel conjuges,
vel quique cognati, vel affines aut cives. Nam
et dilectio ista temporalis est. Non enim ullas tales
necessitudines haberemus, quae nascendo et moriendo
contingunt, si natura nostra in praeceptis, et imagine
Dei manens, in istam corruptionem non relegaretur.
Itaque ad pristinam perfectamque naturam nos
ipsa Veritas vocans, praecipit ut carnali consuetudini
resistamus, docens neminem aptum esse regno Dei,
qui non istas carnales necessitudines oderit <note>(Luc. IX,
60, 62, et XIV, 26)</note>. Neque hoc cuiquam inhumanum
videri debet. Magis enim est inhumanum, non amare
in homine quod homo est, sed amare quod filius est:
hoc est enim non in eo amare illud quod ad Deum
pertinet, sed amare illud quod ad se pertinet. Quid
ergo mirum si ad regnum non pervenit, qui non communem,
sed privatam rem diligit? Imo utrumque, ait
<pb n="0162"/>
quispiam: Imo illud unum, dicit Deus. Dicit enim verissime
Veritas: <hi>Nemo potest duobus dominis servire <note>(Matth. VI, 24)</note>
            </hi>.
Nemo enim potest perfecte diligere
quo vocamur, nisi oderit unde revocamur. Vocamur
autem ad perfectam naturam humanam, qualem ante
peccatum nostrum Deus fecit: revocamur autem ab
ejus dilectione, quam peccando meruimus. Quare oderimus
oportet, unde ut liberemur optamus.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>89.</head>
            <p>
 Oderimus ergo temporales necessitudines, si
aeternitatis charitate flagramus. Diligat homo proximum
tanquam seipsum. Certe enim sibi ipsi nemo est
pater, aut filius, aut affinis, aut aliquid hujusmodi,
sed tantum homo: qui ergo diligit aliquem tanquam
seipsum, hoc in eo debet diligere, quod sibi ipse est.
Corpora vero non sunt quod nos sumus: non ergo in
homine corpus est expetendum aut desiderandum.
Valet enim ad hoc etiam quod praeceptum est: <hi>Ne
concupiscas rem proximi tui <note>(Exod. 20, 17)</note>
            </hi>. Quapropter
quisquis in proximo aliud diligit quam sibi ipse
est, non eum diligit tanquam seipsum. Ipsa igitur natura
humana sine carnali conditione diligenda est,
sive sit perficienda sive perfecta. Omnes sub uno Deo
patre cognati sunt, qui eum diligunt et faciunt voluntatem
ipsius. Et invicem sibi sunt, et patres cum sibi
consulunt, et filii cum sibi obtemperant, et fratres
maxime, quia eos unus Pater testamento suo ad unam
haereditatem vocat.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XLVII.-- <hi>Vera proximi dilectio, quam qui impendit invictus est.</hi> </head>
<div3>
            <head>90.</head>
            <p>
 Quapropter, cur iste non invictus sit hominem
diligendo, cum in eo nihil praeter hominem diligat, id
est creaturam Dei ad ejus imaginem factam, nec ei
possit deesse perfecta natura quam diligit, cum ipse
perfectus est? Sicut enim, verbi gratia, si quisquam
diligat bene cantantem, non hunc aut illum, sed tantum
bene cantantem quemlibet, cum sit cantator ipse
perfectus; ita vult omnes tales esse, ut tamen ei non
desit quod diligit, quia ipse bene cantat. Nam si cuiquam
invidet bene cantanti, non jam illud diligit, sed
aut laudem, aut aliquid aliud, quo bene cantando vult
pervenire; et potest ei minui vel auferri, si et alius
bene cantaverit. Qui ergo invidet bene cantanti, non
amat bene cantantem: sed rursus qui eo indiget, non
bene cantat. Quod multo accommodatius de bene vivente
dici potest, quia invidere nulli potest: quo enim
perveniunt bene viventes, tantumdem est omnibus,
nec minus fit cum plures habuerint. Et potest esse
tempus quo bonus cantator cantare non decenter
queat, et indigeat voce alterius, qua sibi exhibeatur
quod diligit; tanquam si alicubi convivetur, ubi eum
cantare turpe sit, sed deceat audire cantantem: bene
autem vivere semper decet. Quare quisquis hoc et diligit
et facit, non solum non invidet imitantibus, sed
et his se praebet libentissime atque humanissime quantum
potest; nec tamen eis indiget. Nam quod in illis
diligit, in seipso habet totum atque perfectum. Ita
cum diligit proximum tanquam seipsum, non invidet
ei, quia nec sibi ipsi; praestat ei quod potest, quia
et sibi ipsi; non eo indiget, quia nec seipso: tantum
<pb n="0163"/>
Deo indiget, cui adhaerendo beatus est. Nemo
autem illi eripit Deum. Ille ergo verissime atque certissime
invictus homo est qui cohaeret Deo, non ut ab
eo aliquid boni extra mereatur, sed cui nihil aliud
quam ipsum haerere Deo bonum est.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>91.</head>
            <p>
 Hic vir quamdiu est in hac vita, utitur amico ad
rependendam gratiam, utitur inimico ad patientiam,
utitur quibus potest ad beneficentiam, utitur omnibus
ad benevolentiam. Et quanquam temporalia non diligat,
ipse recte utitur temporalibus, et pro eorum sorte
hominibus consulit, si aequaliter non potest omnibus.
Quare si aliquem familiarium suorum promptius quam
quemlibet alloquitur, non eum magis diligit, sed ad
eum habet majorem fiduciam, et apertiorem temporis
januam. Tractat enim tempori deditos tanto melius,
quanto minus ipse obligatus est tempori. Cum itaque
omnibus, quos pariter diligit, prodesse non possit, nisi
conjunctioribus prodesse malit, injustus est. Animi
autem conjunctio major est, quam locorum aut temporum
quibus in hoc corpore gignimur; sed ea maxima
est quae omnibus praevalet. Non ergo iste affligitur
morte cujusquam, quoniam qui toto animo Deum diligit,
novit nec sibi perire quod Deo non perit. Deus
autem dominus est et vivorum et mortuorum. Non
cujusquam miseria miser est, quia nec cujusquam justitia
justus est. Et ut nemo illi justitiam et Deum,
sic nemo aufert beatitudinem. Et si aliquando forte
alicujus periculo, vel errore, vel dolore commovetur;
usque ad illius auxilium, aut correctionem, aut consolationem,
non usque ad suam subversionem valere
patitur.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>92.</head>
            <p>
 In omnibus autem officiosis laboribus, futurae
quietis certa exspectatione, non frangitur. Quid enim
ei nocebit, qui bene uti etiam inimico potest? Ejus
enim praesidio atque munimento inimicitias non pertimescit,
cujus praecepto et dono diligit inimicos.
Huic viro in tribulationibus parum est non contristari,
nisi etiam gaudeat, sciens quod <hi>tribulatio patientiam
operatur, patientia probationem, probatio spem, spes
autem non confundit: quoniam charitas Dei diffusa est
in cordibus nostris per Spiritum sanctum, qui datus est
nobis <note>(Rom. V, 3-5)</note>
            </hi>. Quis huic nocebit? Quis hunc
subjugabit? Homo qui prosperis rebus proficit, asperis
quid profecerit discit. Cum enim mutabilium bonorum
adest copia, non eis confidit; sed cum subtrahuntur,
agnoscit utrum eum non ceperint: quia
plerumque cum adsunt nobis, putamus quod non ea
diligamus; sed cum abesse coeperint, invenimus qui
simus. Hoc enim sine amore nostro aderat, quod sine
dolore discedit. Videtur ergo vincere, cum vincatur,
qui superando ad id pervenit, quod cum dolore amissurus
est: et vincit cum vinci videatur, quisquis cedendo
ad id pervenit, quod non amittit invitus.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XLVIII.-- <hi>Quae sit perfecta justitia.</hi> </head>
<div3>
            <head>93.</head>
            <p>
 Quem ergo delectat libertas, ab amore mutabilium
rerum liber esse appetat; et quem regnare
<pb n="0164"/>
delectat, uni omnium regnatori Deo subditus haereat,
plus eum diligendo quam seipsum. Et haec est perfecta
justitia, qua potius potiora, et minus minora
diligimus. Sapientem animam atque perfectam talem
diligat, qualem illam videt; stultam non talem, sed
quia esse perfecta et sapiens potest: quia nec seipsum
debet stultum diligere. Nam qui se diligit stultum,
non proficiet ad sapientiam; nec fiet quisquis qualis
cupit esse, nisi se oderit qualis est. Sed donec ad sapientiam
perfectionemque veniatur, eo animo ferat
stultitiam proximi, quo suam ferret, si stultus esset,
et amaret sapientiam. Quapropter si et ipsa superbia
verae libertatis et veri regni umbra est, etiam per
ipsam nos commemorat divina providentia quid significemus
vitiosi, et quo debeamus redire correcti.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XLIX.-- <hi>De curiositate deinceps, ut hoc vitio admonemur ad contemplandam veritatem.</hi> </head>
<div3>
            <head>94.</head>
            <p>
 Jam vero cuncta spectacula, et omnis illa quae
appellatur curiositas, quid aliud quaerit quam de rerum
cognitione laetitiam? Quid ergo admirabilius,
quid speciosius ipsa veritate, ad quam omnis spectator
pervenire se cupere confitetur, cum vehementer
ne fallatur invigilat, et inde se jactat si quid acutius
caeteris, et vivacius in spectando cognoscat et judicet?
Ipsum denique praestigiatorem, nihil aliud quam fallaciam
profitentem, diligenter intuentur, et cautissime
observant; et si eluduntur, quia sua non possunt,
illius delectantur scientia qui eos eludit. Nam si et
ille nesciret quibus causis fallantur intuentes, vel nescire
crederetur, pariter erranti nullus plauderet. Si
quis autem de populo unus eum deprehenderit, majorem
illo laudem se mereri putat, non ob aliud, nisi
quia decipi fallique non potuit. Si autem multis apertus
sit, non ille laudatur; sed irridentur caeteri qui
talia deprehendere nequeunt. Ita omnis palma cognitioni
datur, et artificio, et comprehensioni veritatis: ad
quam nullo modo perveniunt qui foris eam quaerunt.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>95.</head>
            <p>
 Itaque in tantas nugas et turpitudines mersi
sumus, ut cum interrogati quid sit melius, verum an
falsum, ore uno respondeamus, verum esse melius;
jocis et ludis tamen, ubi nos utique non vera, sed ficta
delectant, multo propensius quam praeceptis ipsius
veritatis haereamus. Ita nostro judicio et ore punimur,
aliud ratione approbantes, aliud vanitate sectantes.
Tamdiu autem est ludicrum et joculare aliquid,
quamdiu novimus in cujus veri comparatione rideatur.
Sed diligendo talia excidimus a vero, et non jam invenimus
quarum rerum imitamenta sint, quibus tanquam
primis pulchris inhiamus, et ab eis recedentes amplexamur
nostra phantasmata. Nam redeuntibus nobis
ad investigandam veritatem, ipsa in itinere occurrunt,
et nos transire non sinunt, nullis viribus, sed magnis
insidiis latrocinantia, non intelligentibus quam late
pateat quod dictum est: <hi>Cavete a simulacris <note>(I Joan.
V, 21)</note>
            </hi>.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>96.</head>
            <p>
 Itaque alii per innumerabiles mundos vaga cogitatione
volutati sunt. Alii Deum esse non posse,
nisi corpus igneum putaverunt. Alii candorem lucis
immensae per infinita spatia usquequaque porrectum,
<pb n="0165"/>
ex una tamen parte quasi nigro quodam cuneo fissum,
duo adversa regna opinantes, et talia rebus constituentes
principia, cum suis phantasmatibus fabulati
sunt. Quos si jurare cogam utrum haec vera esse
sciant, fortasse non audeant, sed vicissim dicant: Tu
igitur ostende quid verum sit. Quibus si nihil respondeam,
nisi ut illam lucem quaerant, qua eis apparet
et certum est aliud esse credere, aliud intelligere;
jurarent et ipsi, nec oculis videri posse istam lucem,
nec cum aliqua locorum vastitate cogitari, et nusquam
non praesto esse quaerentibus, et nihil ea certius atque
serenius inveniri.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>97.</head>
            <p>
 Quae rursus omnia, quae de hac luce mentis
nunc a me dicta sunt, nulla alia quam eadem luce
manifesta sunt. Per hanc enim intelligo vera esse quae
dicta sunt, et haec me intelligere per hanc rursus intelligo.
Et hoc rursus et rursus cum quisque se aliquid
intelligere intelligit, et idipsum rursus intelligit, in
infinitum pergere intelligo, et nulla hic esse spatia
cujusquam tumoris aut volubilitatis intelligo: intelligo
etiam non me posse intelligere, nisi vivam, et me
vivaciorem intelligendo fieri, certius intelligo. Aeterna
enim vita vitam temporalem vivacitate ipsa superat:
nec quid sit aeternitas, nisi intelligendo conspicio.
Mentis quippe aspectu omnem mutabilitatem ab aeternitate
sejungo, et in ipsa aeternitate nulla spatia temporis
cerno; quia spatia temporis praeteritis et futuris
rerum motibus constant. Nihil autem praeterit in
aeterno, et nihil futurum est; quia et quod praeterit,
esse desinit, et quod futurum est, nondum esse coepit:
aeternitas autem, tantummodo est; nec fuit, quasi jam
non sit; nec erit, quasi adhuc non sit. Quare sola
ipsa verissime dicere potuit humanae menti, <hi>Ego sum
qui sum;</hi> et de illa verissime dici potuit, <hi>Misit me,
qui est <note>(Exod. III, 14)</note>
            </hi>.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT L.-- <hi>Scripturarum et interpretationum ratio. Allegoria quadruplex.</hi> </head>
<div3>
            <head>98.</head>
            <p>
 Cui si nondum possumus inhaerere, objurgemus
saltem nostra phantasmata, et tam nugatorios et deceptorios
ludos de spectaculo mentis ejiciamus. Utamur
gradibus quos nobis divina providentia fabricare
dignata est. Cum enim figmentis ludicris nimium
delectati evanesceremus in cogitationibus nostris, et
totam vitam in quaedam vana somnia verteremus;
rationali creatura serviente legibus suis, per sonos
ac litteras, ignem, fumum, nubem, columnam, quasi
quaedam verba visibilia, cum infantia nostra parabolis
ac similitudinibus quodammodo ludere, et interiores
oculos nostros luto hujuscemodi curare non
aspernata est ineffabilis misericordia Dei.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>99.</head>
            <p>
 Distinguamus ergo quam fidem debeamus historiae,
quam fidem debeamus intelligentiae, quid mandemus
<pb n="0166"/>
memoriae, verum esse nescientes. sed credentes
tamen. Et ubi sit verum, quod non venit et transit,
sed semper eodem modo manet. Qui sit modus interpretandae
allegoriae, quae per sapientiam dicta creditur
in Spiritu sancto: utrum a visibilibus antiquioribus
ad visibilia recentiora eam perducere sufficiat; an
usque ad animae affectiones atque naturam, an usque
ad incommutabilem aeternitatem: an aliae significent
gesta visibilia, aliae motus animorum, aliae legem
aeternitatis; an aliquae inveniantur, in quibus haec
omnia vestiganda sint. Et quae sit stabilis fides, sive
historica et temporalis, sive spiritualis et aeterna, ad
quam omnis interpretatio auctoritatis dirigenda sit. Et
quid prosit ad intelligenda et obtinenda aeterna, ubi
finis est omnium bonarum actionum, fides rerum
temporalium. Et quid intersit inter allegoriam historiae,
et allegoriam facti, et allegoriam sermonis, et
allegoriam sacramenti. Et quomodo ipsa locutio divinarum
Scripturarum secundum cujusque linguae proprietatem
accipienda sit. Habet enim omnis lingua sua
quaedam propria genera locutionum, quae cum in aliam
linguam transferuntur, videntur absurda. Quid prosit
tanta loquendi humilitas, ut non solum ira Dei, et
tristitia, et a somno expergefactio, et memoria, et
oblivio, et alia nonnulla quae in bonos homines cadere
possunt, sed etiam poenitentiae, zeli, crapulae nomina,
et alia hujusmodi in sacris Libris inveniantur. Et
utrum oculi Dei, et manus, et pedes, et alia hujus
generis membra, quae in Scripturis nominantur, ad
visibilem formam humani corporis referenda sint; an
ad significationes intelligibilium et spiritualium potentiarum,
sicut galea, et scutum, et gladius, et cingulum,
et caetera talia. Et quod maxime quaerendum
est, quid prosit generi humano, quod sic nobiscum per
rationalem, et genitalem, et corporalem creaturam
sibi servientem divina providentia locuta est. Quo uno
cognito, omnis ab animis protervitas puerilis excluditur,
et introducitur sacrosancta religio.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT LI.-- <hi>Scripturarum perscrutatio in curiositatis medelam.</hi> </head>
<div3>
            <head>100.</head>
            <p>
 Omissis igitur et repudiatis nugis theatricis et
poeticis, divinarum Scripturarum consideratione et
tractatione pascamus animum atque potemus vanae
curiositatis fame ac siti fessum et aestuantem, et inanibus
phantasmatibus, tanquam pictis epulis, frustra
refici satiarique cupientem: hoc vere liberali, et ingenuo
ludo salubriter erudiamur. Si nos miracula spectaculorum,
et pulchritudo delectant, illam desideremus
videre Sapientiam, quae pertendit a fine usque ad
finem fortiter, et disponit omnia suaviter <note>(Sap. VIII, 1)</note>.
Quid enim mirabilius, vi incorporea mundum corporeum
fabricante et administrante? aut quid pulchrius
ordinante et ornante?
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT LII.-- <hi>Et curiositas et alia vitia sunt occasio ad virtutem.</hi> </head>
<div3>
            <head>101.</head>
            <p>
 Si autem omnes fatentur per corpus ista sentiri,
et animum meliorem esse quam corpus, nihilne
per se animus ipse conspiciet, aut quod conspiciet
<pb n="0167"/>
potest esse, nisi multo excellentius longeque praestantius?
Imo vero commemorati ab iis quae judicamus,
intueri quid sit secundum quod judicamus, et ab
operibus artium conversi ad legem artium, eam speciem
mente contuebimur, cujus comparatione foeda
sunt quae ipsius benignitate sunt pulchra. <hi>Invisibilia
enim Dei, a creatura mundi, per ea quae facta sunt, intellecta
conspiciuntur, et sempiterna ejus virtus et divinitas <note>(Rom. I, 20)</note>
            </hi>.
Haec est a temporalibus ad aeterna
regressio, et ex vita veteris hominis in novum hominem
reformatio. Quid est autem unde homo commemorari
non possit ad virtutes capessendas, quando de
ipsis vitiis potest? Quid enim appetit curiositas nisi
cognitionem, quae certa esse non potest, nisi rerum
aeternarum et eodem modo se semper habentium?
Quid appetit superbia nisi potentiam, quae refertur ad
agendi facilitatem, quam non invenit anima perfecta
nisi Deo subdita, et ad ejus regnum summa charitate
conversa? Quid appetit voluptas corporis nisi quietem,
quae non est nisi ubi nulla est indigentia et nulla
corruptio? Cavendi sunt ergo inferiores inferi, id est
post hanc vitam poenae graviores, ubi nulla potest
esse commemoratio veritatis, quia nulla ratiocinatio:
ideo nulla ratiocinatio, quia non eam perfundit lumen
verum, quod illuminat omnem hominem venientem
in hunc mundum <note>(Joan. I, 9)</note>. Quare festinemus, et
ambulemus cum dies praesto est, ne nos tenebrae
comprehendant <note>(Id. XII, 35)</note>. Festinemus a secunda
morte liberari <note>(Apoc. XX, 6, 14, et XXI, 8)</note>, ubi nemo
est qui memor Dei sit, et ab inferno, ubi nemo confitebitur
Deo <note>(Psal. VI, 6)</note>.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT LIII.-- <hi>Scopi stultorum ac sapientium diversi.</hi> </head>
<div3>
            <head>102.</head>
            <p>
 Sed miseri homines, quibus cognita vilescunt,
et novitatibus gaudent, libentius discunt quam norunt,
cum cognitio sit finis discendi. Et quibus vilis
est facilitas actionis, libentius certant quam vincunt,
cum victoria sit finis certandi. Et quibus vilis est corporis
salus, malunt vesci quam satiari, et malunt frui
genitalibus membris quam nullam talem commotionem
pati; inveniuntur etiam qui malunt dormire quam
non dormitare: cum omnis illius voluptatis sit finis,
non esurire ac sitire, et non desiderare concubitum,
et non esse corpore fatigato.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>103.</head>
            <p>
 Quare qui fines ipsos desiderant, prius curiositate
carent, cognoscentes eam esse certam cognitionem
quae intus est, et ea perfruentes quantum in hac
vita queunt. Deinde accipiunt actionis facilitatem pervicacia
posita, scientes majorem esse facilioremque
victoriam, non resistere animositati cujusquam; et
hoc, quantum in hac vita queunt, sentiunt: postremo,
etiam quietem corporis, abstinendo ab iis rebus sine
quibus agi haec vita potest; ita gustant quam suavis
est Dominus. Nec erit dubium quid post hanc vitam
<pb n="0168"/>
futurum sit; et perfectionis suae fide, spe, charitate
nutriuntur. Post hanc autem vitam et cognitio perficietur;
quia ex parte nunc scimus, cum autem venerit
quod perfectum est, non erit ex parte <note>(I Cor. XIII, 9,
10)</note>: et pax omnis aderit; nunc enim alia lex in membris
meis repugnat legi mentis meae, sed liberabit nos
de corpore mortis hujus gratia Dei per Jesum Christum
Dominum nostrum <note>(Rom. VII, 23-25)</note>; quia ex
magna parte concordamus cum adversario, dum cum
illo sumus in via: et tota sanitas, et nulla indigentia,
et nulla fatigatio aderit corpori; quia corruptibile hoc,
tempore atque ordine suo quo resurrectio carnis futura
est, induetur incorruptione <note>(I Cor. XV, 53)</note>. Non
mirum autem, si hoc dabitur iis qui in cognitione solam
veritatem amant, et in actione solam pacem, et
in corpore solam sanitatem. Hoc enim in eis perficietur
post hanc vitam, quod in hac vita plus diligunt.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT LIV.-- <hi>Supplicia damnatorum quam habeant rationem ad eorum vitia.</hi> </head>
<div3>
            <head>104.</head>
            <p>
 Qui ergo male utuntur tanto mentis bono, ut
extra eam visibilia magis appetant, quibus ad conspicienda
 et diligenda intelligibilia commemorari debuerunt,
dabuntur eis exteriores tenebrae. Harum
quippe initium est carnis prudentia, et sensuum corporeorum
imbecillitas. Et qui certaminibus delectantur,
alienabuntur a pace, et summis difficultatibus
implicabuntur. Initium enim summae difficultatis est
bellum atque contentio. Et hoc significare arbitror,
quod ligantur ei manus et pedes, id est, facilitas omnis
aufertur operandi. Et qui sitire et esurire volunt, et
in libidinem ardescere et defatigari, ut libenter edant,
et bibant, et concumbant, et dormiant, amant indigentiam,
quod est initium summorum dolorum. Perficietur
ergo in eis quod amant, ut ibi sint ubi eis sit
ploratus et stridor dentium <note>(Matth. XXII, 13)</note>.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>105.</head>
            <p>
 Plures enim sunt qui haec omnia simul vitia
diligunt, et quorum vita est spectare, contendere,
manducare, bibere, concumbere, dormire, et in cogitatione
sua nihil aliud quam phantasmata, quae de tali
vita colligunt, amplexari; et ex eorum fallacia, superstitionis
vel impietatis regulas figere, quibus decipiuntur,
et quibus inhaerent, etiam si ab illecebris carnis
se abstinere conentur. Quia non bene utuntur talento
sibi commisso, id est mentis acie, qua videntur omnes,
qui docti aut urbani aut faceti nominantur, excellere.
Sed habent eam in sudario ligatam, aut in terra obrutam,
id est delicatis et superfluis rebus, aut terrenis
cupiditatibus involutam et oppressam. Ligabuntur
ergo his manus et pedes, et mittentur in tenebras
exteriores; ibi erit ploratus et stridor dentium. Non
quia ipsa dilexerunt; (quis enim haec diligat?) sed quia
illa quae dilexerunt, initia sunt istorum, et necessario
dilectores suos ad ista perducunt. Qui enim magis
amant ire quam redire aut pervenire, in longinquiora
mittendi sunt; quoniam caro sunt, et spiritus ambulans
et non revertens.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>106.</head>
            <p>
 Qui vero bene utitur vel ipsis quinque sensibus
<pb n="0169"/>
corporis ad credenda et praedicanda opera Dei, et
nutriendam charitatem ipsius, vel actione vel cognitione
ad pacificandam naturam suam, et cognoscendum
Deum, intrat in gaudium Domini sui. Propterea
talentum quod male utenti aufertur, illi datur qui talentis
quinque bene usus est <note>(Matth. XXV, 14-30, et Luc.
XIX, 15-26)</note>: non quia transferri potest acumen intelligentiae,
sed ita significatum est posse hoc amittere
negligentes et impios ingeniosos, et ad eam pervenire
diligentes et pios, quamvis ingenio tardiores. Non
enim datum est illud talentum ei qui acceperat duo;
habet enim et hoc, qui jam in actione et cognitione
bene vivit: sed ei qui acceperat quinque. Nondum
enim habet ad aeterna contemplanda idoneam mentis
aciem, qui visibilibus tantum, id est temporalibus
credit: sed habere potest, qui horum omnium sensibilium
Deum artificem laudat, et eum persuadet fide,
et exspectat spe, et quaerit charitate.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT LV.-- <hi>Epilogus exhortans ad veram religionem, et a falsa deterrens. Qualis erat Manichaeorum religio. Opiniones falsae de diis. Vera religio.</hi> </head>
<div3>
            <head>107.</head>
            <p>
 Quae cum ita sint, hortor vos, homines charissimi
et proximi mei, meque ipsum hortor vobiscum,
ut ad id quo nos per sapientiam suam Deus hortatur,
quanta possumus celeritate curramus. Non diligamus
mundum, quoniam omnia quae in mundo sunt, concupiscentia
carnis, et concupiscentia oculorum est, et
ambitio saeculi <note>(I Joan. II, 15, 16)</note>. Non diligamus per
carnis voluptatem corrumpere atque corrumpi, ne ad
miserabiliorem corruptionem dolorum tormentorumque
veniamus. Non diligamus certamina, ne angelis
qui talibus gaudent, in potestatem demur, humiliandi,
vinciendi, verberandi. Non diligamus visibilia spectacula,
ne ab ipsa veritate aberrando et amando umbras,
in tenebras projiciamur.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>108.</head>
            <p>
 Non sit nobis religio in phantasmatibus nostris.
Melius est enim qualecumque verum, quam
omne quidquid pro arbitrio fingi potest; et tamen
animam ipsam, quamvis anima vera sit cum falsa
imaginatur, colere non debemus. Melior est vera stipula,
quam lux inani cogitatione pro suspicantis voluntate
formata; et tamen stipulam, quam sentimus
et tangimus, dementis est credere colendam. Non sit
nobis religio humanorum operum cultus. Meliores
enim sunt ipsi artifices qui talia fabricantur, quos tamen
colere non debemus. Non sit nobis religio cultus
bestiarum. Meliores enim sunt extremi homines, quos
tamen colere non debemus. Non sit nobis religio cultus
hominum mortuorum: quia si pie vixerunt, non
sic habentur ut tales quaerant honores; sed illum a
nobis coli volunt, quo illuminante laetantur meriti sui
nos esse consortes. Honorandi ergo sunt propter
imitationem, non adorandi propter religionem. Si
autem male vixerunt, ubicumque sint non sunt colendi.
Non sit nobis religio cultus daemonum; quia
omnis superstitio cum sit magna poena hominum, et
periculosissima turpitudo, honor est ac triumphus
illorum.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>109.</head>
            <p>
 Non sit nobis religio terrarum cultus et aquarum;
<pb n="0170"/>
quia istis purior et lucidior est aer, etiam caliginosus,
quem tamen colere non debemus. Non sit
nobis religio etiam purioris aeris et serenioris cultus:
quia luce absente inumbratur; et purior illo est fulgor
ignis etiam hujus, quem tamen, quoniam pro voluntate
accendimus et exstinguimus, colere utique non
debemus. Non sit nobis religio cultus corporum aethereorum
atque coelestium, quae quamvis omnibus caeteris
corporibus recte praeponantur, melior tamen ipsis
est quaecumque vita. Quapropter si animata sunt, melior
est quaevis anima per seipsam, quam corpus quodlibet
animatum; et tamen animam vitiosam nemo colendam
esse censuerit. Non sit nobis religio cultus illius
vitae, qua dicuntur arbores vivere: quoniam nullus
sensus in illa est; et ex eo genere est ista qua nostri
etiam corporis numerositas agitur, qua etiam capilli
et ossa vivunt, quae sine sensu praeciduntur: hac autem
melior est vita sentiens; et tamen vitam bestiarum
colere non debemus.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>110.</head>
            <p>
 Non sit nobis religio vel ipsa perfecta et sapiens
anima rationalis, sive in ministerio universitatis, sive
in ministerio partium stabilita, sive quae in summis
hominibus exspectat commutationem reformationemque
portionis suae; quoniam omnis vita rationalis si
perfecta est, incommutabili veritati secum intrinsecus
sine strepitu loquenti obtemperat, non obtemperans
autem vitiosa fit. Non ergo per se excellit, sed per illam
cui libenter obtemperat. Quod ergo colit summus
angelus, id colendum est etiam ab homine ultimo,
quia ipsa hominis natura id non colendo facta est ultima.
Non enim aliunde sapiens angelus, aliunde homo;
aliunde ille verax, aliunde homo; sed ab una incommutabili
sapientia et veritate. Nam id ipsum actum
est temporali dispensatione ad salutem nostram, ut
naturam humanam ipsa Dei Virtus, et Dei Sapientia
incommutabilis, et consubstantialis Patri et coaeterna,
suscipere dignaretur, per quam nos doceret id esse
homini colendum, quod ab omni creatura intellectuali
et rationali colendum est. Hoc etiam ipsos optimos
Angelos, et excellentissima Dei ministeria velle
credamus, ut unum cum ipsis colamus Deum, cujus
contemplatione beati sunt. Neque enim et nos videndo
angelum beati sumus; sed videndo veritatem, qua
etiam ipsos diligimus Angelos, et his congratulamur.
Nec invidemus quod ea paratiores, vel nullis molestiis
interpedientibus perfruuntur: sed magis eos diligimus,
quoniam et nos tale aliquid sperare a communi
Domino jussi sumus. Quare honoramus eos charitate,
non servitute. Nec eis templa construimus: nolunt
enim se sic honorari a nobis; quia nos ipsos cum boni
sumus, templa summi Dei esse noverunt. Recte itaque
scribitur, hominem ab angelo prohibitum ne se
adoraret, sed unum Dominum sub quo ei esset et ille
conservus <note>(Apoc. XXII, 9)</note>.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>111.</head>
            <p>
 Qui autem nos invitant ut sibi serviamus, et
tanquam deos colamus, similes sunt superbis hominibus,
quibus si liceat, similiter coli volunt: sed istos
homines perpeti minus, illos vero colere magis periculosum
est. Omnis enim hominum dominatus in homines,
<pb n="0171"/>
aut dominantium aut servientium morte finitur:
servitus autem sub angelorum malorum superbia,
propter ipsum tempus quod est post mortem magis
metuenda est. Illud etiam cuivis cognoscere facile est,
quod sub homine dominante liberas cogitationes habere
concessum est: illos autem dominos in mentibus
ipsis formidamus, qui unus est oculus intuendae ac
percipiendae veritatis. Quare si omnibus potestatibus,
quae dantur hominibus ad regendam rempublicam,
pro nostro vinculo subditi sumus, reddentes Caesari
quod Caesaris est, et Deo quod Dei est <note>(Matth. XXII,
21)</note>, non est metuendum ne hoc post mortem nostram
aliquis exigat. Et aliud est servitus animae, aliud servitus
corporis. Justi autem homines, et in uno Deo
habentes omnia gaudia sua, quando per eorum facta
Deus benedicitur, congratulantur laudantibus: cum
vero ipsi tanquam ipsi laudantur, corrigunt errantes
quos possunt; quos autem non possunt, non eis gratulantur,
et ab illo vitio corrigi volunt. Quibus si similes,
vel etiam mundiores atque sanctiores sunt boni
Angeli, et omnia sancta Dei ministeria; quid metuimus
ne aliquem illorum offendamus, si non superstitiosi
fuerimus, cum ipsis adjuvantibus ad unum Deum
tendentes, et ei uni religantes animas nostras, unde
religio dicta creditur, omni superstitione careamus?</p>
          </div3>
<div3>
            <head>112.</head>
            <p>
 Ecce unum Deum colo, unum omnium Principium,
et Sapientiam qua sapiens est quaecumque anima
sapiens est, et ipsum Munus quo beata sunt quaecumque
beata sunt. Quisquis Angelorum diligit hunc Deum,
certus sum quod etiam me diligit. Quisquis in illo
manet, et potest humanas preces sentire, in illo me
exaudit. Quisquis ipsum habet bonum suum, in ipso
me adjuvat, nec mihi ejus participationem potest invidere.
Dicant ergo mihi adoratores, aut adulatores
partium mundi, quem non optimum sibi concillet, qui
hoc unum colit, quod omnis optimus diligit, et cujus
cognitione gaudet, et ad quod principium recurrendo
fit optimus. Quisquis vero angelus excessus suos diligit,
et veritati esse subditus non vult, et privato suo
laetari cupiens a communi omnium bono et vera beatitudine
<pb n="0172"/>
lapsus est, cui omnes mali subjugandi et premendi,
nullus autem bonus nisi exercendus in potestatem
datur; nullo dubitante non est colendus; cujus
laetitia est nostra miseria et cujus damnum est nostra
reversio.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>113.</head>
            <p>
 Religet ergo nos religio uni omnipotenti Deo;
quia inter mentem nostram qua illum intelligimus
Patrem, et veritatem, id est lucem interiorem per
quam illum intelligimus, nulla interposita creatura
est. Quare ipsam quoque Veritatem nulla ex parte
dissimilem in ipso, et cum ipso veneremur, quae forma
est omnium, quae ab uno facta sunt, et ad unum
nituntur. Unde apparet spiritualibus animis, per hanc
formam esse facta omnia, quae sola implet quod appetunt
omnia. Quae tamen omnia neque fierent a Patre
per Filium, neque suis finibus salva essent, nisi
Deus summe bonus esset: qui et nulli naturae, quae ab
ipso bona esse posset, invidit; et in bono ipso alia
quantum vellent, alia quantum possent, ut manerent
dedit. Quare ipsum Donum Dei cum Patre et Filio
aeque incommutabile colere et tenere nos convenit:
unius substantiae Trinitatem, unum Deum a quo sumus,
per quem sumus, in quo sumus: a quo discessimus,
cui dissimiles facti sumus, a quo perire non
permissi sumus: principium ad quod recurrimus, et
formam quam sequimur, et gratiam qua reconciliamur:
unum Deum quo auctore conditi sumus, et similitudinem
ejus per quam ad unitatem formamur,
et pacem qua unitati adhaeremus: Deum qui dixit, <hi>Fiat 
 <note>(Gen. I)</note>
            </hi>; et Verbum per quod factum est omne
quod substantialiter et naturaliter factum est; et Donum
benignitatis ejus, quo placuit et conciliatum est
auctori suo, ut non interiret quidquid ab eo per Verbum
factum est: unum Deum quo creatore vivimus,
per quem reformati sapienter vivimus, quem diligentes
et quo fruentes beate vivimus: unum Deum ex
quo omnia, per quem omnia, in quo omnia, ipsi gloria
in saecula saeculorum. Amen <note>(Rom. XI, 36)</note>.

</p>
          </div3>
        </div2>
      </div1>
</body>
  </text>
</TEI>