<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
        schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
         <titleStmt>
              <title>De utilitate credendi</title>
              <author ref="http://viaf.org/viaf/66806872">Augustinus Hipponensis<date>354-430</date>
        </author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
              <edition>early modern edition, no apparatus</edition>
              <editor>Jacques-Paul Migne</editor>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
                 <publisher>J. P. Migne</publisher>
                 <pubPlace>Parisiis</pubPlace>
                 <date>1841</date>
              </publicationStmt>
          <seriesStmt>
           <title>Patrologia Latina, vol. 42</title>
           <idno>AugHip.DeUtCr</idno>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
  			<note/>
 		  </notesStmt>
  		<sourceDesc>
    		<p>Patrologia Latina</p>
  		</sourceDesc>
 	</fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
        <p>this file was encoded in TEI xml for the University of Zurich's <emph>Corpus Corporum</emph> project (www.mlat.uzh.ch) by Ph. Roelli in 2019</p>
      </projectDesc>
          <editorialDecl>
             <normalization>
          <p>Classical Latin orthography</p>
        </normalization>
          </editorialDecl>
      </encodingDesc>
 	  <profileDesc>
		<creation>
 		<date/>
  		</creation>
  	  <langUsage>
  		<language ident="lat">latin</language>
  	  </langUsage>
  	  <textClass>
  		<keywords>
 		 <list>
 		  <item/>
		  <item/>
	  	 </list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="genre">
  		 <list>
   			<item/>
  		</list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="period">
 		 <list>
   			<item/>
  		 </list>
  		</keywords>
 	   </textClass>
 	</profileDesc>
 </teiHeader>
<text>
 <body>	
<div1>
        <head>De utilitate credendi</head>

<p>Contra Manichaeos disputat, probatque ipsos sacrilege ac temere in eos invehi, qui catholicae fidei auctoritatem sequentes,
ad mysteriorum intelligentiam sese illius subsidio comparant, dum ea credunt quae nondum valent animo percipere.
Sed imprimis ostendit Vetus Testamentum perperam ab iisdem haereticis reprehendi.</p>


<div2>
          <head>CAPUT PRIMUM.</head>
<div3>
            <head>1.</head>
            <p>
 <hi>Quo consilio haec Honorato
scribat. Haereticus et haereticis credens, non idem.
Operis argumentum. Quomodo per Manichaeos Augustinus
deceptus evaserit. Manichaeorum dictum in suae
sectae desertores.</hi> Si mihi, Honorate, unum atque idem
videretur esse, haereticus, et credens haereticis homo,
tam lingua quam stilo in hac causa conquiescendum
mihi esse arbitrarer. Nunc vero cum inter haec duo
plurimum intersit: quandoquidem haereticus est, ut
mea fert opinio, qui alicujus temporalis commodi, et
maxime gloriae principatusque sui gratia, falsas ac
novas opiniones vel gignit vel sequitur; ille autem
qui hujusmodi hominibus credit, homo est imaginatione
quadam veritatis ac pietatis illusus: cum haec
ergo ita sint, non putavi apud te silendum esse, quid
mihi de invenienda ac retinenda veritate videatur;
cujus, ut scis, ab ineunte adolescentia magno amore
flagravimus. Sed res est longe remota a vanorum hominum
mentibus, qui nimis in haec corporalia progressi
atque lapsi, nihil aliud putant esse, quam quod
istis quinque notissimis nuntiis corporis sentiunt; et
quas ab his plagas atque imagines acceperunt, eas
secum volvunt, etiam cum conantur recedere a sensibus;
et ex earum mortifera et fallacissima regula
ineffabilia penetralia veritatis rectissime se metiri
putant. Nihil est facilius, mi charissime, quam non
solum se dicere, sed etiam opinari verum invenisse:
sed quam reipsa difficillimum sit, agnosces, ut confido,
his litteris meis. Quae ut tibi prosint, aut certe nihil
obsint, omnibusque omnino quorum in manus forte
devenerint, et rogavi Deum, et rogo; et spero ita
fore, si bene mihi conscius sum, quod ad hunc stilum
pio et officioso animo, non vani nominis appetitione
ac nugatoriae ostentationis accessi.
<pb n="0066"/>
</p>
          </div3>
<div3>
            <head>2. </head>
            <p>
Est igitur mihi propositum, ut probem tibi, si
possim, quod Manichaei sacrilege ac temere invehantur
in eos qui catholicae fidei auctoritatem sequentes,
antequam illud verum, quod pura mente conspicitur,
intueri queant, credendo praemuniuntur, et illuminaturo
praeparantur Deo. Nosti enim, Honorate, non
aliam ob causam nos in tales homines incidisse, nisi
quod se dicebant, terribili auctoritate separata, mera
et simplici ratione eos qui se audire vellent introducturos
ad Deum, et errore omni liberaturos. Quid
enim me aliud cogebat, annos fere novem, spreta religione
quae mihi puerulo a parentibus insita erat, homines
illos sequi ac diligenter audire; nisi quod
nos superstitione terreri, et fidem nobis ante rationem
imperari dicerent, se autem nullum premere ad fidem,
nisi prius discussa et enodata veritate? Quis non his
pollicitationibus illiceretur, praesertim adolescentis
animus cupidus veri, etiam nonnullorum in schola
doctorum hominum disputationibus superbus et garrulus:
qualem me tunc illi invenerunt, spernentem
scilicet quasi aniles fabulas, et ab eis promissum,
apertum et sincerum verum tenere atque haurire cupientem?
Sed quae rursum ratio revocabat, ne apud
eos penitus haererem, ut me in illo gradu quem vocant
Auditorum tenerem, ut hujus mundi spem atque
negotia non dimitterem; nisi quod ipsos quoque animadvertebam
plus in refellendis aliis disertos et
copiosos esse, quam in suis probandis firmos et certos
manere? Sed de me quid dicam, qui jam catholicus
christianus eram? quae nunc ubera, post longissimam
sitim pene exhaustus atque aridus, tota aviditate
repetivi, eaque altius flens et gemens concussi et
expressi, ut id manaret quod mihi sic affecto ad recreationem
satis esse posset, et ad spem reducendam
<pb n="0067"/>
vitae ac salutis. Quid ergo de me ipso dicam? Tu
nondum christianus, qui hortatu meo, cum eos
vehementer exsecrareris, vix adductus es ut audiendi
tibi atque explorandi viderentur, qua, quaeso, alia re
delectatus es, recordare, obsecro te, nisi magna quadam
praesumptione ac pollicitatione rationum? Sed
quia diu multumque de imperitorum erroribus latissime
ac vehementissime disputabant, quod cuivis mediocriter
erudito esse facillimum, sero didici: si quid
etiam suorum nobis inserebant, necessitate retinendum,
cum alia non occurrerent in quibus acquiesceremus,
arbitrabamur. Itaque nobis faciebant quod insidiosi
aucupes solent qui viscatos surculos propter
aquam defigunt, ut sitientes aves decipiant. Obruunt
enim, et quoquo modo cooperiunt alias quae circa
sunt aquas, vel inde etiam formidolosis molitionibus
deterrent, ut in eorum dolos, non electione, sed
inopia decidant.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>3.</head>
            <p>
 Sed cur non ipse mihi respondeo, quod istae
lautae ac lepidae similitudines atque hujusmodi reprehensiones,
in omnes qui aliquid docent, a quovis
adversario effundi urbanissime ac dicacissime possunt?
Sed ob hoc putavi aliquid tale inserendum litteris
meis, ut eos admoneam, desinant talibus agere:
ut quemadmodum ille ait, separatis nugis locorum
communium, res cum re, causa cum causa, ratio cum
ratione confligat ( <hi>Cicero</hi> ). Quare desinant dicere illud,
quod in ore habent quasi necessarium, cum eos
quisque deseruerit qui diutius audisset, <hi>Lumen per
illum transitum fecit.</hi> Vides enim tu, mea maxima
cura (nam de illis non nimis aestuo), quam hoc inane
et facillimum ad reprehendendum cuivis esse possit.
Itaque hoc discutiendum dimitto prudentiae tuae. Non
enim vereor ne me arbitreris inhabitatum lumine,
cum vitae hujus mundi eram implicatus, tenebrosam
spem gerens, de pulchritudine uxoris, de pompa divitiarum,
de inanitate honorum caeterisque noxiis et
perniciosis voluptatibus. Haec enim omnia, quod te
non latet, cum studiose illos audirem, cupere et sperare
non desistebam. Neque hoc eorum doctrinae
tribuo: fateor enim et illos sedulo monere, ut ista
caveantur. Sed modo me dicere desertum lumine, cum
ab his omnibus umbris rerum me averterim, soloque
victu ad valetudinem corporis necessario contentus
esse decreverim, illustratum autem atque fulgentem
fuisse, cum ista diligerem et his involutus tenerer,
hominis est, ut mitissime dicam, minus acute considerantis
res, de quibus loqui multum amat. Sed veniamus
ad causam, si placet.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT II.</head>
<div3>
            <head>4.</head>
            <p>
 <hi>Manichaei Vetus Testamentum reprehendunt
apud imperitos.</hi> Nam bene nosti quod reprehendentes
Manichaei catholicam fidem, et maxime
Vetus Testamentum discerpentes et dilaniantes, commovent
imperitos: qui profecto nesciunt quatenus
sint accipienda illa, et quemadmodum hausta utiliter
in venas quasi vagientium adhuc animarum medullasque
descendant. Et quia sunt ibi quaedam quae
<pb n="0068"/>
suboffendant animos Ignaros et negligentes sui, quae
maxima turba est, populariter accusari possunt: defendi
autem populariter, propter mysteria quae his
continentur, non a multis admodum possunt. Qui
vero pauci hoc facere noverunt, non amant propatula
et famigerula quaedam in disputatione certamina;
et ob hoc minime noti sunt, nisi his qui eos instantissime
requirunt. De hac igitur Manichaeorum temeritate,
qua Vetus Testamentum et catholicam fidem
reprehendunt, accipe, obsecro, quae me moveant.
Opto autem ac spero te hoc animo accepturum, quo
a me dicuntur. Scit autem Deus, cui nota sunt arcana
conscientiae meae, nihil me in hoc sermone malitiose
agere: sed ut existimo accipiendum esse, veri probandi
causa: cui uni rei vivere jam diu statuimus,
et incredibili sollicitudine; ne mihi errare vobiscum
facillimum fuerit, iter autem rectum tenere vobiscum
sit, ne durius loquar difficillimum. Sed praesumo
quod et in hac spe, qua spero vos viam sapientiae
mecum obtenturos, non me deseret ille cui sacratus
sum: quem dies noctesque intueri conor; et
quoniam propter peccata mea propterque consuetudinem
plagis veternosarum opinionum sauciatum oculum
animae gerens, invalidum me esse cognosco, saepe
rogo cum lacrymis. Et quemadmodum post longam
caecitatem ac tenebras luminibus vix apertis, et adhuc
lucem palpitando atque aversando, quam tamen desiderant,
recusantibus, praesertim si eis solem istum
quispiam conetur ostendere: ita mihi nunc evenit,
non neganti esse ineffabile quiddam et singulare animae
bonum quod mente videatur; et me ad contemplandum
nondum esse idoneum cum fletu et gemitu
confitenti. Non me ergo deseret, si nihil fingo, si
officio ducor, si veritatem amo, si amicitiam diligo,
si multum metuo ne fallaris.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT III.</head>
<div3>
            <head>5.</head>
            <p>
 <hi>Quadruplex scripturas Veteris Testamenti
tractandi ratio. Historia et aetiologia in Scripturis.
Analogia. Allegoria. Lex non necessaria nisi iis
quibus utilis est servitus ac timor. Mysteria in veteri
Lege velata.</hi> Omnis igitur Scriptura, quae Testamentum
Vetus vocatur, diligenter eam nosse cupientibus
quadrifaria traditur; secundum historiam, secundum
aetiologiam, secundum analogiam, secundum allegoriam.
Ne me ineptum putes, graecis nominibus utentem.
Primum quia sic accepi, nec tibi hoc aliter
audeo intimare quam accepi. Deinde tu quoque animadvertis,
non esse harum rerum apud nos usitata
nomina: quae si fabricassem interpretando, essem
profecto ineptior; si autem circumloquerer, minus
essem in disserendo expeditus. Id tantum oro credas,
quoquo modo errem, nihil a me inflato ac tumido
fieri. Secundum historiam ergo traditur, cum docetur
quid scriptum, aut quid gestum sit; quid non gestum,
sed tantummodo scriptum quasi gestum sit. Secundum
aetiologiam, cum ostenditur quid qua de causa
vel factum vel dictum sit. Secundum analogiam, cum
demonstratur non sibi adversari duo Testamenta,
Vetus et Novum. Secundum allegoriam, cum docetur
non ad litteram esse accipienda quaedam quae scripta
<pb n="0069"/>
sunt, sed figurate intelligenda.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>6.</head>
            <p>
 His omnibus modis Dominus noster Jesus Christus
et Apostoli usi sunt. Nam de historia illud sumptum
est, cum objectum esset, quod die sabbati
discipuli ejus spicas evulsissent: <hi>Non legistis,</hi> inquit, <hi>quod fecit David, cum esuriret, et qui cum eo erant;
quomodo intravit in domum Dei, et panes propositionis
manducavit, quos non licebat ei manducare, neque eis
qui cum eo erant, nisi solis sacerdotibus 
 <note>(Matth. XII,
3, 4)</note>
            </hi>? Ad aetiologiam vero illud pertinet, quod cum
Christus prohibuisset uxorem abjici, nisi fornicationis
causa, relatumque esset ab interrogantibus, Moysen
libello dato repudii permisisse licentiam: <hi>Hoc,</hi> 
inquit, <hi>Moyses fecit propter duritiam cordis vestri <note>(Id. XIX, 8)</note>
            </hi>.
Hic enim causa reddita est cur illud
a Moyse pro tempore bene permissum sit; ut hoc
quod Christus praecipiebat, alia jam tempora demonstrare
videretur. Horum autem temporum vices,
atque ordinem mira quadam divinae providentiae dispositione
digestum atque compositum, longum est
explanare.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>7.</head>
            <p>
 Jam porro analogiam, qua utriusque Testamenti
congruentia perspicitur, quid ego dicam usos
fuisse omnes quorum auctoritati illi cedunt; cum
secum ipsi considerare possint, quam multa soleant
dicere immissa esse Scripturis divinis a nescio quibus
corruptoribus veritatis? Quae vox mihi semper
quidem, etiam cum eos audirem, invalidissima visa
est: nec mihi soli, sed etiam tibi (nam bene memini)
et nobis omnibus, qui paulo majorem diligentiam in
judicando habere conabamur, quam turba credentium.
Nunc vero posteaquam mihi sunt exposita atque
enodata multa, quae me maxime movebant, ea
scilicet in quibus illorum plerumque se jactat, et quo
securius sine adversario, eo effusius exsultat oratio;
nihil mihi videtur ab eis impudentius dici, vel ut mitius
loquar, incuriosius et imbecillius, quam Scripturas
divinas esse corruptas: cum id nullis in tam
recenti memoria exstantibus exemplaribus possint
convincere. Si enim dicerent eas sibi penitus accipiendas
non putasse, quod ab his essent conscriptae,
quos verum scripsisse non arbitrarentur; esset utcumque
tergiversatio eorum rectior, vel error humanior.
Hoc enim de illo libro fecerunt, qui Actus Apostolorum
inscribitur. Quod eorum consilium, cum mecum
ipse pertracto, nequeo satis mirari. Non enim sapientiam
hominum in hac re, sed cor mediocre desidero.
Tanta enim liber iste habet, quae similia sint his quae
accipiunt, ut magnae stultitiae mihi videatur, non et
hunc accipere, et si quid ibi eos offendit, falsum atque
immissum dicere. Aut si talis oratio impudens
est, sicuti est, cur in Pauli Epistolis, cur in quatuor
Evangelii libris ea valere aliquid putant, in quibus
haud scio an multo plura sint proportione, quam in
illo libro esse potuerunt, quae a corruptoribus interjecta
credi volunt? Sed nimirum illud est quod mihi
videtur, quod peto placidissimo et serenissimo judicio
<pb n="0070"/>
mecum consideres. Nosti enim quod auctoris sui
Manichaei personam in Apostolorum numerum inducere
molientes, dicunt Spiritum sanctum, quem Dominus
discipulis se missurum esse promisit, per
ipsum ad nos venisse. Itaque si illos Actus Apostolorum
acciperent, in quibus evidenter adventus sancti
Spiritus praedicatur <note>(Act. II, 2-4)</note>, non invenirent quomodo
id immissum esse dicerent. Volunt enim nescio
quos corruptores divinorum Librorum ante ipsius
Manichaei tempora fuisse; corrupisse autem illos qui
Judaeorum legem Evangelio miscere cupiebant. Hoc
autem de Spiritu sancto dicere nequeunt, nisi forte
divinasse illos asserant, et posuisse in suis libris
quod contra futurum aliquando Manichaeum, qui Spiritum
sanctum per se missum esse diceret, proferretur.
Verum de Spiritu sancto alias planius aliquid
eloquemur. Nunc ad hoc quod intenderam redeamus.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>8.</head>
            <p>
 Nam et historiam Veteris Testamenti, et aetiologiam,
et analogiam in Novo Testamento inveniri,
satis, ut puto, est demonstratum: de allegoria restat
ostendere. Ipse Liberator noster in Evangelio allegoria
utitur ex Vetere Testamento: <hi>Generatio,</hi> inquit, <hi>haec signum quaerit; et non dabitur ei nisi signum Jonae
prophetae. Sicut enim Jonas in ventre ceti tribus diebus
et tribus noctibus fuit, sic et Filius hominis tribus diebus
et tribus noctibus erit in corde terrae 
 <note>(Matth. XII,
39, 40)</note>
            </hi>. Nam quid ego de apostolo Paulo dicam, qui
etiam ipsam Exodi historiam futurae christianae plebis
allegoriam fuisse significat ad Corinthios Epistola
prima? <hi>Nolo autem vos ignorare, fratres, quia patres
nostri omnes sub nube fuerunt, et omnes per mare transierunt,
et omnes in Moysen baptizati sunt, in nube
et in mari: et omnes eumdem cibum spiritualem manducaverunt,
et omnes eumdem potum spiritualem biberunt.
Bibebant enim de spirituali consequente eos petra</hi>; <hi>petra autem erat Christus. Sed non in pluribus eorum
complacuit Deo</hi>:
 <hi>prostrati enim sunt in deserto. Haec
autem figurae nostrae fuerunt, ut non simus cupidi malorum,
sicut et illi concupierunt. Neque idola colamus,
sicut quidam ex illis, sicut scriptum est: Sedit populus
manducare et bibere, et surrexerunt ludere. Neque
fornicemur, sicut quidam ex illis fornicati sunt, et ceciderunt
una die viginti tria millia hominum. Neque
tentemus Christum, sicut quidam eorum tentaverunt,
et a serpentibus interierunt. Neque murmuremus, sicut
quidam ex illis murmuraverunt, et perierunt ab exterminatore.
Omnia autem ista in figura contingebant illis.
Scripta autem sunt ad correptionem nostram, in quos
fines saeculorum devenerunt <note>(I Cor. X, 1-11)</note>
            </hi>. Est item
apud Apostolum allegoria quaedam, sane ad causam
maxime pertinens, ideo quod ipsi eam in disputando
proferre atque ostentare consuerunt. Idem enim Paulus
dicit ad Galatas: <hi>Scriptum est enim quod Abraham
duos filios habuit; unum de ancilla, et unum de
libera: sed is quidem qui de ancilla, secundum carnem
<pb n="0071"/>
natus est; qui autem de libera, per promissionem: quae
sunt per allegoriam dicta. Nam haec sunt duo Testamenta:
unum quidem de monte Sina in servitutem generans,
quod est Agar. Sina enim mons est in Arabia,
qui confinis ei quae nunc est Jerusalem, et servit cum
filiis suis. Quae autem sursum est Jerusalem, libera est,
quae est mater omnium nostrum <note>(Galat. IV, 22-26)</note>
            </hi>.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>9.</head>
            <p>
 Hic igitur illi homines nimium mali, dum frustrare
Legem conantur, eas Scripturas approbare nos
cogunt. Attendunt enim quod dictum est, in servitute
esse eos qui sub Lege sunt, et id ultimum prae caeteris
ventilant: <hi>Evacuati estis a Christo, qui in lege
justificamini; a gratia excidistis <note>(Id. V, 4)</note>
            </hi>. Nos haec
omnia vera esse concedimus, nec illam legem necessariam
esse dicimus, nisi eis quibus est adhuc utilis
servitus: ideoque utiliter esse latam, quod homines
qui revocari a peccatis ratione non poterant, tali lege
coercendi erant, poenarum scilicet istarum quae videri
abstultis possunt, minis atque terroribus; a quibus
gratia Christi cum liberat, non legem illam damnat,
sed aliquando nos obtemperare suae charitati,
non servire timori Legis, invitat. Ipsa est gratia, id
est, beneficium quod non intelligunt sibi venisse divinitus,
qui adhuc esse cupiunt sub vinculis Legis.
Quos merito Paulus objurgat tanquam infideles, quia
a servitute, cui certo tempore justissima Dei dispositione
subjecti erant, jam per Dominum nostrum Jesum
se liberatos esse non credunt. Hinc est illud
ejusdem apostoli: <hi>Lex enim paedagogus noster erat in
Christo <note>(Id. III, 24)</note>
            </hi>. Ille igitur paedagogum dedit hominibus
quem timerent, qui magistrum postea quem
diligerent. In quibus tamen Legis praeceptis atque
mandatis, quibus nunc Christianos uti fas non est,
quale vel sabbatum est, vel circumcisio, vel sacrificia,
et si quid hujusmodi est, tanta mysteria continentur,
ut omnis pius intelligat nihil esse perniciosius, quam
quidquid ibi est accipi ad litteram, id est, ad verbum;
nihil autem salubrius, quam spiritu revelari. Inde est: <hi>Littera occidit, spiritus autem vivificat</hi>.
Inde est: <hi>Idipsum velamen in lectione Veteris Testamenti manet,
quod non revelatur, quoniam in Christo evacuatur.</hi> 
 Evacuatur
namque in Christo, non Vetus Testamentum,
sed velamen ejus; ut per Christum intelligatur, et
quasi denudetur, quod sine Christo obscurum atque
adopertum est. Statim quippe idem apostolus subjicit: <hi>Cum autem transieris ad Christum, auferetur velamen <note>(II Cor. III, 6, 14, 16)</note>
            </hi>.
Non enim ait, Auferetur Lex;
aut, Testamentum Vetus. Non igitur per Domini gratiam,
tanquam inutilia ibi tegerentur, ablata sunt;
sed tegmen potius, quo utilia tegebantur. Hoc modo
agitur cum iis qui studiose ac pie, non turbide atque
improbe, Scripturarum illarum sensum requirunt,
demonstranturque sedulo et ordo rerum, et causae factorum
atque dictorum, et Veteris Testamenti ad
Novum tanta congruentia, ut apex nullus, qui non
consonet, relinquatur; et figurarum tanta secreta, ut
omnia quae interpretando eruuntur, miseros esse cogant
<pb n="0072"/>
fateri, qui haec volunt ante condemnare, quam
discere.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT IV.</head>
<div3>
            <head>10.</head>
            <p>
 <hi>Triplex error legentium.</hi> Sed ut,
omissa interim altitudine scientiae, sic agam tecum,
quomodo agendum arbitror cum familiari meo; id
est, sicut ego possum, non sicut doctissimos viros
posse miratus sum: tria genera sunt erroris, quibus
homines errant, cum aliquid legunt. De singulis dicam.
Primum genus est, in quo id quodfalsum est
verum putatur, cum aliud qui scripsit putaverit. Alterum
est, quamvis non tam late patens, non tamen
minus noxium, cum id quod falsum est verum putatur,
id tamen putatur quod etiam ille qui scripsit putavit.
Tertium est, cum ex alieno scripto intelligitur
aliquid veri, cum hoc ille qui scripsit non intellexerit.
In quo genere non parum est utilitatis, imo si diligentius
consideres, totus legendi fructus est integer.
Primi generis exemplum est, ut si quisquam, verbi
gratia, dicat et credat Rhadamanthum apud inferos
audire ac dijudicare causas mortuorum, eo quod
Maronis in carmine id legerit <note>(Aeneid lib. 6, vers.
566-569)</note>. Hic enim errat duobus modis; quod et rem
non credendam credit, neque id putandus est credidisse
ille quem legit. Alterum genus animadverti sic
potest: si quis, quia Lucretius animam ex atomis esse
scribit, eamque post mortem in easdem atomos solvi
atque interire, id verum ac sibi credendum arbitretur.
Nam et hic non minus miser est, si de re tanta
id quod falsum est pro certo sibi persuasit; quanquam
id Lucretius, cujus libris deceptus est, opinatus sit.
Quid enim huic prodest de auctoris sententia certum
esse, quando sibi eum non per quem non erraret, sed
cum quo erraret, elegerit? Tertio generi est illud accommodatum:
si quis Epicurum, lecto ejus in libris
aliquo loco ubi continentiam laudat, in virtute illum
summum bonum posuisse asseveret, et ideo non esse
culpandum. Huic etiam quid obest error Epicuri, si
summum bonum hominis voluptatem ille corporis credit;
cum iste non se dederit tam turpi noxiaeque sententiae,
neque ob aliam causam ei placeat Epicurus,
nisi quod eum sensisse non putat, quod sentiri non
oporteat? Hic error non modo humanus est, sed saepe
etiam homine dignissimus. Quid enim, si mihi de aliquo
quem diligerem nuntiaretur quod sibi, cum esset
barbatus, pueritiam atque infantiam ita placere multis
audientibus dixerit, ut etiam juraverit se similiter
velle vivere, idque ita mihi probaretur, ut impudenter
negarem? num reprehendendus viderer, si eum existimarem,
cum hoc diceret, significare voluisse, sibi
placere innocentiam, et ab eis quibus hominum genus
involveretur cupiditatibus animum alienum, et ex
eo illum magis magisque diligerem, quam antea diligebam;
etiamsi fortasse ille in puerorum aetatibus
libertatem quamdam in ludendo et cibando atque ignavum
otium stultus adamasset? Fac enim eum esse
defunctum postquam hoc mihi nuntiatum est, nec interrogari
a me potuisse quidquam, ut aperiret sententiam
<pb n="0073"/>
suam; essetne quisquam tam improbus qui mihi
succenseret, cum hominis laudarem propositum et
voluntatem per illa ipsa verba quae acceperam? Quid,
quod etiam justus rerum existimator non dubitaret
fortasse laudare opinionem ac voluntatem meam, cum
et innocentia mihi placeret, et homo de homine in re
dubia bene potius existimarem, cum etiam male liceret?
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT V.</head>
<div3>
            <head>11.</head>
            <p>
 <hi>Tres scripturarum quarumque
differentiae. Ecclesia catholica erroris secundum ullum
modum ex praedictis redargui non potest in Veteris Testamenti
lectione.</hi> Quae cum ita sint, audi etiam earumdem
scripturarum totidem conditiones et differentias.
Nam necesse est totidem occurrant. Aut enim utiliter
scripsit quispiam, et non utiliter ab aliquo intelligitur:
aut utrumque inutiliter fit: aut utiliter intelligit
lector, cum ille contra, qui legitur, scripserit. Horum
trium primum non improbo, ultimum non curo. Nam
neque possum reprehendere hominem qui nulla sua
culpa male intellectus est; nec moleste habere quemquam
legi, qui verum non viderit, cum obesse legentibus
nihil videam. Unum igitur genus est probatissimum,
et quasi purgatissimum, cum et bona
scripta sunt, et in bonam partem accipiuntur a legentibus.
Id quoque tamen adhuc in duo dividitur; non
enim penitus excludit errorem. Nam evenit plerumque,
ut cum bene senserit scriptor, bene etiam lector
sentiat; sed aliud quam ille, et saepe melius, saepe inferius,
utiliter tamen. Cum autem et hoc sentimus quod
ille quem legimus, et id est vitae bene agendae accommodatissimum,
cumulatissime sese habet veritas, nec
aliunde aperitur falsitatis locus. Quod genus cum de
rebus obscurissimis lectio est, rarissimum omnino
est; neque id, mea sententia, liquido sciri, sed tantummodo
credi potest. Quibus enim argumentis absentis
vel mortui hominis voluntatem ita colligam, ut
de illa jurare possim; cum etiam si praesens interrogaretur,
multa esse possent, quae, si malus non esset,
officiosissime absconderet? Illud autem nihil ad rem
cognoscendam valere arbitror, qualis fuerit ille qui
scripsit: honestissime tamen bonus creditur, cujus
litteris generi humano posteritatique consultum est.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>12.</head>
            <p>
 Quamobrem vellem mihi isti dicerent, in quo
genere ponant Ecclesiae catholicae, quem putant, errorem.
Si in primo, grave omnino crimen: sed defensionem
longinquam non requirit; satis est enim
negare ita nos intelligere, ut illi, cum invehuntur,
existimant. Si in secundo, non minus grave est: sed
eadem voce refellentur. Si in tertio, nullum crimen
est. Age, ac deinde Scripturas ipsas considera. Quid
enim libris objiciunt Veteris, quod dicitur, Testamenti?
Numquidnam quod boni sunt, sed male intelliguntur
a nobis? At eos ipsi non accipiunt. An quia nec
boni sunt, nec bene accipiuntur? At hoc superior defensio
satis expugnat. An illud dicent: Quamvis bene
a vobis accipiantur, mali sunt tamen? Quid est aliud
vivos, cum quibus res agitur, adversarios absolvere,
<pb n="0074"/>
atque olim mortuos, cum quibus nulla contentio est,
accusare? Ego quidem illos viros et omnia utiliter memoriae
mandasse, et magnos ac divinos fuisse, et illam
legem Dei jussu ac voluntate promulgatam esse et
conditam credo: et id, quanquam perpauca ejus generis
librorum sciam, persuadere tamen facile possum,
si mihi aequus et minime pertinax animus adhibeatur;
atque id faciam, cum copia nobis data fuerit
benevolarum aurium ac mentis tuae: sed hoc cum potero;
nunc autem nonne mihi satis est, quoquo modo
se ista res habeat, deceptum non fuisse?
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT VI.</head>
<div3>
            <head>13.</head>
            <p>
 <hi>De Scripturis non credendum
expositoribus earum inimicis.</hi> Testor, Honorate, conscientiam
meam, et puris animis inhabitantem Deum,
nihil me existimare prudentius, castius, religiosius,
quam sunt illae Scripturae omnes, quas Testamenti
Veteris nomine catholica Ecclesia retinet. Miraris, novi.
Non enim dissimulare possum, longe aliter nobis
fuisse persuasum. Sed nihil est profecto temeritatis
plenius (quae nobis tunc pueris inerat), quam quorumque
librorum expositores deserere, qui eos se
tenere ac discipulis tradere posse profitentur, et eorum
sententiam requirere ab his qui conditoribus
illorum atque auctoribus acerbissimum, nescio qua
cogente causa, bellum indixerunt. Quis enim sibi
unquam libros Aristotelis reconditos et obscuros ab
ejus inimico exponendos putavit; ut de his loquar
disciplinis, in quibus lector fortasse sine sacrilegio
labi potest? Quis denique geometricas litteras Archimedis
legere, magistro Epicuro, aut discere voluit;
contra quas ille multum pertinaciter, nihil earum,
quantum arbitror, intelligens, disserebat? An
istae Scripturae Legis planissimae sunt, in quas isti
quasi vulgo expositas impetum faciunt frustra et inaniter?
Qui mihi similes videntur illi mulierculae, quam
iidem ipsi solent deridere, quae irata quod ei sol iste
laudaretur, et a manichaea quadam femina colendus
commendaretur, ut erat religiose simplex, concita
exsilivit, et eum locum quem sol per fenestram illustraverat,
crebro pede percutiens, Ecce solem deumque
tuum calco, clamare coepit: stulte omnino atque
muliebriter; quis negat? Sed nonne tibi tales videntur
isti, qui ea quae non intelligunt, aut cur, aut omnino
qualia sunt, quamvis jacentibus similia, subtilia
tamen intelligentibus atque divina, magno impetu
orationis maledictisque lacerantes, quia eis imperiti
plaudunt, aliquid se proficere existimant? Quidquid
est, mihi crede, in Scripturis illis, altum et divinum
est: inest omnino veritas, et reficiendis instaurandisque
animis accommodatissima disciplina;
et plane ita modificata, ut nemo inde haurire non
possit quod sibi satis est, si modo ad hauriendum
devote ac pie, ut vera religio poscit, accedat. Quod
ut tibi probem, multis rationibus et longiore oratione
opus est. Agendum enim tecum prius est, ut
auctores ipsos non oderis, deinde ut ames: et hoc
agendum quovis alio modo potius, quam exponendis
eorum sententiis et litteris. Propterea quia si
Virgilium odissemus, imo si non eum, priusquam
<pb n="0075"/>
intellectus esset, majorum nostrorum commendatione
diligeremus, nunquam nobis satis fieret de illis
ejus quaestionibus innumerabilibus, quibus grammatici
agitari et perturbari solent: nec audiremus libenter,
qui cum ejus laude illas expediret; sed ei faveremus,
qui per eas illum errasse ac delirasse conaretur
ostendere. Nunc vero cum eas multi ac varie
pro suo quisque captu aperire conentur, his potissimum
plauditur, per quorum expositionem melior
invenitur poeta, qui non solum nihil peccasse, sed
nihil non laudabiliter cecinisse, ab eis etiam qui illum
non intelligunt, creditur. Itaque in quaestiuncula
magistro deficienti, et quid respondeat non habenti,
succensemus potius, quam illum mulum vitio Maronis
putamus. Jam si ad defensionem suam peccatum
tanti auctoris asserere voluerit, vix apud eum discipuli,
vel datis mercedibus, remanebunt. Quantum
erat ut similem benevolentiam praeberemus eis, per
quos locutum esse Spiritum sanctum tam diuturna
vetustate firmatum est? Sed scilicet intelligentissimi
adolescentes, et miri rationum exploratores, non
evolutis saltem illis Litteris, non quaesitis magistris,
non aliquantum nostra tarditate accusata, non denique
vel mediocri corde concesso eis qui ejusmodi
Litteras per totum orbem tam longo tempore legi,
custodiri, tractarique voluerunt; nihil apud illos
credendum putavimus, eorum qui istis inimici infestique
sunt voce commoti, apud quos falsa pollicitatione
rationis inaudita millia fabularum credere et
colere cogeremur.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT VII.</head>
<div3>
            <head>14.</head>
            <p>
 <hi>Quaerenda vera religio. In eis
quaerenda qui excellunt famae celebritate et omnium occupatione
populorum. Objectari frustra, apud paucos
esse veritatem, nec quaerendam in multitudine Catholicorum.
Temere visum Honorato, absurda quaedam tradi
in catholica religione. A religione quaerenda apud Catholicos
nihil prohibebat. Cum inquiritur vera religio,
sumendum exordium a catholica Ecclesia.</hi> Sed nunc
quod institui peragam, si possum, et sic apud te agam,
ut fidem catholicam non interim aperiam, sed ad
scrutanda ejus magna mysteria, eis quorum animae
sibi curae sunt, spem divini fructus et inveniendae veritatis
ostendam. Nemo dubitat eum qui veram religionem
requirit, aut jam credere immortalem esse
animam cui prosit illa religio, aut etiam idipsum in
eadem religione velle invenire. Animae igitur causa
omnis religio: nam corporis natura quoquo modo se
habeat, nullam curam ac sollicitudinem incutit ei,
praesertim post mortem, cujus anima tenuerit quo
beata sit. Animae igitur causa vel solius vel maxime
vera, si qua est, religio constituta est. Haec autem
anima, videro quam ob causam, et obscurissimum
esse confiteor, errat tamen ac stulta est, ut videmus,
donec adipiscatur percipiatque sapientiam, et fortasse
ipsa est vera religio. Num te ad fabulas mitto?
num aliquid cogo te temere credere? Animam nostram
dico errore ac stultitia irretitam et demersam,
viam, si qua est, quaerere veritatis. Si hoc in te non
est, da veniam, et participare mecum, quaeso, sapientiam
<pb n="0076"/>
tuam: sin id quod dico agnoscis in te, simul,
obsecro, quaeramus verum.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>15.</head>
            <p>
 Puta nos adhuc neminem audisse cujuspiam
religionis insinuatorem. Ecce res nova est a nobis
negotiumque susceptum. Quaerendi sunt, credo, hujus
rei, si ulla est, professores. Fac nos reperisse
alios aliud opinantes, et diversitate opinionum ad se
quemque trahere cupientes; sed inter hos excellere
famae interim celebritate quosdam, atque omnium
pene occupatione populorum. Utrum isti verum teneant,
magna quaestio est: sed nonne prius sunt ex
plorandi, ut quamdiu erramus, si quidem homines
sumus, cum ipso genere humano errare videamur?</p>
          </div3>
<div3>
            <head>16.</head>
            <p>
 At enim apud paucos quosdam est veritas. Scis
ergo jam quae sit, si scis apud quos sit. Nonne dixeram
paulo ante, ut quasi rudes quaereremus? Sed si
ex ipsa vi veritatis paucos eam tenere conjectas,
qui vero sint, nescis; quis si ita pauci sunt qui verum
sciunt, ut auctoritate sua multitudinem teneant,
unde se in illa secreta expedire et quasi eliquare paucitas
possit? Nonne videmus quam pauci summam
eloquentiam consequantur, cum per totum orbem
rhetorum scholae adolescentium gregibus perstrepant?
Numquidnam imperitorum perterriti multitudine,
quicumque boni oratores evadere volunt, Caecilii sibi
potius, aut Erucii orationibus, quam Tullianis navandam
operam existimant? Haec appetunt omnes, quae
majorum auctoritate firmata sunt. Eadem imperitorum
turbae discere moliuntur, quae a paucis doctis
discenda recepta sunt: assequuntur autem perpauci,
agunt pauciores, clarescunt paucissimi. Quid, si tale
quiddam est vera religio? Quid, si multitudo imperitorum
frequentat ecclesias, sed nullum argumentum
est, ideo neminem illis mysteriis factum esse perfectum?
Et tamen si tam pauci studerent eloquentiae,
quam pauci sunt eloquentes, nunquam nos parentes
nostri magistris talibus commendandos putarent.
Cum igitur ad haec studia nos multitudo invitaverit,
quae imperitorum parte copiosa est, ut id quod pauci
adipisci possunt adamaremus; cur nobis esse similem
in religione nolumus causam, quam cum magno
animae discrimine fortasse contemnimus? Si enim
verissimus et sincerissimus Dei cultus, quamvis sit
apud paucos, apud eos tamen est quibus multitudo,
quanquam cupiditatibus involuta et a puritate intelligentiae
remota, consentit; quod fieri posse quis
dubitet? quaero, si quis temeritatem vecordiamque
nostram arguat, quod non apud ejus magistros eam
diligenter investigamus, cujus inveniendae nobis magna
cura inest, quid respondere possimus? Deterruit
me multitudo? Cur ab studio artium liberalium,
vix huic praesenti vitae aliquid commodi afferentium;
cur ab inquirenda pecunia; cur ab honore adipiscendo;
cur denique a comparanda et retinenda bona
valetudine, postremo cur ab ipsa beatae vitae appetitione;
cum his omnes occupentur, pauci excellant,
nulla deterruit multitudo?
<pb n="0077"/>
</p>
          </div3>
<div3>
            <head>17. </head>
            <p>
At absurda ibi dici videbantur. Quibus asserentibus?
Nempe inimicis, qualibet causa, qualibet
ratione, non enim hoc nunc quaeritur, tamen inimicis.
Cum legerem, per me ipse cognovi. Itane est?
Nulla imbutus poetica disciplina Terentianum Maurum
sine magistro attingere non auderes; Asper, Cornutus,
Donatus et alii innumerabiles requiruntur, ut quilibet
poeta possit intelligi, cujus carmina et theatri
plausus videntur captare: tu in eos Libros, qui quoquo
modo se habeant, sancti tamen divinarumque
rerum pleni, prope totius generis humani confessione
diffamantur, sine duce irruis, et de his sine praeceptore
audes ferre sententiam; nec si tibi aliqua
occurrunt quae videantur absurda, tarditatem tuam
et putrefactum tabe hujus mundi animum, qualis
omnium stultorum est, accusas potius, quam eos qui
fortasse a talibus intelligi nequeunt! Quaereres aliquem
pium simul et doctum, vel qui talis esse multis
consentientibus diceretur, cujus et praeceptis melior
et doctrina peritior fieres. Non facile reperiebatur?
Cum labore investigaretur. Deerat in ea terra quam
incolebas? Quae causa utilius cogeret peregrinari?
In continenti prorsus latebat, aut non erat? Navigaretur.
Si in propinquo trans mare non inveniebatur,
progredereris usque ad illas terras, in quibus ea quae
illis Libris continentur, gesta esse dicuntur. Quid tale
fecimus, Honorate? Et tamen religionem fortasse
sanctissimam (adhuc enim quasi dubitandum sit loquor),
cujus opinio totum jam terrarum orbem occupavit,
miserrimi pueri pro nostro arbitrio judicioque
damnavimus. Quid, si illa quae nonnullos imperitos
in eisdem Scripturis videntur offendere, eo sunt ita
posita, ut cum res abhorrentes a sensu qualiumcumque
hominum, nedum prudentium atque sanctorum, legerentur,
secretam significationem multo studiosius
quaereremus? Nonne cernis, ut Catamitum Bucolicorum,
cui pastor durus effluxit, conentur homines
interpretari, et Alexim puerum, in quem Plato
etiam carmen amatorium fecisse dicitur, nescio
quid magnum significare, sed imperitorum judicium
fugere affirment; cum sine ullo sacrilegio poeta uberrimus
videri possit libidinosas cantiunculas edidisse?</p>
          </div3>
<div3>
            <head>18.</head>
            <p>
 Sed revera revocabat nos atque prohibebat a
quaerendo, aut alicujus legis sanctio, aut adversantium
potentia, aut sacratorum persona vilis, aut
fama turpis, aut institutionis novitas, aut occulta professio?
Nihil horum est. Omnia divina et humana jura
permittunt quaerere catholicam fidem; tenere autem
et colere, per humanum certe jus licet, si de divino
quamdiu erramus, incertum est: nemo imbecillitatem
nostram terret inimicus (quanquam veritas atque
animae salus si diligenter quaesita, ubi tutissime licet,
inventa non fuerit, cum quovis discrimine quaeri debeat);
omnium dignitatum et potestatum gradus, huic
<pb n="0078"/>
divino cultui devotissime inserviunt; honestissimum
est religionis nomen, et praeclarissimum. Quid impedit
tandem perscrutari atque discutere pia et sedula
investigatione, utrum hic sit illud quod sincerissime
nosse et custodire paucos necesse est, etiamsi omnium
in id gentium voluntas favorque conspiret?</p>
          </div3>
<div3>
            <head>19.</head>
            <p>
 Quae cum ita sint, fac nos, ut dixi, nunc primum
quaerere cuinam religioni animas nostras purgandas
instaurandasque tradamus: procul dubio a
catholica Ecclesia sumendum exordium. Plures enim
jam Christiani sunt, quam si Judaei simulacrorum
cultoribus adjungantur. Eorumdem autem Christianorum,
cum sint haereses plures, atque omnes se
catholicos velint videri, aliosque praeter se haereticos
nominent, una est Ecclesia, ut omnes concedunt; si
totum orbem consideres, refertior multitudine; ut
autem qui noverunt affirmant, etiam veritate sincerior
caeteris omnibus. Sed de veritate alia quaestio est:
quod autem quaerentibus satis est, una est Catholica,
cui haereses aliae diversa nomina imponunt, cum
ipsae singulae propriis vocabulis, quae negare non audeant,
appellentur. Ex quo intelligi datur, judicantibus
arbitris quos nulla impedit gratia, cui sit catholicum
nomen, ad quod omnes ambiunt, tribuendum.
Sed ne id loquacissime aut superfluo quispiam
disserendum putet, una est certe, in qua ipsae quodam
modo etiam humanae leges christianae sunt.
Nullum ego hinc praejudicium fieri volo, sed exordium
quaerendi opportunissimum judico. Non enim metuendum
est ne verus Dei cultus nullo proprio robore
innixus, ab eis quos fulcire debeat, fulciendus esse
videatur: sed certe perfectae felicitatis est, si potuerit
ibi verum inveniri, ubi et inquisitio ejus et retentio
securrissima est: si non potuerit, tum demum
alio, quocumque periculo, adeundum atque rimandum.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT VIII.</head>
<div3>
            <head>20.</head>
            <p>
 <hi>Qua Augustinus via venerit ad
catholicam religionem.</hi> His igitur constitutis, quae, ut
opinor, ita justa sunt, ut obtinere apud te istam causam
quovis adversario debeam, edam tibi, ut possum,
cujusmodi viam usus fuerim, cum eo animo
quaererem veram religionem, quo nunc exposui esse
quaerendam. Ut enim a vobis trans mare abscessi,
jam cunctabundus atque haesitans, quid mihi tenendum,
quid dimittendum esset: quae mihi cunctatio in
dies major oboriebatur, ex quo illum hominem,
cujus nobis adventus, ut nosti, ad explicanda omnia
quae nos movebant, quasi de coelo promittebatur,
audivi; eumque, excepta quadam eloquentia, talem
quales caeteros esse cognovi: rationem ipse mecum
habui magnamque deliberationem jam in Italia constitutus,
non utrum manerem in illa secta, in quam
me incidisse poenitebat, sed quonam modo verum
inveniendum esset, in cujus amorem suspiria mea
nulli melius quam tibi nota sunt. Saepe mihi videbatur
non posse inveniri, magnique fluctus cogitationum
mearum in Academicorum suffragium ferebantur.
<pb n="0079"/>
Saepe rursus intuens, quantum poteram, mentem
humanam tam vivacem, tam sagacem, tam perspicacem,
non putabam latere veritatem, nisi quod in
ea quaerendi modus lateret, eumdemque ipsum modum
ab aliqua divina auctoritate esse sumendum.
Restabat quaerere quaenam illa esset auctoritas, cum
in tantis dissensionibus se quisque illam traditurum
polliceretur. Occurrebat igitur inexplicabilis silva, cui
demum inseri multum pigebat: atque inter haec sine
ulla requie, cupiditate reperiendi veri animus agitabatur.
Dissuebam me tamen magis magisque ab istis,
quos jam deserere proposueram. Restabat autem
aliud nihil in tantis periculis, quam ut divinam providentiam
lacrymosis et miserabilibus vocibus, ut
opem mihi ferret, deprecarer. Atque id sedulo faciebam:
et jam fere me commoverant nonnullae disputationes
Mediolanensis episcopi, ut non sine spe
aliqua de ipso Vetere Testamento multa quaerere cuperem,
quae, ut scis, male nobis commendata exsecrabamur.
Decreveramque tamdiu esse catechumenus
in Ecclesia, cui traditus a parentibus eram, donec
aut invenirem quod vellem, aut mihi persuaderem
non esse quaerendum. Opportunissimum ergo me ac
valde docilem tunc invenire posset, si fuisset qui
posset docere. Hoc ergo modo et simili animae tuae
cura si diu te quoque affectum vides, et si jam satis
tibi jactatus videris, finemque hujusmodi laboribus
vis imponere; sequere viam catholicae disciplinae,
quae ab ipso Christo per Apostolos ad nos usque manavit,
et ab hinc ad posteros manatura est.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT IX.</head>
<div3>
            <head>21.</head>
            <p>
 <hi>Catholica Ecclesia venientibus
praecipit fidem; haeretici promittunt rationem. Nihil vitii
esse in fide, atque inter credentem et credulum (quod
nomen culpae datur) plurimum interesse.</hi> Ridiculum,
inquis, istud est, cum omnes hanc se profiteantur
tenere, ac docere. Profitentur hoc omnes
haeretici, negare non possum; sed ita ut eis quos
illectant, rationem se de obscurissimis rebus polliceantur
reddituros: eoque Catholicam maxime criminantur,
quod illis qui ad eam veniunt praecipitur
ut credant; se autem non jugum credendi imponere,
sed docendi fontem aperire gloriantur. Quid, inquis,
dici potuit, quod ad eorum laudem magis pertineret?
Non ita est. Hoc enim faciunt nullo robore
praediti, sed ut aliquam concilient multitudinem nomine
rationis: qua promissa naturaliter anima gaudet
humana, nec vires suas valetudinemque considerans,
sanorum escas appetendo, quae male committuntur
nisi valentibus, irruit in venena fallentium.
Nam vera religio, nisi credantur ea quae quisque
postea, si se bene gesserit dignusque fuerit, assequatur
atque percipiat, et omnino sine quodam gravi
auctoritatis imperio iniri recte nullo pacto potest.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>22.</head>
            <p>
 Sed quaeris fortasse vel de hoc ipso aliquam
<pb n="0080"/>
accipere rationem, qua tibi persuadeatur, non prius
ratione quam fide te esse docendum. Quod facile
potest, si modo aequum te praebeas. Sed ut commode
fiat, volo quasi respondeas interroganti: et primo
dicas mihi, quare tibi videatur non esse credendum.
Quod ipsa, inquis, credulitas, a qua creduli nominantur,
vitium quoddam mihi videtur esse: alioquin
hoc nomen non pro convicio objectare soleremus.
Nam si suscpiciosus in vitio est, eo quod non comperta
suspicatur; quanto magis credulus, qui hoc a
suspicioso differt, quod ille incognitis aliquam, iste
nullam tribuit dubitationem. Interim accipio hanc
opinionem ac distinctionem. Sed scis etiam curiosum
non nos solere appellare sine convicio; studiosum
vero etiam cum laude. Quamobrem attende, si placet,
etiam inter haec duo quid tibi distare videatur. Id
certe respondes, quod quamvis uterque agatur magna
cupiditate noscendi, curiosus tamen ea requirit quae
nihil ad se attinent; studiosus autem contra, quae ad
sese attinent requirit. Sed quia non negamus ad hominem
pertinere conjugem ac liberos et eorum salutem;
si quispiam peregre positus, quemadmodum
valeant ac sese agant sua conjux ac liberi, omnes
advenientes sedulo percontetur, magna utique ducitur
cupiditate noscendi: et tamen hunc studiosum
non vocamus, qui et magnopere scire vult, et ea quae
ad se maxime pertinent. Quare jam intelligis eo vacillare
istam definitionem studiosi, quod omnis quidem
studiosus ea nosse vult quae ad se pertinent, non
tamen omnis qui id agit studiosus vocandus est; sed
is qui ea quae ad animum nutriendum liberaliter atque
ornandum pertinent, impensissime requirit:
tamen studentem recte appellamus, praesertim addentes
quid studeat audire. Nam etiam suorum studiosum
possumus appellare, si suos tantum diligit:
non tamen adjunctione nulla, communi nomine
studiosorum dignum putamus. Audiendi autem cupidum
quemadmodum se sui haberent, non appellarem
studiosum audiendi, nisi gaudens fama bona idipsum
saepe vellet audire: studentem vero, etiamsi semel.
Refer nunc animum ad curiosum, et dic mihi, utrum
si quis fabellam libenter audiret, nihil sibi omnino
profuturam, id est, rerum ad se non pertinentium;
neque id odiose atque crebro, sed rarissime ac
modestissime, vel in convivio, vel in aliquo circulo,
ullove consessu; videreturne tibi curiosus? Non opinor:
sed certe habens illius rei curam, quam libenter
audiret, profecto videretur. Quapropter etiam curiosi
definitio ea regula, qua studiosi, emendanda est. Vide
igitur utrum et illa superiora emendanda sint. Cur
enim non et suspiciosi nomine indignus sit, qui
aliquando aliquid suspicatur; et creduli, qui aliquando
aliquid credit? Itaque ut inter studentem
alicujus rei et omnino studiosum, rursumque inter
curam habentem atque curiosum; ita inter credentem
et credulum plurimum interest.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT X.</head>
<div3>
            <head>23.</head>
            <p>
 <hi>Turpe non esse credere in religione.
<pb n="0081"/>Rationi percipiendae idonei perpauci: via ad religionem
tutior et tenenda ab omnibus, fides.</hi> Sed nunc vide,
inquies, utrum in religione credere debeamus. Neque
enim si concedimus aliud esse credere, aliud
credulum esse, sequitur ut nulla culpa sit in religionibus
credere. Quid enim, si et credere et credulum
esse vitiosum est, quemadmodum et ebrium et ebriosum
esse? quod qui certum existimat, nullum mihi
habere posse amicum videtur. Si enim turpe est aliquid
credere, aut turpiter facit qui amico credit,
aut nihil amico credens quomodo amicum vel ipsum
vel se appellet non video. Hic fortasse dicas: Concedo
aliquid aliquando esse credendum; nunc expedi
quomodo in religione turpe non sit credere, antequam
scire. Faciam, si potero. Quocirca ex te
quaero quid existimes in graviore culpa esse, religionem
tradere indigno, an id quod ab eis qui illam
tradunt dicitur, credere. Si quem dicam indignum,
non intelligis: eum dico, qui ficto pectore accedit.
Concedis, ut arbitror, magis culpandum esse, tali
homini pandere si qua sunt sancta secreta, quam
religiosis viris de ipsa religione aliquid affirmantibus
credere. Neque enim te aliud respondere decuerit.
Quare nunc fac putes eum adesse, qui tibi religionem
sit traditurus: quonam modo illi fidem facturus
es, vero animo te accedere, neque quidquam in te,
quod ad hanc rem attinet, doli atque simulationis
esse? Dices, bona tua conscientia nihil te fingere,
quantis poteris idipsum asserens verbis, sed tamen
verbis. Non enim animi tui latebras, ita ut intime
sciaris, homo homini aperire possis. At ille si dixerit,
Ecce credo tibi; sed nonne est aequius ut
etiam tu credas mihi, cum tu beneficium, si aliquid
veri teneo, sis accepturus, daturus ego? quid
respondebis, nisi esse credendum?</p>
          </div3>
<div3>
            <head>24.</head>
            <p>
 Sed, inquis, nonne erat melius, rationem
mihi redderes, ut ea quocumque me duceret,
sine ulla sequerer temeritate? Erat fortasse: sed
cum res tanta sit, ut Deus tibi ratione cognoscendus
sit, omnesne putas idoneos esse percipiendis rationibus,
quibus ad divinam intelligentiam mens ducitur
humana, an plures, an paucos? Paucos, ais,
existimo. Horumne in numero esse te credis? Non
est meum, inquis, hoc respondere. Illius ergo putas,
etiam hoc tibi credere: quod quidem facit. Tu
tantum memento, jam eum bis credidisse tibi incerta
dicenti; te illi religiose admonenti ne semel quidem
velle credere. Verum fac ita esse, et vero animo te
ad accipiendam religionem accedere, et ita paucorum
te esse hominum, ut rationes quibus ad certam cognitionem
vis divina perducitur, capere possis:
quid, caeteris hominibus, qui tam sereno ingenio
praediti non sunt, negandam religionem putas? An
eos pedetentim quibusdam gradibus ad illa summa
penetralia esse ducendos? Vides plane quid sit religiosius.
Neque enim tibi quivis homo in rei tantae
<pb n="0082"/>
cupiditate ullo modo deserendus aut respuendus videri
potest. Sed nonne censes, nisi primo credat se
ad id quod instituit perventurum, mentemque supplicem
 praebeat, et quibusdam magnis necessariisque
praeceptis obtemperans quadam vitae actione
perpurget, non eum esse aliter illa quae pure vera sunt
adepturum? Censes profecto. Quid ergo istis, quorum
de genere te esse jam credo, qui facillime divina
secreta ratione certa capere possunt, si hac
via veniant, qua illi qui primitus credunt, numquid
tandem oberit? Non arbitror. Sed tamen, ais, quid
eos morari opus est? Quia etsi facto sibi nihil nocebunt,
nocebunt tamen exemplo caeteris. Vix enim
est qui de se tantum sentiat, quantum potest: sed
qui minus, excitandus est; qui amplius, reprimendus;
ut neque ille desperatione frangatur, neque
iste praecipitetur audacia. Quod facile fit, si etiam
ii qui valent volare, ne cui sint periculoso invitamento,
paulisper cogantur incedere qua etiam caeteris
tutum est. Haec est providentia verae religionis;
hoc jussum divinitus, hoc a beatis majoribus
traditum, hoc ad nos usque servatum; hoc perturbare
velle atque pervertere, nihil est aliud quam ad
veram religionem sacrilegam viam quaerere. Quod
qui faciunt, nec si eis concedatur quod volunt,
possunt quo intendunt pervenire. Cujusmodi enim
libet excellant ingenio, nisi Deus adsit, humi repunt.
Tunc autem adest, si societatis humanae in
Deum tendentibus cura sit. Quo gradu nihil firmius
in coelum reperiri potest. Ego quidem huic rationi
non possum resistere; nam nihil sine cognitione esse
credendum, qui possum dicere? cum et amicitia,
nisi aliquid credatur quod certa ratione demonstrari
non potest, omnino nulla sit, et saepe dispensatoribus
servis sine ulla culpa dominorum credatur. In
religione vero quid iniquius fieri potest, quam ut
Dei antistites nobis non fictum animum pollicentibus
credant, nos eis praecipientibus nolimus credere? Postremo
quae potest esse via salubrior, quam idoneum
primo fieri percipiendae veritatis, adhibendo iis fidem,
quae ad praecolendum et ad praecurandum animum
sunt divinitus constituta? aut si jam prorsus idoneus
sis, circuire potius aliquantum qua tutissimum est
ingredi, quam et tibi esse auctorem periculi, et caeteris
temeritatis exemplum?
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XI.</head>
<div3>
            <head>25.</head>
            <p>
 <hi>Credentes ab opinantium temeritate
quomodo alieni. Intelligere, credere, opinari.</hi> 
Quare jam superest ut consideremus, quo pacto hi
sequendi non sint, qui se pollicentur ratione ducturos.
Nam quomodo sine culpa possimus sequi eos
qui credere jubent, jam dictum est: ad hos autem
sponsores rationis, non modo sine vituperatione,
sed etiam cum aliqua laude se venire nonnulli putant:
sed non ita est. Duae enim personae in religione sunt
laudabiles: una eorum qui jam invenerunt, quos
etiam beatissimos judicare necesse est; alia eorum
<pb n="0083"/>
qui studiosissime et rectissime inquirunt. Primi ergo
sunt jam in ipsa possessione, alteri in via, qua tamen
certissime pervenitur. Tria sunt alia hominum
genera, profecto improbanda ac detestanda.
Unum est opinantium, id est, corum qui se arbitrantur
scire quod nesciunt. Alterum eorum qui sentiunt
quidem se nescire, sed non ita quaerunt, ut
invenire possint. Tertium eorum qui neque se scire
existimant, nec quaerere volunt. Tria sunt item velut
finitima sibimet in animis hominum distinctione dignissima;
intelligere, credere, opinari. Quae si per
se ipsa considerentur, primum semper sine vitio est;
secundum, aliquando cum vitio; tertium, nunquam
sine vitio. Nam intelligere magna et honesta
vel etiam divina, beatissimum est. Intelligere autem
superflua, nihil nocet; sed fortasse discere nocuit,
cum tempus necessariorum occuparent. Ipsa etiam
noxia, non intelligere, sed facere aut pati, miserum
est. Non enim si quis intelligat quomodo possit
inimicus sine suo periculo occidi, intelligentia ipsa,
ac non cupiditate reus est: quae si absit, quid innocentius
dici potest? Credere autem tunc est culpandum,
cum vel de Deo indignum aliquid creditur, vel
de homine facile creditur. In caeteris vero rebus si
quis quid credit, si se id nescire intelligat, nulla
culpa est. Credo enim sceleratissimos conjuratos virtute
Ciceronis quondam interfectos: atqui id non solum
nescio, sed etiam nullo pacto me scire posse,
certo scio. Opinari autem, duas ob res turpissimum
est: quod et discere non potest, qui sibi jam se scire
persuasit, si modo illud disci potest; et per se ipsa
temeritas non bene affecti animi signum est. Nam
etiamsi hoc ipsum quod de Cicerone dixi, scire se
quisquam arbitratur, quanquam nihil eum impediat
a discendo, quia res ipsa nulla scientia teneri potest:
tamen quod non intelligit multum interesse, utrum aliquid
mentis certa ratione teneatur, quod intelligere dicimus,
an famae vel litteris credendum posteris utiliter
commendetur; profecto errat, neque quisquam error
turpitudine caret. Quod intelligimus igitur, debemus
rationi: quod credimus, auctoritati: quod opinamur,
errori. Sed intelligens omnis etiam credit, credit
omnis et qui opinatur: non omnis qui credit intelligit;
nullus qui opinatur intelligit. Haec ergo tria si
ad illa quinque hominum genera, quae paulo ante
commemoravimus, referantur; id est, duo probanda
quae priora posuimus, et tria reliqua vitiosa:
invenimus primum beatorum genus ipsi veritati credere;
secundum autem studiosorum amatorumque veritatis,
auctoritati. In quibus duorum generibus laudabiliter
creditur. In primo autem vitiosorum, id
<pb n="0084"/>
est, eorum qui opinantur se scire quod nesciant,
est profecto vitiosa credulitas. Caetera duo improbanda
genera nihil credunt, et illi qui verum quaerunt
cum desperatione inveniendi, et illi qui omnino
non quaerunt. Et hoc duntaxat in rebus ad aliquam
pertinentibus disciplinam. Nam in alio vitae actu, prorsus
nescio quo pacto possit homo nihil credere. Quanquam
in illis etiam qui se in agendo probabilia sequi
dicunt, scire potius nihil posse, quam nihil credere,
volunt videri. Quis enim quod probat non credit?
aut quomodo est illud quod sequuntur, si non probatur,
probabile? Quare duo genera possunt esse
adversantium veritati: unum eorum qui scientiam tantum
oppugnant, non fidem: alterum eorum qui utrumque
condemnant; qui tamen utrum in rebus humanis
inveniri possint, rursus ignoro. Haec dicta sunt, ut
intelligeremus nos retenta fide, illarum etiam rerum
quas nondum comprehendimus, a temeritate opinantium
vindicari. Nam qui dicunt nihil esse credendum
nisi quod scimus, id unum cavent nomen opinationis,
quod fatendum est turpe ac miserrimum: sed si diligenter
considerent plurimum interesse, utrum se
scire quis putet, an quod nescire se intelligit, credat
aliqua auctoritate commotus; profecto erroris et inhumanitatis
atque superbiae crimen vitabit.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XII.</head>
<div3>
            <head>26.</head>
            <p>
 <hi>Credere in multis quam necessarium
ad humanam societatem. Tutissimum obtemperare
sapientibus.</hi> Quaero enim, si quod nescitur, credendum
non est, quomodo serviant parentibus liberi,
eosque mutua pietate diligant, quos parentes suos esse
non credant. Non enim ratione ullo pacto sciri potest:
sed interposita matris auctoritate de patre creditur;
de ipsa vero matre plerumque nec matri, sed obstetricibus,
nutricibus, famulis. Nam cui furari filius
potest, aliusque supponi, nonne potest decepta decipere?
Credimus tamen, et sine ulla dubitatione credimus,
quod scire non posse confitemur. Quis enim non
videat pietatem, nisi ita sit, sanctissimum generis humani
vinculum, superbissimo scelere violari? Nam quis
vel insanus eum culpandum putet, qui eis officia debita
impenderit quos parentes esse crediderit, etiamsi
non essent? Quis contra non exterminandum judicaverit,
qui veros fortasse parentes minime dilexerit,
dum ne falsos diligat metuit? Multa possunt afferri,
quibus ostendatur nihil omnino humanae societatis
incolume remanere, si nihil credere statuerimus, quod
non possumus tenere perceptum.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>27.</head>
            <p>
 Sed nunc accipe, quod jam facilius me tibi
persuasurum esse confido. Cum de religione, id est,
cum de colendo atque intelligendo Deo agitur, ii minus
sequendi sunt, qui nos credere vetant, rationem
promptissime pollicentes. Nam nemini dubium est,
omnes homines aut stultos, aut sapientes esse.
Nunc autem sapientes voco, non cordatos et ingeniosos
homines; sed eos quibus inest, quanta inesse homini
potest, ipsius hominis Deique firmissime percepta
cognitio, atque huic cognitioni vita moresque
<pb n="0085"/>
congruentes: caeteros autem, cujusque modi artibus
inertiisque affecti sint, quolibet victu probandi sive
improbandi, stultorum in numero deputaverim. Quae
cum ita sint, quis mediocriter intelligens non plane
viderit, stultis utilius atque salubrius esse praeceptis
obtemperare sapientium, quam suo judicio vitam degere?
Nam omne factum, si recte factum non est,
peccatum est: nec recte factum esse ullo modo potest,
quod non a recta ratione proficiscitur. Porro
recta ratio est ipsa virtus. Cui autem hominum virtus,
nisi sapientis animo praesto est? Solus igitur sapiens
non peccat. Stultus ergo omnis peccat, nisi in
iis factis in quibus sapienti obtemperaverit: a recta
enim ratione talia facta proficiscuntur, nec, ut ita dicam,
dominus sui facti stultus existimandus est, cum
est tanquam instrumentum ministeriumque sapientis.
Quare, si omnibus hominibus non peccare quam peccare
melius est; melius profecto stulti omnes viverent,
si servi possent esse sapientium. Atque hoc si in rebus
minoribus ut in mercando vel colendo agro, in uxore
ducenda, in suscipiendis educandisque liberis, in
ipsa denique re familiari administranda expedire nemo
ambigit, multo magis in religione. Nam et res humanae
promptiores ad dignoscendum sunt, quam
divinae; et in quibuscumque sanctioribus et praestantioribus,
quo majus eis obsequium cultumque
debemus, eo sceleratius periculosiusque peccatur.
Nihil igitur nobis restare amodo vides, quamdiu stulti
sumus, si nobis vita optima et religiosa cordi est,
nisi ut quaeramus sapientes, quibus obtemperando
dominationem stultitiae neque ita multum sentire,
dum inest nobis, et evadere aliquando possimus.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XIII.</head>
<div3>
            <head>28.</head>
            <p>
 <hi>Qui sapientia caret, non quaerit
sapientem, nisi esse credat. Ita et religio non quaeritur,
nisi esse credatur.</hi> Hic rursus oritur difficillima
quaestio. Quonam enim modo stulti sapientem invenire
poterimus, cum hoc nomen, tametsi nemo fere
audeat palam, plerique tamen ex obliquo sibi vindicant;
cum de rebus ipsis, quarum cognitione constat
sapientia, ita inter se dissentiant, ut aut nullum eorum,
aut certum unum necesse sit esse sapientem?
Sed quinam iste sit, cum ab stulto requiratur, quo
pacto queat dignosci plane atque percipi, omnino non
video. Neque enim signis quibuslibet cognoscere aliquid
potest, nisi illud ipsum, cujus ea signa sunt,
noverit. Atqui sapientiam stultus ignorat. Non enim
ut aurum et argentum, caeteraque id genus, et cognoscere
cum videas, et non habere concessum est,
ita sapientiam mentis ejus oculo, qui ea careat, videri
fas est. Sensu enim corporis quaecumque attingimus,
forinsecus nobis offeruntur: et ideo licet quoque res
alienas oculis cernere, cum earum vel ejus generis
nos nihil habeamus. Quod autem intellectu capitur,
intus apud animum est: nec id habere quidquam est
aliud, quam videre. Caret autem stultus sapientia: non
igitur novit sapientiam. Non enim oculis eam posset
<pb n="0086"/>
videre: non autem potest videre et non habere, neque
habere ac stultus esse. Nescit hanc igitur, et dum
nescit, in alio loco cognoscere non potest. Non potest,
quamdiu stultus est, quisquam certissima cognitione
invenire sapientem, cui obtemperando tanto stultitiae
malo liberetur.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>29.</head>
            <p>
 Huic igitur tam immani difficultati, quoniam
de religione quaerimus, Deus solus mederi potest:
quem nisi et esse et humanis mentibus opitulari credimus,
nec quaerere quidem ipsam veram religionem
debemus. Quid enim tandem tanto molimine investigare
cupimus? Quid optamus attingere? Quo pervenire
desideramus? Eone quod esse aut ad nos pertinere non
credimus? Nihil est tali mente perversius. Tunc cum
beneficium a me petere non auderes, aut certe impudenter
auderes, inventionem religionis postulatum
venis, cum Deum neque esse, neque si sit, curare
nos putes? Quid, si tanta res est, quae nisi sedulo atque
omnibus viribus quaesita nequeat reperiri? Quid, si
ipsa difficillima inventio, ad capiendum quod inventum
erit, mentem quaerentis exercet? Quid enim oculis nostris
hac luce jucundius et familiarius? Quam tamen perpeti
atque tolerare post diuturnas tenebras nequeunt.
Quid exhausto aegrotatione corpori accomomdatius
quam cibus et potio? Videmus tamen convalescentes
refrenari atque cohiberi, ne saturitati valentium committere
sese audeant, cibisque ipsis agere, ut ad illum
morbum, qui eos repudiabat, revertantur. De convalescentibus
loquor: quid, ipsos aegrotantes nonne
urgemus ut aliquid sumant? In quo profecto nobis
cum tanta molestia non obtemperarent, si se illum
morbum evasuros esse non crederent. Quando ergo
tu te operosissimae ac laboriosissimae inquisitioni
dabis? Quando tantam, quanta ipsa res digna est,
curam negotiumque tibi audebis imponere, cum id
quod quaeris, esse non credas? Recte igitur catholicae
disciplinae majestate institutum est, ut accedentibus
ad religionem fides persuadeatur ante
omnia.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XIV.</head>
<div3>
            <head>30.</head>
            <p>
 <hi>Si nihil credendum est, nec
ipsa esse religio credetur. Christo credendum esse docent
omnes etiam haeretici. Christus ipse maxime exegit fidem.</hi> 
Itaque ille haereticus (siquidem de his nobis sermo
est, qui se christianos dici volunt) quam mihi rationem
afferat, quaeso te? Quid est unde a credendo, veluti
a temeritate revocet? Si nihil me credere jubet; hanc
ipsam veram religionem ullam in rebus humanis esse
non credo: quam cum esse non credo, non quaero.
At ille, ut opinor, quaerenti monstraturus est: ita
enim scriptum est, <hi>Quaerens inveniet <note>(Matth. VII, 8)</note>
            </hi>.
Ad eum igitur, qui me vetat credere, non venirem,
nisi aliquid crederem. Estne ulla major dementia,
quam ut ei sola, quae nulla scientia subnixa est,
fide displiceam, quae ad eum ipsum me sola perduxit?</p>
          </div3>
<div3>
            <head>31.</head>
            <p>
 Quid, quod omnes haeretici Christo nos credere
hortantur? Possuntne magis sibi adversari? In
quo dupliciter urgendi sunt. Primum quaerendum ab
his, ubi sit ratio quam pollicebantur, ubi objurgatio
<pb n="0087"/>
temeritatis, ubi praesumptio scientiae. Si enim turpe
est sine ratione cuiquam credere, quid exspectas,
quid satagis, ut alicui sine ratione credam, quo facilius
tua ratione duci possim? An firmum aliquid superaedificabit
ratio tua fundamento temeritatis? Secundum
illos loquor, quibus credendo displicemus. Nam
ego credero ante rationem, cum percipiendae rationi
non sis idoneus, et ipsa fide animum excolere
excipiendis seminibus veritatis, non solum saluberrimum
judico, sed tale omnino, sine quo aegris
animis salus redire non possit. Quod illis cum deridendum
et plenum temeritatis videtur, profecto ut
Christo credamus, agunt impudenter. Deinde fateor
me jam Christo credidisse, et in animum induxisse
id esse verum quod ille dixerit, etiamsi nulla
ratione fulciatur: hoc, haeretice, principio me docturus
es? Sine paululum mecum ipse considerem
(quoniam Christum ipsum, quomodo apparere hominibus
voluit, qui istis etiam vulgaribus oculis visus
esse praedicatur, ego non vidi) quibus de illo crediderim,
ut ad te jam tali fide praestructus accedam.
Nullis me video credidisse, nisi populorum atque gentium
confirmatae opinioni ac famae admodum celeberrimae:
hos autem populos Ecclesiae catholicae mysteria
usquequaque occupasse. Cur non igitur apud eos
potissimum diligentissime requiram, quid Christus
praeceperit, quorum auctoritate commotus, Christum
aliquid utile praecepisse jam credidi? Tune mihi melius
expositurus es quid ille dixerit, quem fuisse aut
esse non putarem, si abs te mihi hoc commendaretur
esse credendum? hoc ergo credidi, ut dixi, famae,
celebritate, consensione, vetustate roboratae. Vos
autem et tam pauci, et tam turbulenti, et tam novi,
nemini dubium est, quam nihil dignum auctoritate
praeferatis. Quae igitur ista tanta dementia est? Illis
crede, Christo esse credendum; et a nobis disce quid
dixerit. Cur, obsecro te? Nam si illi deficerent, nec
tu me quidquam docere possent, multo facilius mihi
persuaderem, Christo non esse credendum, quam de
illo quidquam, nisi ab iis per quos ei credidissem,
discendum. O ingentem confidentiam, vel potius
ineptiam! Ego te doceo quid Christus praeceperit, cui
credis. Quid, si non ei crederem? num aliquid de illo
me docere posses? Sed oportet, inquit, ut credas.
Num vobis eum commendantibus? Non, inquit: nam
nos illos qui ei credunt ratione ducimus. Cur igitur
illi credam? Quia fama fundata est. Utrum per vos,
an per alios? Per alios, inquit. Illis ergo credam, ut tu
me doceas? Deberem fortasse, nisi me hoc illi praecipue
monerent, ut omnino ad te non accederem:
dicunt enim perniciosas vos habere doctrinas. Respondebis:
Mentiuntur. Quomodo igitur eis de Christo
credam, quem non viderunt; de te non credam,
quem nolunt videre? Scriptis, ait, crede. At scriptura
omnis, si nova et inaudita proferatur, vel commendetur
<pb n="0088"/>
a paucis, nulla confirmante ratione, non ei,
sed illis qui eam proferunt, creditur. Quamobrem
scripturas istas si vos profertis, tam pauci et incogniti,
non libet credere. Simul etiam contra promissum
facitis, fidem potius imperando, quam reddendo
rationem. Rursus me ad multitudinem famamque revocabis.
Cohibe tandem pertinaciam, et nescio quam
indomitam propagandi nominis libidinem: et mone
potius ut hujus multitudinis primates quaeram, et
quaeram diligentissime ac laboriosissime, ut ab his
potius de his litteris aliquid discam, qui si non essent,
discendum omnino esse nescirem. Tu vero in
latebras tuas redi, nec quidquam insidiare, sub nomine
veritatis, quam conaris eis adimere, quibus auctoritatem
ipse concedis.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>32.</head>
            <p>
 Si autem Christo etiam credendum negant,
nisi indubitata ratio reddita fuerit, christiani non
sunt. Nam id adversus nos pagani quidam dicunt,
stulte quidem, sed non sibi adversi, nec repugnantes.
Hos vero quis ferat ad Christum se pertinere
profiteri, qui nisi apertissimam rationem stultis de
Deo protulerint, nihil credendum esse contendunt? At
ipsum videmus quantum illa, cui et ipsi credunt,
docet historia, nihil prius, neque fortius, quam credi
sibi voluisse: cum illi nondum essent idonei, cum
quibus ei res esset, ad divina percipienda secreta.
Quid enim aliud agunt tanta et tam multa miracula,
ipso etiam dicente illa fieri non ob aliud, nisi ut sibi
crederetur? Fide ille stultos ducebat, vos ratione ducitis.
Clamabat ille ut crederetur, vos reclamatis. Laudabat
credentes ille, vos objurgatis. Nisi vero aut in
vinum aquam converteret <note>(Joan. XI, 7-9)</note>, ut alia
omittam, si nihil tale facientem, sed docentem homines
sequi possent: aut nihil pendenda vox illa est, <hi>Credite Deo, et mihi credite 
 <note>(Id. XIV, 1)</note>
            </hi>; aut temeritatis
ille culpandus est, qui eum in domum suam venire
noluit, solo ejus imperio pueri sui morbum credens
esse cessurum <note>(Matth. VIII, 8)</note>. Ergo ille afferens
medicinam quae corruptissimos mores sanatura esset,
miraculis conciliavit auctoritatem, auctoritate meruit
fidem, fide contraxit multitudinem, multitudine
obtinuit vetustatem, vetustate roboravit religionem:
quam non solum haereticorum ineptissima novitas
fraudibus agens, sed nec gentium quidem veternosus
error violenter adversans, aliqua ex parte convelleret.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XV.</head>
<div3>
            <head>33.</head>
            <p>
 <hi>Sapientia Dei incarnata, via
ad religionem commodissima.</hi> Quamobrem, tametsi docere
non valeo, monere tamen non desino, ut quoniam
multi se sapientes videri volunt, neque utrum
sint stulti, dignoscere facile est; omni intentione,
votisque omnibus, gemitibus denique, vel etiam, si
fieri potest, fletibus Deum deprecere, ut te ab erroris
malo liberet, si tibi beata vita cordi est. Quod facilius
fiet, si praeceptis ejus, quae tanta Ecclesiae catholicae
auctoritate firmata esse voluit, libens obtemperes.
Cum enim sapiens sit Deo ita mente conjunctus,
ut nihil interponatur quod separet; Deus enim
<pb n="0089"/>
est veritas; nec ullo pacto sapiens quisquam est, si
non veritatem mente contingat: negare non possumus
inter stultitiam hominis et sincerissimam Dei
veritatem medium quiddam interpositam esse hominis
sapientiam. Sapiens enim, quantum datum est,
imitatur Deum; homini autem stulto, ad imitandum
salubriter, nihil est homine sapiente propinquius:
quem quoniam, ut dictum est, intelligere ratione non
facile est, oportebat quaedam miracula ipsis oculis
admoveri, quibus utuntur stulti multo quam mente
commodius, ut commotorum auctoritate hominum
prius vita moresque purgarentur, et ita rationi accipiendae
habiles fierent. Cum igitur et homo esset
imitandus, et non in homine spes ponenda; quid potuit
indulgentius et liberalius divinitus fieri, quam ut
ipsa Dei sincera, aeterna, incommutabilisque Sapientia,
cui nos haerere oportet, suscipere hominem dignaretur?
Qui non modo illa faceret, quibus ad sequendum
Deum invitaremur; sed etiam illa pateretur,
quibus a sequendo Deo deterrebamur. Nam cum adipisci
certissimum ac summum bonum nemo possit,
nisi id plene perfecteque dilexerit; quod nullo pacto
fiet, quamdiu mala corporis atque fortuita formidantur:
ille nascendo mirabiliter et operando conciliavit
charitatem; moriendo autem et resurgendo exclusit
timorem. Jam vero talem se in caeteris rebus omnibus
praebuit, quas persequi longum est, ut et divina clementia
quo porrigi, et humana infirmitas quo possit
evehi sentiremus.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XVI.</head>
<div3>
            <head>34.</head>
            <p>
 <hi>Auctoritas divinitus constituta,
quae partim miraculis, partim sequentium multitudine
movet ad fidem.</hi> Haec est, crede, saluberrima auctoritas,
haec prius mentis nostrae a terrena inhabitatione
suspensio, haec in Deum verum ab hujus mundi amore
conversio. Sola est auctoritas, quae commovet stultos
ut ad sapientiam festinent. Quamdiu intelligere
sincera non possumus, auctoritate quidem decipi miserum
est: sed certe miserius non moveri. Si enim
Dei providentia non praesidet rebus humanis, nihil
est de religione satagendum. Sin vero et species rerum
omnium, quam profecto ex aliquo verissimae
pulchritudinis fonte manare credendum est, et interior
nescio quae conscientia Deum quaerendum Deoque
serviendum meliores quosque animos quasi publice
privatimque hortatur; non est desperandum ab
eodem ipso Deo auctoritatem aliquam constitutam,
quo velut gradu certo innitentes, attollamur in Deum.
Haec autem, seposita ratione, quam sinceram intelligere,
ut saepe diximus, difficillimum stultis est, dupliciter
nos movet; partim miraculis, partim sequentium
multitudine. Nihil horum est necessarium sapienti;
quis negat? Sed id nunc agitur, ut sapientes
esse possimus, id est, inhaerere veritati: quod profecto
sordidus animus non potest. Sunt autem sordes
animi, ut brevi explicem, amor quarumlibet rerum,
praeter animum et Deum: a quibus sordibus quanto
est quis purgatior, tanto verum facilius intuetur.
<pb n="0090"/>
Verum igitur videre velle, ut animum purges, cum
ideo purgetur ut videas, perversum certe atque praeposterum
est. Homini ergo non valenti verum intueri,
ut ad id fiat idoneus, purgarique se sinat, auctoritas
praesto est: quam, ut paulo ante dixi, partim miraculis,
partim multitudine valere nemo ambigit. Miraculum
voco, quidquid arduum aut insolitum supra
spem vel facultatem mirantis apparet. In quo genere
nihil est populis aptius et omnino stultis hominibus,
quam id quod sensibus admovetur. Sed rursus haec
in duo dividuntur: quaedam enim sunt quae solam faciunt
admirationem; quaedam vero magnam etiam
gratiam benevolentiamque conciliant. Nam si quis
volantem hominem cernat, cum ea res nihil spectatori
afferat commodi praeter ipsum spectaculum, miratur
tantummodo. Si quis autem gravi et desperato
morbo affectus, mox ut jussum fuerit convalescat,
admirationem sanitatis suae, sanantis etiam charitate
superabit. Talia facta sunt illo tempore quo Deus in
vero homine, quantum sat erat, hominibus apparebat.
Sanati languidi, mundati leprosi; incessus claudis,
caecis visus, surdis auditus est redditus. Homines
illius temporis aquam in vinum conversam, saturata
quinque millia quinque panibus, transita pedibus maria,
mortuos resurgentes viderunt: ita quaedam corpori
manifestiore beneficio, quaedam vero menti occultiore
signo, et omnia hominibus majestatis testimonio
consulebant: sic in se tunc animas errantes
mortalium divina commovebat auctoritas. Cur, inquis,
ista modo non fiunt? Quia non moverent, nisi
mira essent: at si solita essent, mira non essent.
Nam diei et noctis vices, et constantissimum ordinem
rerum coelestium, annorum quadrifariam conversionem,
decidentes redeuntesque frondes arboribus,
infinitam vim seminum, pulchritudinem lucis, colorum,
sonorum, odorum, saporumque varietates, da
qui primum videat atque sentiat, cum quo tamen loqui
possimus; hebescit obruiturque miraculis: nos
vero haec omnia, non cognoscendi facilitate; quid enim
causis horum obscurius? sed certe sentiendi assiduitate
contemnimus. Facta sunt igitur illa opportunissime,
ut his multitudine credentium congregata
atque propagata, in ipsos mores utilis converteretur
auctoritas.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XVII.</head>
<div3>
            <head>35.</head>
            <p>
 <hi>Mores boni populis quam utiliter
auctoritate persuasi. Ecclesiae catholicae auctoritas.</hi> 
Mores autem quilibet tantum valent ad obtinendas
hominum mentes, ut etiam quae in his prava sunt,
quod fere superantibus libidinibus evenit, improbare
citius et detestari, quam deserere aut mutare possimus.
Parumne consultum rebus humanis arbitraris,
quod nihil terrenum, nihil igneum, nihil denique
quod corporis sensus attingit, pro Deo colendum
esse, ad quem solo intellectu ambiendum est, non
pauci doctissimi disputant, sed imperitum etiam vulgus
marium feminarumque in tam multis diversisque
gentibus et credit et praedicat? quod continentia
<pb n="0091"/>
usque ad tenuissimum victum panis et aquae, et
non quotidiana solum, sed etiam per contextos plures
dies perpetuata jejunia; quod castitas usque ad
conjugii prolisque contemptum, quod patientia usque
ad cruces flammasque neglectas, quod liberalitas
usque ad patrimonia distributa pauperibus, quod denique
totius hujus mundi aspernatio usque ad desiderium
mortis intenditur? Pauci haec faciunt, pauciores
bene prudenterque faciunt: sed populi probant,
populi audiunt, populi favent, diligunt postremo
populi: populi suam imbecillitatem, quod
ista non possunt, nec sine provectu mentis in Deum,
nec sine quibusdam scintillis virtutis, accusant. Hoc
factum est divina providentia per prophetarum vaticinia,
per humanitatem doctrinamque Christi, per
Apostolorum itinera, per martyrum contumelias,
cruces, sanguinem, mortes, per sanctorum praedicabilem
vitam, atque in his universis digna rebus tantis
atque virtutibus pro temporum opportunitate miracula.
Cum igitur tantum auxilium Dei, tantum profectum
fructumque videamus, dubitabimus nos ejus
Ecclesiae condere gremio, quae usque ad confessionem
generis humani ab apostolica Sede per successiones
episcoporum, frustra haereticis circumlatrantibus,
et partim plebis ipsius judicio, partim conciliorum
gravitate, partim etiam miraculorum majestate
damnatis, culmen auctoritatis obtinuit? Cui
nolle primas dare, vel summae profecto impietatis
est, vel praecipitis arrogantiae. Nam si nulla certa ad
sapientiam salutemque animis via est, nisi cum eos
rationi praecolit fides; quid est aliud ingratum esse
opi atque auxilio divino, quam tanto labore praedictae
auctoritati velle resistere? Et si unaquaeque disciplina,
quanquam vilis et facilis, ut percipi possit,
doctorem aut magistrum requirit; quid temerariae
superbiae plenius, quam divinorum sacramentorum
libros, et ab interpretibus suis nolle cognoscere, et
incognitos velle damnare?
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XVIII.</head>
<div3>
            <head>36.</head>
            <p>
 <hi>Conclusio per exhortationem.
Persica fabella.</hi> Quamobrem, si quid te vel ratio, vel
oratio nostra commovit, et si veram, ut credo, curam
tui geris; velim me audias, et bonis praeceptoribus
catholicae Christianitatis te pia fide, alacri spe,
simplici charitate committas: Deumque ipsum, cujus
unius et bonitate facti sumus, et justitia poenas luimus,
et clementia liberamur, orare non cesses. Ita
tibi neque praecepta et disputationes doctissimorum
hominum et vere christianorum, neque libri, neque
serenae ipsae cogitationes defuerint quibus facile quod
quaeris invenias. Nam istos verbosos et miseros (quid
enim aliud mitius dixerim?) penitus desere: qui dum
nimis quaerunt unde sit malum, nihil reperiunt nisi
malum. In qua quaestione saepe auditores erigunt ad
<pb n="0092"/>
quaerendum: sed ea docent excitatos, ut vel dormire
semper satius sit, quam illo modo evigilare. De lethargicis
enim phreneticos faciunt: inter quos morbos,
cum sit uterque plerumque mortiferus, hoc tamen
interest, quod lethargici sine aliena vexatione
moriuntur; phreneticus autem multis sanis, et eis
potissimum qui volunt subvenire, metuendus est.
Nam neque Deus mali auctor est, nec unquam eum
quidquam fecisse poenituit, nec ullius commotionis
animi tempestate turbatur, nec terrae particula regnum
ejus est, nulla flagitia vel scelera probat aut imperat,
nunquam mentitur. Haec enim atque hujusmodi
nos movebant, cum ea magnis invectionibus
quaterent, et hanc esse Veteris Testamenti disciplinam
insimularent: quod omnino falsissimum est.
Itaque illos recte reprehendere ista concedo. Quid
ergo didici? Quid putas, nisi cum ista reprehenduntur,
disciplinam catholicam non reprehendi? Ita quod
apud eos verum didiceram, teneo: quod falsum putaveram,
respuo. Sed et alia multa me docuit Ecclesia
catholica, quod illi homines exsangues corporibus,
sed crassi mentibus, aspirare non possunt:
Deum scilicet non esse corporeum, nullam ejus partem
corporeis oculis posse sentiri, nihil de substantia
ejus atque natura ullo modo esse violabile aut
commutabile, aut compositum, aut fictum; quae si
mihi concedis (non enim aliter de Deo sentiendum
est), omnia illorum machinamenta subversa sunt.
Illud vero quomodo sit, ut nec Deus malum genuerit
aut fecerit, nec ulla sit fueritve unquam natura atque
substantia, quam non Deus aut genuerit aut fecerit,
et tamen a malo nos liberet; tam necessariis rationibus
approbatur, ut dubitari omnino non possit:
praesertim tibi, atque talibus; si tamen bono ingenio
pietas et pax quaedam mentis accedat, sine qua de
tantis rebus nihil prorsus intelligi potest. Et hic non
fama de fumo est, et nescio qua fabella Persica, cui
satis est aurem accommodare, et animum non subtilem,
sed plane puerilem. Longe omnino, longe se
aliter, non ut Manichaei desipiunt, veritas habet. Sed
quoniam iste sermo noster multo processit longius
quam putabam, hic finem libro faciamus: in quo memineris
volo, nondum me Manichaeos coepisse refellere,
et illas nugas nondum invasisse: neque de ipsa
Catholica magnum aliquid aperuisse; sed voluisse
tantummodo eruere tibi, si possem, falsam opinionem
de veris Christianis malitiose aut imperite nobis
insinuatam, et erigere ad magna quaedam et divina
discenda. Quare hoc volumen ita sese habeat: placatiore
autem animo tuo facto, ero fortasse in caeteris
promptior.

</p>
          </div3>
        </div2>
      </div1>
</body>
  </text>
</TEI>