<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
        schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
         <titleStmt>
              <title>De duabus animabus</title>
              <author ref="http://viaf.org/viaf/66806872">Augustinus Hipponensis<date>354-430</date>
        </author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
              <edition>early modern edition, no apparatus</edition>
              <editor>Jacques-Paul Migne</editor>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
                 <publisher>J. P. Migne</publisher>
                 <pubPlace>Parisiis</pubPlace>
                 <date>1841</date>
              </publicationStmt>
          <seriesStmt>
           <title>Patrologia Latina, vol. 42</title>
           <idno>AugHip.DeDuAn</idno>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
  			<note/>
 		  </notesStmt>
  		<sourceDesc>
    		<p>Patrologia Latina</p>
  		</sourceDesc>
 	</fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
        <p>this file was encoded in TEI xml for the University of Zurich's <emph>Corpus Corporum</emph> project (www.mlat.uzh.ch) by Ph. Roelli in 2019</p>
      </projectDesc>
          <editorialDecl>
             <normalization>
          <p>Classical Latin orthography</p>
        </normalization>
          </editorialDecl>
      </encodingDesc>
 	  <profileDesc>
		<creation>
 		<date/>
  		</creation>
  	  <langUsage>
  		<language ident="lat">latin</language>
  	  </langUsage>
  	  <textClass>
  		<keywords>
 		 <list>
 		  <item/>
		  <item/>
	  	 </list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="genre">
  		 <list>
   			<item/>
  		</list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="period">
 		 <list>
   			<item/>
  		 </list>
  		</keywords>
 	   </textClass>
 	</profileDesc>
 </teiHeader>
<text>
 <body>	
<div1>
        <head>De duabus animabus</head>

<p>Manichaeis haereticis duas animas in unoquoque homine esse, unam de Dei substantia bonam, alteram malam de tenebrarum
gente nec a Deo conditam dicentibus, dolet se Augustinus sic adhaesisse, ut ad rationes quibus deliramentum
istud evertitur, tam obvias tamque manifestas non attenderit. Primum enim consideranti facile apparere, omnem animam,
cum vita quaedam sit, resque intelligibilis, ac proinde luce visibili, quam a Deo esse Manichaei fatentur, praestantior, auctori
Deo tribuendam. Loca vero Scripturae quibus illi malos ex Deo non esse disputant, aliorum locorum comparatione
melius explicari. Postea etiam ex peccati et voluntatis definitione, ex venia peccatorum quae peccantibus datur in Ecclesia, tandemque ex poenitendi affectu pio atque utili, evidenter omnino demonstrari, peccantes animas non natura malas
esse.</p>


<div2>
          <head>CAPUT PRIMUM.</head>
<div3>
            <head>1.</head>
            <p>
 <hi>Manichaeorum error de duabus
animabus, quarum altera non sit a Deo, qua ratione
expugnatur. Anima omnis cum vita quaedam sit, nonnisi
a Deo vitae fonte esse potest.</hi> Opitulante Dei misericordia,
disruptis et derelictis Manichaeorum laqueis, tandem
Catholicae gremio restitutum libet considerare
nunc saltem ac deplorare illam meam miseriam. Multa
enim erant, quae facere debui, ne tam facile ac
diebus paucis, religionis verissimae semina mihi a
pueritia salubriter insita, errore vel fraude falsorum
fallaciumve hominum effossa ex animo pellerentur.
Nam primo animarum illa duo genera, quibus ita
singulas naturas propriasque tribuerunt, ut alterum
de ipsa Dei esse substantia, alterius vero Deum nec
conditorem quidem velint accipi, si mecum sobrie diligenterque
considerassem, mente in Deum supplici
et pia; fortasse mihi satagenti apparuisset, nullam
esse qualemlibet vitam, quae non eo ipso quo vita est,
et in quantum omnino vita est, ad summum vitae fontem
principiumque pertineat: quod nihil aliud
quam summum et solum verumque Deum possumus
confiteri. Quapropter illas animas, quae a Manichaeis
vocantur malae, aut carere vita, et animas non esse,
neque quidquam velle seu nolle, appetere vel fugere;
aut si viverent, ut et animae esse possent, et aliquid
<pb n="0094"/>
tale agere, quale illi opinantur, nullo modo eas nisi
vita vivere: ac si Christum dixisse constaret, ut constat, <hi>Ego sum vita 
 <note>(Joan. XIV, 6)</note>
            </hi>; nihil esse causae
cur non omnes animas, cum animae nisi vivendo esse
non possint, per Christum, id est, per vitam creatas
et conditas fateremur.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT II.</head>
<div3>
            <head>2.</head>
            <p>
 <hi>Si lux quae sensu percipitur Deum
habet auctorem, ut fatentur Manichaei, multo magis
anima quae solo intellectu percipitur.</hi> Quod si tempore
illo quaestionem de ipsa vita et de participatione vitae
mea cogitatio ferre ac sustinere non posset; quae profecto
magna est, et multum serenae disputationis inter
doctissimos indigens; illud dispicere fortasse valuissem,
quod omni homini sese sine studio partium
bene consideranti manifestissime apparet, omne quod
scire et nosse dicimur, aut sensu corporis, aut intelligentia
nos habere comprehensum. Sensus autem corporis
etiam vulgo quinque numerari, visum, auditum,
odoratum, gustum, atque tactum: quibus omnibus
intelligentiam longe alteque praestare et excellere,
quis mihi non vel ingratus impiusque concederet?
Quo constituto atque firmato, illud consequi, ut cuncta
quae tactu et visu, vel quolibet alio modo corporaliter
sentirentur, tanto essent inferiora his quae intelligendo
assequeremur, quanto ipsos sensus intelligentiae
<pb n="0095"/>
cedere videremus. Quamobrem cum omnis
vita, et ob hoc omnis anima nullo corporis sensu,
sed solo intellectu percipi queat; sol autem iste atque
luna omnisque lux quae mortalibus his oculis cernitur,
ab ipsis quoque Manichaeis vero et bono Deo tribuenda
esse dicatur: summam esse dementiam id praedicare
pertinere ad Deum, quod per corpus intuemur; quod
vero non solum animo, sed ipsa sublimitate animi,
mente scilicet atque intelligentia caperemus, id est,
vitam, qualiscumque illa diceretur, tamen vitam,
eodem Deo auctore privandam et viduandam putare.
Num enim quid sit vivere, quamque secretum ab omni
corporis sensu, quamque omnino incorporeum, si
me ipsum invocato Deo interrogarem, respondere non
possim? Aut non illi quoque fateantur, non solum vivere
illas, quas detestantur animas, sed etiam immortaliter
vivere? Quodque a Christo dictum est, <hi>Dimitte
mortuos sepelire mortuos suos <note>(Matth. VIII, 22)</note>
            </hi>; non de
omnino non viventibus, sed de peccantibus dictum,
quae immortalis animae sola mors est; scribente Paulo, <hi>Mortua est vidua quoe in deliciis vivit 
 <note>(I Tim. V, 6)</note>
            </hi>:
simul enim et mortuam esse dixit, et vivere. Quare
non ego quanto decoloratius vivat peccatrix anima,
sed illud ipsum tantum quod vivat attenderem. Quod
si percipere nisi intelligendo non possem, credo veniret
in mentem, tanto esse quamlibet animam luci,
quam per hos sentimus, oculos, praeferendam, quanto
intelligentiam ipsis oculis praeferremus.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT III.</head>
<p> <hi>Corpus etiam omne a Deo esse unde
probatur. Animam illam quae mala dicitur a Manichaeis,
luce esse meliorem.</hi> Lucem autem illam illi quoque a
Patre Christi esse confirmant: egone tandem, quod
ab eo esset quaecumque anima, dubitarem? Ego vero
non modo de anima, sed de quovis etiam corpore,
quin ab ipso esset, nihil omnino, ne tum quidem, homo
scilicet illius imperitiae atque illius aetatis ambigerem,
si forma quid esset quidve formatum, quid
species et quid indutum specie, deinde quid horum
cui causa esset, pie cauteque cogitarem.</p>
<div3>
            <head>3.</head>
            <p>
 Sed de corpore interim taceo: de anima conqueror,
de spontaneo et vivido motu, de actu, de vita,
de immortalitate: denique conqueror, quod aliquam
rem ista omnia sine Dei bonitate habere posse miserrimus
credidi; quod quanta essent, negligenter attendi;
hoc mihi gemendum, hoc deflendum puto. Volverem
mecum haec, loquerer mecum, deferrem ad alios: quae
vis esset intelligendi, quam nihil esset in homine, quod
huic excellentiae possemus conferre, proponerem. Ubi
mihi hoc homines, si modo essent homines, concessissent;
quaererem utrum his oculis videre, id est intelligere.
Ubi negavissent, colligerem primo longe esse
sensui oculorum istorum intelligentiam mentis anteponendam:
<pb n="0096"/>
deinde subjungerem, id quod re meliore
perciperemus, necessario melius judicandum. Quis
hoc non daret? Ergo pergerem quaerere, anima illa,
quam malam dicerent, oculisne sentiretur istis, an
mente intelligeretur? Mente faterentur. Quibus omnibus
inter nos convenientibus atque firmatis, quid
conficeretur ostenderem; animam scilicet illam quam
exsecrarentur, luce ista quam venerarentur esse meliorem:
quandoquidem illa intellectu mentis, haec
sensu corporis innotescit. Hic vero haererent fortasse,
ducemque rationem sequi recusarent: tanta est vis
veternosarum opinionum et diu defensae atque creditae
falsitatis. Sed ego instarem magis haerentibus, non
aspere, non pueriliter, non pervicaciter; repeterem
quae concessa sunt; et quam essent concedenda,
monstrarem. Hortarer ut in commune consulerent,
viderent certe quid nobis negandum esset; utrum intellectum
istis carneis luminibus praeferendum, an
excellentius esse quod animi excellentia, quam quod
vili sensu corporis cognoscitur, falsum putarent: an
illas animas, quas alienigenas crederent, tantum intelligendo,
id est, ipsa animi excellentia sciri posse
nollent fateri; an solem ac lunam non nisi istis oculis
notos fieri vellent abnuere. Quod si nihil horum nisi
absurdissime atque impudentissime negari posse
animadverterent; suaderem non eos oportere dubitare,
istam lucem quam colendam praedicarent, esse
anima illa viliorem quam fugiendam monerent.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT IV.</head>
<div3>
            <head>4.</head>
            <p>
 <hi>Anima etiam muscae praestantior ista
luce.</hi> Atque hic si forte turbati a me quaererent, num
etiam muscae animam huic luci praestare censerem:
responderem, Etiam; nec me terreret musca quod
parva est, sed quod viva firmaret. Quaeritur enim,
quid illa membra tam exigua vegetet, quid huc atque
illuc pro naturali appetitu tantillum corpusculum ducat,
quid currentis pedes in numerum moveat, quid
volantis pennulas moderetur ac vibret. Quod qualecumque
est, bene considerantibus, in tam parvo tam
magnum eminet, ut cuivis fulgori perstringenti oculos
praeferatur.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT V.</head>
<p> <hi>Vitiosae animae quanquam damnandae,
quomodo huic luci quae in genere suo laudanda est, antecellant.</hi> Certe quod nemo dubitat, quidquid id est,
intelligibile est: quod omni sensibili, et ob hoc huic
etiam luci divinis legibus antecellit. Quid enim cogitatione
 percipimus, quaeso, si hoc non percipimus,
aliud esse mente intelligere, aliud sentire per corpus,
et prius illud ab hoc posteriore incomparabili sublimitate
distare; ideoque non posse intelligibilia sensibilibus
non praeferri, cum ipse intellectus tantum
sensibus praeferatur?</p>
<div3>
            <head>5.</head>
            <p>
 Hinc illud etiam fortasse cognoscerem; quod
<pb n="0097"/>
consequens esse manifestum est, cum injustitia et
intemperantia caeteraque animi vitia non sentiantur,
sed intelligantur; quomodo fiat ut etiam ista, quae
detestamur et damnanda censemus, tamen quoniam
intelligibilia sunt, anteire hanc lucem queant, cum
in suo genere ista laudanda sit. Suggeritur enim
animo bene sese Deo subjicienti, primo non omne
quod laudamus, omni quod vituperamus, esse anteponendum.
Neque enim quia laudo purgatissimum
plumbum, ob hoc illud vituperando auro pluris aestimo.
In suo enim genere quidque considerandum est.
Improbo jurisconsultum multas leges ignorantem:
sed eum tamen probatissimo sutori sic praefero, ut
ne comparandum quidem putem. At istum laudo,
quod suae artis peritissimus sit: illum autem, quod
suam professionem minus impleat, jure reprehendo.
Ex quo reperire deberem, lucem istam, quod in genere
proprio perfecta esset, jure laudari: tamen
quia sensibilium rerum numero includitur, quod genus
intelligibilium generi cedat necesse est, infra injustas
et intemperantes animas, quoniam sunt intelligibiles,
esse deputandam; quamvis istas non injuria
damnatione dignissimas judicemus. Quaerimus namque
in his quod concilietur Deo, non quod isti fulgori
praeferatur. Quapropter, quisquis hoc lumen ex Deo
esse contenderet, non repugnarem; sed magis animas
dicerem, vitiosas etiam, non in quantum vitiosae,
sed in quantum animae sunt, Deum sibi esse creatorem
fateri oportere.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT VI.</head>
<div3>
            <head>6.</head>
            <p>
 <hi>An ipsa etiam vitia tanquam intelligibilia,
luci sensibili praeferenda sint et Deo ut auctori
tribuenda. Vitium animi est defectus quidam, recte
non inter intelligibilia numerandus. Ipsi defectus,
etiamsi inter intelligibilia numerarentur, nunquam anteponendi
rebus sensibilibus. Si lumen visibile a Deo est,
multo magis ab ipso anima, quae in quantum vivit intelligibilis
res est, etiamsi vitiosa. Objectantur contra a
Manichaeis loca Scripturae.</hi> Hoc loco si quisquam illorum
cautus et vigilans, jam etiam studiosior quam
pertinacior, me admoneret, non de vitiosis animis,
sed de ipsis vitiis esse quaerendum: quae quoniam
sensu corporis non cognoscerentur, et tamen cognoscerentur,
non nisi intelligibilia posse accipi, quae si
sensibilibus omnibus antecellunt, cur lucem Deo auctori
esse tribuendam inter nos conveniret, vitiorum
vero auctorem Deum nemo nisi sacrilegus diceret:
responderem homini, si aut statim et repente, ut bonis
Dei cultoribus solet, divinitus infulsisset hujus
solutio quaestionis, aut fuisset antea praeparata: quorum
si neutrum meruissem atque potuissem, coepta
differrem; quodque esset propositum, difficile esse
ad dignoscendum atque arduum confiterer. Recurrerem
in me, prosternerer Deo, alte ingemiscerem,
quaerens ne me in medio spatio, quo certis rationibus
promovissem, haerere pateretur; ne ancipiti
quaestione cogerer aut intelligibilia sensibilibus submittere
ac subdere, aut ipsum vitiorum dicere auctorem;
cum esset utrumvis horum falsitatis impietatisque
<pb n="0098"/>
plenissimum. Nullo modo possem existimare,
quod me sic affectum ille desereret. Admoneret potius
suis illis ineffabilibus modis, ut considerarem etiam
atque etiam, utrum animi vitia, de quibus aestuarem,
inter intelligibilia numeranda essent. Quod ut
reperirem, propter imbecillitatem interioris oculi
mei, quae mihi peccatis meis jure accidisset, aliquem
mihi ad invisibilia contuenda in ipsis visibilibus machinarer
gradum: quorum esset nobis nullo modo
certior cognitio, sed consuetudo fidentior. Itaque
statim quaererem quid ad sensum proprie pertineret
oculorum: invenirem colores, quorum principatum
lux ista obtineret. Haec enim sunt quae nullus alius sensus
attingit: nam motus corporum, et magnitudines, et
intervalla, et figuras, quamvis et oculis, non tamen
proprie, sed tactu etiam posse sentiri. Unde colligerem
tanto caeteris corporeis et sensibilibus praestare
lucem, quanto aliis sensibus aspectus esset illustrior.
Electa igitur ex omnibus quae corpore sentiuntur ista
luce, qua niterer, et in qua gradum illum inquisitionis
meae necessario collocarem; pergerem attendere
quid ageretur hoc modo, mecumque ita sermocinarer:
Si sol iste tanta claritate conspicuus et diei luce
sufficiens, usque ad lunae similitudinem in conspectu
nostro paulatim deficeret, num aliud quidquam oculis
sentiremus quam lucem utcumque fulgentem; lucem
tamen quaerentes, quod fuerat non videndo, et haurientes
videndo quod aderat? Non ergo illum defectum
videremus, sed lucem quae defectui remaneret.
Cum autem non videremus, non sentiremus; quidquid
enim sentimus aspectu, non potest non videri:
quare, si defectus ille neque visu, neque alio sensu
sentiretur, non posset inter sensibilia numerari. Nihil
enim sensibile est, quod sentiri non potest. Referamus
nunc considerationem ad virtutem, cujus
intelligibili luce splendere animum convenientissime
dicimus. Porro ab hac luce virtutis defectus quidam
non perimens animam, sed obscurans, vitium vocatur.
Potest igitur recte vitium quoque animae nequaquam
inter intelligibilia numerari, ut lucis ille defectus
recte de sensibilium numero eximitur: illud
tamen quod remanet animae, id est, hoc ipsum quod
vivit atque anima est, tam est intelligibile, quam sensibile
illud quod in hoc visibili lumine post defectum
quantumcumque fulgeret: et ideo animam in quantum
anima esset, et vitae participaret, sine qua nullo
pacto anima esse potest, rectissime omnibus sensibilibus
anteferri. Quamobrem maximi erroris esse,
ullam animam dicere non esse ex Deo, ex quo esse
solem lunamque glorieris.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>7.</head>
            <p>
 Quod si jam placeret omnia sensibilia nominare,
non modo ea quae sentiremus, sed etiam ea quae
non sentiendo tamen per corpus judicaremus, sicut
per oculos tenebras, et per aures silentium; et illas
enim non videndo, et hoc non audiendo cognoscimus:
rursusque intelligibilia, non ea tantum quae illustrata
mente conspicimus, sicuti est ipsa sapientia;
<pb n="0099"/>
sed etiam illa quae ipsius illustrationis privatione
aversamur, ut est insipientia, quam tenebras animi
congrue dixerim: nullam de verbo facerem controversiam,
sed totam quaestionem facili divisione dissolverem,
statimque approbarem bene attendentibus,
substantias intelligibiles sensibilibus substantiis divina
et incorrupta veritatis lege praeponi, non earum
substantiarum defectus; quamvis hos intelligibiles,
illos sensibiles appellare vellemus. Quapropter, qui
et haec lumina visibilia, et illas intelligibiles animas
substantias esse faterentur, omni modo eos cogi sublimiores
partes animis concedere, atque tribuere;
defectus vero utriusque generis non posse alteros alteris
anteponi, privant enim tantum, et non esse
indicant, quod usquequaque eamdem vim habent,
sicut ipsae negationes. Nam cum dicimus, Non est aurum,
et, Non est virtus; quamvis inter aurum et
virtutem plurimum, nihil tamen inter negationes,
quas eis adjunximus, distat. Verum enimvero pejus
est non esse virtutem, quam non esse aurum: nemo
sanus hinc ambigit; quod non propter ipsas negationes,
sed propter res quibus adjunguntur, accidere
quis non intelligat? Auro enim virtus quanto praestat,
tanto est virtute quam auro carere miserius. Quamobrem,
cum res intelligibiles sensibilibus rebus antecellunt,
defectum in intelligibilibus quam in sensibilibus
merito aegrius toleramus; non eos defectus, sed
ea quae deficiunt, charius vel vilius aestimantes. Ex
quo jam illud apparet, defectum vitae, quae intelligibilis
est, multo miserabiliorem esse, quam hujus
sensibilis lucis; quod scilicet multo est charior intellecta
vita, quam lux ista conspecta.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>8.</head>
            <p>
 Quae cum ita sint, audebitne quisquam, cum
solem ac lunam, et quidquid in sideribus, quidquid
denique in hoc igne nostro atque terreno luce visibili
effulget, Deo tribuat, animas quaslibet, quae profecto
nisi vivendo animae non sunt, cum tantum hoc
lumen vita praecedat, nolle concedere ex Deo esse?
et cum ille verum dicat, qui dicit, In quantum nitet,
ex Deo est; egone tandem, Deus magne, mentiar, si
dicam, In quantum vivit, ex Deo est? Non usque
adeo, quaeso, caecitas mentis suppliciaque augeantur
animorum, ut haec homines non intelligant. Sed quoquo
modo illorum error aut pertinacia sese haberet,
his ego fretus armatusque rationibus, credo cum ad
eos rem ita consideratam perspectamque detulissem,
et cum his placide contulissem, vererer ne mihi quisquam
eorum alicujus momenti esse videretur, si aut
intellectum, aut ea quae intellectu non per defectum
perciperentur, sensui conaretur praeferre, aut saltem
comparare corporeo, vel his rebus quae ad eumdem
sensum cognoscendae similiter pertinerent. Quo constituto,
quando ille mihi vel quisquam negare auderet,
animas quantum vellet malas, tamen quoniam
animae essent, intelligibilium rerum numero contineri,
neque illas per defectum intelligi? Siquidem
animae non alio essent, nisi quo viverent. Licet enim
<pb n="0100"/>
per defectum intelligerentur vitiosae, quia virtutis
egestate vitiosae; non tamen per defectum animae,
quia vivendo animae. Nec fieri potest ut vitae praesentia
sit causa deficiendi; cum tanto quidque deficiat,
quanto deseritur a vita.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>9.</head>
            <p>
 Omni modo igitur cum pateret non posse ullas
animas ab eo auctore separari, a quo lux ista non
separatur; jam quidquid afferrent, non acciperem;
moneremque potius, ut eos mecum sequi mallent,
qui omne quidquid esset, quoniam esset, in quantumcumque
esset, ex uno Deo esse praedicarent.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT VII.</head>
<p> <hi>Mali quomodo ex Deo, et non ex Deo.</hi> Recitarent adversus me voces illas evangelicas: <hi>Vos
propterea non auditis, quia ex Deo non estis; Vos ex
patre diabolo estis <note>(Joan. VIII, 47 et 44)</note>
            </hi>. Ego quoque
contra recitarem, <hi>Omnia per ipsum facta sunt, et sine
ipso factum est nihil <note>(Id. I, 3)</note>
            </hi>; et illud Apostoli, <hi>Unus Deus ex quo omnia; et unus Dominus Jesus Christus
per quem omnia 
 <note>(I Cor. VIII, 6)</note>
            </hi>; et iterum ejusdem
apostoli, <hi>Ex quo omnia, per quem omnia, in quo
omnia, ipsi gloria <note>(Rom. XI, 36)</note>
            </hi>: hortarerque homines
(si tamen homines invenirem), nihil nos jam
quasi comperisse praesumeremus; sed quaereremus
potius magistros, qui sententiarum istarum, quae nobis
inter se pugnare viderentur, pacem concordiamque
monstrarent. Nam in una atque eadem auctoritate
Scripturarum, cum alibi sonaret, <hi>Omnia ex
Deo <note>(I Cor. XI, 12)</note>
            </hi>; et alibi, <hi>Vos non estis ex Deo:</hi> 
quoniam Libros temere condemnare nefas esset, quis
non videret peritum doctorem, cui quaestionis hujus
solutio nota esset, inveniendum fuisse? qui profecto
si esset bonus intellector, et, ut divinitus dicitur,
homo spiritualis <note>(Id. II, 15)</note>, quoniam necessario faveret
veris rationibus, quas de intelligibili sensibilique
natura, quantum potui, tractavi atque disserui,
imo eas ipse multo melius, et ad docendum aptius
aperiret; nihil ab eo aliud de hac quaestione audiremus,
nisi quemadmodum fieri posset, ut et nullum
animarum genus non esset ex Deo, et recte tamen
peccatoribus et infidelibus diceretur, <hi>Non estis ex Deo.</hi> 
Nam et nos fortasse implorato in auxilium Deo facile
videre possemus, aliud esse vivere, aliud peccare:
et quanquam vita in peccatis in comparatione justae
vitae mors appellata sit <note>(I Tim. V, 6)</note>; utrumque tamen
in homine uno posse inveniri, ut simul sit vivus
atque peccator: sed quod vivus, ex Deo; quod peccator,
non ex Deo. In qua divisione utimur ea parte
de duabus, quae nostrae sententiae competit: ut cum
Dei conditoris omnipotentiam insinuare volumus,
etiam peccatoribus dicamus quod ex Deo sint. Dicimus
enim his qui aliqua specie continentur, dicimus
animantibus, dicimus rationalibus, dicimus postremo,
quod ad rem maxime attinet, viventibus: quae omnia
per se ipsa divina sunt munera. Cum autem malos
arguere propositum est, recte dicimus, <hi>Non estis
ex Deo.</hi> Dicimus enim se a veritate avertentibus, infidelibus,
facinorosis, flagitiosis, et, quod nomine
<pb n="0101"/>
uno totum continet, peccatoribus: quae rursus omnia
ex Deo non esse quis dubitet? Itaque Christus
peccatoribus, idipsum quod peccatores erant et sibi
non credebant coarguens, quid mirum si ait, <hi>Non
estis ex Deo;</hi> ex alia parte illa salva manente sententia
quod <hi>Omnia per ipsum facta sunt;</hi> et, <hi>Omnia ex Deo?</hi> 
Nam si Christo non credere, Christi adventum repudiare,
Christum non recipere, certum indicium
esset animarum quae non sunt Dei; et ideo dictum
esset, <hi>Vos propterea non auditis, quia non estis ex
Deo:</hi> quomodo vera esset vox illa Apostoli, in ipso
Evangelii memorabili principio, qua dictum est, <hi>In
sua propria venit, et sui eum non receperunt <note>(Joan. I,
11)</note>
            </hi>? Unde sui, si non receperunt: aut unde ideo non
sui, quia non receperunt: nisi quia homines peccatores,
eo quod sunt homines, ad Deum; eo vero quod
peccatores, ad diabolum pertinent? Hic ergo partem
naturae tenuit qui ait, <hi>Sui eum non receerunt;</hi> ille vero
voluntatis, qui ait, <hi>Non estis ex Deo.</hi> Evangelista enim
Dei opera commendabat, Christus hominum peccata
coercebat.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT VIII.</head>
<div3>
            <head>10.</head>
            <p>
 <hi>Quaerunt unde malum, et hac
quaestione vincere se putant Manichaei. Cognoscant prius
quod facillimum est, nihil vivere posse sine Deo. Summum
malum non cognoscitur nisi cognito summo bono,
quod est Deus.</hi> Hic fortasse quis dicat: Unde ipsa
peccata, et omnino unde malum? Si ab homine,
unde homo? si ab angelo, unde angelus? Quos ex
Deo esse cum dicitur, quamvis recte vereque dicatur,
videntur tamen imperitis et minus valentibus acriter
res abditas intueri, quasi per quamdam catenam ad
Deum mala et peccata connecti. Hac quaestione illi
regnare se putant: quasi vero interrogare sit scire.
Utinam id esset; nemo me scientior reperiretur. Sed
nescio quomodo saepe in altercando, magnae quaestionis
propositor personam magni doctoris ostentat,
plerumque ipse ipso quem terret, in eo de quo terret
indoctior. Itaque isti multitudini se praeferendos arbitrantur,
quia priores interrogant quod cum multitudine
ignorant. Sed si eo tempore quo cum eis me,
non sicut jam diu ago, egisse nunc poenitet, mihi
has rationes depromenti hoc objecissent, dicerem:
Quaeso, interim cognoscite mecum quod facillimum
est, si nihil sine Deo potest fulgere, multo minus
posse aliquid vivere sine Deo; ne in tantis monstris
opinionum remaneamus, ut nescio quas animas vitam
sine Deo habere praedicemus. Sic enim fortasse continget
ut id quod mecum ignoratis, id est, unde sit
malum, vel simul, vel quolibet ordine aliquando discamus.
Quid si enim cognitio summi mali sine cognitione
summi boni contingere homini non potest?
Non enim nossemus tenebras, si in tenebris semper
essemus: sed lucis notitia contrarium suum non sinit
incognitum. Summum autem bonum id est, quo superius
esse nihil potest: Deus autem bonum, et Deo
superius esse nihil potest: Deus igitur summum bonum.
Cognoscamus ergo Deum, atque ita nos illud
quod praepropere quaerimus non latebit. Mediocrisne
<pb n="0102"/>
negotii tandem vel meriti cognitionem Dei esse arbitramini?
Quod enim nobis aliud praemium, quam
vita aeterna promittitur, quae Dei cognitio est? Ait
enim magister Deus: <hi>Haec est autem vita aeterna, ut
cognoscant te solum et verum Deum, et quem misisti
Jesum Christum <note>(Joan. XVII, 3)</note>
            </hi>. Etenim anima quamvis
sit immortalis, tamen quia mors ejus recte dicitur a
Dei cognitione aversio; cum se convertit ad Deum,
meritum est aeternae vitae consequendae, ut sit aeterna
vita, sicut dictum est, ipsa cognitio. Converti autem
ad Deum nemo, nisi ab hoc mundo se avertat, potest.
Hoc ego mihi arduum et difficillimum sentio:
vobis si facile est, ille ipse Deus viderit. Ego vellem
credere, nisi me moveret, quod cum iste mundus,
a quo averti jubemur, visibilis sit, dixeritque Apostolus, <hi>Ea quae videntur, temporalia sunt; quae autem non
videntur, aeterna sunt 
 <note>(II Cor. IV, 18)</note>
            </hi>: vos plus istorum
oculorum quam mentis judicio tribuitis, apud quos
nullam esse fulgentem pennam quae non ex Deo fulgeat,
et esse viventem animam quae non ex Deo vivat,
praedicatur et creditur. Haec et his similia vel illis etiam
dicerem, vel mecum reputarem. Possem namque
Deum omnibus, ut dicitur, visceribus deprecans, et
Scripturis quantum licebat intentus, etiam tunc fortasse
talia vel dicere, vel quod saluti sat erat cogitare.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT IX.</head>
<div3>
            <head>11.</head>
            <p>
 <hi>Augustinus familiaritate cum
Manichaeis et successu victoriae de Christianis imperitis
a se reportatae deceptus. Manichaei ex cognitione item
peccati et voluntatis facile refellendi.</hi> Sed me duo quaedam
maxime, quae incautam illam aetatem facile capiunt,
per admirabiles attrivere circuitus; quorum
est unum familiaritas, nescio quomodo repens quadam
imagine bonitatis, tanquam sinuosum aliquod
vinculum multipliciter collo involutum. Alterum quod
quaedam noxia victoria pene mihi semper in disputationibus
proveniebat disserenti cum christianis imperitis,
sed tamen fidem suam certatim, ut quisque
posset, defendere molientibus. Quo successu creberrimo
gliscebat adolescentis animositas, et impetu suo
in pervicaciae magnum malum imprudenter vergebat.
Quod altercandi genus quia post eorum auditionem
aggressus eram, quidquid meo vel qualicumque
ingenio vel aliis lectionibus poteram, solis illis libentissime
tribuebam. Ita ex illorum sermonibus ardor
in certamina, ex certaminum proventu amor in illos
quotidie movebatur. Ex quo accedebat ut quidquid
dicerent, miris quibusdam morbis, non quia sciebam,
sed quia optabam verum esse, pro vero approbarem.
Ita factum est ut quamvis pedetentim atque caute,
tamen diu sequerer homines nitidam stipulam viventi
animae praeferentes.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>12.</head>
            <p>
 Verum esto, non poteram illo tempore sensibilia
<pb n="0103"/>
ab intelligibilibus, carnalia scilicet ab spiritualibus
dijudicare atque discernere; non erat aetatis,
non disciplinae, non cujusdam etiam consuetudinis,
non ullorum denique meritorum; non enim parvi
gaudii et felicitatis res est: itane tandem ne illud
quidem arripere poteram, quod in omnium hominum
judicio summi Dei legibus natura ipsa constituit?
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT X.</head>
<p> <hi>Peccatum nonnisi a voluntate. Vita
et voluntas sua cuique notissima. Voluntas quid sit.</hi> Quivis enim homines, quos modo a communi sensu
generis humani nulla disrupisset amentia, quae vellent
ad judicandum studia detulissent, quamlibet imperitiam,
quantamcumque etiam tarditatem; velim experiri
quid mihi responderent roganti, utrum eis peccasse
videretur, de cujus dormientis manu scripsisset alius
aliquid flagitiosum. Omnes quis dubitet ita fuisse negaturos
illud esse peccatum, ita reclamaturos, ut
etiam succenserent fortasse quod tali eos rogatione
dignos putaverim? A quibus ego, quoquo modo poteram,
reconciliatis et in consilium restitutis peterem,
ut me aliud tam manifestum, et in omnium
cognitione positum, interrogantem non moleste ferrent:
tunc quaererem, si non dormientis, sed scientis
manu, qui membris tamen caeteris vinctus atque constrictus
esset, quisquam valentior aliquid similiter
fecisset mali, utrum quia id nosset, quamvis omnino
noluisset, ullo peccati nomine teneretur. Et hic mihi
omnes mirantes quod talia sciscitarer, sine cunctatione
responderent, nihil etiam istum omnino peccasse.
Quid ita? Quia de quo nesciente, vel resistere
non valente quisquam quidpiam mali fecerit, juste
damnari nullo modo potest. Atque idipsum cur ita
esset, si in illis hominibus naturam ipsam percontarer
humanam, facile pervenirem ad id quod cuperem,
isto modo quaerens: Quid, si dormiens ille
jam sciret quid alius de manu ejus facturus esset, et
de industria, plus potus etiam ne expergisceretur,
se somno dederet, ut aliquem jurando falleret; num
ei quidquam somnus ad innocentiam suffragaretur?
Quid aliud quam nocentem hominem pronuntiaret?
Quod si et ille volens vinctus est, ut aliquem similiter
praetenta defensione deciperet, quid ei tandem, ut
peccato careat, illa vincula profuerunt? Quanquam his
obstrictus, revera resistere non valeret; sicut ille
dormiens, quid tunc fieret, omnino nesciret. Numquidnam
igitur dubitandum est quin peccasse ambo
judicarentur? Quibus concessis colligerem, nusquam
scilicet nisi in voluntate esse peccatum: cum
mihi auxiliaretur etiam illud, quod justitia peccantes
tenet sola mala voluntate, quamvis quod voluerint
implere nequiverint.</p>
<div3>
            <head>13.</head>
            <p>
 Quisquamne me ista tractantem, posset dicere,
<pb n="0104"/>
in rebus obscuris abditisque versari, ubi propter intelligentium
paucitatem vel fraudis vel ostentationis
suspicio nasci solet? Secedat paulisper illa intelligibilium
sensibiliumque distinctio: nulla mihi fiat
invidia, quod tardas animas subtilium disputationum
stimulis persequor. Liceat mihi me scire vivere, liceat
mihi scire me velle vivere: in quae si consentit
genus humanum, tam nobis cognita est voluntas nostra,
quam vita. Neque cum istam scientiam profitemur,
metuendum est ne nos quisquam falli posse
convincat: hoc ipsum enim falli nemo potest, si aut
non vivat, aut nihil velit. Non me arbitror quidquam
obscurum attulisse, et vereor ne cuiquam magis, quod
haec nimium manifesta sint, videar esse culpandus:
sed quorsum haec tendant, consideremus.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>14.</head>
            <p>
 Non igitur nisi voluntate peccatur. Nobis autem
voluntas nostra notissima est: neque enim scirem
me velle, si quid sit voluntas ipsa nescirem. Definitur
itaque isto modo: Voluntas est animi motus,
cogente nullo, ad aliquid vel non amittendum, vel
adipiscendum. Cur ergo ita tunc definire non
possem? An erat difficile videre invitum volenti esse
contrarium, ita ut contrarium sinistrum dextro esse
dicimus, non ut nigrum albo? Nam eadem res simul
et nigra et alba esse non potest: duorum autem in
medio quisque positus, ad alterum sinister est, ad
alterum dexter; simul quidem utrumque unus homo,
sed simul utrumque ad unum hominem nullo modo.
Ita quidem invitus et volens unus animus simul esse
potest; sed unum atque idem nolle simul et velle non
potest. Cum enim quisque invitus aliquid facit, si
eum roges utrum id facere velit, nolle se dicit: item
si roges utrum id velit non facere, velle respondent.
It invitum ad faciendum, ad non faciendum autem
volentem reperies: id est enim unum animum uno
tempore habentem utrumque, sed aliud atque aliud
ad singula referentem. Cur haec dico? Quia si rursum
quaeramus quam ob causam id invitus faciat,
cogi se dicet. Nam et omnis invitus faciens cogitur;
et omnis qui cogitur, si facit, nonnisi invitus facit.
Restat ut volens a cogente sit liber, etiamsi se quisquam
cogi putet. Et hoc enim modo omnis qui volens
facit, non cogitur; et omnis qui non cogitur,
aut volens facit, aut non facit. Haec cum in omnibus
hominibus, quos interrogare non absurde possumus,
a puero usque ad senem, a ludo litterario usque ad
solium sapientis, natura ipsa proclamet; cur ego
tunc non viderem in definitione voluntatis ponendum
esse, Cogente nullo, quod nunc quasi experientia
majore cautissimus posui? At si hoc ubique manifestum
est, et non doctrina, sed natura omnibus
promptum; quid restat quod videatur obscurum, nisi
forte ullum lateat, aliquid nos velle cum volumus,
et ad hoc moveri animum nostrum, idque aut habere
nos aut non habere, et si haberemus retinere velle,
si non haberemus acquirere? Quare aut non amittere,
<pb n="0105"/>
aut adipisci aliquid vult, omnis qui vult.
Quamobrem, si omnia ista luce clariora sunt, sicuti
sunt, neque meae tantum, sed notitiae generis humani
veritatis ipsius liberalitate donata, cur illo etiam
tempore dicere non possem: Voluntas est motus animi,
cogente nullo, ad aliquid vel non amittendum,
vel adipiscendum?
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XI.</head>
<div3>
            <head>15.</head>
            <p>
 <hi>Peccatum quid.</hi> Dicet aliquis:
Et hoc te adversum Manichaeos quid adjuvaret? Exspecta;
sine prius etiam peccatum definiamus, quod
sine voluntate esse non posse omnis mens apud se
divinitus conscriptum legit. Ergo peccatum est voluntas
retinendi vel consequendi quod justitia vetat,
et unde liberum est abstinere. Quanquam si liberum
non sit, non est voluntas. Sed malui grossius
quam scrupulosius definire. Etiamne hi libri obscuri
mihi scrutandi erant, unde discerem neminem vituperatione
suppliciove dignum, qui aut id velit quod
justitia velle non prohibet, aut id non faciat quod
facere non potest? Nonne ista cantant et in montibus
pastores, et in theatris poetae, et indocti in circulis,
et docti in bibliothecis, et magistri in scholis, et antistites
in sacratis locis, et in orbe terrarum genus
humanum? Quod si nemo vituperatione vel damnatione
dignus est, aut non contra vetitum justitiae faciens,
aut quod non potest non faciens, omne autem
peccatum vel vituperandum est, vel damnandum;
quis dubitet tunc esse peccatum, cum et velle injustum
est, et liberum nolle; et ideo definitionem illam
et veram et ad intelligendum esse facillimam, et non
modo nunc, sed tunc quoque a me potuisse dici:
Peccatum est voluntas retinendi vel consequendi quod
justitia vetat, et unde liberum est abstinere?
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XII.</head>
<div3>
            <head>16.</head>
            <p>
 <hi>Ex datis definitionibus peccati
et voluntatis haeresim Manichaeorum totam evertit. Ex
malarum item animarum justa damnatione sequitur non
natura, sed voluntate malas esse. Animas esse natura
bonas, quibus datur venia peccatorum.</hi> Age nunc, videamus
quid nos haec adjuvarent. Plurimum omnino,
ut nihil amplius desiderarem: totam quippe causam
finirent. Nam quisquis secreta conscientiae suae legesque
divinas penitus naturae inditas, apud animum
intus, ubi expressiores certioresque sunt, consulens,
has duas definitiones voluntatis atque peccati veras
esse concedit, totam Manichaeorum haeresim paucissimis
et brevissimis, sed plane invictissimis ratiunculis
sine ulla cunctatione condemnat. Quod sic considerari
potest. Duo animarum genera esse dicunt,
unum bonum, quod ita ex Deo sit, ut non ex aliqua
materia vel ex nihilo ab eo factum, sed de ipsa ejus
omnino substantia pars quaedam processisse dicatur;
alterum autem malum, quod nulla prorsus ex parte ad
Deum pertinere credunt credendumque commendant:
et ideo illud summum bonum, hoc vero summum
malum esse praedicant: atque ista duo genera fuisse
<pb n="0106"/>
aliquando discreta, nunc esse commixta. Genus quidem
commixtionis hujus et causam nondum audieram:
sed tamen jam quaerere poteram, utrum illud
malum genus animarum, antequam bono misceretur,
habuisset aliquam voluntatem. Si enim non habebat,
sine peccato atque innocens erat, et ideo nullo modo
malum. Si autem ideo malum, quia licet esset
sine voluntate, tanquam ignis, tamen si bonum attigisset,
violaret, atque corrumperet: quantum est
nefas, et naturam mali tantum valere ad commutandam
ullam Dei partem, et summum illud bonum
corruptibile et violabile credere? Quod si voluntas
inerat, profecto inerat, cogente nullo, motus animi ad
aliquid vel non amittendum, vel adipiscendum. Hoc
autem aliquid, aut bonum erat, aut bonum putabatur:
non enim aliter appeti posset. Sed in summo
malo, ante commixtionem quam praedicant, nullum
unquam bonum fuit. Unde igitur ibi vel scientia vel
opinio boni esse potuit? An nihil volebant quod apud
se esset, atque illud bonum verum, quod extra erat,
appetebant? Ista vero praeclara et magna laude praedicanda
voluntas est, qua summum appetitur et verum
bonum. Unde igitur in summo malo motus animi
tanta laude dignissimus? An studio nocendi appetebant?
Primo, eodem revolvitur ratio. Qui enim nocere
vult, bono aliquo vult privare alium propter
aliquod bonum suum. Erat igitur in eis vel scientia
boni, vel opinio, quae summo malo nullo modo esse
debebat. Deinde bonum illud extra se positum, cui
nocere studebant, utrum omnino esset, unde cognoverant?
Si intellexerant, quid tali mente praeclarius? An
quidquam est aliud, quo magnis laboribus omnis
bonorum porrigatur intentio, nisi ut summum illud
et sincerum bonum intelligatur? Quod ergo nunc vix
paucis bonis justisque conceditur, id tunc illud merum
malum nullo bono adjuvante jam poterat? Si
autem illae animae corpora gerebant, et id oculis viderant;
quae linguae, quae pectora, quae ingenia laudandis
istis oculis praedicandisque sufficiunt, quibus
vix possunt mentes justorum adaequari? Quanta bona
invenimus in summo malo? Si enim videre Deum
malum est, non est bonum Deus: bonum est autem
Deus: bonum est igitur Deum videre; et nescio quid
huic bono comparari queat. Porro quod videre bonum
est, unde fieri potest ut posse videre sit malum?
Quapropter quidquid vel in illis oculis, vel in istis
mentibus fecit, ut ab his possit videri divina substantia,
magnum et ineffabili laude dignissimum bonum
fecit. Si autem non factum, sed ipsum per se tale ac
sempiternum erat, difficile hoc malo quidquam melius
invenitur.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>17.</head>
            <p>
 Postremo, ut nihil horum laudandorum habeant
illae animae, quae illorum rationibus habere coguntur,
quaererem utrum aliquas an nullas animas Deus damnet.
<pb n="0107"/>
Si nullas, nullum meritorum judicium est,
nulla providentia; et casu potius quam ratione mundus
administratur, vel potius non administratur: non
enim administratio casibus danda est. Hoc autem si
omnibus qualibet religione devinctis credere nefas
est, restat ut aut sit aliquarum animarum damnatio,
aut nulla peccata sint. Sed si nulla peccata sunt etiam
nullum malum: quod isti si dixerint, haeresim suam
uno ictu interficiunt. Convenit igitur mihi cum illis,
animas aliquas divina lege judicioque damnari. At
hae, si bonae sint, quae illa justitia est? Si malae; natura,
an voluntate? Sed natura esse malae animae
nullo modo queunt. Unde hoc docemus? De superioribus
definitionibus voluntatis atque peccati. Quia dicere
animas, et esse malas, et nihil peccare, plenum
est dementiae: dicere autem peccare sine voluntate,
magnum deliramentum est; et peccati reum tenere
quemquam, quia non fecit quod facere non potuit,
summae iniquitatis est et insaniae. Quamobrem illae
animae quidquid faciunt, si natura, non voluntate faciunt,
id est, si libero et ad faciendum et ad non faciendum
motu animi carent; si denique his abstinendi
ab opere suo potestas nulla conceditur, peccatum
earum tenere non possumus. At omnes fatentur,
et malas animas juste, et eas quae non peccaverunt,
injuste damnari: fatentur igitur eas malas esse quae
peccant. Illae autem, sicut ratio docuit, non peccant.
Animarum ergo malarum genus nescio quod extraneum,
quod a Manichaeis inducitur, nullum est.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>18.</head>
            <p>
 Nunc bonum illud genus videamus, quod rursus
ita laudant, ut ipsam Dei substantiam dicant esse.
Quanto autem melius est ut suum ordinem meritumque
quisque cognoscat, nec ita sacrilega superbia
ventiletur, ut cum se toties commutari sentiat,
summi illius boni, quod incommutabile pia ratio profitetur
et docet, credat esse substantiam? Ecce enim
cum manifestum sit non peccare animas in eo quod
non sunt tales, quales esse non possunt; unde constat
jam nescio quas illas inductitias nullo modo peccare,
et propterea illas omnino non esse: relinquitur,
ut quoniam concedunt esse peccata, non inveniant
quibus ea tribuant, nisi bono generi animarum et
substantiae Dei. Maxime autem urgentur auctoritate
christiana: nunquam enim negaverunt dari veniam
peccatorum, cum fuerit ad Deum quisque conversus;
nunquam dixerunt (ut alia multa) quod Scripturis
divinis hoc quispiam corruptor inseruerit. Quibus
ergo peccata donantur? Si alieni generis illis malis,
possunt et bonae fieri, possunt Dei regnum possidere
cum Christo. Quod isti quia negant, nec habent alterum
genus, nisi earum quas de substantia Dei esse
perhibent; restat ut non solum etiam ipsas, sed ipsas
solas peccare fateantur. Ego autem nihil pugno ne solae
peccent: peccant tamen. At enim mali commixtione
<pb n="0108"/>
coguntur? Si ita coguntur, ut resistendi potestas nulla
sit, non peccant: si est in potestate sua resistere, et
propria voluntate consentiunt, cur tanta bona in
summo malo, cur hoc malum in summo bono, per doctrinam
illorum cogimur invenire; nisi quia neque illud
malum est quod suspicione inducunt, neque hoc summum
bonum quod superstitione pervertunt?
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XIII.</head>
<div3>
            <head>19.</head>
            <p>
 <hi>Ex deliberatione in malam et
in bonam partem non haberi duo animarum genera.
Concesso genere animarum illicientium ad turpia, non
sequi has esse natura malas, alias esse summum bonum.</hi> 
At si de duobus istis generibus animarum delirare
illos et errare docuissem, aut certe ipse didicissem,
quid remanere poterat, cur mihi jam de ulla re audiendi
vel consulendi viderentur? An ut discerem hinc
ostendi animarum duo esse genera, quod in deliberando
nunc in malam partem, nunc in bonam nutat
assensio? Cur non magis hoc signum est unius animae,
quae libera illa voluntate huc et huc ferri, hinc atque
hinc referri potest? Nam mihi cum accidit, unum me
esse sentio utrumque considerantem, alterutrum eligentem:
sed plerumque illud libet, hoc decet, quorum
nos in medio positi fluctuamus. Nec mirum: ita enim
nunc constituti sumus, ut et per carnem voluptate
affici, et per spiritum honestate possimus. Quare non
duas animas hinc fateri cogor? Possumus enim melius
et multo expeditius intelligere duo genera bonarum
rerum, quorum tamen neutrum ab auctore Deo sit
alienum, unam animam ex diversis afficere partibus,
inferiore ac superiore, vel quod recte ita dici potest,
exteriore atque interiore. Ista sunt duo genera, quae
sensibilium et intelligibilium nomine paulo ante tractavimus,
quae carnalia et spiritualia libentius et familiarius
nos vocamus. Sed factum est nobis difficile
a carnalibus abstinere, cum panis verissimus noster
spiritualis sit. Cum labore namque nunc edimus panem.
Neque enim nullo in supplicio sumus peccato
transgressionis mortales ex immortalibus facti. Ideo
contingit ut cum ad meliora conantibus nobis, consuetudo
facta cum carne et peccata nostra quodam modo
militare contra nos, et difficultatem nobis facere
coeperint, nonnulli stulti aliud genus animarum
quod non sit ex Deo superstitione obtusissima suspicentur.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>20.</head>
            <p>
 Quanquam etiam si eis concedatur inferiore
alio genere animarum nos illici ad turpia, non inde
conficiunt aut illas natura malas esse, aut istas summum
bonum. Fieri enim potest ut propria illae voluntate
appetendo quod non licebat, hoc est, peccando,
ex bonis factae sint malae; rursusque fieri
bonae possint, sed sic ut quamdiu manent in peccato,
ad sese alias occulta quadam suasione traducant:
deinde, ut omnino malae non sint, sed in suo genere,
quamvis inferiore, opus proprium sine ullo peccato
<pb n="0109"/>
exerceant: istae autem superiores quibus actionem
longe praestantiorem rerum moderatrix justitia summa
tribuerit, si illas inferiores sequi et imitari voluerint,
peccando fiunt malae, non quia malas, sed
quia male imitantur. Ab illis enim agitur proprium,
ab istis appetitur alienum: unde illae in suo gradu
manent, istae ad inferiora merguntur. Velut cum homines
ferina sectantur. Pulchre namque incedit quadrupedans
equus: at si hoc homo pedibus manibusque
imitetur, quis eum vel palearum cibo dignum
putet? Recte igitur plerumque improbamus imitantem,
cum eum quem imitatur probemus. Improbamus
autem, non quia non sit assecutus, sed quia omnino
assequi voluit. In equo enim probamus illud, cui
quantum praeponimus hominem, tantum offendimur
quod inferiora sectatur. Quid inter ipsos homines, in
emittenda voce nonne quod praeco bene facit, etiamsi
clarius ac melius id faciat senator praecone, insanus
est? Coelestia suscipe: lucens luna laudatur, suoque
cursu atque vicibus bene considerantibus satis placet;
tamen si eam sol velit imitari (fingamus enim eum
posse habere hujusmodi voluntates), cui non summe
ac jure displiceat? Ex quibus illud est quod intelligi
volo. Etiam si sunt animae (quod interim incertum
est), corporeis officiis non peccato, sed natura deditae,
nosque, quanquam sint inferiores, aliqua tamen
interiore vicinitate contingunt, non illas ideo
malas haberi oportere, quia et nos cum eas sequimur,
et corporea diligimus, mali sumus. Propterea
enim corporea diligendo peccamus, quia spiritualia
diligere et justitia jubemur et natura possumus, et
tunc in nostro genere optimi et beatissimi sumus.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>21.</head>
            <p>
 Quamobrem, quid habet argumenti aestuans
in utramque partem deliberatio, modo in peccatum
prona, modo in recte factum subvecta, ut duo animarum
genera, quorum alterius natura ex Deo sit, alterius
non sit, cogamur accipere, cum alias tot causas alternantis
cogitationis conjicere liceat? Sed haec obscura
esse, et incassum ab animis lippientibus quaeri,
quisquis bonus rerum existimator est, videt. Quare illa
potius quae de voluntate atque peccato dicta sunt, illa,
inquam, quae summa justitia neminem ratione utentem
ignorare permittit, illa quae si auferantur nobis,
nihil est unde disciplina virtutis inchoetur,
nihil unde a vitiorum morte surgatur, etiam atque
etiam considerata satis clare ac dilucide Manichaeorum
haeresim falsam esse convincunt.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XIV.</head>
<div3>
            <head>22.</head>
            <p>
 <hi>Rursum ex poenitendi utilitate
monstratur animas non natura malas esse. Demonstrationi
tam certae nonnisi ex consuetudine errandi contradicitur.</hi> 
Horum simile est quod de poenitendo nunc
dicam. Nam, ut inter omnes sanos constat, et quod
ipsi Manichaei non solum fatentur, sed et praecipiunt,
<pb n="0110"/>
utile est poenitere peccati. Quid ego nunc in hanc
rem divinarum Scripturarum testimonia, quae usquequaque
diffusa sunt, colligam? Vox est etiam ista naturae:
neminem stultum rei hujus notitia deseruit;
hoc nobis nisi penitus insitum esset, periremus. Potest
aliquis dicere, non se peccare: non autem sibi
esse, si peccaverit, poenitendum, nulla barbaries dicere
audebit. Quae cum ita sint, quaero ex duobus
illis generibus animarum, cujus sit poenitere peccati?
Scio quidem neque illius esse posse, qui male facere,
neque illius qui bene facere non potest: quare, ut
eorum verbis utar, si animam tenebrarum peccati
poenitet, non est de substantia summi mali; si animam
lucis, non est de substantia summi boni. Poenitendi
enim affectus ille qui prodest, et male fecisse
poenitentem, et bene facere potuisse testatur. Quomodo
igitur ex me nihil mali, si ego perperam feci?
aut quomodo me recte poenitet, si ego non feci? Audi
partem alteram: Quomodo ex me nihil boni est, cui
bona voluntas inest? aut quomodo me recte poenitet,
si non inest? Quamobrem aut negent isti esse poenitendi
magnam utilitatem, ut non solum a christiano
nomine, sed ab omni etiam vel imaginaria ratione
pellantur; aut animarum illa duo genera, unum ex
quo nihil mali, alterum ex quo nihil boni sit, dicere
atque docere jam desinant: quod si faciant, Manichaei
esse utique jam desinent; nam tota illa secta
ista bicipiti, vel potius praecipiti animarum varietate
fulcitur.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>23.</head>
            <p>
 Ac mihi quidem satis est sic scire quod Manichaei
errent, ut scio poenitendum esse peccati: et tamen
si nunc amicorum meorum aliquem, qui usque
adhuc illos audiendos putat, compellem jure amicitiae,
et ei dicam, Scisne utile esse, cum quisque peccaverit,
poenitere? sine dubitatione se scire jurabit. Si
ergo te fecero ita scire falsam esse Manichaeorum haeresim,
desiderabisne amplius? Quid amplius se posse
in hac re desiderare respondeat. Bene quidem huc
usque. Sed cum ostendere coepero certas necessariasque
rationes, quae illam propositionem adamantinis,
ut dicitur, catenis innexae consequuntur, remque
totam ad conclusionem qua illa evertitur secta
perduxero; negabit se forsitan scire utilitatem illam
poenitendi, quam nemo doctus, nemo indoctus ignorat;
et potius se scire contendet, cum dubitamus et
deliberamus, duas in nobis animas patrocinia propria
singulis quaestionis partibus adhibere. O consuetudo
peccati! o comes poena peccati! Vos me tunc a rerum
tam manifestarum consideratione avertistis; sed
non sentienti nocebatis: nunc vero in familiarissimis
meis similiter non sentientibus me jam vulneratis
torquetisque sentientem.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XV.</head>
<div3>
            <head>24.</head>
            <p>
 <hi>Orat pro amicis quos habuit erroris
socios.</hi> Attendite ista, quaeso, charissimi: vestra
<pb n="0111"/>
ingenia bene novi. Si mihi nunc vos qualiscumque
hominis mentem rationemque conceditis, multo certiora
sunt, quam quae ibi vel videbamur discere, vel
magis credere cogebamur. Deus magne, Deus omnipotens,
Deus summae bonitatis, quem inviolabilem
atque incommutabilem credi atque intelligi fas est,
Trina unitas, quam catholica Ecclesia colit, supplex
oro, expertus in me misericordiam tuam, ne homines
cum quibus mihi a pueritia in omni convictu fuit
summa consensio, in tuo cultu a me dissentire permittas
<pb n="0112"/>.
Video maxime exspectari hoc loco, quomodo
etiam catholicas Scripturas a Manichaeis accusatas
vel tunc defenderem, si, ut dico, cautus essem;
vel nunc defendi posse demonstrem. Sed in aliis voluminibus
Deus adjuvabit propositum meum; nam hujus
jam, quantum arbitror, moderata parci sibi postulat
longitudo.

</p>
          </div3>
        </div2>
      </div1>
</body>
  </text>
</TEI>