<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
        schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
         <titleStmt>
              <title>De gestis cum Emerito</title>
              <author ref="http://viaf.org/viaf/66806872">Augustinus Hipponensis<date>354-430</date>
        </author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
              <edition>early modern edition, no apparatus</edition>
              <editor>Jacques-Paul Migne</editor>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
                 <publisher>J. P. Migne</publisher>
                 <pubPlace>Parisiis</pubPlace>
                 <date>1841</date>
              </publicationStmt>
          <seriesStmt>
           <title>Patrologia Latina, vol. 43</title>
           <idno>AugHip.DeGeCuE</idno>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
  			<note/>
 		  </notesStmt>
  		<sourceDesc>
    		<p>Patrologia Latina</p>
  		</sourceDesc>
 	</fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
        <p>this file was encoded in TEI xml for the University of Zurich's <emph>Corpus Corporum</emph> project (www.mlat.uzh.ch) by Ph. Roelli in 2019</p>
      </projectDesc>
          <editorialDecl>
             <normalization>
          <p>Classical Latin orthography</p>
        </normalization>
          </editorialDecl>
      </encodingDesc>
 	  <profileDesc>
		<creation>
 		<date/>
  		</creation>
  	  <langUsage>
  		<language ident="lat">latin</language>
  	  </langUsage>
  	  <textClass>
  		<keywords>
 		 <list>
 		  <item/>
		  <item/>
	  	 </list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="genre">
  		 <list>
   			<item/>
  		</list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="period">
 		 <list>
   			<item/>
  		 </list>
  		</keywords>
 	   </textClass>
 	</profileDesc>
 </teiHeader>
<text>
 <body>	
<div1>
        <head>1.</head>
        <p>
 Gloriosissimis imperatoribus, Honorio duodecimum,
et Theodosio octavum consulibus, duodecimo
calendas octobris, Caesareae in ecclesia Majori,
cum Deuterius episcopus metropolitanus Caesareensis,
una cum Alypio Thagastensi, Augustino Hipponensi,
Possidio Calamensi, Rustico Cartenitano, Palladio
Tigabitano, et caeteris episcopis, in exedram processissent,
praesentibus presbyteris et diaconibus, et
universo clero, ac frequentissima plebe, adesset
etiam Emeritus partis Donati episcopus; Augustinus
episcopus Ecclesiae catholicae dixit: Fratres charissimi,
qui ab initio Catholici fuistis, et quicumque ad
Catholicam ex Donatistarum errore venistis, et pacem
hujus sanctae Ecclesiae catholicae cognovistis, et
veraci corde tenuistis, et qui adhuc forte de catholicae
unitatis veritate dubitatis, audite nos sollicitos pura
dilectione pro vobis. Quando venit ad hanc civitatem
die nudiustertiana frater noster Emeritus Donatistarum
adhuc episcopus, perlatum est ad nos subito
eum esse praesentem. Et quoniam charitate, quam
Deus videt, desiderabamus ejus praesentiam; ad eum
videndum continuo convolavimus: invenimus eum
stantem in platea. Facta invicem salutatione, admonuimus,
quod durum esset ac turpe eum in platea
remanere, ut ad ecclesiam nobiscum veniret. At ille
nobis sine ulla recusatione consensit: ubi nos putavimus
eum ita communionem catholicam non recusaturum,
quemadmodum vel spontaneum obtulit adventum,
<pb n="0698"/>
vel ad ecclesiam venire minime dubitavit. Illo
autem in perversitate haeretica, quamvis intra ecclesiam
catholicam, diutius remorante, allocutus sum
Dilectionem vestram, sicut meminisse dignamini.
Multa dixi quae audistis, et quae sine dubio quantum
potestis etiam meministis: multa de pace, multa de
charitate, multa de sanctae Ecclesiae catholicae, quam
Deus promisit et praestitit, unitate. In quo meo sermone
et vos alloquebar et illum exhortabar; et quantum
in me poterant viscera charitatis, omnes in periculo
animae suae constitutos in illo meo sermone
parturiebam, et parere Domino cupiebam. Hoc enim
et beatus Paulus apostolus dixit quibusdam: <hi>Filioli
mei, quos iterum parturio, donec Christus formetur in
vobis <note>(Galat. IV, 19)</note>
        </hi>. Sed etiam post sermonem nostrum
cum adhuc in illa sua perduraret pertinacia,
nec sic desperandum putavimus: sed nec de quoquam,
quamdiu vivit in hoc corpore, homine desperandum
putamus. Neque enim sic dixi, nudiustertius
me non desperasse, ut hodie audeam desperare.</p>
      </div1>
<div1>
        <head>2.</head>
        <p>
 Sed ad hunc articulum causa perducta est, ut
quoniam venit, et quantum cognovimus, sponte venit,
non sit huic Ecclesiae infructuosus ejus adventus.
Aut enim, quod magis optamus et cupimus, etiam
de illius salute vobiscum in catholica pace gaudebimus:
aut si, quod abominamur et detestamur, ipse
in illa pertinacia perduraverit, debetis vos ejus praesentia
melius nosse quid intersit inter catholicam pacem
et haereticam dissensionem. Partis enim Donati
<pb n="0699"/>
episcopus est, sed Donatistis hujus civitatis ordinatus.
Quos Donatistas in nomine Christi in gremium
catholicum jam magna ex parte suscepimus, ita ut
pene omnes communioni catholicae sociatos esse gaudeamus.
Sed quoniam et qui jam communicaverunt,
non quidem universi, sed quidam videntur de ipsa,
ut paulo ante dixi, catholica veritate dubitare; quidam
vero non saltem dubitant, sed adhuc corde positi
in parte Donati, praesentiam nobis exhibent corporalem,
sive viri, sive feminae, carne intus,
spiritu foris: bonum esse aestimamus episcopum ipsorum
interrogare, ut si habet aliquid quod pro ipsa
parte adhuc dicat, post factam apud Carthaginem
omnibus notam Collationem; si habet aliquid quod
adhuc dicat, dicat sine praejudicio partis Donati,
quod tamen prodesse existimet vobis, in quorum
civitate pro vestra in Christo salute se existimat ordinatum:
et nos respondebimus sine praejudicio Catholicae;
quoniam modo nullus partes defensionis imposuit:
quod tamen, sicut aestimamus et volumus,
prodesse vobis possit praesentibus contra praesentem:
ut si seductus est, non seducat; si autem nos seducebamus,
ipso praesente qui foris fortasse multa
jactitat, arguamur, refellamur; convincamur, doceamur.
Hoc propterea dixi, ne ideo loqui nolit, quia
potest dicere, Nullas mihi modo pars mea partes
defensionis imposuit. Non enim post ipsam Collationem
non loquebatur, aut post illam Collationem non
ad istam civitatem venit, aut de ista provincia aliquando
discessit, aut credimus eum omnino post
illam Collationem nulli homini verbum pro parte Donati
fecisse. Novi quae vobis dicebantur: vos alloquor,
qui ex ipsa parte venistis; novi quid dicebatur
vobis, <hi>nos Cognitoris emisse sententiam. Novi dictum
esse vobis, quod ille fuerit communionis nostrae, et
propterea istos loqui omnia quae vellent, minime permisit;
et eos potestate potius oppressit quam veritate</hi>; <hi>quod loquebantur non accepit.</hi> 
 Ista omnia jactata sunt
post Collationem, sive ab ipso, sive ab hominibus
communionis illius. Quid interest a quo vos perturbemini,
quos volumus in catholica pace esse tranquillos?
Si absens esset, dicerem de illo vobis: <hi>Qui autem
conturbat vos, portabit judicium, quicumque est ille <note>(Galat. V, 10)</note>
        </hi>.
Haec enim quae dixi, beati Pauli verba sunt
adversus absentes, a quibus simplices turbabantur.
Nunc autem praesens est: modo nobis dignetur dicere
quare advenerit.</p>
      </div1>
<div1>
        <head>3.</head>
        <p>
 Frater Emerite, praesens es: Collationibus interfuisti
; si victus es, quare venisti? Si autem te
victum esse non putas, loquere unde tibi victor esse
videaris? Tunc enim victus es, si veritate victus es.
Si autem videris victus potestate, et vicisti veritate;
non est hic potestas, qua victus videris: audiant
<pb n="0700"/>
cives tui, unde te victorem praesumis esse. At si
nosti adversus te victricem fuisse veritatem, quid
adhuc respuis unitatem? Emeritus episcopus partis
Donati dixit: Gesta indicant, si victus sum, aut vici:
si veritate victus sum, aut potestate oppressus sum.
Augustinus episcopus Ecclesiae catholicae dixit:
Quare ergo venisti? Emeritus episcopus partis Donati
dixit: Ut hoc dicerem, quod requiris. Augustinus
episcopus Ecclesiae catholicae dixit: Requiro quare
veneris; hoc non quaererem, si non venisses. Emeritus
episcopus partis Donati dixit notario qui excipiebat:
Fac.</p>
      </div1>
<div1>
        <head>4.</head>
        <p>
 Cumque reticeret, Augustinus episcopus Ecclesiae
catholicae dixit: Si ergo sub veritate tacuisti,
non sine causa venisti, nisi quia istos decipere voluisti.
Cumque diu reticeret, Augustinus episcopus
Ecclesiae catholicae dixit: Videtis, fratres, diu tacentem;
moneo ut optetis resipiscentem, obsecro ne
sequamini pereuntem. Verumtamen quoniam gesta
Collationis nostrae commemoravit, ubi apparere posse
dixit, utrum veritate sit victus, an potestate oppressus:
multa sunt quidem, ubi superfluis et moratoriis
prosecutionibus gesta cumularunt, nihil aliud magnis
viribus agentes, nisi ut nihil ageretur: sed Domino
praesidente, et causam suam agente, ventum est quo
noluerunt. Dicta causa atque definita est. Sed si omnia
gesta vobis legere velimus: quanquam praesentibus
vobis fratrem et coepiscopum meum Deuterium
obstringo, ut quemadmodum fit apud Carthaginem;
apud Thagastem, apud Constantinam, apud Hipponem,
apud omnes diligentes Ecclesias, sic etiam
deinceps facere non pigrescat; ut annis omnibus per
jejuniorum dies, id est, Quadragesima ante Pascha,
quando vobis maxime jejunantibus plus vacat audire,
eadem gesta Collationis per annos singulos, universa
a capite in finem ex ordine recitentur: tamen ut dicere
coeperam, quia non omnia vobis modo legere
possumus, dignamini prius audire ante Collationem
quas litteras dederimus ad Cognitorem, ubi promisimus,
vel quemadmodum suscipi vellemus, si victi
fuissemus, vel quemadmodum eos susciperemus, si
vinceremus, ut videretur non in contentione, sed in
humilitate esse victoria.</p>
      </div1>
<div1>
        <head>5.</head>
        <p>
 Alypius episcopus Ecclesiae catholicae epistolam
recitavit: <hi>Honorabili ac dilectissimo filio, viro clarissimo
et spectabili, tribuno et notario Marcellino, Aurelius,
Silvanus, et universi episcopi catholici. Edicto
Spectabilitatis tuae, quo nostrae Collationis tranquillitati
quietique servandae, et veritati manifestandae ac muniendae
consultum est, in omnibus nos consentire, sicut
admonere dignatus es, per has litteras intimamus</hi>. <hi>Illo
etiam, veritate confisi, nos vinculo conditionis obstringimus,
ut si nobis hi cum quibus agimus demonstrare potuerint,
cum secundum Dei promissa populi christiani
usquequaque crescendo jam magnam partem orbis implevissent,
<pb n="0701"/>
et in caeteram dilatarentur implendam, subito
Ecclesiam Christi nescio quorum, quos isti accusant,
peccatorum perisse contagione, et in sola remansisse
parte Donati: si hoc, ut dictum est, demonstrare potuerint,
nullos apud eos honores episcopatus requiremus,
sed eorum sequemur pro sola aeterna salute consilium,
quibus tanti gratiam beneficii pro cognita veritate debebimus.
Si autem nos potius valuerimus ostendere Ecclesiam
Christi omnium, non solum Africanarum, verum
etiam transmarinarum provinciarum, multarumque gentium
spatia feracissima populorum copia jam tenentem,
et sicut scriptum est, toto mundo fructificantem atque
crescentem, nullorum hominum sibi commixtorum peccatis
perire potuisse: si denique ipsorum, quos tunc
accusare voluerunt potius, quam convincere valuerunt,
quaestionem definitam</hi>, <hi>quamvis non in eis Ecclesiae
causa consistat, et Caecilianum innocentem, illos autem
violentos et calumniosos esse judicatos ab eo imperatore,
ad cujus examen criminationes suas ultro accusando
miserunt: postremo, si quidquid de peccatis quorumlibet
hominum dixerint, vel humanis documentis, vel divinis
probaverimus, aut eorum innocentiam falsis criminibus
appetitam, aut Christi Ecclesiam, cujus communioni
cohaeremus, nullis eorum delictis esse destructam;
sic ejus nobiscum teneant unitatem, ut non solum viam
salutis inveniant, sed nec honorem epicopatus amittant.
Neque enim in eis divinae Sacramenta veritatis, sed
commenta humani detestamur erroris: quibus sublatis,
fraternum pectus complectemur christiana nobis charitate
conjunctum, quod nunc dolemus dissensione diabolica
separatum. Poterit quippe unusquisque nostrum
honoris sibi socio copulato vicissim sedere eminentius,
sicut peregrino episcopo juxta considente collega. Hoc
cum alternis basilicis utrinque conceditur, utroque alterum
cum honore mutuo praeveniente</hi>: <hi>quia ubi praeceptio
charitatis dilataverit corda, possessio pacis non fit
angusta: ut uno eorum defuncto, deinceps jam singulis
singuli pristino more succedant. Nec novum aliquid
fiet: nam hoc ex ipsius separationis exordio, in eis qui
damnato nefariae discissionis errore unitatis dulcedinem
vel sero sapuerunt, catholica dilectio custodivit. Aut si
forte populi christiani singulis delectantur episcopis, et
duorum consortium inusitata rerum facie tolerare non
possunt, utrique de medio discedamus; et ecclesiis singulis,
damnata schismatis causa, in unitate pacifica
constitutis, ab his qui singuli in ecclesiis singulis invenientur
unitate facta per loca necessaria singuli constituantur
episcopi</hi>.</p>
      </div1>
<div1>
        <head>6.</head>
        <p>
 Et cum legeret, Augustinus episcopus dixit:
Dicam Charitati vestrae, et commemorem rem dulcissimam
et suavissimam, quam Domino adjuvante sumus
experti. Cum ante ipsam Collationem inter nos
aliqui fratres de hac re colloqueremur, quia pro pace
Christi episcopi debent esse, aut debent non esse;
quod vobis fatendum est, circumspicientes omnes
<pb n="0702"/>
fratres et coepiscopos nostros, non facile nobis occurrebant
qui hoc vellent suscipere, et de hac humilitate
Domino sacrificare. Dicebamus, ut fieri solet, Ille
potest, ille non potest; ille consentit hoc, ille non
tolerat; loquentes magis pro suspicionibus nostris,
qui corda illorum videre minime poteramus. Quando
autem ventum est ut hoc palam fieret, in concilio
universorum tam frequenti pene trecentorum episcoporum,
sic placuit omnibus, sic exarserunt omnes,
ut parati essent episcopatum pro Christi unitate deponere,
et non perdere, sed Deo tutius commendare.
Duo ibi vix inventi sunt, quibus displiceret: unus
annosus senex, qui hoc etiam dicere liberius ausus
est, aliter voluntatem suam tacito vultu significavit.
Sed posteaquam illum senem liberius hoc dicentem,
obruit omnium fraterna correptio, illo mutante sententiam,
vultum etiam ille mutavit. Audite ergo quibus
modis etiam ipsa exhortatio facta est, propter illum
qui ait: <hi>Qui se humiliat, exaltabitur <note>(Luc. XVIII, 14)</note>
        </hi>.</p>
      </div1>
<div1>
        <head>7.</head>
        <p>
 Item legit: <hi>Quid enim dubitemus Redemptori
nostro sacrificium istius humilitatis offerre? An vero ille
de coelis in humana membra descendit, ut membra ejus
essemus; et nos, ne ipsa ejus membra crudeli divisione
lanientur, de cathedris descendere formidamus? Propter
nos nihil sufficientius, quam christiani fideles et obedientes
sumus: hoc ergo semper simus. Episcopi autem propter
christianos populos ordinamur: quod ergo christianis
populis ad christianam pacem prodest, hoc de
nostro episcopatu faciamus.</hi> Augustinus episcopus dixit:
Propter nos hoc debemus esse quod vos. Quid debes
esse tu, cuicumque loquor vestrum? Christianus, fidelis,
obediens: hoc tu propter te, hoc et ego propter
me. Ergo quod tu propter te, et ego propter me,
semper esse debemus. Quod autem sum propter te,
sim, si tibi prodest: non sim, si tibi obest. Ecce
quod dictum est: attendite. Item legit: <hi>Si servi utiles
sumus, cur Domini aeternis lucris pro nostris temporalibus
sublimitatibus invidemus? Episcopalis dignitas fructuosior
nobis erit, si gregem Christi deposita magis collegerit,
quam retenta disperserit.</hi> Cumque recitaret, Augustinus
episcopus dixit: Fratres mei, si Dominum cogitamus,
locus iste altior, specula vinitoris est, non fastigium superbientis.
Si cum volo retinere episcopatum meum,
dispergo gregem Christi, quomodo est damnum gregis,
honor pastoris? Item legit: <hi>Nam qua fronte in futuro
saeculo promissum a Christo sperabimus honorem, si
christianam in hoc saeculo noster honor impedit unitatem?
Haec propterea Praestantiae tuae scribenda curavimus,
et ut per te innotescant omnibus postulamus; ut
in adjutorio Domini Dei nostri, quo admonente ista promittimus,
et quo adjuvante nos implere posse confidimus,
etiam ante Collationem, si fieri potest, corda
hominum vel infirma, vel dura, pia charitas aut sanet,
aut edomet; ac sic jam pacificis mentibus non resistamus
manifestissimae veritati, et disputationem nostram
vel praecedamus concordia, vel sequamur. Neque enim
desperare debemus, si recolunt esse pacificos beatos,
quoniam ipsi filii Dei vocabuntur <note>(Matth. V, 9)</note>
        </hi>, <hi>multo
dignius et facilius eos velle ut pars Donati universo
<pb n="0703"/>
orbi christiano reconcilietur, quam universus orbis christianus
a parte Donati rebaptizetur: cum praesertim de
Maximiani sacrilego et damnato schismate venientes,
quos etiam terrenarum potestatum jussionibus insectando
emendare curarunt, tanta diligentia quaesierunt, ut nec
Baptismum ab eis datum rescindere auderent, et quosdam
eorum damnatos sine ulla honoris diminutione susciperent,
quosdam vero in illius discissionis societate
impollutos esse censerent. Quorum inter se concordiae
non invidemus: sed eos oportet advertere quam pie ramum
a se fractum tanto studio radix catholica inquirit,
si ramus ipse similiter a se parvum fragmen incisum
sic colligere laboravit.</hi> Et alia manu. <hi>Optamus te, fili,
in Domino bene valere.</hi> </p>
      </div1>
<div1>
        <head>8.</head>
        <p>
 Quo recitato Agustinus episcopus dixit: Audite,
qui nescitis; audite, obsecro vos. Deo gratias,
quia ipso praesente loquor. Causam istam Maximianistarum,
quam volo modo vobis exponere, ubi omnium
calumniarum suarum tanquam malarum mercium
navem fregerunt: causam ergo istam Maximianistarum
cum toties objecissemus in nostra Collatione,
nihil adversus eam dicere potuerunt; id est, adversus
objectionem nostram toties insertam, toties repetitam
toties eorum frontibus illisam, nihil omnino respondere
potuerunt, quia quod responderent non invenerunt.
Audite ergo illam diligenter. Ecce hic est, audit
me: si mentior, redarguat, probare me compellat.
Gesta quidem ipsa hic non sunt, sed ibi sit causa.
Feramus quaslibet dilationes, ut ad documenta necessaria
veniamus, si probavero quod dico. Si tamen
inde dubitat, aut, quod absit, dubitare se fingit, quod
pace ejus dixerim, non communicet, si non probavero.
Si autem scit jam me verum dicere, et novit
propterea respondere noluisse, quia quod responderet
non potuit invenire; rogo vos ut ipsi judicetis,
quid sit tolerabilius in honore suo suscipere a se
damnatum, an fratrem agnoscere non aliquando a se
convictum. Intendite, obsecro, audite narrationem.</p>
      </div1>
<div1>
        <head>9.</head>
        <p>
 Maximianus quidam diaconus fuit Carthaginensis,
in parte Donati; sive merito superbiae suae, sive,
ut ipsi putant, merito justitiae suae, offendit episcopum
suum, id est, Primianum Carthaginensem; sive
inique, si superbus meliorem; sive juste, si probus
improbiorem. Excommunicatus est a Primiano, perrexit
ad episcopos vicinos, concitavit invidiam Primiano,
accusavit eum apud illos. Ventum est ad Carthaginem:
voluerunt qui venerunt multi episcopi
Donatistae, ad se venire Primianum; sicut voluerunt
majores istorum ad se venire Caecilianum. Factione
cognita, noluit ad istos venire Primianus; sicut ad
illos noluit venire Caecilianus. Damnatus est ab istis
absens Primianus; sicut ab illis damnatus est absens
Caecilianus. Qualem imaginem rerum voluit Deus
ante oculos nostros recenti tempore ponere, quoniam
nimis antiqua jam delebat oblivio. Damnatus est absens.
Ab aliis episcopis partis Donati Primianus communioni
est restitutus; imo quia eum non deposuerunt,
in sua sede firmatus est. Damnati sunt Maximianistae;
sicut a peregrinis episcopis et transmarinis
<pb n="0704"/>
absoluto Caeciliano meruit damnari Donatus. Damnatus
est Maximianus cum duodecim ordinatoribus
suis. Factio quidem ipsa plurimos continebat, centum
erant fortassis episcopi. Sed ne major praecisio
fieret, isti voluerunt paucis dejectis, multis imponere
disciplinam. Damnarunt solos qui adfuerunt ordinationi
Maximiani, quando contra episcopum suum
illicite est elevatus episcopus. Caeteri in ipsa factione
constituti, si redire ad Ecclesiam vellent, in suis
permitterentur honoribus. Verbis quidem suis ostendebant
eos foris esse ab Ecclesia: quem enim hortaris
ut intret, foris est. Constituto ergo die, intra
quem diem si redirent, eis nihil obessent quae adversus
Primianum dicebantur, decreto Bagaiensi firmarunt.
Damnatus est Maximianus cum duodecim. Coepit
agi, ut damnati de basilicis pellerentur. Interpellantur
judices, interpellantur proconsules, in
judicium allegatur episcopale Bagaiense concilium:
dicuntur haeretici, demonstrantur damnati, impetrantur
jussiones, auxilia congregantur, venitur ad
ejiciendos de basilicis homines damnatos, et in sua
pertinacia constitutos. Illis condemnatis, populi qui
favebant restiterunt: ubi non potuerunt, victi sunt;
in locum eorum qui victi sunt et expulsi, alii ordinati
sunt. Ex quibus duos novimus, ut de caeteris
taceamus, unum Felicianum, alterum Praetextatum
Assuritanum. Quos post annos duos aut tres, per
Optatum Gildonianum post multas illis illatas persecutiones
judiciariis prosecutionibus et tota acrimonia
potestatum in suis honoribus susceperunt. Post damnationem
suam, post ejectionem, post persecutiones
susceperunt illos in honoribus suis, adjunxerunt
sibi socios atque collegas. Nam in loco unius ipsorum
Praetextati Assuritani, alium jam ordinaverunt nomine
Rogatum, qui modo catholicus est, cui exercitus
istorum, id est, agmen Circumcellionum, linguam et
manum praecidit. Illi autem qui per ipsum tempus
quo illi damnati foris erant, ferme per triennium,
baptizati sunt a damnatis, baptizati sunt foris ab Ecclesia
istorum, sic sunt suscepti. Nemo dixit, Non
habes Baptismum, quia foris es baptizatus. Et rebaptizatur
qui venit de Epheso, de Smyrna, de Thessalonica,
de caeteris Ecclesiis quas suo labore Apostoli
plantaverunt, et ad quas legimus missas Apostolorum
Epistolas, quas audimus in ecclesia recitari.</p>
      </div1>
<div1>
        <head>10.</head>
        <p>
 Sententia tenetur: et quantum audivimus, ab
ipso fratre nostro, quem Deus faciat pacatum fratrem
nostrum, ab isto Emerito est dictata sententia ubi
illi damnati sunt. Legatur ipsa sententia ubi illi damnati
sunt, et legatur sententia ubi Caecilianum damnaverunt
majores istorum; et videamus qui rei pejores
facti sunt, qui graviore sententia puniti, qui
strepitu majore damnati. Ibi dixit: <hi>Licet enim viperei
seminis noxios partus venenati uteri alveus diu
texerit, et concepti sceleris uda coagula in aspidum
membra tardo se calore vaporaverint; tamen conceptum
virus evanescente umbraculo occultari non potuit. Nam
etsi sero, publicum tamen facinus, et parricidium suum
feta scelerum vota pepererunt. Quod ante praedictum est:
<pb n="0705"/>
 « Parturiit injustitiam, concepit dolorem, et peperit iniquitatem »  <note>(Psal. VII, 15)</note>
        </hi>.
 <hi>Sed quoniam serenum jam
fulget e nubilo, nec est confusa criminum silva cum ad
poenam designata sunt nomina: indulgentiae enim antehac
fuerat, dum clementiae dimittimus lineam, invenit
causa quos puniat.</hi> Et inter caetera: <hi>Loquamur, charissimi
fratres, schismatis causas, quia jam non possumus
tacere personas. Maximianum fidei aemulum,
veritatis adulterum, Ecclesiae matris inimicum, Dathae,
Chore, et Abiron ministrum.</hi> Haec verba sunt partis
Donati in Maximianistas, isto ut audivimus dictante
prolata. Scitis autem qui sint Dathan, Chore, et Abiron.
Ipsi primo schisma fecerunt, quibus poena
usitata non suffecit, vivos aperta terra devoravit <note>(Num. XVI, 32)</note>.
 <hi>Dathae, Chore et Abiron ministrum,</hi> 
verba ipsius sunt <hi>de pacis gremio sententiae fulmen
excussit.</hi> Audite adhuc. <hi>Et quod adhuc eum,</hi> inquit, <hi>dehiscens terra non absorbuit, ad majus judicium superis
reservavit. Raptus enim poenam sui compendio
lucraverat funeris, usuras nunc gravioris colligit fenoris,
cum mortuus interest vivis.</hi> 
 Verba sunt ipsius
Maximianum damnantis, vel potius, ut ipse dicit, <hi>ore
veridico,</hi> fulminantis. Et tamen collecti sunt aspides,
viperae, parricidae; nec exsufflatur Baptismus quem
dedit aspis, vipera, parricida. Audistis quantus ignis
exarserit eloquentiae, quando invenit fenum quod
posset incendere. Frater Emerite, amplexus es fratrem
tuum Felicianum, tui oris fulmine condemnatum:
agnosce fratrem tuum Deuterium, tibi etiam
genere sociatum.</p>
      </div1>
<div1>
        <head>11.</head>
        <p>
 Quotiescumque, fratres mei, causam istam
Maximianistarum, quam sicut potui vobis exposui,
eis cum in Collatione ageremus, objecimus, plus inde
tacuit, quam modo in omnibus tacet. Non se occultent
tergiversatoria, non defensione, sed fuga. Dicunt
enim quod dilationem illis dederint, et intra dilationem
illos suos susceperint. Hoc falsum est. Duodecim
enim cum Maximiano damnati sunt; caeteri autem
non aderant ordinationi ejus, quando ei manus
imposita est: illis dilationem dederunt. Nam verba
ipsius ista sunt. <hi>Nec solum hunc,</hi> inquit, <hi>sceleris sui
mors justa condemnat; trahit etiam ad consortium criminis
plurimos catena sacrilegii, de quibus scriptum est,
 « Venenum aspidum sub labiis eorum, quorum os maledictione
et amaritudine plenum est; veloces pedes eorum
ad effundendum sanguinem. Contritio et infelicitas
in viis eorum, et viam pacis non cognoverunt: non est
timor Dei ante oculos eorum »  <note>(Psal. VIII, 3)</note>
        </hi>. <hi>Nollemus
quidem tanquam proprii corporis secare juncturam:
sed quoniam tabescentis vulneris putredo pestifera plus
habet in abscisione solaminis, quam in remissione medicaminis;
inventa est causa salubrior, ne per cuncta
membra pestilens irreperet virus, ut compendioso dolore
natum decidat vulnus. Famosi ergo criminis reos:</hi> ecce
<pb n="0706"/>
nominat duodecim, inter quos et Felicianum et Praetextatum,
sed nomina omnium mihi non occurrunt;
et infert sic: <hi>qui funesto opere perditionis vas sordidum
collecta foeculentia glutinarunt; sed et clericos aliquando
Ecclesiae Carthaginis, qui dum facinori intersunt,
illicito incestui praebuerunt lenocinium; Dei
praesidentis arbitrio, universalis concilii ore veridico
damnatos esse cognoscite. Eos autem quos sacrilegi surculi
non polluere plantaria, hoc est, qui a Maximiani
capite proprias manus verecundo fidei pudore retraxerunt,
ad matrem Ecclesiam redire permisimus</hi>. Volebant
pumicare faciem suam, quia sacrilegis ignoscebant,
et aperte schismaticis viam redeundi concedebant.
Quid est hoc? Rogo, modo mihi dignetur
exponere, quomodo eos sacrilegi surculi non polluere
plantaria. Quare illis dilationem das, si nullam
partem in Maximiani schismate habere potuerunt? Si
autem socii sunt factionis, quamvis non fuerint praesentes
ordinationi; quomodo illos non inquinat Maximianus,
et totum orbem terrarum semel absens damnatus,
tertium praesens absolutus inquinat Caecilianus?
Non inquinat Afer Afros, vivus vivos, notus
notos, particeps socios; et Caecilianus inquinat transmarinos,
inquinat longe positos, inquinat non damnatos?
Tecum sedit a te damnatus, et non te inquinat
Felicianus? Ego illum non vidi, tu istum
nosti: ego illum innocentem credo, tu istum nocentem
damnasti. Aut si fateris innocentis te fuisse receptorem,
fateris te innocentis fuisse damnatorem.</p>
      </div1>
<div1>
        <head>12.</head>
        <p>
 Et tamen, fratres mei, non invidemus concordiae
ipsorum: inter se suscitata odia diabolica finierunt;
quomodo putant, in pacem redierunt. Sed hoc
dico: si ramus fractus quaesivit virgultum a se fractum;
qua diligentia debet arbor ipsa quaerere ramum
ex se fractum? Ideo sudamus, ideo laboramus,
ideo inter eorum arma et cruentas furias Circumcellionum
periclitati sumus, et adhuc reliquias eorum
qualicumque donata a Deo patientia toleramus, dum
arbor quaerit ramum, dum grex ex ovili Christi ovem
perditam quaerit. Si pastoralibus visceribus praediti
sumus, per sepes et spinas nos coarctare debemus.
Membris laceratis ovem quaeramus, et pastori principique
omnium cum laetitia reportemus <note>(Luc. XV,
4-6)</note>. Multa diximus etiam fatigati, et tamen frater
noster, propter quem ista dicimus vobis, et cui pariter
dicimus, et pro quo tanta agimus, adhuc pertinax
consistit. Constantem se putat fortitudo crudelis.
Non adhuc de vana et falsa fortitudine glorietur. Audiat
Apostolum dicentem, <hi>Virtus in infirmitate perficitur <note>(I Cor. XII, 9)</note>
        </hi>.
Oremus pro illo. Unde scimus
quid velit Deus? <hi>Multae cogitationes,</hi> sicut scriptum
est, <hi>in corde viri; consilium autem Domini manet in
aeternum <note>(Prov. XIX, 21)</note>
        </hi>.
</p>
      </div1>
</body>
  </text>
</TEI>