<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
        schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
         <titleStmt>
              <title>Additamentum</title>
              <author ref="http://viaf.org/viaf/66806872">Augustinus Hipponensis<date>354-430</date>
        </author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
              <edition>early modern edition, no apparatus</edition>
              <editor>Jacques-Paul Migne</editor>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
                 <publisher>J. P. Migne</publisher>
                 <pubPlace>Parisiis</pubPlace>
                 <date>1851</date>
              </publicationStmt>
          <seriesStmt>
           <title>Patrologia Latina, vol. 101</title>
           <idno>AugHip.Addita2</idno>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
  			<note/>
 		  </notesStmt>
  		<sourceDesc>
    		<p>Patrologia Latina</p>
  		</sourceDesc>
 	</fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
        <p>this file was encoded in TEI xml for the University of Zurich's <emph>Corpus Corporum</emph> project (www.mlat.uzh.ch) by Ph. Roelli in 2019</p>
      </projectDesc>
          <editorialDecl>
             <normalization>
          <p>Classical Latin orthography</p>
        </normalization>
          </editorialDecl>
      </encodingDesc>
 	  <profileDesc>
		<creation>
 		<date/>
  		</creation>
  	  <langUsage>
  		<language ident="lat">latin</language>
  	  </langUsage>
  	  <textClass>
  		<keywords>
 		 <list>
 		  <item/>
		  <item/>
	  	 </list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="genre">
  		 <list>
   			<item/>
  		</list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="period">
 		 <list>
   			<item/>
  		 </list>
  		</keywords>
 	   </textClass>
 	</profileDesc>
 </teiHeader>
<text>
 <body>	
<div1>
        <head>Additamentum</head>
<p>
          <pb n="0299B"/>Dum lectus fuit mihi ad mensam tractatus ille,
subito venerunt in aures haec verba: [Si in mente
tibi non venit Christus, dormit, excita Christum,
recole fidem. Tunc in te dormit Christus, si verum
illum filium Dei abnegas esse, si oblitus es passionis
illius. Tunc in te vigilat Christus, si meministi passionem
Christi.]</p>
<p> <emph>915</emph> In praesenti disputatione si eveniat causa cum
quolibet verba serere de adoptione et proprietate,
quam dicunt in Christo esse, interrogandum est quae sit
persona Filii Dei in aeterna nativitate? An sit unigenitus
in illa persona, verus et proprius Filius Dei?
Si inquisitor [ <hi>Forte,</hi> inquisitus, <hi>seu</hi> quaesitus] respondit:
Certissime unigenitus est in illa persona, verus
et proprius Filius Dei; statim habes respondere et
captare eum ex suis verbis: Si unigenitus est in
ea persona, quam aeternaliter habuit, utique in illam
personam assumpsit humanitatem veram, ut
esset unigenitus, proprius et verus Filius Dei, et
nullum locum habet adoptio in illa persona. Nos
<pb n="0299C"/>
sumus in persona adoptionis, ille est sicut fuit ante
assumptionem humanitatis totus in persona proprietatis.
Si adoptivus est in humanitate, et unigenitus
<pb n="0300B"/>
in divinitate, absque omni dubio duas habet personas,
nostram scilicet, qui sumus adoptivi Filii Dei,
et suam, quam aeternaliter habuit.</p>
<p>Item interrogandum est, si beatissima Virgo genitrix
Dei vere dicatur? Vel si proprius sit filius ejusdem
Virginis Christus in divina et humana natura?
Si responderit inquisitor: Est ea ratione proprius
et totus Christus in duabus naturis Dei Patris Filius:
quia sicut humiliavit divinitas seipsam, ut esset
unusquisque [ <hi>Forte,</hi> filius: <hi>verum videtur aliquid
deesse</hi> ] hominis; ita exaltata est humanitas, ut
esset verus Dei Filius. Si adoptiva est humanitas Deo
Patri, adoptiva est divinitas Virgini matri, quia alia
substantia est divinitas, alia est humanitas, et e contrario
alia humanitas, alia divinitas. Illa, id est divinitas,
propter hominem homo verus, et verus filius
hominis: ista propter Deum, verus Deus et verus
Filius Dei.</p>
<p>Item si propter assumptionem, sicut solent illi dicere,
humanitatis adoptivus est in humanitate, illius
<pb n="0300C"/>
est siquidem adoptivus, qui assumpsit hominem, id
est, Filii Dei. Sola namque Filii persona assumpsit
hominem, id est, Filii Dei.

</p>
      </div1>
</body>
  </text>
</TEI>