<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
        schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
         <titleStmt>
              <title>Quo genere cultus SS. Martyres venerandi sunt</title>
              <author ref="http://viaf.org/viaf/66806872">Augustinus Hipponensis<date>354-430</date>
        </author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
              <edition>early modern edition, no apparatus</edition>
              <editor>Jacques-Paul Migne</editor>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
                 <publisher>J. P. Migne</publisher>
                 <pubPlace>Parisiis</pubPlace>
                 <date>1852</date>
              </publicationStmt>
          <seriesStmt>
           <title>Patrologia Latina, vol. 123</title>
           <idno>AugHip.QuGeCuS</idno>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
  			<note/>
 		  </notesStmt>
  		<sourceDesc>
    		<p>Patrologia Latina</p>
  		</sourceDesc>
 	</fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
        <p>this file was encoded in TEI xml for the University of Zurich's <emph>Corpus Corporum</emph> project (www.mlat.uzh.ch) by Ph. Roelli in 2019</p>
      </projectDesc>
          <editorialDecl>
             <normalization>
          <p>Classical Latin orthography</p>
        </normalization>
          </editorialDecl>
      </encodingDesc>
 	  <profileDesc>
		<creation>
 		<date/>
  		</creation>
  	  <langUsage>
  		<language ident="lat">latin</language>
  	  </langUsage>
  	  <textClass>
  		<keywords>
 		 <list>
 		  <item/>
		  <item/>
	  	 </list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="genre">
  		 <list>
   			<item/>
  		</list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="period">
 		 <list>
   			<item/>
  		 </list>
  		</keywords>
 	   </textClass>
 	</profileDesc>
 </teiHeader>
<text>
 <body>	
<div1>
        <head>Quo genere cultus SS. Martyres venerandi sunt</head>
<p>
          <pb n="0179A"/>Populus Christianus memorias martyrum religiosa
solemnitate concelebrat, et ad excitandam imitationem,
et ut meritis eorum consocietur, atque orationibus
adjuvetur: ita tamen, ut nulli martyrum,
sed ipsi Deo martyrum, quamvis in memoriis martyrum
constituamus altaria. Quis enim antistitum in
locis sanctorum corporum assistens, altari aliquando
dixit: Offerimus tibi Petre, aut Paule, aut Cypriane?
Sed quod offertur, offertur Deo, qui martyres coronavit,
apud memorias eorum quos coronavit; ut ex
ipsorum locorum admonitione major affectus exsurgat,
ad augendam charitatem, et in illos quos imitari
possumus, et in illum quo adjuvante possimus. Colimus
ergo martyres eo cultu dilectionis et societatis,
quo et in hac vita coluntur sancti homines Dei, quorum
<pb n="0179B"/>
cor ad talem pro evangelica veritate passionem
paratum esse sentimus; sed illos tanto devotius,
quanto securius post incerta omnia superata; quanto
etiam fidentiori laude praedicamus jam in vita feliciori
victores, quam in ista adhuc usque pugnantes.
At illo cultu, qui Graece <foreign xml:lang="greek">λατρεία</foreign> dicitur, Latine uno
verbo dici non potest, cum sit quaedam proprie divinitati
debita servitus, nec colimus, nec colendum
docemus, nisi unum Deum. Cum autem ad hunc
cultum pertineat oblatio sacrificii (unde idololatrae
dicuntur, qui hoc etiam idolis exhibent) nullo modo
tale aliquid offerimus aut offerendum praecipimus, vel
cuiquam martyri, vel cuiquam sanctae animae, vel cuiquam
angelo, et quisquis in hunc errorem delabitur,
corripitur per sanam doctrinam, sive ut corrigatur,
<pb n="0179C"/>
sive ut caveatur. Etiam ipsi sancti, vel homines, vel
angeli, exhiberi sibi nolunt, quod uni Domino deberi
norunt. Apparuit hoc in Paulo et Barnaba <note>(Act. XIV)</note>,
cum commoti miraculis, quae per eos facta sunt, Lycaonii
tanquam diis immolare voluerunt: conscissis enim
vestimentis suis, confitentes et persuadentes se deos
non esse, ista sibi fieri vetuerunt. Apparuit et in angelis,
sicut in Apocalypsi legimus <note>(Capp. XIX et XXII)</note>,
angelum se adorari prohibentem ac dicentem adoratori
suo: Conservus tuus sum et fratrum tuorum,
Dominum adora. Ista sibi plane superbi spiritus exigunt,
diabolus et angeli ejus, sicut per omnia templa
<pb n="0180A"/>
et sacra gentilium. Quorum similitudo in quibusdam
etiam superbis hominibus expressa est: sicut de
Babyloniae quibusdam regibus memoriae commendatum
tenemus. Unde sanctus Daniel accusatores ac persecutores
pertulit, quod regis edicto proposito, ut nihil
a quoquam Deo peteretur nisi a rege solo, Deum
suum, hoc est unum et verum Deum adorare deprecarique
deprehensus est: qui autem se in memoriis
martyrum inebriant, quomodo a nobis approbari
possunt, cum eos, etiamsi in domibus suis id
faciant, sana doctrina condemnet? Sed aliud est quod
docemus, aliud quod sustinemus, aliud quod praecipere
jubemur, aliud quod emendare praecipimur, et
donec emendemus, tolerare compellimur; alia est
disciplina Christianorum, alia luxuria vinolentorum,
<pb n="0180B"/>
vel error infirmorum, verumtamen et in hoc ipso distant
plurimum culpae vinolentorum et sacrilegorum.
Longe quippe minoris peccati est, ebrium redire a
martyribus, quam vel jejunum sacrificare martyribus.
Sacrificare martyribus dixi, non dixi sacrificare
Deo in memoriis martyrum: quod frequentissime
facimus, illo duntaxat ritu, quo sibi sacrificari Novi
Testamenti manifestatione praecepit: quod pertinet
ad illum cultum qui <foreign xml:lang="greek">λατρεία</foreign> dicitur, et uni Deo debetur.
[Proinde verum sacrificium, quod uni vero debetur
Deo, quo ejus altare solus Christus implevit,
in victimis pecorum imitata daemonia sibi arroganter
exposcunt, unde Apostolus dicit: <hi>Quae immolant
gentes daemoniis immolant, et non Deo <note>(I Cor. X)</note>
          </hi>, non
quod offerebatur culpans, sed quia illis offerebatur.
<pb n="0180C"/>
Hebraei autem in victimis pecorum quas offerebant
Deo multis et variis modis, sicut re tanta dignum
erat, prophetiam celebrabant futurae victimae, quam
Christus obtulit. Unde jam Christiani peracti ejusdem
sacrificii memoriam celebrant sacrosancta oblatione
et participatione corporis et sanguinis Christi.] Hujus
sacrificii caro et sanguis ante adventum Christi
per victimas similitudinem promittebatur; in passione
Christi per ipsam veritatem reddebatur; post
ascensum Christi per sacramentum memoria celebratur.
</p>
</div1>
</body>
  </text>
</TEI>