<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
        schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
         <titleStmt>
              <title>Excerptum de Manichaeis</title>
              <author ref="http://viaf.org/viaf/66806872">Augustinus Hipponensis<date>354-430</date>
        </author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
              <edition>early modern edition, no apparatus</edition>
              <editor>Jacques-Paul Migne</editor>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
                 <publisher>J. P. Migne</publisher>
                 <pubPlace>Parisiis</pubPlace>
                 <date>1855</date>
              </publicationStmt>
          <seriesStmt>
           <title>Patrologia Latina, vol. 195</title>
           <idno>AugHip.ExDeMa</idno>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
  			<note/>
 		  </notesStmt>
  		<sourceDesc>
    		<p>Patrologia Latina</p>
  		</sourceDesc>
 	</fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
        <p>this file was encoded in TEI xml for the University of Zurich's <emph>Corpus Corporum</emph> project (www.mlat.uzh.ch) by Ph. Roelli in 2019</p>
      </projectDesc>
          <editorialDecl>
             <normalization>
          <p>Classical Latin orthography</p>
        </normalization>
          </editorialDecl>
      </encodingDesc>
 	  <profileDesc>
		<creation>
 		<date/>
  		</creation>
  	  <langUsage>
  		<language ident="lat">latin</language>
  	  </langUsage>
  	  <textClass>
  		<keywords>
 		 <list>
 		  <item/>
		  <item/>
	  	 </list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="genre">
  		 <list>
   			<item/>
  		</list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="period">
 		 <list>
   			<item/>
  		 </list>
  		</keywords>
 	   </textClass>
 	</profileDesc>
 </teiHeader>
<text>
 <body>	
<div1>
        <head>Excerptum de Manichaeis</head>
<div3>
          <head>I. </head>
<p>
            <pb n="0097D"/>Manes, qui et Manichaeus a discipulis suis vocatus
est, ut vitaretur nomen insaniae, natione
Persa, veniens in partes Graeciae, Spiritum Paracletum
se esse affirmavit, quem Dominus Jesus
apostolis se missurum promiserat. Hic ex discipulis
suis duodecim elegit, eosque apostolos nominavit,
ad imitationem Domini Jesu. Quem numerum Manichaei
adhuc hodie custodiunt. Nam ex electis
suis habent duodecim, quos appellant magistros et
<pb n="0098D"/>
tertium decimum principem ipsorum; episcopos
autem septuaginta duos, qui ordinantur a magistris:
et presbyteros qui ordinantur ab episcopis:
habent diaconos suos, et hi omnes <hi>electi</hi> 
vocantur inter eos. Caeteri vero qui nondum ad hos
gradus ascenderunt, <hi>auditores</hi> tantum. Mittuntur
autem ex omnibus qui videntur idonei ad eorum
errorem, vel ubi est, sustentandum et augendum,
vel ubi non est, seminandum.</p>
        </div3>
<pb n="0099A"/>

<div3>
          <head>II. </head>
          <p>
Est autem dogma quod a suo haeresiarcha acceperunt,
hujusmodi: Creatorem omnium rerum
Deum esse negant, sed duo rerum principia esse
affirmant, unum bonum, et alterum malum: et
haec sibi coaeterna esse et contraria; et bonum
quidem principium esse affirmant; malum vero
quemdam immanem principem tenebrarum, a quo
omne corpus originem ducere censent. Animas
autem hominum et vitalem spiritum quorumlibet
animantium, et virtutem quae vivificat arbores, et
herbas, et semina, a Deo originem habere dicunt,
imo et partem Dei unumquodque talium esse volunt.
Nam divinam substantiam omnibus generibus corporum
admistam esse credunt. Hanc autem commistionem
hac ratione factam esse asserunt.
</p>
        </div3>
<div3>
          <head>III. </head>
<p>
            <pb n="0099B"/>Fuerunt, ut ait Manichaeus, ab exordio duae
substantiae a se divisae: duo scilicet regna diversa
et contraria atque coaeterna, videlicet regnum lucis
et regnum tenebrarum. Et regnum quidem lucis
Deus Pater obtinebat. Hoc quoque substantiam
bonam Manichaeus appellavit, sive naturam bonam
et incommutabilem, et omnino inviolabilem: et hoc
non aliud quam Deum esse confessus est. Erat autem,
ut ait, juxta unum latus illius illustris ac sanctae
terrae, tenebrarum immensa magnitudo, hancque
substantiam malam appellavit, sive fumum malum,
sive malam naturam. Distinxit autem eam in quinque
elementa, fumum, tenebras, ignem, aquam,
ventum: et haec quinque, malas naturas appellavit.
In singulis autem monstra pestifera ac pessima nata
<pb n="0099C"/>
fuisse dicebat; in fumo bipedia, unde et ex habitatoribus
fumi homines originem habere dixit; in
tenebris, serpentia; in igne, quadrupedia; in aquis,
natatilia; in vento, volatilia. Unumquodque autem
genus in suo elemento manere dixit, omniaque haec
gentem tenebrarum appellavit.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>IV.</head>
          <p>
 In hac ergo terra morabatur, inquit, immanis
quidam princeps, habens circa se innumerabiles
principes, eratque ipse omnium horum dux et origo.
Ponit autem sedem ejus in elemento fumi. Quoniam
ergo terra ista cum suis habitatoribus valde erat
pestifera, ac regno Dei contraria, ne forte ipsa regno
Dei aliquod inferret nocumentum, placuit Deo
expugnare eam, ejusque malitiam aliquo temperamento
<pb n="0099D"/>
refrenare. Misit itaque de regno suo alia
quinque elementa, quae de sua ipsius substantia
fabricaverat, et haec quinque illis malis immiscuit,
singula singulis, fumo aerea, tenebris lucem, igni
malo ignem bonum, aquae malae aquam bonam,
vento malo ventum bonum.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>V.</head>
          <p>
 Facta ergo hac commistione bonae naturae
cum mala, orta sunt ex illis quinque generibus
animantium, quae supra distincta sunt, omnia haec
genera animantium quae videmus in terris, ita ut
ex singulis singula provenirent: atque ex illo
tempore omnia animalia partem bonae naturae et
partem malae habere dicunt, eo quod post commistionem
boni et mali nata sunt. Hac ergo ratione
Adam et Evam ex principibus fumi natos asserunt,
<pb n="0100A"/>
quorum pater nomine Saclas, ut dicunt, omnium
sociorum suorum fetus devoravit. Et quia magna
pars divinae substantiae admista erat fetibus illis,
ideo maximam partem bonae naturae dicunt eum habuisse,
et exiguam malae. Qui cum sancte viveret
propter exuberantem copiam boni, commotam tamen
fuisse in eo adversam partem mali, ut ad
concubitum declinaret, atque ita eum lapsum esse,
peccasse, sed vixisse postea sanctiorem. Dicunt
autem quasdam coelestes virtutes ad hoc a Deo
ordinatas, ut per totum mundum euntes, bonam
illam naturam paulatim purgarent a mala cui immista
est, et purgatam duabus navibus imponant, et
ad regna sua transmittant. Naves autem illas dicunt
fabricatas esse ex pura Dei substantia, et hae sunt,
<pb n="0100B"/>
ut dicunt, sol et luna. Et lunam quidem dicunt factam
ex aqua bona, solem vero ex igne bono.
Ideoque orationes faciunt ad solem per diem, quacunque
circuit; ad lunam vero per noctem, si apparet;
si non apparet, ad aquilonem, quia sol
cum occiderit ad orientem revertitur.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>VI.</head>
          <p>
 Ad imitationem itaque coelestium spirituum
etiam electi eorum dicunt se purgare bonam illam
naturam a mala, dum comedunt vel bibunt. Quod
enim bonae naturae immistum est cibis et potibus in
ventre eorum, ut aiunt, liberatur, et ipsi illud cum
ordinationibus transmittunt ad coelestia. Quod
autem malae naturae ibi est, ad secessum vadit.
Hoc autem faciunt in omnibus frugibus, et fructibus
et seminibus. Dicunt enim partem illius bonae
<pb n="0100C"/>
naturae etiam terrae admistam esse: unde cum
exhalet ac sursum ad sedes proprias redire conatur,
in herbas et arbores per radices earum incurrit,
sicque in his eam detineri contingit, et impediri
ne ascendat. Haec ergo est causa quare agriculturam
non exercent, quoniam quasi homicidium reputant
herbas aut arbores eradicare aut truncare. Sed et
folia aut fructus decerpere nefas habent. His enim
inesse sanctas quasdam animas, intellectum habentes
perhibent, easque vehementer dolere cum ista
laeduntur, et expelli cum amputantur. Animas auditorum
suorum in electos transire aut in arbores
opinantur: ideoque omnes arbores ita venerantur, ut
et spinas de agris evellere non audeant. Permittunt
<pb n="0100D"/>
autem auditoribus suis haec facere, ut per eos victum
habere possint: fenerari vero multo licentius
putant, quam agros colere.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>VII.</head>
          <p>
 Adeo autem, ut dictum est, diligentius volunt
purgare illam bonam naturam in omnibus seminibus
per comestionem, ut et sperma humanum
farinae panis sui admistum gustare non abhorreant;
sed hoc vehementer occultant: detecta est tamen
haec illorum turpitudo apud Carthaginem, cogente
Urso tribuno per quas puellas in diversis locis, ita
ut neutra alteram hoc prodidisse sciret. Quarum
altera nomine Margareta, cum esset annorum nondum
duodecim, propter hoc quasi coeleste mysterium
corruptam se esse confessa est; altera vero
nomine Eusebia Manichaea, quasi sanctimonialis,
<pb n="0101A"/>
primo negans, tandem vix compulsa est id ipsum
de se fateri, et totum turpissimum illud scelus exponere.
Non autem omnes hoc facere dicuntur, sed
quidam eorum, qui dicuntur Catharistae, id est
purgatores. Est enim secta illa divisa in tres partes,
in Catharistas, et Mattharios, et eos qui specialiter
Manichaei dicuntur, cum tamen omnes
disciplinam Manichaei observent. Carnes omnes
immundas judicant, nec eis vescuntur. Dicunt enim,
quia cum occiditur quodlibet animal, statim pars
illa divinae substantiae, quae inerat corpori, evolat,
et quod remanet totum immundum est, quia ex
concubitu venit, et opificium est gentis tenebrarum,
et coinquinat manducantem. Auditoribus suis tamen
eas comedere permittunt, sed omnino prohibent,
<pb n="0101B"/>
ne animalia occidant: aiunt enim, quia principes
gentis tenebrarum sua singuli in terris animalia
possident, de suo genere ac stirpe venientia, qui
peremptores eorum reos tenent, nec de hoc mundo
exire permittunt, quin antea poenis, quibus possunt
eos atterant. Nec ova saltem sumunt, quasi et ipsa
cum frangantur, exspirent; sed nec alimonia lactis
utuntur, quamvis de corpore vivi animalis mulgeatur.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>VIII.</head>
          <p>
 Vinum non bibunt, dicentes fel esse principum
tenebrarum; bibunt tamen carenum, quod
non est aliud nisi vinum coactum. Uvas comedunt,
et mustum abominantur, dicentes divinam substantiam
fugari in attritione uvarum, quam multis modis
a rebus fugere dicunt. Fugit enim, ut aiunt,
<pb n="0101C"/>
dum fruges et poma carpuntur: fugit cum affliguntur
terendo, molendo, coquendo, manducando;
fugit in omnibus motibus animalium, vel cum
gestiunt, vel laborant; fugit etiam in ipsa digestione:
multaque circa haec turpissime confingunt. Eleemosynam
ex omnibus quae ipsi comedunt, dare alicui
non Manichaeo mendicanti prohibent: ita ut nec
aquam in summa necessitate posito velint porrigere,
ne membrum Dei, quod his rebus admistum est, in
illum transeat, ejusque peccatis sordidatum impediatur
a reditu: ideo saepe coarctantur ultra modum
comedere, et parvulos suos nimia ingluvie interficere,
ne vel aliis dentur, vel apud ipsos pereant
<pb n="0102A"/>
cibaria eorum, quorum utrumque nefas habent.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>IX.</head>
          <p>
 Uxores electis suis prohibentur, auditoribus
conceduntur: monentur tamen auditores diligentissime,
ut si utuntur conjugibus, conceptum tamen
generationemque arte qua possint devitent, ne divina
substantia, quae in eos per alimenta ingreditur,
vinculis carneis ligetur in prole: per escas etenim
et potus parentum in omnem fetum animam credunt
descendere. Itaque nuptias sine dubio condemnant,
quando quidem generare prohibent propter quod
conjugia copulanda sunt. Dominum Jesum in terras
venisse, ad animas, non ad corpora liberanda:
eumque nec de virgine natum credunt, nec fuisse
in carne vera, sed simulatam speciem carnis ludificandis
humanis sensibus praebuisse: ubi non solum
<pb n="0102B"/>
mortem, verum etiam resurrectionem mentiretur.
Unde pascha nostrum vel negligenter, vel omnino
non celebrant. Celebrant autem pro eo quoddam
festum, quod vocant Bema, id est diem quo Manichaeus
eorum occisus est. Deum, qui legem dedit
per Moysen et per prophetas locutus est, non verum
Deum fuisse dicunt, sed unum ex principibus tenebrarum.
Promissionem Domini nostri Jesu Christi
de Paracleto Spiritu sancto in suo haeresiarcha
Manichaeo dicunt esse completam, ita videlicet ut
ipse esset Spiritus Paracletus: unde se in suis litteris
Jesu Christi apostolum dicit. Baptismum in
aqua nemini prodesse ad salutem dicunt. Peccatorum
originem non libero arbitrio voluntatis attribuunt,
sed substantiae gentis adversae, quam hominibus
<pb n="0102C"/>
mistam esse dicunt. Duas animas in uno homine
esse dicunt, bonam et malam, easque inter se habere
conflictum, quando caro concupiscit adversus
spiritum, et spiritus adversus carnem. Asserunt
etiam finito isto saeculo, animas quidem natura
bonas, sed quae non potuerunt a naturae malae contagione
mundari, quasi in unum globum accessuras,
et cum mala natura in aeternum damnandas.
</p>
          <p>Finiuntur verba Augustini collecta de libris ejus,
quae in principio libri hujus me huic operi appositurum
spopondi.
</p>
</div3>
      </div1>
</body>
  </text>
</TEI>