<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>

<sourceDesc>
        <listBibl xml:lang="la">
          <biblStruct>
            <monogr>
              <titleStmt>
              <title>De gestis Pelagii [CSEL]</title>  
              <author ref="http://viaf.org/viaf/66806872">Augustinus Hipponensis<date>354-430</date></author>
              </titleStmt> 
                <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften (ÖAW)</publisher>
              
              <publicationStmt>
                <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften (ÖAW)</publisher>
                <pubPlace>Wien, Österreich</pubPlace>
                <date>1902</date>
              </publicationStmt>
              <editor><biblScope unit="volume">CSEL vol. 42</biblScope></editor>
            </monogr>
            <ref target="http://archive.org/stream/CorpusScriptorumEcclesiasticorumLatinorum42/Corpus_Scriptorum_Ecclesiasticorum_Latinorum_42#page/n5/mode/2up">Internet Archive</ref>
            
          </biblStruct>
        </listBibl>
      <editionStmt>
              <edition>critical edition, apparatus encoded</edition>
              <editor><persName><name xml:lang="la">Carolus Vrba</name>; <addName xml:lang="de">Karl Vrba</addName></persName></editor>       </editionStmt>
        <seriesStmt>
           <title>e Open Greek and Latin Project</title>
           <idno>August.DeGePeCSEL</idno>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
  			<note></note>
 		  </notesStmt>
  		</sourceDesc>

    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Corpus Scriptorum Ecclesiasticorum Latinorum (CSEL)</title>
        <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
        <funder>European Social Fund Saxony</funder>
        <principal>Gregory Crane</principal>
        <respStmt>
          <persName xml:id="Jouve">Jouve</persName>
          <resp>OCR-ed, corrected and encoded the text</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Greta Franzini</persName>
          <resp>Project Manager (University of Leipzig)</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Simona Stoyanova</persName>
          <resp>Project Assistant (University of Leipzig)</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Bruce Robertson</persName>
          <resp>Technical Advisor (Mount Allison University)</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Uvius Fonticola</persName>
          <resp>Technical Advisor (Ludwig Maximilians University Munich)</resp>
        </respStmt>
                    </titleStmt>
      
      <publicationStmt>
        <authority>University of Leipzig</authority>
        <idno type="filename">CSEL42.xml</idno>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
        </availability>
        <date>2014</date>
        <publisher>University of Leipzig</publisher>
        <pubPlace>Germany</pubPlace>
      </publicationStmt>
      
      
      
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the
        CTS/CITE Architecture. 
</p>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="section" matchPattern="(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
               <projectDesc>this file's TEI xml markup was adapted for the University of Zurich's <hi>Corpus Corporum</hi> project (www.mlat.uzh.ch) by Ph. Roelli in 2016</projectDesc>
          <editorialDecl>
             <normalization>Classical Latin orthography, without v</normalization>
          </editorialDecl>
      </encodingDesc>
 	  <profileDesc>
		<creation>
 		<date></date>
  		</creation>
  	  <langUsage>
  		<language ident="lat">latin</language>
  	  </langUsage>
  	  <textClass>
  		<keywords>
 		 <list>
 		  <item></item>
		  <item></item>
	  	 </list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme='genre'>
  		 <list>
   			<item></item>
  		</list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme='period'>
 		 <list>
   			<item></item>
  		 </list>
  		</keywords>
 	   </textClass>
 	</profileDesc>
 </teiHeader>
<text>
 <body>	
<edition n="urn:cts:latinLit:stoa0040.stoa044.opp-lat1"/>

       
<div1 n="1" subtype="section"><head>§ 1</head>

          <p rend="script">Posteaquam in manus nostras, sancte papa Aureli, ecclesiastica <lb/>
            gesta uenerunt, ubi Pelagius ab episcopis quattuordecim <lb/>
            prouinciae Palaestinae catholicus est pronuntiatus, cunctatio <lb n="5"/>
            mea terminum accepit, qua disserere aliquid plenius atque <lb/>
            fidentius de ipsa eius defensione dubitabam. hanc enim iam <lb/>
            in quadam chartula, quam mihi ipse miserat, legeram, sed quia <lb/>
            eius cum illa nullas a se datas litteras sumpseram, uerebar, <lb/>
            ne aliquid aliter in meis uerbis inueniretur quam legeretur <lb n="10"/>
            episcopalibus gestis atque ita forsitan negante Pelagio quod <lb/>
            ipse mihi illam chartulam miserit, quoniam facile conuinci uno

<app> 4 cf. contra Iulianum I 19. 32 (XLIV 652. 663 M.) </app>

<app> 2 Incipit liber Aurelii Augustini de gestis Pelagii contra aduersarios <lb/>
            gratiae dni nri ihu xpi <hi>L</hi> Incipit Aurelii Augustini de gestis Pelagii <lb/>
            contra adaersarios gre dni nri liber unus <hi>U</hi> Liber Aurelii Augustini de <lb/>
            gestis Pelagii contra aduersarios dni nri ihesu xpi incipit <hi>Ll</hi> Incipit <lb/>
            Aurelii Augustini liber de gestis Pelagii contra aduersarios gratie domini <lb/>
            nostri Iesu Christi <hi>FFl</hi> Liber Aurclii Augustini de gestis Pelagii contra <lb/>
            aduersarios gratiae dni nri iiiu xpi incipit P Diui Aurelii Augustin <lb/>
            Hipponensis episcopi liber de gestis Pelagii contra aduersarios gratio <lb/>
            Domini nostri Iesu Christi <hi>(in mg</hi>. ad sanctum episcopum Aurelium) <hi>V</hi> <lb/>
            D. Augustini Hipponensi episcopi liber ad S. Episcopum Aurelium de <lb/>
            gestis Pelagii contra aduersarios gratiae Domini nostri Iesu Christi <hi>S</hi> <lb/>
            S. Aurelii Augustini Hipponensis episcopi de gestis Pelagii ad Aurelium <lb/>
            episcopum liber unus <hi>d</hi> 3 Postquam S nostras <hi>VxSd et codd. Metractationum: <lb/>
            </hi> uestras <hi>codd. FiS1</hi> pape <hi>LU</hi> 5 catholicus gatl.iQljcu§ <hi>(m. <lb/>
            rec. del.) Fl</hi> 7 iam <hi>om. F</hi> 8 chartula; ch <hi>semper scripsi, codd. <lb/>
            uar</hi>. mihi <hi>om. Fl</hi> ipsemet Fl 9 illa <hi>eras. in U</hi> ad se <hi>FV2</hi> <lb/>
            10 aliqui <hi>Ll</hi> inueniretur <hi>m. 2 in mg. Fl</hi> 11 in episcopalibus <hi>S</hi> <lb/>
            forsan <hi>VS</hi> 12 que <hi>(in mg. m. 2</hi> qm) <hi>L</hi> </app>

<app> 4* </app> <lb/>
             
<pb n="52"/>
            teste non posset, ego potius ab his qui ei neganti fauerent aut <lb/>
            suppositae falsitatis aut, ut mitius dicam, temerariae credulitatis <lb/>
            arguerer. nunc ergo cum ea pertracto quae gesta testantur, <lb/>
            iam quantum mihi uidebar utrum pro se ille sic egerit <lb/>
            dubitatione sublata profecto et de ipsius defensione et de hoc<lb n="5"/>
            opere nostro sanctitas tua atque omnis qui legerit facilius et <lb/>
            certius iudicabit. 
</p>
          
</div1>

<div1 n="2" subtype="section"><head>§ 2</head>

<p><milestone n="1" unit="altchapter"/>  Primum itaque domino deo, rectori custodique nostro, <lb/>
            ineffabiles ago gratias, quod me de sanctis fratribus et coepiscopis <lb/>
            nostris, qui in ea causa iudices consederunt, opinio<lb n="10"/>
            non fefellit. responsiones enim eius non immerito approbauerunt <lb/>
            non curantes quomodo ea quae obiciebantur in opusculis suis <lb/>
            posuerit, sed quid de his in praesenti examinatione responderit. <lb/>
            alia est enim causa fidei non sanae, alia locutionis incautae. <lb/>
            denique in his, quae de libello, quem dederunt sancti fratres<lb n="15"/>
            et coepiscopi nostri Galli Heros et Lazarus, qui propter grauem <lb/>
            — sicut postea probabilius comperimus — unius eorum <lb/>
            aegritudinem praesentes esse minime potuerunt, recitata sunt <lb/>
            obiecta Pelagio, illud est primum, quod in libro suo quodam <lb/>
            scribit &lt;non posse esse sine peccato nisi qui scientiam legis<lb n="20"/>
            habuerit'. quo recitato synodus dixit: 'tu haec edidisti, <sic>Pelagi</sic>?' <lb/>
            at ille respondit: lego quidem dixi, sed non sicut illi intellegunt. <lb/>
            non dixi non posse peccare qui scientiam legis habuerit, sed <lb/>
            adiuuari per legis scientiam ad non peccandum, sicut scriptum

<app> 16 cf. Ep. Zosimi (CSEL XXXV p. 100. 103. 104); cf. Photii in<lb/>
             bibl. cod. 54 ed. Bekker I pag. 14 </app>

<app> 1 hiis <hi>LFF1</hi> his <hi>ULlP m. 2</hi> facerent <hi>FV2</hi> 2 nt mitius dicam <lb/>
            <hi>om. VS</hi> crudelitatis <hi>LL1</hi> 3 nunc petracto (pertracto F1) <hi>V</hi> hunc <lb/>
            ergo pertractato B ergo <hi>add. m. 2 F</hi> cmn ea pertracto <hi>om. SV</hi> <lb/>
            4 uidetur <hi>Vxd</hi> 7 Aurelii Augustini episcopi de gestis Pelagii capitulum <lb/>
            primum incipit <hi>U</hi> capitulum primum <hi>cett</hi>. 8 nostro <hi>LULaFaP:</hi> meo <lb/>
            <hi>FVSd</hi> 11 enim <hi>om. Zj1</hi> 13 hiis <hi>LP m. 1</hi> 15 de <hi>om. V</hi> <lb/>
            patres <hi>S</hi> 16 Galli Heros] galienus <hi>LUL1</hi> gallienus <hi>FFIPVSj cf. cap. <lb/>
             XVI</hi> 17 sic <hi>FlP</hi> 19 quodque F 20 scribi F legis scientiam <lb/>
            <hi>VSd</hi> 21 hoc <hi>UFVSd</hi> 22 illiJ isti <hi>ULIFl</hi> 23 nisi qui <hi>S</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="53"/>
            est: legem in adiutorium dedit illis'. hoc audito <lb/>
            synodus dixit: 'non sunt aliena ab ecclesia, quae dicta sunt <lb/>
            a Pelagio'. plane aliena non sunt quae respondit; illud uero <lb/>
            quod de libro eius prolatum est aliud sonat. sed hoc episcopi, <lb/>
            Graeci homines et ea uerba per interpretem audientes, <lb n="5"/>
            discutere non curarunt, hoc tantum intuentes, quid ille qui <lb/>
            interrogabatur sensisse se <sic>dieret</sic>, non quibus uerbis eadem <lb/>
            sententia in eius libro scripta diceretur. 
</p>
          
</div1>

<div1 n="3" subtype="section"><head>§ 3</head>

<p>Aliud est autem hominem per scientiam legis ad non <lb/>
            peccandum adiuuari et aliud est non posse esse sine peccato, <lb n="10"/>
            nisi qui scientiam legis habuerit. cum enim uideamus exempli <lb/>
            gratia et sine tribulis areas triturari, quamuis adiuuent, si <lb/>
            adsint; et sine paedagogis posse pueros pergere in scholam, <lb/>
            quamuis ad hoc non sint inutilia paedagogorum adiumenta; <lb/>
            et multos sine medicis ab aegritudine conualescere, quamuis <lb n="15"/>
            manifesta sint adiutoria medicorum; et aliis cibis sine pane <lb/>
            homines uiuere, quamuis panis adiutorium ualere plurimum <lb/>
            non negatur, et alia multa, quae nobis tacentibus cogitanti <lb/>
            facile occurrunt: profecto admonemur adiutoriorum esse genera <lb/>
            duo. alia quippe sunt, sine quibus illud, - ad quod adiuuant, <lb n="20"/>
            effici non potest, sicut sine naui nauigat nemo, nemo sine <lb/>
            uoce loquitur, nemo sine pedibus graditur, nemo sine luce <lb/>
            contuetur et multa huius modi — unde est etiam illud, quod <lb/>
            nemo sine dei gratia recte uiuit — alia uero sunt adiutoria, <lb/>
            quibus sic adiuuamur, ut etiam si desint possit alio modo <lb n="25"/>
            fieri propter quod ea requirimus, sicut illa sunt quae commemoraui: <lb/>
            tribula ad fruges terendas, paedagogus ad puerum

<app> 1 Es. 8, 20 </app>

<app> 3 a <hi>om. Fl</hi> 6 curarer <hi>Ll</hi> 8 ei <hi>U</hi> 10 aliud (iu <hi>add. <lb/>
            m. rec.) U</hi> est] esse <hi>Fl</hi> 11 enim <hi>om. FVS</hi> 13 assint <hi>Ll</hi> <lb/>
            scolam <hi>LUL1</hi> 15 ab aegritudine sine medicis <hi>S</hi> 16 cibis sine <hi>VIS'd:</hi> <lb/>
            sine cibis <hi>LUIJFFlVS §io</hi>? cibis sine (sine <hi>fin. add. m. 2) P</hi> 18 multaque <lb/>
            <hi>S</hi> 19 genera esse <hi>SVd</hi> esse <hi>om. F</hi> 20 ad quod <hi>(add. m. <lb/>
            2) Ll</hi> adiuuat <hi>P</hi> 23 intuetur <hi>VSd</hi> modi <hi>om. U</hi> 25 q\\lę (s. <lb/>
            <hi>l. m</hi>. 2 etiam) <hi>Ll</hi> possint <hi>Ll et m. 1 F</hi>. </app> <lb/>
             
<pb n="54"/>
            ducendum, medicamentum humana arte confectum ad recipiendam <lb/>
            salutem et cetera talia. quaerendum est igitur, ex <lb/>
            quo duorum istorum generum sit legis scientia, id est quomodo <lb/>
            adiuuet ad non peccandum. si eo modo, ut sine illa hoc non <lb/>
            possit impleri, non solum Pelagius uerum respondit in iudicio,<lb n="5"/>
            sed etiam uerum scripsit in libro; si uero eo modo, ut adiuuet <lb/>
            quidem, si affuerit, possit tamen illud ad quod adiuuat alio <lb/>
            modo fieri, etiamsi ista defuerit, uerum quidem respondit in <lb/>
            iudicio, quod merito episcopis placuit, <choice><note>adiunari</note><corr>adiuuari</corr></choice> hominem ad <lb/>
            non peccandum legis scientia, sed non uerum scripsit in libro<lb n="10"/>
            'non esse hominem sine peccato, nisi qui scientiam legis <lb/>
            habuerit', quod indiscussum iudices reliquerunt latini sermonis <lb/>
            ignari et eius qui causam dicebat confessione contenti, praesertim <lb/>
            ubi ex aduerso nullus astabat, qui uerba libri eius <lb/>
            exponendo aperire interpretem cogeret atque unde fratres non<lb n="15"/>
            frustra mouerentur ostenderet. paucissimi quippe sunt legis <lb/>
            periti; multitudinem autem membrorum Christi usquequaque <lb/>
            diffusam et legis tam profundae ac multiplicis imperitam <lb/>
            simplicis fidei pietas et spes firmissima in deo et <choice n="0.06"><note n="9">cantas</note><corr n="120">caritas</corr></choice> <lb/>
            sincera commendat, quae his donis praedita gratia dei se <lb n="20"/>
            confidit a peccatis posse mundari per Iesum Christum <lb/>
            dominum nostrum. 
</p>
          
</div1>

<div1 n="4" subtype="section"><head>§ 4</head>

<p><milestone n="2" unit="altchapter"/> Ad haec si forte Pelagius responderet hanc ipsam se <lb/>
            dixisse scientiam legis, sine qua non potest homo liber esse

<app> 20 Rom. 7, 25 </app>

<app> 1 humanitate <hi>codd. VS:</hi> humana arte <hi>VxSxd</hi> 2 cetera] cuncta <hi>m. 1 <lb/>
            FSVt</hi> 3 istorum duorum <hi>F</hi> legis] talis <hi>S</hi> idê <hi>F</hi> 4 hec <lb/>
            <hi>FlPVS 5 posset F</hi> uerum] unde <hi>F 6 uerum]</hi> unum <hi>F</hi> <lb/>
            7 quod (d <hi>add. m. 2) F</hi> aiuuat <hi>m. 1 Fl</hi> iuuat <hi>FPSVd</hi> 8 defuerint <lb/>
            <hi>codd</hi>. uerum quidem <hi>ex</hi> unde quod F 14 adstabat <hi>V</hi> adstat S <lb/>
            16 ostenderes <hi>U</hi> ostendere <hi>Vd</hi> quippe] quidem <hi>LFl</hi> 18 ac <lb/>
            legis <hi>P</hi> imperitum <hi>FV2</hi> 20 praedicta <hi>FV</hi> 21 per-nostrutn <lb/>
            <hi>om. S</hi> ihesum FI 23 Aurelii Augustini de gestis Pelagii contra <lb/>
            aduersarios grae dni nri capitulum primum explicit. Incipit capitulum <lb/>
            incipit feliciter <hi>(haec uerba cum similiter in singulis capilulis addita<lb/>
             sint, hic semel notasse satishabui) U</hi> capitulum II <hi>LDFFI P</hi> Cap. 2 S <lb/>
            <hi>hoc FVSd 24 sententiam V</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="55"/>
            a peccatis, quae per doctrinam <choice><note>ndei</note><corr>fidei</corr></choice> neophytis atque in <choice><note>Chnsto</note><corr>Christo</corr></choice> <lb/>
            paruulis traditur, qua etiam baptizandi catechizantur, ut <lb/>
            symbolum nouerint, non quidem ista intellegi solet, quando <lb/>
            habere quisquam scientiam legis dicitur, sed illa, secundum <lb/>
            quam legis periti appellantur; uerumtamen, si haec uerba, quae <lb n="5"/>
            pauca numero, sed magna sunt pondere et more omnium <lb/>
            ecclesiarum baptizandis fideliter intimantur, scientiam- legis <lb/>
            nuncuparet asserens de hac se dixisse 'non esse sine peccato, <lb/>
            nisi qui legis scientiam habuerit', quae necesse est tradatur <lb/>
            credentibus, antequam ad ipsam remissionem ueniant peccatorum: <lb n="10"/>
            etiam sic circumdaret eum non disputantium, sed <lb/>
            uagientium baptizatorum multitudo innumerabilis paruulorum, <lb/>
            qui non uerbis, sed ipsa innocentiae ueritate clamarent: quid <lb/>
            est, quid est quod scripsisti 'non posse esse sine peccato, nisi <lb/>
            qui scientiam legis habuerit?' ecce nos grex magnus agnorum <lb n="15"/>
            sine peccato sumus et legis tamen scientiam non habemus! <lb/>
            nempe isti eum saltim lingua tacente tacere compellerent <lb/>
            aut forte etiam confiteri uel nunc se ab illa peruersitate <lb/>
            correptum uel certe hoc se quidem et ante sensisse quod <lb/>
            nunc in ecclesiastico dixit examine, sed eius sententiae non se <lb n="20"/>
            circumspecta uerba posuisse et ideo fidem suam esse approbandam, <lb/>
            librum emendandum. est enim, ut scriptum est, <lb/>
            qui labitur in lingua et non in corde. quod si diceret <lb/>
            uel dicat, quis eisdem uerbis incautius neglegentiusque conscriptis <lb/>
            non facillime ignoscat, cum sententiam, quam uerba

<app> 22 Eccli. J9, 16 </app>

<app> 1 doctrina Fl a neophitis <hi>S</hi> neophitis <hi>codd. V</hi> 2 cathetizantur <lb/>
            <hi>LL'FF'</hi> catetizantur <hi>U</hi> cathechizantur <hi>P</hi> 3 non quidem] nunquid <hi>FV</hi> <lb/>
            4 illam <hi>P om. L1</hi> 5 uerumptamen F1 6 sunt <hi>om. m. 1 L'</hi> amore <hi>U</hi> <lb/>
            7 fideliter baptizandis <hi>FVSd</hi> legis scientiam <hi>P</hi> 8 de hac re F <lb/>
            de hac oratione <hi>V</hi> 9 scientiam legis <hi>d</hi> scientiam dei <hi>VS</hi> scientiam <lb/>
            legis dei F habuit <hi>VS</hi> ut tradatur <hi>S</hi> 11 si <hi>S</hi> 13 quid est <lb/>
            <hi>(ter legitur) V</hi> 17 saltem Fl 19 corruptum S correctum <hi>susp. Ben</hi>. <lb/>
            haec <hi>(m. 2) F, FI VS</hi> hic <hi>m. 1 F</hi> 21 circumspectata <hi>S</hi> 23 quod] qui <lb/>
            <hi>FV2S, (m. 2 in mg.) Fl</hi> 24 si dicat (si <hi>add. m. 2) L, ULlFFlPSVd</hi> <lb/>
            24 ex eisdem <hi>(exp. m. 2) P</hi> 25 facilime <hi>LL'</hi> que <hi>(in mg. m. 2</hi> quam) FI </app> <lb n="25"/>
             
<pb n="56"/>
            illa continent, non defendat, sed <choice n="0.03"><note n="1419">cura</note><corr n="42581">cum</corr></choice> dicat suam, quam ueritas <lb/>
            probat? hoc etiam pios iudices cogitasse credendum est, si <lb/>
            tamen hoc quod in libro eius latino est diligenter interpretatum, <lb/>
            satis intellegere potuerunt, sicut eius responsionem graeco <lb/>
            eloquio prolatam et ob hoc facile intellectam alienam non esse ab ecclesia iudicauerunt. sed iam cetera uideamus. <lb n="5"/>
            
</p>
          
</div1>

<div1 n="5" subtype="section"><head>§ 5</head>

<p><milestone n="3" unit="altchapter"/> Adiecit enim episcopalis synodus et ait: 'legatur et <lb/>
            aliud capitulum\\ et lectum est in eodem libro suo posuisse <lb/>
            Pelagium 'omnes uoluntate propria regi\\ quo lecto Pelagius . <lb/>
            respondit: <choice><note>let</note><corr>et</corr></choice> hoc dixi propter liberum arbitrium, cui deus<lb n="10"/>
            adiutor est eligenti bona; homo uero peccans ipse in culpa <lb/>
            est quasi liberi arbitrii'. quo audito episcopi dixerunt: 'neque <lb/>
            hoc alienum est ab ecclesiastica doctrina'. quis enim condemnaret <lb/>
            liberum arbitrium uel negaret, cum quo dei adiutorium <lb/>
            praedicatur? quapropter et sententia respondentis merito episcopis<lb n="15"/>
            placuit; et tamen illud, quod in libro eius positum est <lb/>
            'omnes uoluntate propria regi&gt;, fratres, qui nouerant quid <lb/>
            aduersus dei gratiam isti soleant disputare, procul dubio <lb/>
            debuit permouere. sic enim dictum est 'omnes uoluntate <lb/>
            propria regi', tamquam deus neminem regat et frustra scriptum<lb n="20"/>
            sit: saluum fac populum tuum et benedic hereditati <lb/>
            tuae, et rege eos et extolle illos usque in saeculum, <lb/>
            ne remaneant utique, si uoluntate propria sine deo reguntur, <lb/>
            uelut oues non habentes pastorem, quod absit a nobis. <lb/>
            nam procul dubio plus est agi quam regi; qui enim regitur,

<app>21 Ps. 27, 9 24 Marc. 6, 34 </app>

<app> 1 cum] eam <hi>Vld-</hi> dicat <hi>UVd, m. 2 in mg. Fl:</hi> discat <hi>LLxFFlP<lb/>
             m. 1, SV2</hi> 3 diligenter <hi>om. F1</hi> 4 responsione <hi>Fl</hi> 5 ob <hi>add. m. 2 L</hi> <lb/>
            6 cetera] cuncta <hi>F</hi> uideamus. adiecit <hi>continua leguntur in codd. <lb/>
             . VS</hi> 7 <hi>post</hi> ait <hi>pon. cap</hi>. III <hi>LULlFFlPV cap</hi>. II <hi>S</hi> legitur <hi>UFl, <lb/>
            in mg. m. 2</hi> legatur FJ et <hi>om. V</hi> 8 potuisse <hi>S</hi> 9 Pelagium <lb/>
            <hi>om. S</hi> 10 hec <hi>U</hi> 12 libri <hi>F</hi> 13 ecclesia <hi>m. 1 F</hi> condempnaret <lb/>
            <hi>LUFF1</hi> 19 promouere <hi>Fl</hi> propria uoluntate <hi>S</hi> 20 tanquam <hi>U</hi> <lb/>
            21 benedic hered. tuae <hi>om. S</hi> hereditatem tuam <hi>FP m. 2, V2d</hi> <lb/>
            23 sine deo <hi>om. m. 1 L1</hi> 24 uelud <hi>L</hi> 25 qui] quod <hi>Ll</hi> </app> <lb n="25"/>
             
<pb n="57"/>
            aliquid agit et ideo regitur, ut recte agat; qui autem agitur, <lb/>
            agere ipse aliquid uix intellegitur. et tamen tantum praestat <lb/>
            uoluntatibus nostris gratia saluatoris, ut non dubitet apostolus <lb/>
            dicere: quotquot spiritu dei aguntur, hi filii sunt dei. <lb/>
            nec aliquid in nobis libera uoluntas melius agere potest, quam <lb n="5"/>
            ut illi se agendam commendet, qui male agere non potest, <lb/>
            et hoc cum fecerit, ab illo se ut faceret adiutam esse non <lb/>
            dubitet, cui dicitur in psalmo: deus meus misericordia <lb/>
            eius praeueniet me. 
</p>
          
</div1>

<div1 n="6" subtype="section"><head>§ 6</head>

<p>Denique in eo libro, ubi illa capitula Pelagius scripsit, <lb n="10"/>
            huic positioni, qua dixit <choice><note>lomnes</note><corr>omnes</corr></choice> uoluntate propria regi et suo <lb/>
            desiderio unumquemque dimitti', subiecit aliquid de testimonio <lb/>
            scripturarum. quo satis appareat non se sibi hominem regendum <lb/>
            debere committere. ait enim de hoc ipso in sapientia Salomonis: <lb/>
            sum quidem et ego mortalis homo, similis omnium, <lb n="15"/>
            ex genere terreno illius qui prior finctus est et cetera <lb/>
            usque ad eum capituli finem, ubi legitur: unus ergo omnibus <lb/>
            introitus ad uitam et similis exitus. propter hoc <lb/>
            optaui, et datus est mihi sensus, et inuocaui, et uenit <lb/>
            in me spiritus sapientiae. nonne luce clarius apparet, <lb n="20"/>
            quemadmodum iste considerata miseria fragilitatis humanae <lb/>
            non est ausus se regendum sibi committere, sed optauit, et <lb/>
            datus est ei sensus, de quo dicit apostolus: nos autem <lb/>
            sensum domini habemus, et inuocauit, et uenit in eum <lb/>
            spiritus sapientiae? hoc enim spiritu, non uiribus propriae <lb n="25"/>
            uoluntatis reguntur et aguntur qui filii sunt dei.

<app> 4 Rom. 8, 14 8 Ps. 58, 11 15 Sap. 7, 1 17 Sap. 7, 6. 7 <lb/>
            23 I Cor. 2, 16 25 Rom. 8, 14 </app>

<app> 1 ideo] ideo <hi>TJ</hi> deo <hi>LUFlP</hi> a deo (a <hi>m. 2 add.) F, VSd</hi> autem] <lb/>
            enim Fl 2 aliquid ipse <hi>VSd</hi> 3 apostolusj amplius F 6 agendum <lb/>
            <hi>m. 1 F</hi> agenda F51 agendo <hi>S</hi> commendent <hi>V</hi> 7 adiutum <hi>m. 1 F</hi> <lb/>
            esse <hi>om. VS</hi> 8 dubitat <hi>S</hi> 9 ei <hi>U</hi> 10 eo] illo <hi>FlPSVd</hi> 11 positioni] <lb/>
            pro omni <hi>U. m. 1</hi> F propositioni <hi>LiP</hi> 12 aliud <hi>U</hi> 14 in <lb/>
            <hi>om. FPVSd</hi> 16 fictus P factus <hi>S</hi> 18 et propter <hi>LULtFIP</hi> 20 appareret <lb/>
            F 22 comittere <hi>Ll</hi> </app> 
<pb n="58"/>
            
</p>
          
</div1>

<div1 n="7" subtype="section"><head>§ 7</head>

<p>Nam et illud, quod posuit de psalmo in eodem capitulorum <lb/>
            libro, ut quasi probaret <choice><note>lomnes</note><corr>omnes</corr></choice> uoluntate propria regi': <lb/>
            dilexit maledictum et ueniet ei; et noluit benedictionem, <lb/>
            et elongabitur ab eo, quis nesciat hoc uitium <lb/>
            esse non naturae, sicut eam condidit deus, sed uoluntatis<lb n="5"/>
            humanae, quae recessit a deo? uerumtamen si non maledictionem <lb/>
            dilexisset et uoluisset benedictionem et in hoc ipso uoluntatem <lb/>
            suam diuina gratia negaret adiutam, ingratus atque inpius <lb/>
            sibi regendus dimitteretur, ut sine rectore deo praecipitatus <lb/>
            non se a se ipso regi potuisse poenis experiretur. sic etiam<lb n="10"/>
            in illo testimonio, quod in eodem libro eidem titulo subdidit: <lb/>
            apposuit tibi aquam et ignem; ad quod uis porrige <lb/>
            manum tuam; ante hominem bonum et malum, uita et <lb/>
            mors; quod placuerit ei, dabitur illi, manifestum est, <lb/>
            quod, si ad ignem manum mittit et malum ac mors ei placet,<lb n="15"/>
            uoluntas id hominis operatur; si autem bonum et uitam diligit, <lb/>
            non solum uoluntas id agit, sed diuinitus adiuuatur. sufficit <lb/>
            enim sibi oculus ad non uidendum, hoc est ad tenebras; ad <lb/>
            uidendum uero lumine suo non sibi sufficit, nisi illi extrinsecus <lb/>
            adiutorium clari luminis praebeatur. absit autem ut hi qui<lb n="20"/>
            secundum propositum uocati sunt, quos praesciuit et <lb/>
            praedestinauit conformes imaginis filii sui, suo, ut pereant, <lb/>
            desiderio dimittantur. hoc enim patiuntur uasa irae, quae <lb/>
            perfecta sunt ad perditionem, in quorum etiam ipsa perditione <lb/>
            notas facit deus diuitias gloriae suae in <choice><note>nasa</note><corr>uasa</corr></choice> misericordiae<lb n="25"/>
            suae. propter hoc enim, cum dixisset: deus

<app> 3 Ps. 108, 17 12 Eccli. 15, 16. 17 20 Rom. 8, 28. 29 <lb/>
            23 Ilom. 9, 22. 23 26 Ps. 58, 11 </app>

<app> 5 esse <hi>om. F</hi> non <hi>leg. ante</hi> uitium <hi>in u</hi>.4 S 6 uerumptamen <hi>F1 om. <lb/>
            m. 1 P</hi> dilexisset maledictionem <hi>FVSd</hi> 7 noluisset <hi>P</hi> 8 ad <lb/>
            uitam <hi>LIFFI Y</hi> atque] sine <hi>FV</hi> inpiu»] ipsius <hi>Fl</hi> 9 regendum <lb/>
            <hi>LtF'l m. 1</hi> 12 quoduis S 14 placuit <hi>FVS</hi> ei <hi>om. S</hi> dabunt <hi>U</hi> <lb/>
            ipdtfiP <hi>(m. 2 exp. et in mg</hi>. manifestum <hi>add.) Fl</hi> 16 id uoluntas <hi>FSVd</hi> <lb/>
            e§t hominis Fl 19 uero 119 <hi>L</hi> ille <hi>m. 1 P</hi> 20 hii <hi>LFl</hi> 21 eunt <lb/>
            <hi>(m. 2 add.) Fl</hi> sunt sancti <hi>V1</hi> 23 demittantur <hi>V</hi> permittantur S <lb/>
            26 deus <hi>om</hi>. F'</app> <lb/>
             
<pb n="59"/>
            meus misericordia eius praeueniet me, continuo subiecit: <lb/>
            deus meus demonstrabit mihi in inimicis meis. illis <lb/>
            ergo fit quod scriptum est: tradidit illos deus in desideria <lb/>
            cordis eorum; non autem fit praedestinatis, quos regit <lb/>
            spiritus dei, quoniam non inanis est uox eorum: ne tradas me, <lb n="5"/>
            domine, a desiderio meo peccatori, quandoquidem et <lb/>
            contra ipsa desideria sic oratum est, ut diceretur: aufer a <lb/>
            me concupiscentias uentris et desiderium concubitus <lb/>
            ne apprehendat me. praestat hoc deus illis quos subditos <lb/>
            regit, non autem illis qui se idoneos ad se ipsos regendos <lb n="10"/>
            putant et praefidenti ceruice propriae uoluntatis illum dedignantur <lb/>
            habere rectorem. 
</p>
          
</div1>

<div1 n="8" subtype="section"><head>§ 8</head>

<p>Quae cum ita sint, filii dei qui hoc nouerunt et se dei <lb/>
            spiritu regi et agi gratulantur quomodo moueri potuerunt, <lb/>
            cum audirent uel legerent a Pelagio scriptum omnes uoluntate <lb n="15"/>
            propria regi et suo desiderio unumquemque dimitti? et tamen <lb/>
            quia interrogatus ab episcopis quid mali sonarent illa uerba <lb/>
            persensit responditque hoc se dixisse propter liberum arbitrium, <lb/>
            continuo subiciens 'cui deus adiutor est eligenti bona; homo <lb/>
            uero peccans ipse in culpa est quasi liberi arbitrii', hanc <lb n="20"/>
            quoque sententiam pii iudices approbantes quam incaute uel <lb/>
            quo sensu illa in libro eius uerba sint posita considerare uel <lb/>
            quaerere noluerunt, sufficere existimantes ita eum confessum <lb/>
            esse liberum arbitrium, ut eligenti bona deus esset adiutor, <lb/>
            peccans uero ipse esset in culpa ad hoc sibi sufficiente propria <lb n="25"/>
            uoluntate. ac per hoc deus regit, quibus adiutor est

<app> 3 Rom. 1, 24 5 Ps. 139, 9 7 Eccli. 23, 5. 6 </app>

<app> 1 meus <hi>om. codd, VS</hi> 2 demonstrauit <hi>LULIFl VSd</hi> mihi <hi>om. <lb/>
            LFl m. 1</hi> in <hi>om. UDFFl VSP tn. 2</hi> meis <hi>om. V</hi> 3 fit] sit <lb/>
            <hi>LULIFI V2</hi> 4 sit <hi>V2</hi> sic <hi>S</hi> 5 inanis non <hi>S</hi> uox] uxor <hi>U</hi> 6 a <lb/>
            <hi>om. FV</hi> 7 contra] supra <hi>Ll</hi> super <hi>P</hi> 8 desideria <hi>S</hi> 9 apprehendant <lb/>
            <hi>S</hi> quos-illis <hi>om. S</hi> 10 <hi>illi' LL1</hi> 11 <hi>piosidenti PSV</hi> 13 mouerunt <lb/>
            <hi>L1</hi> 14 moneri <hi>LLxFlV2</hi> non moueri <hi>coni. S</hi> 17 quia <hi>om. P</hi> <lb/>
            20 ct quasi <hi>LL1FF1PVS; cf. pag. 56, 12</hi> 21 quoque] ergo <hi>U</hi> 22 sit <hi>U</hi> <lb/>
            25 ipse <hi>om. FVSd</hi> sufficiente sibi <hi>P</hi> sufficere <hi>LULlF1</hi></app> <lb/>
             
<pb n="60"/>
            eligentibus bona; et ideo bene regunt quicquid regunt, quoniam <lb/>
            ipsi reguntur a bono. 
</p>
          
</div1>

<div1 n="9" subtype="section"><head>§ 9</head>

<p>Item recitatum est quod in libro suo Pelagius posuit 'in <lb/>
            die iudicii iniquis et peccatoribus non esse parcendum, sed <lb/>
            aeternis eos ignibus exurendos'. quod ideo fratres mouerat,<lb n="5"/>
            ut obiciendum putaretur, quod ita dictum est, tamquam omnes <lb/>
            peccatores aeterno essent supplicio puniendi non eis exceptis <lb/>
            qui fundamentum habent Christum, quamuis superaedificent <lb/>
            ligna, fenum, stipulam, de quibus dicit apostolus: si cuius <lb/>
            opus exustum fuerit, detrimentum patietur; ipse<lb n="10"/>
            autem saluus erit, sic tamen quasi per ignem. sed cum <lb/>
            respondisset Pelagius 'hoc secundum euangelium se dixisse, <lb/>
            ubi dicitur de peccatoribus: isti ibunt in supplicium <lb/>
            aeternum, iusti autem in uitam aeternam&gt;, nullo modo <lb/>
            potuit <choice><note>christianis</note><corr>Christianis</corr></choice> iudicibus euangelica et dominica displicere<lb n="15"/>
            sententia nescientibus quid in uerbis de libro Pelagii prolatis <lb/>
            mouerit fratres, qui disputationes eius uel discipulorum eius <lb/>
            audire consuerunt, quando his absentibus, qui libellum contra <lb/>
            Pelagium sancto episcopo Eulogio dederunt, nullus urgebat, <lb/>
            ut peccatores per ignem saluandos a peccatoribus aeterno<lb n="20"/>
            supplicio puniendis aliqua exceptione distingueret et eo modo <lb/>
            intellegentibus iudicibus cur fuerit illud obiectum, si nollet <lb/>
            distinguere, merito culparetur. 
</p>
          
</div1>

<div1 n="10" subtype="section"><head>§ 10</head>

<p>Quod autem addidit Pelagius: <sic>let</sic> si quis aliter credit, <lb/>
            Origenista est\\ hoc acceperunt iudices, quod re uera in Origene<lb n="25"/>
            dignissime detestatur ecclesia. id est, quod etiam illi, quos <lb/>
            dominus dicit aeterno supplicio puniendos, et ipse zabulus

<app>8 cf. I Cor. 3, 11. 12 9 I Cor. 3, 15 13 Matth. 25, 46 </app>

<app> 1 regit <hi>(bis) FV2</hi> 2 capitulum quartum incipit feliciter <hi>U</hi> cap. <lb/>
            <hi>III LLaS 4 esset FV2 pacendum V</hi> 5 que F2 adeo S 8 superhedificant <lb/>
            <hi>LU</hi> 12 se dixisse <hi>om. U</hi> 13 isti] illi <hi>d</hi> 17 uel <hi>om. <lb/>
            m. 1 F</hi> 18 consueuerunt <hi>LIPV</hi> hiis <hi>L</hi> 20 saluandi <hi>codd. S</hi> <lb/>
            22 nollent <hi>Lt</hi> 23 distingueret <hi>(exp. m. 2) F</hi> 24 et] ut <hi>LULxFl</hi> <lb/>
            26 testatur <hi>m. 1 F</hi> id cst] idfi Fidem VS quod <hi>om. Ll</hi> <lb/>
            27 diabolus <hi>d</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="61"/>
            atque angeli eius post tempus licet prolixum purgati liberabuntur <lb/>
            a poenis et sanctis cum deo regnantibus societate <lb/>
            beatitudinis adhaerebunt. hoc ergo synodus dixit 'alienum non <lb/>
            esse ab ecclesia\\ non secundum Pelagium, sed potius secundum <lb/>
            euangelium, quod tales iniqui et peccatores aeternis ignibus <lb n="5"/>
            exurentur, quales tali supplicio dignos iudicat euangelium, et <lb/>
            quod detestabiliter cum Origene sentiat quisquis dixerit aliquando <lb/>
            eorum finiri posse supplicium, quod dominus dixit <lb/>
            aeternum. de illis uero peccatoribus, quos dicit apostolus <lb/>
            exusto eorum opere tamquam per ignem saluos futuros, quoniam <lb n="10"/>
            nihil Pelagio de his euidenter obiectum est, nihil iudicauerunt. <lb/>
            quapropter qui dicit iniquos et peccatores, quos aeterno <lb/>
            supplicio ueritas damnat, aliquando inde posse liberari, non <lb/>
            inconuenienter eum <choice><note>Pelagins</note><corr>Pelagius</corr></choice> Origenistam uocat; sed rursus <lb/>
            qui nullum peccatorem in dei iudicio misericordia dignum <lb n="15"/>
            existimat quod uult ei nomen imponat, dum tamen et hunc <lb/>
            errorem ecclesiastica ueritate non recipi intellegat; iudicium <lb/>
            enim sine misericordia fiet illi qui non fecit misericordiam. <lb/>
            </p>
          
</div1>

<div1 n="11" subtype="section"><head>§ 11</head>

<p>Quomodo autem fiat hoc iudicium, difficile in scripturis <lb n="20"/>
            sanctis comprehendi potest; modis enim multis significatur <lb/>
            quod uno modo futurum est. namque aliquando dicit dominus <lb/>
            aduersus eos, quos in suum regnum non recipit, ostium se <lb/>
            clausurum clamantibusque illis et dicentibus: aperi nobis; <lb/>
            in nomine tuo manducauimus et bibimus et cetera quae <lb n="25"/>
            illos dicere scriptum est, se responsurum: nescio uos, qui <lb/>
            operamini iniquitatem; aliquando iussurum se

<app> 17 Iac. 2, 13 24 Luc. 13, 25. 26 26 Luc. 13, 27 </app>

<app> 2 societati <hi>S</hi> 5 oxerppjum <hi>(s. l, m</hi>. 2 euangeliQ) P 7 quisquis] <lb/>
            quod si quis <hi>LTJLX</hi> qui si quis <hi>FFI Y P m. 1</hi> qui <hi>S</hi> 8 futuri <hi>(in mg. <lb/>
            m</hi>. 2 finiri) <hi>F</hi> 11 nichil <hi>L U</hi> hiis <hi>LFl</hi> 13 dampnat <hi>LUFF</hi> <lb/>
            inde] no <hi>(in mg. m</hi>. 2 inde) <hi>L</hi> 14 Pelagius eum <hi>S</hi> 15 quod Fl <lb/>
            16 uult ei <hi>om. m. 1 F</hi> 17 intelligant <hi>Lx</hi> 18 enim <hi>om. m. 1 Ll</hi> <lb/>
            fiet] sed <hi>UF m. 1</hi> fiat 8 20 fiet <hi>FVSd</hi> 21 <hi>post</hi> potest <hi>add</hi>. cap. IIII <lb/>
            <hi>LlF*PV2</hi> 24 clusurum <hi>LUVFFI</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="62"/>
            commemorat, ut hi qui noluerunt eum regnare, sibi adducantur <lb/>
            et <choice><note>interiiciantur</note><corr>interficiantur</corr></choice> coram illo; aliquando uenturum se dicit <lb/>
            cum angelis suis in maiestate sua, ut congregentur ante eum <lb/>
            omnes gentes et diuidat eas et alios ponat ad dexteram, <lb/>
            quorum bona opera commemorans reportet in uitam aeternam, alios ad sinistram, quibus bonorum sterilitatem imputans eos <lb n="5"/>
            aeterno igne condemnet; aliquando seruum nequam et pigrum, <lb/>
            qui pecuniam eius neglexit impendere, uel etiam hominem <lb/>
            inuentum in conuiuio non habentem uestem nuptialem iubet <lb/>
            ligatis manibus et pedibus mitti in tenebras exteriores; aliquando<lb n="10"/>
            susceptis quinque prudentibus ostium contra stultas <lb/>
            alias quinque uirgines claudit. haec et si quid est aliud, quod <lb/>
            in praesentia non occurrit, de iudicio dicuntur futuro, utique <lb/>
            non in uno uel quinque, sed in multis exercendo. nam si unus <lb/>
            esset, qui de conuiuio, quod non habebat uestem nuptialem,<lb n="15"/>
            in tenebras iussus est mitti, non continuo sequeretur et <lb/>
            diceret: multi enim sunt uocati, pauci autem electi, <lb/>
            cum potius uno proiecto atque damnato multi in domo remansisse <lb/>
            uideantur. sed de his omnibus nunc quantum satis est <lb/>
            disputare perlongum est. hoc tamen breuiter possum dicere<lb n="20"/>
            sine praeiudicio — quod in pecuniariis rationibus dici solet — <lb/>
            melioris discussionis unum aliquem iudicii modum, qui est <lb/>
            inscrutabilis nobis, seruata dumtaxat in praemiis et poenis <lb/>
            diuersitate meritorum multis per scripturas sanctas significari <lb/>
            modis. quod autem huic causae. de qua nunc agitur, satis est:

<app>1 cf. Luc. 19, 27 2 cf. Matth. 25, 31-46 7 cf. Luc. 19, 22-24 <lb/>
            8 cf. Matth. 22, 11-13 11 cf. Matth. 25, 10-12 17 Matth. 22, 14 </app>

<app><hi>1 hii L hi. Ll om. VS</hi> uoluerunt Z/1 <hi>regnari V</hi> 2 se uenturum <lb/>
            <hi>P</hi> 3 suis <hi>om. FV</hi> 4 omnes] quam <hi>U</hi> ponat <hi>m. 1 P</hi> <lb/>
            5 commemorat <hi>LUIJFlPVS</hi> et reportat <hi>S</hi> reportat <hi>LULKFlV</hi> <lb/>
            7 seruo <hi>LULlFlPVS</hi> et <hi>om. codd</hi>. pigro <hi>codd. VS</hi> <lb/>
            11 hostium <hi>LUVP m. 1</hi> 13 praesentiam <hi>FVS</hi> occurrit] ostendit <lb/>
            <hi>LUDFIPV2</hi> 15 nuptialem in tenebras <hi>om. S</hi> 16 iussus] uisus <hi>F</hi> <lb/>
            17 autem] uero <hi>LxPVSd</hi> 19 hiis <hi>F</hi> iis <hi>S</hi> omnibus] hominibus <lb/>
            <hi>LLlFlV2 nunc]</hi> non VS 22 solet. <hi>Mollioris S</hi> 23 seruata <hi>d:</hi> seruat <lb/>
            <hi>codd. VS</hi> 25 quod <hi>ex</hi> Qui <hi>L</hi> qui et <hi>U</hi> </app> <lb n="25"/>
             
<pb n="63"/>
            si dixisset Pelagius omnes omnino peccatores aeterno igne et <lb/>
            aeterno supplicio puniendos, quisquis iudicium id approbasset, <lb/>
            in se ipsum primitus sententiam protulisset; quis enim <lb/>
            gloriabitur mundum se esse a peccatis? quia uero nec <lb/>
            omnes dixit nec quosdam, sed indefinite posuit et hoc secundum <lb n="5"/>
            euangelium se dixisse respondit, uera quidem sententia episcopali <lb/>
            est confirmata iudicio; sed adhuc ne aliud quid sentiat <lb/>
            Pelagius non apparet et post hoc etiam episcopale iudicium <lb/>
            non impudenter inquiritur. 
</p>
          
</div1>

<div1 n="12" subtype="section"><head>§ 12</head>

<p><milestone n="4" unit="altchapter"/> Obiectum est et illud Pelagio, tamquam in suo <lb n="10"/>
            libro scripserit 'malum nec in cogitationem uenire'. respondit <lb/>
            autem: &lt;hoc non ita posuimus, sed diximus debere studere <lb/>
            christianum, ne male cogitet'. quod, sicut decuit, episcopi <lb/>
            approbauerunt. quis enim dubitat malum cogitari non oportere? <lb/>
            et re uera in libro suo ad 'malum' &lt;cautius&gt; ita legitur: <lb n="15"/>
            'nec cogitandum'. quod in hoc intellegi solet: malum ne <lb/>
            cogitari quidem debere. hoc autem qui negat, quid aliud dicit <lb/>
            quam debere cogitari malum? quod si <sic>uemm</sic> esset, non diceretur <lb/>
            in laude caritatis: non cogitat malum. uenire tamen in

<app> 3 Prou. 20, 9 19 I Cor. 13, 5 </app>

<app> 1 omnes] quem <hi>ULl</hi> 2 quibus <hi>S</hi> id iudicium <hi>Vd</hi> 3 protulisse <hi>B</hi> <lb/>
            4 se mundum <hi>FxSVd</hi> uero] UHO F 5 indefinite <hi>d:</hi> nec indeffinite <lb/>
            <hi>codd. VS</hi> 6 snia <hi>F</hi> sua <hi>m. 1 F1</hi> 7 adhuc ne aliud quid <hi>scripsimus:<lb/>
             </hi> adhuc ne aliquid <hi>codd. VS</hi> adhuc quid <hi>d</hi> 9 imp*udenter <hi>P</hi> <lb/>
            imprudenter F1 10 Capitulum quartum incipit feliciter <hi>U</hi> Capitulum <lb/>
            Quartum <hi>LF, m. 2 Fl, VS</hi> Capitulum V <hi>LlP</hi> et <hi>om. F</hi> 12 hoc— <lb/>
            cogitet <hi>add. m. 2 in mg. Fl</hi> posnimus <hi>ex</hi> possumus <hi>m. 2 F</hi> sed <lb/>
            <hi>om. LXP</hi> 14 approbarunt <hi>VSd om. m. 1 Fl</hi> 15 et re uera in <lb/>
            libro suo ad malum cuius ita legitur nec cogitandum quod in (om. <lb/>
            <hi>U)</hi> hac intelligi solet malum nec (ne <hi>UFFlPS)</hi> cogitari quidem debere <lb/>
            <hi>codd, VS; V1:</hi> libro suo ad Melaniam ita legitur nec cogitandum quod <lb/>
            in hoc intelligi solet <hi>sqq., Sl:</hi> libro suo ita legitur malum nec cogitandum <lb/>
            quod in hoc sensu intelligi solet <hi>sqq., d:</hi> libro suo quod ait 'malum <lb/>
            nec cogitari', si ita legitur 'nec cogitandum quidem', hoc intelligi solet <lb/>
            <hi>sqq.;</hi> ct'. Hieronymi dial. contra Pel. I 32 (XXIII 549 M): Ne leuiter <lb/>
            quidem esse peccandum, et quid sit hoc 'leuiter', ne forte in opere te aliquis <lb/>
            dixisse aestimaret, annectis: Malum nec cogitandum 17 debere quidem <lb/>
            <hi>FVSd</hi> 18 uerum] na <hi>F</hi> 19 non uenire <hi>d</hi> tamen <hi>ex</hi> tantum <hi>m. 2 P</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="64"/>
            cogitationem-iustorum atque sanctorum ideo non tam (in )probe <lb/>
            <sic>asseritur</sic>, quia cogitatio uocari solet etiam cum aliquid in <lb/>
            mentem uenit, etsi consensio non sequatur. cogitatio uero, <lb/>
            quae culpam contrahit et merito prohibetur, consensione non <lb/>
            caret. potuit ergo fieri, ut mendosum codicem legerent qui<lb n="5"/>
            hoc ita obiciendum arbitrati sunt, tamquam Pelagius dixerit <lb/>
            'malum nec in cogitationem uenire', id est iustis et sanctis in <lb/>
            mentem non uenire quod malum est. quae sententia profecto <lb/>
            absurdissima est; cum enim mala reprehendimus, nisi cogitata <lb/>
            uerbis enuntiare non possumus. sed illa, ut diximus, culpabilis<lb n="10"/>
            appellatur cogitatio mali, quae consensionem trahit. 
</p>
          
</div1>

<div1 n="13" subtype="section"><head>§ 13</head>

<p><milestone n="5" unit="altchapter"/> Cum ergo et hanc responsionem Pelagii iudices <lb/>
            approbassent, recitatum est aliud, quod in suo libello scripsit <lb/>
            'regnum caelorum etiam in ueteri testamento promissum'. ad <lb/>
            quod Pelagius: (hoc et per scripturas probare possibile est:<lb n="15"/>
            haeretici autem in iniuriam ueteris testamenti hoc negant. ego <lb/>
            uero scripturarum auctoritatem secutus dixi, quoniam in propheta <lb/>
            Daniele scriptum est: et accipient sancti regnum <lb/>
            altissimi'. qua eius accepta responsione synodus dixit: 'neque <lb/>
            hoc alienum est a fide ecclesiastica'. <lb n="20"/>
            
</p>
          
</div1>

<div1 n="14" subtype="section"><head>§ 14</head>

<p>Numquidnam ergo fratres nostros, ut etiam hoc inter <lb/>
            cetera obicerent, sine causa uerba ista mouerunt? non utique. <lb/>
            sed ueteris testamenti nomen modis duobus dici solet: uno <lb/>
            secundum diuinarum scripturarum auctoritatem, alio secundum <lb/>
            loquendi uulgatissimam consuetudinem. Paulus namque apostolus

<app>'18 Dan. 7, 18 </app>

<app> 1 cogitatione <hi>LULlFl</hi> ideo non tam] deo notum <hi>codd. VS</hi> probe <hi>libri <lb/>
            2 etiam om. FlVS 3 mente F 4 probetur F prohibet V2</hi> 5 fi'eri <lb/>
            (eri <hi>add. m. 2) F</hi> mosum <hi>('m. 2 in mg</hi>. mendosum) F 6 ita <hi>in mg. <lb/>
            add. L</hi> 7 cogitatione <hi>F</hi> id est—uenire <hi>om. S</hi> id est] idem F1 <lb/>
            9 cogita <hi>m. 1 F</hi> 11 confessionem <hi>FFl</hi> 12 pelagii responsione <hi>F</hi> <lb/>
            Pelagii responsionem <hi>VSd</hi> 13 <hi>post</hi> approbassent <hi>add</hi>. Cap. V <hi>LFFIU</hi> <lb/>
            Cap. VI <hi>LlP</hi> 15 probari <hi>Vd</hi> possibile est <hi>in mg. L</hi> 19 neque <lb/>
            hoc] nicbil <hi>U</hi> neque enim hoc <hi>LlP</hi> 21 nunquidnam <hi>FFl</hi> hec <hi>ULX<lb/>
             m. 2, om. F1</hi> hoc <hi>ex</hi> hic <hi>P</hi> 23 uno] unum <hi>F</hi> una <hi>Fl</hi> uno modo <hi>VSd</hi> <lb/>
            25 loquendi <hi>om. m. 1 FlS</hi> uulgantissimam <hi>F</hi> uulgarissimam JP1</app> <lb n="25"/>
             
<pb n="65"/>
            dicit ad Galatas. dicite <choice n="0.9"><note n="27">milli</note><corr n="3">milii</corr></choice>, inquit, sub lege uolentes <lb/>
            esse legem non audistis? scriptum est enim quod <lb/>
            Abraham duos filios habuit, unum de ancilla, alterum <lb/>
            de libera. quae sunt in allegoria. haec enim sunt duo <lb/>
            testamenta, unum quidem in seruitute generans, quod <lb n="5"/>
            est Agar. Sina mons est in Arabia, quae coniuncta est <lb/>
            ei quae nunc est Ierusalem; seruit enim cum filiis <lb/>
            suis. quae autem sursum est Ierusalem libera est, <lb/>
            quae est mater nostra. cum ergo uetus testamentum ad <lb/>
            seruitutem pertineat — unde etiam dictum est: <choice n="0.00"><note n="12">eice</note><corr n="4909">ei</corr></choice> ancillam <lb n="10"/>
            et filium eius, non enim heres erit filius ancillae <lb/>
            cum filio meo Isaac — regnum autem caelorum ad libertatem, <lb/>
            quomodo etiam regnum caelorum ad uetus pertinet <lb/>
            testamentum? sed quoniam, ut dixi, etiam sic solemus loqui, <lb/>
            ut scripturas omnes legis et prophetarum, quae ante incarnationem <lb n="15"/>
            domini ministratae auctoritate canonica continentur, <lb/>
            nomine testamenti ueteris nuncupemus, quis ecclesiasticis <lb/>
            litteris uel mediocriter eruditus ignorat ita scripturis illis <lb/>
            promitti potuisse regnum caelorum sicut etiam illud testamentum <lb/>
            nouum, ad quod pertinet regnum caelorum? certe enim <lb n="20"/>
            in illis litteris apertissime scriptum est: ecce dies ueniunt, <lb/>
            dicit dominus, et consummabo domui Israel et domui <lb/>
            Iacob testamentum nouum non secundum testamentum, <lb/>
            quod disposui patribus eorum in die qua apprehendi <lb/>
            manum eorum, ut educerem eos de terra Aegypti. hoc <lb n="25"/>
            enim factum est in monte Sina. tunc autem Daniel propheta

<app>1 Gal. 4, 21. 22. 24—26 10 Gen. 21, 10 21 Hier. 38, 31. 32 </app>

<app> 1 dixit <hi>V</hi> galathas <hi>LULXFX</hi> inquit <hi>om. S</hi> 2 uidistis <hi>S</hi> <lb/>
            3 abraam <hi>L</hi> ancilla] alia <hi>F</hi> 4 in <hi>om. FVS</hi> 5 seruitutem <hi>FPVSd</hi> <lb/>
            generans] qyod e tecitius <hi>(in mg. m</hi>. 2 generans) <hi>L</hi> tecitius <hi>ULlP m. 1,</hi> <lb/>
            generans <hi>(in spatio uacuo nt. 2) F</hi> generans tecitius Fl 6 sina enim <hi>S</hi> <lb/>
            •n <lb/>
            7 est] in FI hierusalem <hi>L'</hi> seruis enjm <hi>(corr. m. 2) F</hi> <lb/>
            seruiens <hi>F5</hi> 10 etiam] et Fl 12 ysaac <hi>LULlFFl</hi> 16 rninistrante <lb/>
            <hi>codd. VS; cf. 68, 4</hi> 17 numcupemus <hi>Lx</hi> 18 ita <hi>om. S</hi> 19 sicut <lb/>
            -caelorum <hi>bis pos. S</hi> 22 <hi>consumabo LUDFI</hi> domini <hi>bispro</hi> doinui <hi>U</hi> <lb/>
            23 testamentum nieuip nouum <hi>Ll</hi> 25 educemur <hi>V</hi> </app>

<app> XXXXII Aug. Sect. VIII pars II </app>

<app> 5 </app> <lb/>
             
<pb n="66"/>
            nondum erat qui dixerat: accipient sancti regnum altissimi. <lb/>
            his enim uerbis praemium non ueteris, sed noui testamenti <lb/>
            prophetabat, sicut ipsum Christum uenturum idem <lb/>
            prophetae utique pronuntiarunt, cuius sanguine dedicatum est <lb/>
            testamentum nouum, cuius testamenti ministri apostoli facti <lb n="5"/>
            sunt dicente beatissimo Paulo: qui et idoneos nos fecit <lb/>
            ministros noui testamenti non littera, sed spiritu; <lb/>
            littera enim occidit, spiritus autem uiuificat. in illo <lb/>
            uero testamento, quod proprie uetus dicitur et datum est in <lb/>
            monte <choice n="0.13"><note n="2">Bina</note><corr n="13">Sina</corr></choice>, non inuenitur apertissime promitti nisi terrena <lb n="10"/>
            felicitas. unde illa terra, qua est populus introductus per <lb/>
            heremum ductus, terra promissionis uocatur, in qua pax et <lb/>
            regnum et ab inimicis uictoriarum reportatio et abundantia <lb/>
            filiorum ac fructuum terrenorum et si qua huius modi, haec <lb/>
            sunt promissa ueteris testamenti. quibus etsi figurantur ad<lb n="15"/>
            nouum testamentum pertinentia spiritalia, tamen qui propter <lb/>
            illa terrena suscipit legem dei, ipse est ueteris heres testamenti. <lb/>
            ea quippe secundum <choice><note>netus</note><corr>uetus</corr></choice> testamentum promittuntur <lb/>
            atque tribuuntur, quae secundum hominem ueterem concupiscuntur; <lb/>
            quae autem illic ad nouum testamentum pertinentia<lb n="20"/>
            figurantur, <choice><note>nonos</note><corr>nouos</corr></choice> homines quaerunt. neque nesciebat enim quid <lb/>
            loqueretur tantus apostolus, qui duo testamenta in ancilla et <lb/>
            libera allegorica significatione distincta esse dicebat ueteri <lb/>
            filios carnis, nouo filios promissionis attribuens. non qui <lb/>
            filii carnis, inquit, hi filii dei, sed filii promissionis<lb n="25"/>
            deputantur in semen. filii ergo carnis pertinent ad terrenam <lb/>
            Ierusalem, quae seruit cum filiis suis, filii autem promissionis

<app> 1 Dan. 7, 1H 6 II Cor. 3, G 22 cf. Gal. 4, 23 24 Rom. 9, 8 </app>

<app> 1 accipiant <hi>F1</hi> accipias F2 3 iidem <hi>VSd</hi> 4 utique <hi>om. VSd<lb/>
             praenuntiarunt Vid</hi> 5 mlstari Fl <hi>6 et om. VS</hi> 9 quod propriej <lb/>
            <hi>qui quippe PV quod quippc SVI</hi> uetusj <hi>uerus Fl</hi> 10 prornitti apertissime <lb/>
            <hi>FVSd</hi> 11 quo <hi>d</hi> quae <hi>V</hi> in quam <hi>VISI</hi> per] et per (et <hi>m. 2<lb/>
             add.) LF, LlUFlPVSd</hi> 13 habundantia <hi>LUTJFF1</hi> 14 ac] aut <hi>S</hi> <lb/>
            fructum <hi>LUISFF1</hi> hac <hi>V1 om. S</hi> 17 heres ueteris <hi>VSd</hi> 21 figuratur <hi>F</hi> <lb/>
            quod <hi>m. 1 F</hi> 22 apostoli <hi>m. 1 F</hi> 25 inquit <hi>om. S</hi> ii <hi>m. 1 1'</hi> <lb/>
            27 hierusalem <hi>Lx</hi> filiis autem <hi>S</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="67"/>
            ad eam quae sursum est, liberam matrem nostram aeternam <lb/>
            in caelis. unde perspicitur qui ad regnum terrenum et qui <lb/>
            pertineant ad regnum caelorum. istam distinctionem qui etiam <lb/>
            illo tempore per dei gratiam intellegentes filii promissionis <lb/>
            effecti sunt, noui testamenti heredes in occulto dei consilio <lb n="5"/>
            deputati sunt, etiamsi uetus testamentum per temporum distributionem <lb/>
            diuinitus datum populo ueteri congruenter ministrauerunt. <lb/>
            </p>
          
</div1>

<div1 n="15" subtype="section"><head>§ 15</head>

<p>Quomodo ergo non merito commouerentur filii promissionis, <lb/>
            filii liberae Ierusalem aeternae in caelis, cum ista <lb n="10"/>
            discretio apostolica atque catholica Pelagii uerbis uideretur <lb/>
            auferri et Agar quodam modo <sic>Sanae</sic> crederetur aequari? ille <lb/>
            igitur haeretica impietate scripturae ueteris testamenti facit <lb/>
            iniuriam, qui eam ex deo bono, summo et uero fronte <sic>sacrilegne</sic> <lb/>
            impietatis negat, sicut Marcion, sicut Manicheus et si <lb n="15"/>
            quae alia pestis hoc sentit. quapropter ut de hac re quod <lb/>
            sentio qua possum breuitate complectar: sicut ueteri testamento, <lb/>
            si esse ex deo. bono et summo negetur, ita et nouo <lb/>
            fit iniuria, si ueteri aequetur. sed cum Pelagius respondisset, <lb/>
            cur dixerit etiam in ueteri testamento promitti regnum caelorum, <lb n="20"/>
            Danielis prophetae commemorans testimonium, qui sanctos <lb/>
            accepturos regnum altissimi apertissime prophetauit, non esse <lb/>
            hoc alienum a fide catholica merito iudicatum est: non <lb/>
            secundum illam distinctionem, qua in monte Sina promissa

<app> 1 nostram <hi>in mg. L</hi> in caelis aeternam <hi>FSVd</hi> 2 qui <hi>fin. <lb/>
             in tng. add. L</hi> 3 dictionem <hi>mut. m. rec. in</hi> distinctionem <hi>U</hi> 4 pro <lb/>
            dei gratia <hi>S</hi> 6 deputati] dampnati <hi>U</hi> pro temp. distributione <hi>S</hi> <lb/>
            7 congruentur <hi>Ll</hi> 9 prom. filii liberae <hi>om. S</hi> 10 in caelis <lb/>
            aeternae <hi>VSd</hi> 12 auferre <hi>F</hi> quo <hi>U</hi> sarae <hi>LULlVSd</hi> et <lb/>
            crederetur (et <hi>er. m. 2) L, U</hi> 13 faciat <hi>S</hi> 14 fonte <hi>S</hi> 15 mation <lb/>
            <hi>U</hi> martion <hi>F</hi> si quae alia] si quae aliqua <hi>LUL1</hi> si qua aliqua <hi>FFlP <lb/>
            m. 1</hi> si qua alia <hi>(m. 2) P, V</hi> si qua alias <hi>S</hi> 16 sentis <hi>m. 1</hi> JF1 18 negaretur <lb/>
            <hi>S</hi> 20 etiam dixerit <hi>d</hi> dixerunt <hi>F</hi> etiam <hi>om. FVS</hi> <lb/>
            uetere <hi>PVd</hi> it) regnum <hi>L</hi> 21 prophetae <hi>om. P</hi> 23 alienum <lb/>
            hoc <hi>S</hi> hoc <hi>om. F</hi> catholica] ecclesiastica F indicatum <hi>Fl</hi> <lb/>
            24 quam <hi>Fl</hi> </app>

<app> 5* </app> <lb/>
             
<pb n="68"/>
            terrena ad uetus testamentum proprie pertinere monstrantur, <lb/>
            nec tamen improbe secundum hanc loquendi consuetudinem, <lb/>
            qua uniuersae scripturae canonicae ante incarnationem domini <lb/>
            ministratae ueteris testamenti appellatione censentur. non enim <lb/>
            aliud est regnum altissimi quam dei regnum. aut quisquam<lb n="5"/>
            contendere audebit aliud esse dei regnum, aliud regnum <lb/>
            caelorum? 
</p>
          
</div1>

<div1 n="16" subtype="section"><head>§ 16</head>

<p><milestone n="6" unit="altchapter"/> Post haec obiectum est, quod Pelagius in eodem <lb/>
            libro suo dixerit 'posse hominem, si uelit, esse sine peccato' <lb/>
            et quod scribens ad uiduam adulatorie dixerit: 'inueniat apud <lb n="10"/>
            te pietas, quae nusquam inuenit, locum, inueniat ubique peregrina <lb/>
            in te sedem iustitia; ueritas, quam iam nemo cognoscit, <lb/>
            domestica tibi et amica fiat et lex dei, quae ab omnibus <lb/>
            prope hominibus contemnitur, a te sola honoretur'. et iterum <lb/>
            ad ipsam: 'o te felicem et beatam, si iustitia, quae in caelo <lb n="15"/>
            tantum esse credenda est, apud te solam inueniatur in <choice><note>terriEl</note><corr>terris</corr></choice> P <lb/>
            et in alio ad ipsam libro post orationem domini et saluatoris <lb/>
            nostri docens quemadmodum debeant sancti orare ait: 'ille ad <lb/>
            deum digne eleuat manus, ille orationem bona conscientia <lb/>
            effundit, qui potest dicere: tu nosti, domine, quam sanctae et<lb n="20"/>
            innocentes et mundae sunt ab omni molestia et iniquitate et <lb/>
            rapina quas ad te extendo manus, quemadmodum iusta et <lb/>
            munda labia et ab omni mendacio libera, quibus offero tibi <lb/>
            deprecationem, ut mihi miserearis'. ad hoc autem Pelagius <lb/>
            respondens ait: 'posse quidem hominem esse sine peccato et

<app>4 ministrante <hi>FV</hi> ministrate V2 §ycenseatnr <hi>F</hi> censeatur <hi>V2</hi> <lb/>
            8 Cap. VI <hi>LFFlUV</hi> Capitulum VII <hi>L'PS</hi> 9 libro scripserit suo <hi>d</hi> <lb/>
            esse <hi>om. L</hi> 10 adulatione F 11 inueniet ubique <hi>S</hi> peregrina <lb/>
            in te <hi>d:</hi> peregrinate <hi>LU</hi> peregrinante <hi>LlFFlPVS</hi> peregrinans te VISI <lb/>
            12 sedem] sed me <hi>S</hi> iam <hi>in mg. add. L</hi> 13 domistica F 14 contempnitur <lb/>
            <hi>LFF1</hi> solo <hi>P</hi> 16 esse <hi>in mg. add. L</hi> 18 ille-effundit <lb/>
            <hi>om. U</hi> 20 sancti F 21 innocentes (te <hi>add. m. rec.) U</hi> sint <hi>F.VS</hi> <lb/>
            molestia] malitia VISI 23 ab omnij a boni <hi>F</hi> 24 misereris <hi>V</hi> <lb/>
            25 sine peccato esse <hi>FVSd</hi> </app> <lb n="25"/>
             
<pb n="69"/>
            dei mandata custodire, si uelit, diximus; hanc enim possibilitatem <lb/>
            deus illi dedit. non autem diximus quod inueniatur <lb/>
            aliquis ab infantia usque ad senectam qui numquam peccauerit, <lb/>
            sed quoniam a peccatis conuersus proprio labore et <lb/>
            dei gratia possit esse sine peccato, nec per hoc tamen in <lb n="5"/>
            posterum inconuersibilis. reliqua uero quae subiecerunt neque <lb/>
            in libris nostris sunt neque talia umquam diximus'. illis auditis <lb/>
            synodus dixit: <sic>Cquoniam</sic> te negas talia scripsisse, anathematizas <lb/>
            illos qui sic tenent'? Pelagius respondit: '<sic>anathematizo</sic> quasi <lb/>
            stultos, non quasi haereticos, siquidem non est dogma'. deinde <lb n="10"/>
            iudicauerunt episcopi dicentes: <sic>Cnunc</sic> quoniam propria uoce <lb/>
            anathematizauit Pelagius insertum stultiloquium recte respondens <lb/>
            hominem cum adiutorio dei et gratia posse esse sine peccato, <lb/>
            respondeat et ad alia capitula'. 
</p>
          
</div1>

<div1 n="17" subtype="section"><head>§ 17</head>

<p>Numquid hic poterant iudices uel debebant incognita <lb n="15"/>
            et incerta damnare, quando nemo contra aderat, qui ea quae <lb/>
            ad uiduam reprehensibilia scripta dicebantur Pelagium scripsisse <lb/>
            conuinceret? ubi profecto parum esset codicem ferre et <lb/>
            de scriptis eius haec legere, nisi et testes adhiberentur, si <lb/>
            illa scripta sua esse etiam cum recitarentur negaret. uerumtamen <lb n="20"/>
            in his quoque fecerunt iudices. quod facere potuerunt, <lb/>
            interrogantes Pelagium, utrum anathematizaret illos qui talia <lb/>
            sentiunt, qualia se negauit scripsisse siue dixisse. quos ubi <lb/>
            se tamquam stultos anathematizare respondit, quid amplius de <lb/>
            hac re iudices aduersariis absentibus quaerere debuerunt? <lb n="25"/>
            
</p>

</div1>

<div1 n="18" subtype="section"><head>§ 18</head>

<p>An et illud fortasse tractandum est utrum recte dictum <lb/>
            sit non tamquam haereticos, sed tamquam stultos anathematizandos <lb/>
            qui ita sentirent, quoniam dogma non esset? sed

<app>1 enim] tibi <hi>U</hi> 2 qui <hi>F</hi> 6 inconuersi <hi>U</hi> inconuertibilis <hi>Ll</hi> 8 negas <lb/>
            te <hi>FVSd</hi> 9 sic] sicut F quas stultos <hi>U</hi> 11 propria uoce <hi>onto FVS</hi> <lb/>
            12 incertum <hi>d</hi> 13 esse posse <hi>UFlP</hi> 15 nunquid <hi>FFX</hi> 16 ad <lb/>
            herat <hi>L</hi> adhereat <hi>L1</hi> adherat <hi>U</hi> 17 reprehpnsibilis Fl p. = Pelagius <lb/>
            <hi>(itu et in cas. obl.) LULaFF1</hi> 19 scripturis F hoc <hi>Ll Y2S1</hi> nisi <lb/>
            et] quia 1'281 20 uerumptamen <hi>Fl</hi> 21 hiis <hi>FFl</hi> quoque] quodque F <lb/>
            22 anathemaret F 23 ibi <hi>FlVSl</hi> ille 8 27 est <hi>V</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="70"/>
            ab hac quaestione non leui, ubi quaeritur, quatenus sit definiendus <lb/>
            haereticus, recte se in praesentia iudices abstinuerunt. <lb/>
            non enim, si quisquam uerbi gratia dixerit aquilarum pullos <lb/>
            paterno ungue suspensos et radiis solis oblatos, si oculis <lb/>
            palpitauerint, tamquam adulterinos in terram luce quodam<lb n="5"/>
            modo conuincente dimitti, si forte hoc falsum est, haereticus <lb/>
            iudicandus est. <sic>ethoc</sic> quidem, quia in hominum doctorum litteris <lb/>
            inuenitur famaque uulgatum est, nec stulte dici putandum est, <lb/>
            etiam si uerum non est, nec fidem nostram, propter quam <lb/>
            fideles uocamur, ant creditum laedit aut creditum iuuat. porro <lb n="10"/>
            si ex hoc &lt;sensu quis&gt; (?) contenderit animas rationales <lb/>
            inesse uolucribus ex eo quod in eas reuoluantur humanae, tum <lb/>
            uero tamquam haeretica pestis ab auribus animoque pellenda <lb/>
            est agendumque et demonstrandum, etiam si hoc de aquilis <lb/>
            uerum est, sicut multa mira ante oculos nostros de apibus<lb n="15"/>
            uera sunt, longe tamen ab huius modi irrationabilium <choice><note>aniinantium</note><corr>animantium</corr></choice> <lb/>
            quamuis mirabili sensu distare rationem, quae non <lb/>
            hominibus et pecoribus, sed hominibus angelisque communis <lb/>
            est. multa uero etiam stulta dicuntur ab imperitis et uanis <lb/>
            nec tamen haereticis, qualia sunt eorum qui de alienis artibus,<lb n="20"/>
            quas non didicerunt, temere iudicant aut immoderato et caeco <lb/>
            affectu uel laudant quos diligunt uel uituperant quos oderunt <lb/>
            et quicquid aliud in consuetudine sermonis humani non statuto <lb/>
            dogmate, sed passim, ut ad tempus occurrerit, per stultitiae

<app>1 quatjnus (s. i <hi>add</hi>. e) <hi>L</hi> diffiniendus <hi>LULlFlP</hi> 2 abstinuerunt <lb/>
            <hi>VISld:</hi> abstulerunt <hi>codd. VS</hi> 5 aduersarios <hi>U</hi> adulterimos <hi>V</hi> <lb/>
            6 hoc forte <hi>UL]FFlP</hi> 7 est <hi>om. F</hi> quidem <hi>om. FVSd</hi> 9 uerum <lb/>
            <hi>corr. m. 2 ex</hi> unum <hi>F</hi> 11 ex hoc sensu quia <hi>Vld:</hi> ex hoc seuis <hi>(an</hi> <lb/>
            senis <hi>in L dubium)</hi> q (quod P) <hi>LLXP</hi> hoc senis que F ex hoc souis <lb/>
            quod <hi>UFl</hi> hoc senis quod <hi>V</hi> ex hoc uenit quod <hi>S</hi> rationabiles <hi>FVSd</hi> <lb/>
            12 humanae <hi>om. S</hi> tamen l;lęrQ <hi>L</hi> tamen <hi>Ll UpI</hi> tunc uero <hi>S</hi> 14 aquilis <lb/>
            ue <hi>add. m. 2 F</hi> 16 uera suntj una forte <hi>F</hi> una sorte F2 ab <lb/>
            huius modi] ad hoc <hi>UF</hi> ab hoc <hi>X1</hi> ab his P innarationabilium <hi>U</hi> <lb/>
            17 mirali (li <hi>s. 1, m. 2) L</hi> mirabilis <hi>FV2 similis Sl</hi> 19 uere 8 etiamj <lb/>
            que <hi>L1</hi> que <hi>P</hi> stulta etiam <hi>P</hi> 20 de <hi>om. U</hi> 21 tenere <hi>U</hi> 22 uel <lb/>
            <hi>alt.]</hi> et Ll 24 dogmatorum <hi>U</hi> sed-leuitatem <hi>oin. F</hi> occurrit <hi>S</hi></app> <lb/>
             
<pb n="71"/>
            leuitatem uel ore profertur uel stilo etiam litterisque committitur. <lb/>
            multos denique de his paululum admonitos talia dixisse <lb/>
            mox paenitet. ita ea non placito quodam fixa retinebant, sed <lb/>
            quasi undecumque rapta et non considerata profuderant. uix <lb/>
            est autem carere istis malis, et quis est qui non labitur <lb n="5"/>
            lingua et offendit in uerbo? sed interest quanto, interest <lb/>
            unde, interest postremo utrum admonitus corrigat an pertinaciter <lb/>
            defendendo etiam dogma faciat, quod leuitate, non dogmate <lb/>
            dixerat. cum igitur omnis haereticus consequenter et <lb/>
            stultus sit, non autem omnis stultus continuo sit appellandus <lb n="10"/>
            haereticus, recte iudices insertum stultiloquium propria uoce <lb/>
            Pelagium anathematizasse dixerunt, quia et si haeresis esset, <lb/>
            procul dubio stultiloquium est. proinde quicquid illud sit, <lb/>
            generalis uitii nomine appellauerunt. utrum autem ex aliquo <lb/>
            dogmate ista sint dicta an uero non fixa placitaque sententia, <lb n="15"/>
            sed facile emendabili uanitate, quoniam ille qui audiebatur <lb/>
            quoquo modo dicta essent sua esse negauerat. discutiendum in <lb/>
            praesentia non putarunt. 
</p>
          
</div1>

<div1 n="19" subtype="section"><head>§ 19</head>

<p>Nos sane cum hanc Pelagii defensionem in illa quam <lb/>
            prius accepimus chartula legeremus, aderant quidam sancti <lb n="20"/>
            fratres, qui se Pelagii libros <sic>exliortatorios</sic> uel consolatorios <lb/>
            ad quandam uiduam conscriptos, cuius nomen non esset <lb/>
            expressum, se habere dixerunt et admonuerunt requirendum, <lb/>
            utrum illic ista quae sua negauit essent forte conscripta, <lb/>
            quoniam hoc et ipsi se ignorare asserebant. tum uero cum

<app> 5 cf. Eccli. 19, 16; cf. Iac. 3, 2 22 Mercator in Coinmonitorio <lb/>
            super nomine Caelestii IV 3 Liuaniam nominat (cf. XLVIII 102 M.) </app>

<app>1 eramJ <hi>autem m. 1 F 2 multo m. 1 L de iis S</hi> amonitos <lb/>
            <hi>LLlFFl</hi> 3 eaj etiam <hi>PV281</hi> eo <hi>FVS</hi> quondam <hi>FV2Sl</hi> quodnam <hi>S</hi> <lb/>
            fixi <hi>FV2S1</hi> 4 desiderata <hi>PV281 consiJerant 8</hi> 6 ostenditur <hi>(in mg</hi>. <lb/>
            m. <hi>2</hi> offendit) <hi>F</hi> in <hi>om. F</hi> quantum <hi>UL11?I?IPVsd</hi> 7 amonitus <hi>L</hi> <lb/>
            9 et consequenter stultus S consequenter-haereticus <hi>om. m. 1 Fl</hi> <lb/>
            11 incertum <hi>Ud</hi> 13 stultiloquium esset <hi>ULld</hi> 15 non <hi>om. m 1 F</hi> <lb/>
            pacitaque <hi>m. 1 F</hi> 16 facili <hi>m. 1 F</hi> 17 quo modo <hi>ULaFFlVSP m. 1</hi> <lb/>
            negauerant <hi>Fl</hi> in <hi>om. Fl</hi> 19 cum <hi>om. m. 1 Ll</hi> illo <hi>m. 1 Fl</hi> <lb/>
            22 est <hi>FPVSd</hi> 24 utrum] unum <hi>L*</hi> 25 sc <hi>om. V</hi></app> <lb n="25"/>
             
<pb n="72"/>
            idem libri ab exordio legerentur, quaesita et inuenta sunt. <lb/>
            affirmabant autem illi qui <choice><note>protuleraut</note><corr>protulerant</corr></choice> codicem ante quattuor <lb/>
            ferme annos se istos tamquam Pelagii libros habei;e coepisse <lb/>
            nec umquam utrum eius essent ab aliquo se audisse dubitari. <lb/>
            considerantes itaque optime nobis seruorum dei cognitam<lb n="5"/>
            fidem de hac re non posse mentiri, restare uidebatur, ut <lb/>
            Pelagium potius in episcopali iudicio crederemus fuisse <lb/>
            mentitum, nisi fieri potuisse cogitaremus etiam ante annos <lb/>
            tam multos aliquid sub eius nomine, non tamen ab illo fuisse <lb/>
            conscriptum; neque enim isti eosdem libros ab ipso se accepisse<lb n="10"/>
            uel quod ipsius essent ab eodem audisse dicebant. nam <lb/>
            et mihi quidam fratres nostri nonnulla opuscula sub meo <lb/>
            nomine - in Hispaniam uenisse dixerunt, quae quidem ab eis <lb/>
            qui alia nostra legissent non agnoscerentur, ab aliis tamen <lb/>
            nostra esse crederentur. <lb n="15"/>
            
</p>
          
</div1>

<div1 n="20" subtype="section"><head>§ 20</head>

<p>Illud sane quod Pelagius suum esse confessus est, <lb/>
            adhuc latebrosum est; sed puto quod in istorum gestorum' <lb/>
            consequentibus partibus elucebit. ait enim: 'posse quidem <lb/>
            hominem esse sine peccato et dei mandata custodire, si uelit. <lb/>
            diximus; hanc enim possibilitatem deus illi dedit. non autem diximus quod inueniatur aliquis ab infantia usque ad senectam <lb n="20"/>
            qui numquam peccauerit, sed quoniam a peccatis conuersus <lb/>
            proprio labore et dei gratia possit esse sine peccato, nec <lb/>
            tamen per hoc in posterum inconuertibilis'. in his uerbis quam <lb/>
            dicat dei gratiam prorsus latet; et iudices quidem catholici <lb n="25"/>
            nullam aliam intellegere potuerunt, nisi quam nobis plurimum <lb/>
            apostolica doctrina commendat. haec est enim, qua nos liberari

<app>1 iidem <hi>VSd</hi> 2 protulerunt <hi>V</hi> 5 congnitam <hi>U</hi> 6 re <hi>om. Fx</hi> <lb/>
            7 pelagius L1 potius <hi>om. Ll</hi> 9 tam] tamen <hi>IJF1 ab]</hi> sub FV- <lb/>
            10 se om. <hi>S</hi> 11 audiuisse 8 12 meo] modo <hi>L'PI m. 1</hi> 13 yspaniam <lb/>
            <hi>L</hi> hyspaniam <hi>FFl</hi> iis <hi>VSd</hi> 14 agnoscentur m. <hi>1 F</hi> 16 Cap. <lb/>
            VII <hi>S</hi> 18 eluebit <hi>m. 1 F</hi> 19 hominem <hi>om. S</hi> 20 diximus enim <lb/>
            hanc <hi>LULWPVW</hi> enim <hi>om. FVS</hi> 24 tamen <hi>post</hi> hoc <hi>FVSd</hi> <lb/>
            haec <hi>V</hi> inconuersibilis <hi>VSd</hi> 26 potuerant <hi>V</hi> plurimum <hi>add. in<lb/>
             mg. m. 2 F[</hi> 27 commendet <hi>F</hi> hoc F </app> 
<pb n="73"/>
             
</p>
<p><milestone n="7" unit="altchapter"/>posse speramus de corpore mortis huius per Iesum <lb/>
            Christum dominum nostrum et pro qua impetranda oramus, <lb/>
            ne intremus in temptationem. haec gratia non est natura, <lb/>
            sed qua subuenitur fragili uitiataeque naturae; haec gratia non <lb/>
            est legis scientia, sed ea est, de qua dicit apostolus: non <lb n="5"/>
            irritam facio gratiam dei; <choice><note>uam</note><corr>nam</corr></choice> si per legem iustitia, <lb/>
            ergo Christus gratis mortuus est, et ideo non est littera <lb/>
            occidens, sed spiritus uiuificans. scientia quippe legis sine <lb/>
            gratia spiritus operatur in homine omnem concupiscentiam. <lb/>
            peccatum enim, inquit, non cognoui nisi per legem; nam <lb n="10"/>
            concupiscentiam nesciebam. nisi lex diceret: non <lb/>
            concupisces. occasione autem accepta peccatum per <lb/>
            mandatum operatum est in me omnem concupiscentiam. <lb/>
            neque ista dicendo legem uituperat, immo etiam laudat, cum <lb/>
            dicit: <sic>lexquidem</sic> sancta et mandatum sanctum etiustum <lb n="15"/>
            et bonum. quod ergo bonum est, inquit, mihi factum <lb/>
            est mors? absit, sed peccatum, ut appareat peccatum, <lb/>
            per bonum mihi operatum est mortem. et iterum legem <lb/>
            laudat dicendo: scimus enim quia lex spiritalis est; ego <lb/>
            autem carnalis sum, uenumdatus sub peccato. quod <lb n="20"/>
            enim operor ignoro; <choice><note>noii</note><corr>non</corr></choice> enim quod uolo hoc ago, sed <lb/>
            quod odi illud facio. si autem quod nolo hoc facio, <lb/>
            consentio legi, quoniam bona est. ecce iam legem nouit <lb/>
            et laudat eique consentit, hoc est eam bonam esse consentit, <lb/>
            quoniam quod illa iubet hoc et ipse uult et quod illa uetat <lb n="25"/>
            et damnat hoc et ipse odit, et tamen quod odit hoc facit.

<app> 1 Rum. 7, 24. 25 3 cf. Matth. 6, 13 5 Gal. 2, 21 7 cf. <lb/>
            II Cor. 3, 6 10 Rom. 7, 7. 8 15 Rom. 7, 12. 13 19 Rom. 7, 14-16 </app>

<app> 2 Cap. VIII <hi>LLIP</hi> Cap. VJI <hi>FFlUV</hi> Cap. 7 <hi>in mg. S</hi> etJ sed <lb/>
            <hi>ULI VS</hi> set <hi>L</hi> 3 natura-non est <hi>om. S</hi> 6 faciam <hi>Vd</hi> si <hi>om. S</hi> <lb/>
            10 inquit <hi>om. S</hi> nam] inquam <hi>LULX</hi> nam <hi>(in ras. m. 2) F</hi> 11 diceretur <lb/>
            <hi>U</hi> 12 peccatum <hi>cm. S</hi> 14 nec <hi>Lxd</hi> ita <hi>VS</hi>. 16 quid <lb/>
            <hi>LUFFlP</hi> mihi <hi>om. FV2</hi> 17 apparet <hi>FS1</hi> 18 iterum legem] <hi>utrum F</hi> <lb/>
            19 dicendo legem <hi>F</hi> quod <hi>VSd</hi> 20 uenundatus <hi>ULXF</hi> 23 nouit <lb/>
            <hi>UYISld:</hi> monuit <hi>LVFFlPVS</hi> 24 et <hi>om. VSd</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="74"/>
            inest ergo legis sanctae scientia nec tamen sanatur uitiosa <lb/>
            concupiscentia, inest uoluntas bona et ualet operatio mala. <lb/>
            hinc est quod duabus inter se legibus colluctantibus, dum <lb/>
            legi mentis lex repugnat in membris et captiuat sub lege <lb/>
            pecc.ati, a confitente exclamatur et dicitur: infelix ego <choice><note>hoino</note><corr>homo</corr></choice>,<lb n="5"/>
            quis me liberabit de corpore mortis huius? gratia dei <lb/>
            per Iesum Christum dominum nostrum. 
</p>
          
</div1>

<div1 n="21" subtype="section"><head>§ 21</head>

<p><milestone n="8" unit="altchapter"/> Non ergo natura, quae sub peccato uenumdata <lb/>
            et uitio sauciata redemptorem saluatoremque desiderat, nec <lb/>
            legis scientia, per quam fit concupiscentiae cognitio, non<lb n="10"/>
            euictio, liberat a corpore mortis huius, sed gratia domini <lb/>
            per Iesum Christum dominum nostrum. 
</p>
          <p><milestone n="9" unit="altchapter"/>Ista est non natura moriens nec littera occidens. sed <lb n="15"/>
            spiritus uiuificans. iam <choice n="5.08"><note n="1">enirn</note><corr n="19678">enim</corr></choice> habebat iste naturam cum <choice><note>nolllntatis</note><corr>uoluntatis</corr></choice> <lb/>
            arbitrio — nam dicebat: uelle adiacet mihi — sed m <lb/>
            non habebat naturam cum sanitate sine uitio — nam dicebat: <lb/>
            scio quod non habitat in me, hoc est in carne mea <lb/>
            bonum — iam habebat cognitionem legis sanctae - nam dicebat: <lb/>
            peccatum non cognoui nisi per legem — sed non habebat <lb/>
            uires agendae perficiendaeque iustitiae; nam dicebat: non<lb n="20"/>
            quod uolo hoc ago, sed quod odi hoc facio, et perficere <lb/>
            bonum non inuenio. ideo nec uoluntatis arbitrium <lb/>
            nec legis praeceptum, unde liberaretur de corpore mortis <lb/>
            <choice><note>liuius</note><corr>huius</corr></choice>, quia utrumque iam habebat, aliud in natura, aliud in <lb/>
            doctrina, sed gratiae dei poscebat auxilium per Iesum Christum<lb n="25"/>
            dominum nostrum.

<app> 4 cf. Rum. 7. 23 5 Rom. 7, 24. 25 11 Rom. 7, 24. 25 15.17 R0111. <lb/>
            7, lb 19 Rom. 7, 7 20 Rom. 7, 15. 18 23 Rom. 7, 24. 25 </app>

<app> <hi>1 niiiosa L 3 legibus inter se Vd</hi> 4 mentisj <hi>meritis V 7 ihessfl IJ</hi> <lb/>
            8 Cap. Vini <hi>LlP</hi> Cap. VIII <hi>LPFJ U</hi> Cap. 8 <hi>in mg. S</hi> uenundata <lb/>
            <hi>UVF</hi> 9 ne <hi>F</hi> 10 sit <hi>plPVS</hi> 11 euictio] e uitio <hi>UPV2S1</hi> <lb/>
            12 ihesum <hi>Ll</hi> 13 Cap. VIIII <hi>LFFlU</hi> Capitulum X <hi>LXP Cap. num. om. <lb/>
             VS</hi> ita <hi>S</hi> non est <hi>L1</hi> 16 natura <hi>F</hi> 17 acio-nam dicebat <lb/>
            <hi>om. IJ</hi> scio <hi>om. F</hi> quia <hi>LlFFl</hi> habebat <hi>F</hi> 18 cognitionis <hi>F</hi> <lb/>
            cognationem <hi>V</hi> 19 <hi>peccatum-Jicebat m. 2 in mg. Ll</hi> 20 non <hi>om. m. 1 F</hi> <lb/>
            21 hoc <hi>pr. d: om. codd. VS</hi> 24 huius <hi>om. pi</hi> 25 gratia <hi>II</hi> dei <hi>om. F</hi> </app> 
<pb n="75"/>
            
</p>
          
</div1>

<div1 n="22" subtype="section"><head>§ 22</head>

<p><milestone n="10" unit="altchapter"/> Hanc itaque gratiam quam in catholica ecclesia <lb/>
            notissimam nouerant episcopi crediderunt Pelagium confiteri, <lb/>
            cum audirent eum dicere 'hominem a peccatis conuersum <lb/>
            proprio labore et dei gratia posse esse sine peccato.' ego <lb/>
            autem propter illum librum, quem mihi refellendum serui <lb n="5"/>
            dei dederunt, qui discipuli eius fuerunt et. cum eundem <lb/>
            Pelagium ualde diligerent, eius esse dixerunt, ubi hac quaestione <lb/>
            sibi proposita, quia hoc in eo iam plurimos offenderat, <lb/>
            quod aduersus dei gratiam loqueretur, apertissime expressit <lb/>
            (hane se dicere dei gratiam, quod possibilitatem non peccandi <lb n="10"/>
            natura nostra cum conderetur, accepit, quoniam condita est <lb/>
            cum libero arbitrio' — propter hunc ergo librum ego, plurimi <lb/>
            autem fratres propter eius disputationes, quas dicunt sibi esse <lb/>
            notissimas, adhuc sumus de istorum uerborum eius ambiguitate <lb/>
            solliciti, ne forte quid in ea lateat atque hoc se dixisse sine <lb n="15"/>
            praeiudicio sui dogmatis exponat postea discipulis suis ita <lb/>
            disserens: dixi quidem proprio labore et dei gratia posse <lb/>
            hominem esse sine peccato, sed quam dicam gratiam optime <lb/>
            nostis et legendo recolere potestis, quod ea sit, in qua creati <lb/>
            sumus a deo cum libero arbitrio. atque ita dum eum credunt <lb n="20"/>
            episcopi eam dixisse gratiam, non qua homines creati sumus, <lb/>
            sed qua in nouam creaturam adoptati — hanc enim apertissime <lb/>
            gratiam diuina scriptura commendat — ignorantes haereticum <lb/>
            tamquam catholicum absoluerunt. suspectum enim me <lb/>
            facit etiam illud, quod cum in eodem libro, cui respondi, apertissime <lb n="25"/>
            dixerit 'Abel iustum numquam omnino peccasse', <lb/>
            modo ait: 'non autem diximus quod inueniatur aliquis ab

<app> 6 Timasius et Iacobus, cf. cap. XXIII </app>

<app> 1 Cap. XI <hi>LiP</hi> Cap. 10 <hi>in mg. S</hi> 2 nouerunt <hi>F</hi> 7 diligenter <lb/>
            <hi>LULiFIVz</hi> 8 hoc] hec <hi>U</hi> iam] omnia <hi>L1</hi> 9 (,)şţęųąjţ expressit <lb/>
            <hi>Fl</hi> ostendit V2S1 13 autem <hi>(s. Z. add. m. rec.) U</hi> ergo <hi>Ll</hi> 15 latent <lb/>
            <hi>FV2</hi> se hoc <hi>VSd</hi> 17 disseretis <hi>(m. 1 ex</hi> disceretis) <hi>F, V2</hi> dixit <hi>F</hi> <lb/>
            19 quod ea sit] ea quod sit <hi>L1</hi> quod sit ea <hi>U</hi> qui ea sit <hi>F</hi> sic quod <lb/>
            ea <hi>Fl VS</hi> quia ea sit V2 quo F 22 qua <hi>om. V</hi> 23 commcndat <lb/>
            <hi>om. F</hi> 24 absoluerint <hi>LUL*FFlVS</hi> 25 etiam <hi>om. S</hi> cum <hi>om</hi>. F2 <lb/>
            27 inueniat <hi>F</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="76"/>
            infantia usque ad senectam qui numquam peccauerit, sed <lb/>
            quoniam a peccatis conuersus proprio labore et dei gratia <lb/>
            possit esse sine peccato'. Abel quippe iustum non a peccatis <lb/>
            conuersum in cetera uita dixit factum esse sine peccato, sed <lb/>
            'quod peccatum nullum Umquam fecerit'. unde si ille ipsius<lb n="5"/>
            liber est, profecto ex ipsa responsione emendandus est. nolo <lb/>
            enim eum dicere modo fuisse mentitum, ne forte quid in <lb/>
            libro illo scripserit se dicat oblitum. proinde cetera uideamus. <lb/>
            ea quippe consequuntur in ecclesiasticis gestis, quibus adiuuante <lb/>
            domino possumus ostendere etiam Pelagio, sicut nonnullis<lb n="10"/>
            uidetur, in illa examinatione purgato et certe apud iudices <lb/>
            dumtaxat homines absoluto hanc talem haeresim, quam et <lb/>
            ulterius progredi et in peius proficere nolumus, sine dubio esse <lb/>
            damnatam. 
</p>
          
</div1>

<div1 n="23" subtype="section"><head>§ 23</head>

<p><milestone n="11" unit="altchapter"/> Haec enim sequuntur obiecta Pelagio, quae in<lb n="15"/>
            doctrina Caelestii discipuli eius referuntur inuenta. <sic>lAdam</sic> <lb/>
            mortalem factum, qui siue peccaret siue non peccaret, moriturus <lb/>
            esset. quoniam peccatum Adae ipsum solum laeserit et <lb/>
            non genus humanum. quoniam lex sic mittit ad regnum quemadmodum <lb/>
            euangelium. quoniam ante aduentum Christi fuerunt <lb n="20"/>
            homines sine peccato. quoniam infantes nuper nati in illo <lb/>
            statu sint, in quo Adam fuit ante praeuaricationem. quoniam <lb/>
            neque per mortem uel praeuaricationem Adae omne genus <lb/>
            hominum moriatur neque per resurrectionem Christi omne <lb/>
            genus hominum resurgat'. haec ita obiecta sunt, ut etiam

<app> 16 cf. Op. imperf. I 68. VI 25 tXLV 1090. 1559 M.) 21 cf. Op. <lb/>
            imperf. I 96 (ib. 1112). </app>

<app> <hi>3 iustds L a om. codd. V 5 quod om. Fl ulluin FVS</hi> <lb/>
            nunquam <hi>S</hi> ipse <hi>FV2S*</hi> 6 emendans <hi>FV*</hi> 7 fuisse <hi>om. F</hi> <lb/>
            quod <hi>VSd</hi> 9 consecuntur <hi>LFFX</hi> ecclesiastis <hi>V</hi> 10 ostendere et <lb/>
            cetera p. sicut <hi>L1</hi> Pelagium <hi>V</hi> Pelage <hi>V2</hi> Pelagio V1 11 purgat <hi>L1</hi> <lb/>
            12 absolutos <hi>FV2</hi> et <hi>om. ULaFFaS</hi> 13 et in peius] in penis <hi>F</hi> <lb/>
            profiteri <hi>LULiFFilJ m. 2, VS</hi> nulimus <hi>ULld</hi> 14 dampnatum <hi>FFl</hi> <lb/>
            15 Cap. XI <hi>LFU</hi> Cap. X <hi>Fl</hi> Cap. XII <hi>LlP</hi> Cap. VIII <hi>8</hi> Hic <hi>FlVS <lb/>
            secuntur LFF1 16 celestii UFF1 17 sine L j eccaueritpr. LULrF[ F2</hi> <lb/>
            peccauerit <hi>fin. Ll</hi> 18 laeserit] lex erit <hi>F</hi> 22 sunt <hi>V d</hi> fecit <hi>FS1</hi> </app> <lb n="25"/>
             
<pb n="77"/>
            apud Carthaginem a sanctitate tua et ab aliis tecum episcopis <lb/>
            dicerentur audita atque damnata. ubi quidem, ut recolis. <lb/>
            ipse non fui, sed postea, cum uenissem Carthaginem, eadem <lb/>
            gesta recensui, ex quibus aliqua memini; sed nescio utrum <lb/>
            eis haec omnia teneantur. quid autem interest, utrum aliqua <lb n="5"/>
            ibi non sint forte commemorata et ideo nec damnata, cum <lb/>
            constat esse damnanda? deinde obiecta sunt et alia quaedam <lb/>
            capitula commemoratione mei nominis interposita, quae mihi <lb/>
            de Sicilia missa fuerant, cum ibi fratres catholici huiusce modi <lb/>
            quaestionibus turbarentur, quibus per librum ad Hilarium <lb n="10"/>
            scriptum, qui ea mihi in epistola sua consulens miserat, satis <lb/>
            sufficienter, ut mihi uidetur, respondi. ista sunt autem: posse <lb/>
            hominem sine peccato, si uelit, esse. infantes, etsi non baptizentur, <lb/>
            habere uitam aeternam. diuites baptizatos, nisi omnibus <lb/>
            abrenuntient, si quid boni uisi fuerint facere, non reputari illis <lb n="15"/>
            neque regnum dei posse eos habere. 
</p>
          
</div1>

<div1 n="24" subtype="section"><head>§ 24</head>

<p>Ad haec sibi obiecta, sicut gesta testantur, Pelagius ita <lb/>
            respondit: 'posse quidem hominem sine peccato esse dictum <lb/>
            est\\ inquit, (<sic>superjus</sic>; de eo autem, quod fuerint ante aduentum <lb/>
            domini homines sine peccato, dicimus et nos quoniam ante <lb n="20"/>
            aduentum Christi uixerunt quidam sancte et iuste secundum <lb/>
            scripturarum sanctarum traditionem. reliqua uero et secundum <lb/>
            ipsorum testimonium a me dicta non sunt, pro quibus ego <lb/>
            satisfacere non debeo; sed tamen ad satisfactionem sanctae <lb/>
            synodi anathematizo illos qui sic tenent aut aliquando

<note type="footnote"/>

<app>10 Ep. 157 fcf. XXXIII 674 M.) </app>

<app> 1 cartaginem <hi>LDPFI</hi> 3 cum ipse <hi>S</hi> non-Carthaginem] non fuissem <lb/>
            cartagini <hi>m. 1 F</hi> cum fuissem cartagini <hi>m. 2 F, V2</hi> fJi, sed] fuissem <lb/>
            <hi>LULxFlVS</hi> cartaginem <hi>LUL1</hi> in Carthaginem <hi>V</hi> 5 eius <hi>FS</hi> 6 inibi <lb/>
            <hi>FVd</hi> cum <hi>om. FI V</hi> 7 constet <hi>FV2</hi> 9 huiusmoii <hi>LlVSd</hi> <lb/>
            10 ylarium <hi>L</hi> hylarium <hi>Lx</hi> hylarum <hi>F</hi> yllarium <hi>Fl</hi> 12 respondisse <lb/>
            <hi>LUIJFFlVS</hi> 15 abrenuntietur <hi>F</hi> uisi] nisi <hi>S</hi> 17 hoc <hi>Ll</hi> <lb/>
            18 de posse <hi>d</hi> 19 inquit <hi>om. S</hi> 21 quidem <hi>m. 1 F</hi> 22 tradictionem <lb/>
            <hi>LU</hi> et <hi>om. F</hi> 23 proj quod <hi>F</hi> 24 satisfare <hi>U</hi> 25 <hi>fin,</hi> <lb/>
            tenuerant <hi>Ftf1</hi> tenuerint <hi>S</hi> </app> <lb n="25"/>
             
<pb n="78"/>
            tenuerunt'. post hanc eius responsionem synodus dixit: 'ad haec <lb/>
            praedicta capitula sufficienter et lecte satisfecit praesens <lb/>
            Pelagius anathematizans ea quae non erant eius'. uidemus <lb/>
            igitur et tenemus non solum a Pelagio uerum etiam a sanctis <lb/>
            episcopis, qui illi iudicio praesidebant, mala perniciosissima<lb n="5"/>
            huius modi haeresis esse damnata: Adam mortalem factum, <lb/>
            quod ut plenius exponeretur quomodo dictum sit, additum est: <lb/>
            qui siue peccaret siue non peccaret moriturus esset. quod <lb/>
            peccatum eius ipsum solum laeserit et non genus humanum. <lb/>
            quod lex sic mittat ad regnum, quemadmodum et euangelium. <lb n="10"/>
            quod infantes nuper nati in illo statu sint, in quo Adam fuit <lb/>
            ante praeuaricationem. quod neque per &lt;mortem uel&gt; praeuaricationem <lb/>
            Adae omne genus hominum moriatur neque per <lb/>
            resurrectionem Christi omne genus hominum resurgat. quod <lb/>
            infantes, etsi non baptizentur. habeant uitam aeternam. quod<lb n="15"/>
            diuites baptizati, nisi omnibus abrenuntient, si quid boni uisi <lb/>
            fuerint facere, non illis reputetur neque regnum dei possint <lb/>
            habere. haec certe omnia iudicio illo ecclesiastico anathematizante <lb/>
            Pelagio et episcopis interloquentibus constat esse <lb/>
            damnata. <lb n="20"/>
            
</p>
          
</div1>

<div1 n="25" subtype="section"><head>§ 25</head>

<p>His autem quaestionibus et istarum sententiarum contentiosissimis <lb/>
            adsertionibus iam usquequaque feruentibus multorum <lb/>
            fratrum perturbabatur infirmitas. unde coacti sumus sollicitudine <lb/>
            caritatis, quam erga ecclesiam Christi per gratiam <lb/>
            Christi habere nos conuenit, etiam ad beatae memoriae Marcellinum,<lb n="25"/>
            qui eos cotidie disputatores molestissimos patiebatur <lb/>
            et me per litteras consulebat, de quibusdam istarum quaestionibus <lb/>
            scribere et maxime de baptismo paruulorum, de quo

<app>1 haec praedicta] haecque dicta <hi>LUISFF1</hi> hae quae dicta FS 2 satisfacit <lb/>
            <hi>FV2</hi> 4 etiam et <hi>IS</hi> 6 huius modi] huius <hi>ULXFVS</hi> 8 quod] <lb/>
            quoque <hi>FV2; sic etiam in uers. 10. 11. 12. 14. 15</hi> 12 mortem uel <hi>d: <lb/>
            om. codd. F5</hi> 15 habent <hi>FFlS</hi> 16 abrenuerint <hi>V</hi> uisi] nisi V2S1 <lb/>
            19 esset <hi>m. 1 Fl</hi> 21 contentiosissima <hi>LUIJFlP m. 1</hi> contSptiosissima <lb/>
            F et contentiosissima <hi>VS1</hi> 23 fratrum] factum]) 25 nos habere <hi>VSrl</hi> <lb/>
            ad] a <hi>F</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="79"/>
            etiam postea te iubente in basilica Maiorum gestans quoque <lb/>
            in manibus epistolam gloriosissimi martyris Cypriani et de <lb/>
            hac re uerba eius recitans atque pertractans, ut error iste <lb/>
            nefarius de quorundam cordibus auferretur, quibus persuasa <lb/>
            fuerant quae in his gestis uidemus damnata, adiutus orationibus <lb n="5"/>
            tuis, quantum potui, <choice><note>laborani</note><corr>laboraui</corr></choice>. haec sunt, quae nonnullis <lb/>
            fratribus quidam talia sentientes ita persuadere conabantur, <lb/>
            ut de orientalibus comminarentur ecclesiis quod, nisi qui haec <lb/>
            tenerent, earum possent iudicio condemnari. ecce quattuordecim <lb/>
            antistites orientalis ecclesiae in ea terra, cui dominus praesentiam <lb n="10"/>
            suae incarnationis exhibuit, Pelagium non absoluerent, <lb/>
            nisi ea tamquam fidei catholicae aduersa damnaret. unde si <lb/>
            propterea est iste absolutus, quod <sic>anathematizauerit</sic> talia, procul <lb/>
            dubio illa damnata sunt, quod multo cumulatius atque clarius <lb/>
            in consequentibus apparebit. <lb n="15"/>
            
</p>
          
</div1>

<div1 n="26" subtype="section"><head>§ 26</head>

<p>Vnde nunc duo illa uideamus, quae noluit anathematizare <lb/>
            Pelagius, quia etiam sua esse cognouit, sed ut illud <lb/>
            quod in eis offendebat auferret quomodo ea sentiret exposuit. <lb/>
            'posse quidem', inquit, 'hominem sine peccato esse dictum est <lb/>
            superius'. dictum sane et nos meminimus, sed ideo mitigatum <lb n="20"/>
            et a iudicibus approbatum, quod addita est dei gratia, quae <lb/>
            in illis capitulis tacebatur. de hoc autem altero quemadmodum <lb/>
            responderit diligentius intuendum est. 'de illo autem', inquit, <lb/>
            'quod fuerint ante aduentum domini homines sine peccato <lb/>
            dicimus et nos quoniam ante aduentum Christi uixerunt quidam

<app> 1 Sermo 294 (XXXVIII 1335 M.) </app>

<app> 1 in basilica <hi>om. m. 1 L</hi> Maiorini VISI 2 cipriani <hi>LI</hi> ciprini <lb/>
            <hi>m. 1 F</hi> 4 nepharius <hi>IJF</hi> nefandus <hi>U</hi> auferetur <hi>F</hi> 5 fuerunt <hi>FVS</hi> <lb/>
            8 comminatur <hi>m. 1 F*</hi> quod] quoque <hi>m. 1 LF</hi> nisi] si qui <lb/>
            <hi>LUDFS</hi> ni VIS1 hoc <hi>FUTJ</hi> 9 eorum <hi>FlVS</hi> posse <hi>LULlF</hi> <lb/>
            ecce <hi>om. S</hi> 11 sui <hi>F</hi> carnis <hi>FVSd</hi> exibuit <hi>LU</hi> absoluerentur <lb/>
            <hi>FlV2</hi> 15 sequentibus <hi>FV2</hi> 16 uidemus <hi>U</hi> quem (?) <hi>LULX</hi> <lb/>
            uoluit <hi>Z1</hi> 17 qui <hi>FVd</hi> 18 offendebant F sentire <hi>V</hi> 19 quidem] <lb/>
            in quid V2 inquit <hi>Sl om. F'</hi> inquit <hi>om. VS</hi> 20 dictum est <hi>V</hi> <lb/>
            metuimus <hi>r</hi> 22 illis] nullis <hi>lAnSFxV*Sx</hi> altera <hi>S</hi> 25 uixerint <hi>F</hi> </app> <lb n="25"/>
             
<pb n="80"/>
            sancte et iuste secundum sanctarum scripturarum traditionem'. <lb/>
            non est ausus dicere: dicimus et nos quoniam ante aduentum <lb/>
            Christi fuerunt homines sine peccato, cum hoc illi de Caelestii <lb/>
            dictis fuisset obiectum — sensit enim quam esset periculosum <lb/>
            et molestum — sed ait: 'dicimus et nos quoniam ante aduentum<lb n="5"/>
            Christi uixerunt quidam sancte et iuste'. quis hoc <choice><note>negauent</note><corr>negauerit</corr></choice>? <lb/>
            sed aliud est hoc et aliud fuisse sine peccato, quia et illi <lb/>
            sancte iusteque uiuebant, qui ueraciter tamen dicebant: si <lb/>
            dixerimus quia peccatum non habemus, ipsi nos seducimus <lb/>
            et ueritas in nobis non est. et hodie multi iuste<lb n="10"/>
            sancteque uiuunt nec tamen in oratione mentiuntur, cum <lb/>
            dicunt: dimitte nobis debita nostra sicut et nos dimittimus <lb/>
            debitoribus nostris. hoc ergo iudicibus placuit, <lb/>
            quemadmodum ipse &lt;se&gt; dicere asseuerauit Pelagius, non <lb/>
            quemadmodum obiciebatur dixisse Caelestius. nunc ea quae<lb n="15"/>
            restant pertractemus. ut possumus. 
</p>
          
</div1>

<div1 n="27" subtype="section"><head>§ 27</head>

<p><milestone n="12" unit="altchapter"/> Obiectum est Pelagio, quod diceret (ecclesiam hic <lb/>
            esse sine <choice><note>macnla</note><corr>macula</corr></choice> et ruga'. unde etiam Donatistae diuturnum <lb/>
            nobiscum habuerunt in nostra collatione conflictum; sed illos <lb/>
            de <choice><note>permixtionp</note><corr>permixtione</corr></choice>. malorum hominum tamquam palea cum frumentis<lb n="20"/>
            propter areae similitudinem potius urgebamus. qua <lb/>
            similitudine etiam istis respondere possumus, nisi ecclesiam in <lb/>
            solis bonis uellent fo.rtassis intellegi, quos nullum omnino <lb/>
            asserunt habere peccatum, ut possit ecclesia hic esse sine <lb/>
            macula et ruga. quod si ita est, eadem repeto quae paulo<lb n="25"/>
            ante <choice><note>mpmoraui</note><corr>memoraui</corr></choice>: quomodo sunt membra ecclesiae, de quibus

<app> 8 I Ioh. 1, 8 12 Matth. 6, 12 </app>

<app> 2 est <hi>om. FV</hi> 3 celestii <hi>LLlF m</hi>. 2 celesti <hi>m. 1 F</hi> 7 qua <hi>S</hi> <lb/>
            9 dixsmus <hi>m. 1 F</hi> 10 sancte iusteque <hi>m. 1 F</hi> 14 ipse se <hi>scripsi:</hi> <lb/>
            ipse <hi>codd, VS</hi> se <hi>Shl</hi> diceret <hi>codd. VS</hi> adseuerauerit <hi>F</hi> nnn <lb/>
            quemadmodum <hi>corr. m. 2 ex</hi> nunquam aliquod Fl 16 ut possumus <lb/>
            <hi>om. S</hi> 17 Cap. XII <hi>LUFF1</hi> Cap. XIII <hi>LlP</hi> Cap. IX <hi>(in mg</hi>. 11) <hi>S</hi> est <lb/>
            <hi>(in mg</hi>. et) <hi>V</hi> 18 etiam] et <hi>F</hi> 20 permisstione S paleae <hi>d</hi> 21 solitudinem <lb/>
            <hi>F</hi> po ius—similitudine <hi>add. m. 2 in mg. F</hi> 22 istos F1 <lb/>
            possumus <hi>F</hi> 23 fortasse <hi>FVSd</hi> 24 asserere L1 </app> <lb/>
             
<pb n="81"/>
            uerax clamat humilitas: si dixerimus, quia peccatum non <lb/>
            habemus, ipsi nos seducimus et ueritas in nobis non <lb/>
            est? uel quomodo id quod eam dominus docuit orabit ecclesia: <lb/>
            dimitte nobis debita nostra, si in hoc saeculo est ecclesia <lb/>
            sine macula et ruga? postremo ipsi de se ipsis interrogandi <lb n="5"/>
            sunt, utrum necne fateantur aliqua se habere peccata. quod <lb/>
            si negabunt, dicendum est eis, quod se ipsos decipiant et <lb/>
            ueritas in eis non sit; si autem peccatum se habere fatebuntur, <lb/>
            quid aliud quam de ruga sua uel macula fatebuntur? non sunt <lb/>
            ergo isti ecclesiae membra, quia illa est sine macula et ruga, <lb n="10"/>
            hi autem cum macula et ruga. 
</p>
          
</div1>

<div1 n="28" subtype="section"><head>§ 28</head>

<p>Sed ad hoc obiectum uigilanti circumspectione respondit, <lb/>
            quam sine dubio catholici iudices approbauerunt. 'dictum est', <lb/>
            inquit, 'a nobis, sed ita, quoniam lauacro ab omni macula et <lb/>
            ruga purgatur ecclesia, quam uelit ita dominus permanere'. ad <lb n="15"/>
            quod synodus dixit: 'hoc et nobis placet'. quis enim nostrum, <lb/>
            negat omnium in baptismo peccata dimitti et omnes fideles <lb/>
            sine macula et ruga de lauacro regenerationis adscendere? aut <lb/>
            cui christiano catholico non placet, quod et domino placet <lb/>
            idque futurum est, ut ecclesia permaneat sine macula et ruga, <lb n="20"/>
            quandoquidem id nunc agitur dei misericordia et ueritate, ut <lb/>
            ad illam perfectionem, ubi sine macula et ruga in aeternum <lb/>
            mansura est, sancta ecclesia perducatur? sed inter lauacrum, <lb/>
            ubi omnes praeteritae maculae rugaeque tolluntur, et regnum, <lb/>
            ubi sine macula et ruga perpetuo manebit ecclesia, tempus <lb n="25"/>
            hoc medium est orationis, ubi necesse est dicat: dimitte <lb/>
            nobis debita nostra. propter hoc obiectum est eos dicere

<app> 1 I Ioh. 1. 8 4. 25 ylatth. 6, 12 </app>

<app> 1 quia] quoniam <hi>LUVS om. Fl</hi> 3 eum <hi>ULxFFlVS</hi> 4 sigut <hi>L</hi> <lb/>
            sicut <hi>m. 1 F, V2 om. Fl</hi> huc <hi>om. V</hi> 6 uerum nec ne <hi>S</hi> 7 qui <lb/>
            <hi>ui. 1 F</hi> 8 se <hi>om. m. 1 F</hi> fatentur <hi>S</hi> 10 menbra <hi>FFl</hi> 12 circuminspectione <lb/>
            <hi>LU</hi> 14 sed] scilicet FS 18 et ruga <hi>om. F</hi> 21 quando- <lb/>
            '1uidem-ruga <hi>add. m. 2 in mg. L</hi> quam quidem V2 dei] de L1 <lb/>
            et Dei F1 23 perducetur <hi>LULXF, m. 1 P</hi> perduceret <hi>pI VS</hi> 24 ubi] <lb/>
            nisi <hi>LL'li'' m. 1</hi> 26 orationi FVl 27 est <hi>om. S</hi> </app>

<app> XXXXII Aug. Sect. VIII pars II. </app>

<app> 6 </app> <lb/>
             
<pb n="82"/>
            'hic esse ecclesiam sine macula et ruga', utrum per hanc <lb/>
            sententiam auderent prohibere orationem, qua diebus et noctibus <lb/>
            ueniam peccatorum iam baptizata sibi poscit ecclesia. <lb/>
            de quo medio tempore inter remissionem peccatorum quae <lb/>
            fit in lauacro et permansionem sine peccatis quae futura est<lb n="5"/>
            in regno cum Pelagio nihil est actum, nihil ab episcopis <lb/>
            pronuntiatum, sed tantum hoc, quod breuiter significandum <lb/>
            putauit, non se ita dixisse, ut uidebatur obiectum. cum enim <lb/>
            hoc ait: 'dictum est a nobis, sed ita', quid uoluit uideri nisi non ita, <lb/>
            quemadmodum dixisse ab his qui obiecerant credebatur? quid<lb n="10"/>
            tamen secuti sint iudices, ut sibi dicerent hoc placere, id est <lb/>
            baptismum, quo abluitur a peccatis, et regnum, ubi permanebit <lb/>
            sine peccatis sancta quae nunc mundatur ecclesia, satis, quantum <lb/>
            existimo, apparet. 
</p>
          
</div1>

<div1 n="29" subtype="section"><head>§ 29</head>

<p><milestone n="13" unit="altchapter"/> Deinde obiecta sunt de libro Caelestii, quid in<lb n="15"/>
            unoquoque capitulo contineat, magis secundum sensum quam <lb/>
            secundum uerba. quae quidem ille latius exequitur, sed tunc <lb/>
            subicere omnia qui libellum aduersus Pelagium dederunt se <lb/>
            non potuisse dixerunt. ergo in primo capitulo libri Caelestii <lb/>
            hoc scriptum esse posuerunt: 'quoniam plus facimus quam in<lb n="20"/>
            lege et euangelio iussum est\\ ad quod Pelagius respondit: <lb/>
            <sic>lhoc</sic> quasi nostrum posuerunt; dictum est uero a nobis secundum <lb/>
            apostolum de uirginitate, de qua Paulus dicit: praeceptum <lb/>
            domini non habeo\\ synodus dixit: (hoc et ecclesia recipit'. <lb/>
            legi ego, quo sensu id Caelestius in libro suo posuerit, si

<app> 23 I Cor. 7, 25 </app>

<app> 1 esse <hi>add. m. 2 F</hi> 2 audere <hi>m. 1F</hi> auderent audereyt <hi>F1</hi> proibere <hi>L</hi> <lb/>
            dibus <hi>m. 1 F</hi> 3 possit tn. <hi>1 F</hi> 4 quo] qua <hi>LFFLS</hi> 7 hoc <hi>om. F</hi> quod <lb/>
            <hi>om. m. 1 L</hi> 8 enim <hi>om. ULXFL VS</hi> 9 hoc <hi>om. FSL</hi> ait <hi>om. S</hi> a nobis] <lb/>
            uobis <hi>codd. VS</hi> noluit <hi>LLIF; V2</hi> 10 abiecerant <hi>L t</hi> obiecerunt <hi>V</hi> <lb/>
            11 transecuti <hi>ni. 1 F</hi> sunt <hi>S</hi> dicerent sibi <hi>UFlVSd</hi> id est <hi>om. L t</hi> <lb/>
            12 a quo <hi>FV2</hi> 15 Cap. XIII <hi>LUFF</hi>! Cap. X <hi>(in mg</hi>. 13) S Cap. XlIII <lb/>
            <hi>TAP</hi> 17 exsequetur <hi>VS1</hi> 18 quae S 19 capitulo libri <hi>m. 2 ex</hi> in <lb/>
            libri alteri <hi>F</hi> 21 et euangelitl <hi>(s. 1. m. 2) Lx</hi> insum <hi>F</hi> ad quod <hi>m. <lb/>
             2 ex</hi> quid <hi>FV2</hi> Pelagius] postea <hi>Ll</hi> post <hi>m. 1 Fl</hi> 23 uerginitate <hi>C</hi> <lb/>
            qua <hi>add. m. 2 7,1</hi> 24 dei V dicit <hi>V</hi> 25 ego] eo <hi>F</hi> ei r2 si] non <hi>S</hi> </app> <lb n="25"/>
             
<pb n="83"/>
            tamen eum suum esse non negat. dixit enim hoc, quo uidelicet <lb/>
            persuaderet tantam nos habere per naturam liberi arbitrii non <lb/>
            peccandi possibilitatem, ut plus etiam quam praeceptum est <lb/>
            faciamus, quoniam perpetua seruatur a plerisque uirginitas, <lb/>
            quae praecepta non est, cum ad non peccandum praecepta <lb n="5"/>
            implere sufficiat. quod autem a Pelagio responsum est, ut <lb/>
            approbarent iudices, non sic acceperunt, tamquam omnia legis <lb/>
            et euangelii praecepta custodiant, qui uirginitatem, quae praecepta <lb/>
            non est, insuper seruant, sed ad hoc tantum, quod <lb/>
            plus est uirginitas quae non est praecepta quam coniugalis <lb n="10"/>
            pudicitia quae praecepta est et custodire istam quam illam <lb/>
            utique plus est, cum tamen neutrum eorum habeatur sine <lb/>
            gratia dei, quandoquidem apostolus de hac re loquens ait: <lb/>
            uolo autem omnes homines esse sicut me ipsum; sed <lb/>
            unusquisque proprium donum habet a deo, alius sic, <lb n="15"/>
            alius autem sic. et ipsi domino cum dixissent discipuli: si <lb/>
            haec hominis est causa cum uxore, non expedit nubere, <lb/>
            uel, quod latine melius dicitur, non expedit ducere, non, <lb/>
            inquit, omnes capiunt uerbum hoc, sed quibus datum <lb/>
            est. hoc ergo episcopi ecclesiam recipere pronuntiarunt, quod <lb n="20"/>
            plus sit uirginitas perseuerans, quae praecepta non est, quam <lb/>
            nuptiarum castitas, quae praecepta est. quo autem sensu <lb/>
            illud Pelagius siue Caelestius dixerit, iudices nescierunt. 
</p>
          
</div1>

<div1 n="30" subtype="section"><head>§ 30</head>

<p><milestone n="14" unit="altchapter"/> Hinc iam obiciuntur Pelagio alia Caelestii capitula

<app> 14 I Cor. 7, 7 16. 18 Matth. 19, 10. 11 </app>

<app> 1 non <hi>om. S</hi> 2 tu <hi>LFF1</hi> tantum <hi>V</hi> uos <hi>U</hi> habere* F 3 est <lb/>
            <hi>om. m. 1 F</hi> 6 perficiat <hi>m. 1 F</hi> a <hi>om. Ll</hi> 8 euangelia <hi>U</hi> euangelium <lb/>
            <hi>m. 1 F</hi> 9 insuper-non est <hi>om. rn. 1 F</hi> hec <hi>FFlV</hi> 10 uirginitatis <lb/>
            <hi>V</hi> quam] que <hi>LULlFlF m. 1</hi> 11 et <hi>om. S</hi> 12 neutrum <lb/>
            (rum <hi>corr. m. 2) F</hi> habeatur (atur <hi>corr. m. 2) F</hi> 13 de hac re <lb/>
            apostolus <hi>F</hi> 14 homines omnes L1 15 habeo <hi>U</hi> 16 autem <hi>om. Ll</hi> <lb/>
            ipso <hi>V</hi> 17 hoc <hi>FV om. S</hi> hominis <hi>om. LULxFFlV post</hi> causa <lb/>
            <hi>legitur apud S</hi> 20 pronuntiatur Ll 23 Pelagius <hi>in spat, uacuo <lb/>
            llddid. m. 2 F</hi> dixerunt <hi>F'*?1</hi> 24 Car. XlIII <hi>LUFF1</hi> Cap. XV <hi>LlP</hi> <lb/>
            Cap. XI <hi>(m mg</hi>. 14) <hi>S iam]</hi> inde <hi>U</hi> pelagii <hi>IJ</hi> celesti <hi>m. 1 F '</hi> </app>

<app> 6* </app> <lb/>
             
<pb n="84"/>
            capitalia et sine dubitatione damnanda, quae nisi anathematizasset, <lb/>
            cum his sine dubio damnaretur. in tertio capitulo scripsisse <lb/>
            Caelestium: 'gratiam dei et adiutorium non ad singulos actus <lb/>
            dari, sed in libero arbritrio esse uel in lege ac doctrina', et <lb/>
            iterum: 'dei gratiam secundum merita nostra dari, quia si<lb n="5"/>
            peccatoribus illam det, uidetur esse iniquus', et his uerbis <lb/>
            intulisse: 'propterea et ipsa gratia in mea uoluntate posita est, <lb/>
            siue dignus fuerim siue indignus. si enim per gratiam omnia <lb/>
            facimus, quando uincimur a peccato, non nos uincimur, sed <lb/>
            dei gratia, quae uoluit nos iuuare omni modo et non <choice><note>potnit</note><corr>potuit</corr></choice>'. <lb n="10"/>
            et iterum ait: 'si gratia dei est, quando uincimus peccata, ergo <lb/>
            ipse est in culpa, quando a peccato uincimur, quia omnino <lb/>
            custodire nos aut non potuit aut <sic>noIuiC</sic>. ad ista Pelagius <lb/>
            respondit: 'haec utrum Caelestii sint, ipsi uiderint qui dicunt <lb/>
            ea Caelestii esse; ego uero numquam sic tenui, sed anathematizo<lb n="15"/>
            qui sic tenet'. synodus dixit: 'recipit te sancta synodus <lb/>
            ita uerba reproba condemnantem'. de his certe omnibus et <lb/>
            Pelagii eadem anathematizantis manifesta responsio est et <lb/>
            episcoporum ista damnantium absolutissima iudicatio. utrum <lb/>
            ea Pelagius an Caelestius an uterque an neuter illorum an<lb n="20"/>
            alii siue cum ipsis siue sub nomine illorum senserint siue ' <lb/>
            adhuc sentiant, sit dubium uel occultum, satis tamen hoc <lb/>
            iudicio declaratum est esse damnata et Pelagium simul fuisse <lb/>
            damnandum, nisi haec etiam ipse damnaret. nunc certe post hoc <lb/>
            iudicium, quando contra huius modi sententias disputamus,<lb n="25"/>
            aduersus damnatam haeresim disputamus.

<app> 5 cf. Op. imperf. I 133 II 166 (XLV 1133. 1212 M.), De bono <lb/>
            perseuer. 16, 41 (ib. 1018), Contra duas ep. Pelag. I 4, 8. 19. 37 (XLIV <lb/>
            554. 567 M.), Contra Iulianum Pelag. III 21, 48 (ib. 727) </app>

<app> 4 ac] <hi>et F 5 nostra om. 7 intulisset LUFFXS</hi> 8 fierem <lb/>
            <hi>FFlSV</hi> 10 gratia dei <hi>UVFI</hi> uoluit <hi>ex</hi> noluit Fl adiuuare <hi>FVSd</hi> <lb/>
            oiode <hi>L</hi> omnimode <hi>LlF1</hi> 11 uicimus <hi>FlV</hi> uiuamus <hi>m. 1 F</hi> 12 ipsa <lb/>
            (a <hi>ex</hi> e) <hi>LlP</hi> 13 <hi>pr</hi>. aut] autem <hi>F</hi> 14 utrum <hi>ex</hi> utique <hi>F</hi> celestii <lb/>
            <hi>om. m. 1 L1</hi> 20 ea <hi>(carr. m</hi>. 2 a) F pelagius <hi>m. 2 ex</hi> apostolus <hi>F</hi> <lb/>
            21 alii* F senserunt FVS <hi>23 damnatum ZJaF1 F&lt;S damnatils L1 simul|</hi> <lb/>
            . similem <hi>LUL1</hi> 24 hoc <hi>U I, tFVS</hi> hoc <hi>ex</hi> hii <hi>F</hi> 25 contra] cum <hi>1*</hi> </app> 
<pb n="85"/>
             
</p>
          
</div1>

<div1 n="31" subtype="section"><head>§ 31</head>

<p>Dicam etiam aliquid latius. superius metuebam, cum <lb/>
            diceret Pelagius 'adiuuante gratia dei posse esse hominem <lb/>
            sine peccato\\. ne forte eandem gratiam possibilitatem diceret <lb/>
            esse naturae a deo couditae cum libero arbitrio, sicut in libro <lb/>
            illo est, quem tamquam eius accepi, cui respondi, et eo modo <lb n="5"/>
            nescientes iudices falleret. nunc uero cum anathematizat eos <lb/>
            qui gratiam dei et adiutorium non ad singulos actus dicunt <lb/>
            dari, sed in libero arbitrio esse uel in lege atque doctrina, <lb/>
            satis euidenter apparet eam illum dicere gratiam, quae in <lb/>
            Christi ecclesia praedicatur, quae subministratione sancti spiritus <lb n="10"/>
            datur, ut ad nostros actus singulos adiuuemur. unde et <lb/>
            oramus semper adiutorium oportunum, ne inferamur in temptationem. <lb/>
            nec illud iam metuo, ne forte ubi dixit: 'non posse <lb/>
            esse sine peccato, nisi qui scientiam legis habuerit', atque <lb/>
            id ita exposuit, ut ad non peccandum in legis scientia poneret <lb n="15"/>
            adiutorium, eandem legis scientiam dei gratiam uelit intellegi. <lb/>
            ecce anathematizat qui hoc sentiunt, ecce nec naturam liberi <lb/>
            arbitrii nec legem atque doctrinam uult intellegi gratiam, <lb/>
            qua per actus singulos adiuuamur. quid ergo restat, nisi ut <lb/>
            eam intellegat quam dicit apostolus subministratione <lb n="20"/>
            spiritus sancti dari? de qua dicit dominus: nolite cogitare <lb/>
            quomodo aut quid loquamini; dabitur enim uobis <lb/>
            in illa hora quid loquamini; non enim uos estis qui <lb/>
            loquimini, sed spiritus patris uestri qui loquitur <lb/>
            in uobis. nec illud metuendum est, ne forte ubi ait 'omnes

<app>1 cf. pag. 72, 18 5 cf. libr. de nat. et gratia 13 cf. pag. 52, 20 <lb/>
            20 Phil. 1, 19 21 Matth. 10, 19. 20 25 cf. pag. 56, 9 </app>

<app> 1 latius <hi>(in ras.) L</hi> laetius <hi>FV2d</hi> 3 ne <hi>om. F</hi> 5 illo <hi>om</hi>. VS <lb/>
            6 falleretur m. <hi>1 L, LlFlV2</hi> cum <hi>om</hi>. S anathematizans <hi>scribendum<lb/>
             suspicans</hi> 7 dicuntj debent <hi>L'</hi> 8 sed] si <hi>Lx</hi> libro <hi>m. 1 F</hi> <lb/>
            9 ea <hi>F</hi> 12 optuna <hi>L</hi> optimum <hi>Lx</hi> 13 iam <hi>om. S</hi> ubi] nisi <hi>m. 1 <lb/>
            1"1, V2</hi> 14 habuit <hi>V pI VS</hi> 15 exposuerit <hi>L1</hi> legum <hi>LLlF' T'2</hi> <lb/>
            scientiam <hi>VSd</hi> 16 eadem <hi>FV2</hi> scientia <hi>FV2</hi> gratia <hi>F</hi> 17 hec <hi>Fl</hi> <lb/>
            19 ut <hi>aitd. m. 2 L om. F</hi> 20 intelligant <hi>F</hi> subministrationem <hi>L U</hi> <lb/>
            21 dari <hi>in mg. LF</hi> 24 loquamini <hi>V</hi> loquor <hi>U</hi> </app> <lb n="25"/>
             
<pb n="86"/>
            uoluntate propria regi', idque exposuit 'ideo se dixisse propter <lb/>
            liberum arbitrium, cui deus adiutor est eligenti bona\\ etiam <lb/>
            hic per naturam liberi arbitrii et per doctrinam legis adiutorem <lb/>
            dixerit. cum enim recte anathematizauerit eos qui <lb/>
            dicunt gratiam dei et adiutorium non ad singulos actus dari,<lb n="5"/>
            sed in libero arbitrio esse uel in lege ac doctrina, profecto <lb/>
            dei gratia uel adiutorium ad singulos actus datur excepto <lb/>
            libero arbitrio uel lege atque doctrina, ac per hoc per singulos <lb/>
            actus a deo regimur, quando recte agimus, nec frustra orantes <lb/>
            dicimus: itinera mea dirige secundum uerbum tuum,<lb n="10"/>
            ne dominetur mihi omnis <sic>iniqutas</sic>. 
</p>
          
</div1>

<div1 n="32" subtype="section"><head>§ 32</head>

<p>Sed quod ista sequitur, me rursus sollicitat. cum enim <lb/>
            de quinto capitulo libri Caelestii huic fuisset obiectum, quod <lb/>
            affirment unumquemque hominem omnes uirtutes posse habere <lb/>
            et gratias et auferant diuersitatem gratiarum, quam apostolus<lb n="15"/>
            docet, Pelagius respondit: 'dictum est a nobis, sed maligne et <lb/>
            imperite reprehenderunt. non enim auferimus gratiarum diuersitatem, <lb/>
            sed dicimus donare deum ei qui fuerit dignus accipere <lb/>
            omnes gratias, sicut Paulo apostolo donauit'. ad hoc synodus <lb/>
            dixit: 'consequenter et ecclesiastico sensu et ipse sensisti de<lb n="20"/>
            dono gratiarum, quae in sancto apostolo continentur'. hic dicet <lb/>
            aliquis: quid ergo sollicitat? an tu negabis omnes uirtutes et <lb/>
            gratias fuisse in apostolo? ego uero, si illae accipiuntur omnes, <lb/>
            quas uno quodam ipse apostolus commemorauit loco, quas et <lb/>
            episcopos intellexisse arbitror, ut hoc approbarent et pronuntiarent<lb n="25"/>
            sensu ecclesiastico dictum, non eas dubito habuisse <lb/>
            apostolus Paulum. ait enim: et quosdam quidem posuit

<app> 10 Ps. 118, 133 27 I Oor. 12, 28 </app>

<app> 1 propria uoluntate <hi>X1</hi> 2 dei <hi>L1</hi> 3 adiutorium <hi>U</hi> 4 dixit <hi>FFlVS <lb/>
            5 ad om. m. 1 Lx</hi> 8 uelj <hi>et S</hi> ac] ne F <hi>11 ut ne F</hi> mihi] <lb/>
            <hi>in me S 12 ita LULxFFlVS</hi> sequitur] <hi>semper U</hi> rursum <lb/>
            <hi>FFlVSd</hi> 13 fuisse <hi>V</hi> 1:&gt; aplis (s 8. <hi>I.) F</hi> 17 auferrimus <hi>F <lb/>
            gratiam m. 1 F 18 ea S 22 negabus S 23 e.go F accipiantur d</hi> <lb/>
            25 hec <hi>LxFlS</hi> et pronuntiarent <hi>om. U</hi> 26 eeclesiastico] occulto <hi>U</hi> <lb/>
            eos <hi>LULXFXP m. 1, V2Sl</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="87"/>
            deus in ecclesia, primo apostolos, secundo prophetas, <lb/>
            tertio doctores, deinde uirtutes, deinde donationes <lb/>
            sanitatum, adiutoria, gubernationes, genera linguarum. <lb/>
            quid ergo? dicemus quod haec omnia non habuerit apostolus <lb/>
            Paulus? quis hoc audeat dicere? nam eo ipso quod apostolus <lb n="5"/>
            erat habebat utique apostolatum. sed habebat et prophetiam. <lb/>
            an non prophetia eius est: spiritus enim manifeste dicit, <lb/>
            quia in nouissimis temporibus recedent quidam a fide <lb/>
            intendentes spiritibus seductoribus, doctrinis daemoniorum <lb/>
            etcetera?eratet doctor gentium in fide et ueritate <lb n="10"/>
            et operabatur uirtutes et sanitates; nam mordentem uiperam <lb/>
            manu excussit illaesa et paralyticus ad uerbum eius restituta <lb/>
            continuo salute surrexit. adiutoria quae dicat obscurum est, <lb/>
            quoniam uis huius uerbi late patet. quis tamen huic et istam <lb/>
            gratiam defuisse dicat, per cuius laborem salutem hominum sic <lb n="15"/>
            constat adiutam? quid uero eius gubernatione praeclarius, quando <lb/>
            et per eum dominus tunc tot ecclesias gubernauit et per eius <lb/>
            epistolas nunc gubernat? iam genera linguarum quae illi deesse <lb/>
            potuerunt, cum ipse dicat: gratias deo quod omnium uestrum <lb/>
            lingua loquor? quia ergo istorum omnium nihil <lb n="20"/>
            apostolo Paulo defuisse credendum est, propterea responsionem <lb/>
            Pelagii omnes gratias ei donatas esse dicentis iudices approbauerunt. <lb/>
            sed sunt et aliae gratiae, quae hic commemoratae non <lb/>
            sunt. neque enim, quamuis esset apostolus Paulus multum excellens <lb/>
            membrum Christi corporis, nullas plures et ampliores

<app> 7 I Tim. 4, 1 10 I Tim. 2, 7 11 cf. Act. 28, 3 12 cf. Act: <lb/>
            14, 10 19 I Cor. 14, 18 25 cf. I Cor. 6, 15 </app>

<app> 1 ecclesiam <hi>S</hi> 2 deinde <hi>alt. om F dotninationes Lx</hi> doiwtiones <lb/>
            <hi>(in mg. m</hi>. 2 at dominationes) <hi>p</hi>. 4 habuit <hi>VS</hi> 5 audet <hi>V</hi> 6 habebatque <lb/>
            <hi>pr. V</hi> 7 prophetia (etia <hi>in spat. tiac. add. m. 2) F</hi> 9 intendentibus <lb/>
            <hi>m. 1 F</hi> 10 et cetera <hi>om. VSd</hi> eratj ipse erat <hi>d</hi> pe <hi>(pro</hi> ipse) <lb/>
            erat <hi>V</hi> praeterea erat <hi>JST1</hi> 11 mortem <hi>LlF m. 1</hi> 13 obscurum <hi>om. m. 1 F]</hi> <lb/>
            14 uerbi] ut ibi <hi>V</hi> latey <hi>L</hi> huic <hi>in spat. uac. m. 2 add. F</hi> 16 ad <lb/>
            uitam <hi>LXF-</hi> ad gubemationem <hi>F</hi> praeclarius est <hi>S</hi> 20 lingua? <hi>LLX</hi> <lb/>
            linguas <hi>S</hi> 21 Paulo <hi>om. S</hi> 22 datas <hi>m. 1 L</hi> dicentes F 25 corporis <lb/>
            xpi <hi>VPFIVSd</hi> hillas <hi>in</hi> nullas <hi>m. 2 F</hi> </app> <lb n="25"/>
             
<pb n="88"/>
            gratias accepit ipsum totius corporis caput, siue in carne siue in <lb/>
            anima hominis, quam creaturam suam uerbum dei in unitatem <lb/>
            personae suae, ut nostrum caput esset et corpus eius essemus. <lb/>
            assumpsit. et re uera si esse possent in singulis omnia, frustra <lb/>
            de membris corporis nostri ad hanc rem data similitudo uideretur.<lb n="5"/>
            sunt enim quaedam communia omnibus membris, sicut <lb/>
            sanitas, sicut uita; sunt autem alia etiam singulis propria, <lb/>
            unde nec auris sentit colores nec oculus uoces. propter quod <lb/>
            dicitur: si totum corpus oculus, ubi auditus? si totum <lb/>
            auditus, ubi odoratus? quod quidem <sic>nonita</sic> dicitur, tamquam<lb n="10"/>
            . impossibile deo sit et auribus praestare sensum uidendi et <lb/>
            oculis audiendi. quid tamen faciat in Christi corpore, quod <lb/>
            est ecclesia, et quam diuersitatem ecclesiarum uelut per <lb/>
            membra diuersa ut essent dona etiam singulis propria, significauerit <lb/>
            apostolus certum est. quapropter et qua causa hi<lb n="15"/>
            qui illud obiecerunt auferri noluerint distantiam gratiarum et <lb/>
            qua causa episcopi propter Paulum apostolum, in quo dona <lb/>
            omnia, quae loco uno commemorauit, agnoscimus, id quod <lb/>
            respondit Pelagius potuerint approbare iam clarum est. 
</p>
          
</div1>

<div1 n="33" subtype="section"><head>§ 33</head>

<p>Quid est ergo, unde me de hoc capitulo sollicitum<lb n="20"/>
            factum esse praedixi? hoc uidelicet, quod ait Pelagius 'donare <lb/>
            deum ei, qui fuerit dignus accipere, omnes gratias, sicut <lb/>
            Paulo apostolo donauit'. nihil essem de hac eius responsione <lb/>
            sollicitus, nisi quod attinet ad hanc causam, cuius maxime <lb/>
            cura gerenda est, ne scilicet gratia dei nobis tacentibus et<lb n="25"/>
            tantum malum dissimulantibus obpugnetur. cum ergo non ait <lb/>
            donare deum cui uoluerit, sed ait 'donare deum ei, qui fuerit <lb/>
            dignus accipere, omnes gratias', non potui, cum legerem.

<app> 9 I Cor. 12, 17 12 cf. Col. 1, 18 </app>

<app> <hi>1 quam ipsum susj). S 2 unitate 3 ut] et S 4 si om. S</hi> <lb/>
            7 etiam] et <hi>FlV2</hi> 8 oculos <hi>m. 1 F</hi> 9 <hi>pr</hi>. si* <hi>F</hi> 11 Jpole (le <hi>s. 1. <lb/>
             m. 2) L</hi> et <hi>fin. om. S</hi> 15 apostolus <hi>in mg. L</hi> incertum <hi>S</hi> <lb/>
            quae <hi>LI.lFFl</hi> 16 noluerunt <hi>codd. YS</hi> 19 potuerunt <hi>FFLVS</hi> 22 ei <lb/>
            qui] eq <hi>F</hi> ei q4 <hi>Fl</hi> 23 ratioe <hi>V</hi> 24 nisi <hi>in mg. L om. F</hi> 25 ge- <lb/>
            <hi>rendi F scilicet] s. (s. I.) L om. UF</hi> 28 at potuit /S1 <hi>legere F</hi></app> <lb/>
             
<pb n="89"/>
            non esse suspiciosus. ipsum quippe gratiae nomen et eius <lb/>
            nominis intellectus aufertur, si non gratis datur sed eam qui <lb/>
            dignus est accipit. an forte quis dicet apostolo me facere <lb/>
            iniuriam, quia eum gratia dignum fuisse non dico? immo <lb/>
            tunc facio et illi iniuriam et mihi poenam, si quod dicit ipse <lb n="5"/>
            non credo. an ille gratiam non ita definiuit, ut eam sic gratis <lb/>
            appellatam quod daretur ostenderet? nempe ipse dixit: si <lb/>
            autem gratia. iam non ex operibus, alioquin gratia <lb/>
            iam non est gratia. unde item dicit: ei autem qui operatur <lb/>
            merces non imputatur secundum gratiam, sed <lb n="10"/>
            secundum debitum. quisquis ergo dignus est, debitum est <lb/>
            ei. si autem debitum est, gratia non est; gratia quippe <lb/>
            donatur, debitum redditur. gratia ergo donatur indignis, ut <lb/>
            reddatur debitum dignis; ipse autem facit, ut habeant quaecumque <lb/>
            redditurus est dignis qui ea quae non habebant donauit <lb n="15"/>
            indignis. 
</p>
          
</div1>

<div1 n="34" subtype="section"><head>§ 34</head>

<p>Hic forte dicet: ego non ex operibus, sed ex fide dixi <lb/>
            apostolum dignum fuisse, cui tantae illae gratiae donarentur; <lb/>
            non enim opera, quae bona ante non habuit, sed tamen fides <lb/>
            eius hoc meruit. quid enim? putamus quod fides non operetur? <lb n="20"/>
            immo ipsa ueraciter operatur, quae per dilectionem operatur. <lb/>
            quantumlibet autem opera infidelium praedicentur, <lb/>
            eiusdem apostoli sententiam ueram nouimus et inuictam: <lb/>
            omne quod non est ex fide, peccatum est. ideo uero <lb/>
            saepe dicit non ex operibus, sed ex fide nobis iustitiam deputari <lb n="25"/>
            cum potius fides per dilectionem operetur, ne quisquam

<app> 7 Rom. 11, 6 9 Rom. 4, 4 21. 26 Gal. 5, 6 24 Rom. <lb/>
            14,23 </app>

<app> 1 suspectus <hi>(in mg. m</hi>. 2 suspiciosus) <hi>L</hi> suspectus <hi>(s. 1..i</hi>. suspiciosus) <lb/>
            <hi>L1</hi> suspectus <hi>UFFlVS</hi> 2 eum <hi>Ll</hi> 3 accipere <hi>U</hi> dicit <hi>Ll</hi> 4 quiainiuriam <lb/>
            <hi>om. F</hi> gratiam <hi>U</hi> inmo <hi>L</hi> 5 qui F ipse dicit <hi>VSd</hi> <lb/>
            6 an] ante <hi>FV2</hi> diffiniuit <hi>LULlFl</hi> ut eam sic quod daretur gratis <lb/>
            appellatam ostenderet <hi>d</hi> 7 quo <hi>ULlFFlVS</hi> ostenderetur FV2 <lb/>
            8 autem] ante <hi>Ll</hi> 9 ita <hi>S</hi> dixit <hi>VSd</hi> 15 qui] qua F 17 Hie <hi>L</hi> <lb/>
            hinc <hi>ULX</hi> hoc <hi>FFlVSd</hi> 19 no <hi>alt. add. 111 2 Ll</hi> 20 operaretur <hi>S</hi> <lb/>
            25 saepe] ipse <hi>S</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="90"/>
            existimet ad ipsam fidem meritis operum perueniri, cum ipsa <lb/>
            sit initium, unde bona opera incipiant, quoniam, ut dictum <lb/>
            est, quod ex ipsa non est, peccatum est. hinc et ecclesiae <lb/>
            dicitur in Cantico canticorum: uenies et transies ab initio <lb/>
            fidei. quapropter quamuis bene operandi gratiam fides impetret,<lb n="5"/>
            ipsam certe fidem ut haberemus, nulla fide meruimus, sed in <lb/>
            ea nobis danda, in qua dominum sequeremur, misericordia <lb/>
            eius praeuenit nos. an ipsam nobis nos dedimus et ipsi <lb/>
            nos ipsos fideles fecimus? prorsus etiam hic clamabo: ipse <lb/>
            fecit nos et non ipsi nos, nisi uero aliud apostolica doctrina<lb n="10"/>
            commendat, ubi ait: dico autem per gratiam dei, <lb/>
            quae data est mihi, omnibus qui sunt in nobis, non <lb/>
            plus sapere, quam oportet sapere, sed sapere ad temperantiam, <lb/>
            sicut unicuique deus partitus est mensuram <lb/>
            fidei. hinc est quippe et illud: quid enim habes quod<lb n="15"/>
            non accepisti? quando et hoc accepimus, unde et incipit quicquid <lb/>
            in nostris actibus habemus boni. 
</p>
          
</div1>

<div1 n="35" subtype="section"><head>§ 35</head>

<p>Quid est ergo quod idem dicit apostolus: bonum <lb/>
            certamen certaui, cursum consummaui, fidem seruaui; <lb/>
            de cetero superest mihi corona iustitiae, quam reddet<lb n="20"/>
            mihi dominus in illo die, iustus iudex, si haec non redduntur <lb/>
            dignis, sed donantur indignis? hoc qui dicit, parum <lb/>
            considerat coronam reddi non potuisse digno, nisi gratia donata <lb/>
            esset indigno. ait enim: bonum certamen certaui; sed idem <lb/>
            ipse ait: gratias deo, qui dedit nobis uictoriam per

<app> 4 Cant. 4, 8 7 cf. Ps. 58, 11 9 Ps. 99. 3 11 Rom. 12, 3 <lb/>
            15 I Cor. 4, 7 18 II Tim. I, 7. 8 25 I Cor. 15, 57' </app>

<app> 2 incipiunt <hi>Vd</hi> 3 quod-non est <hi>om. S</hi> huic <hi>FlV2</hi> hoc <hi>F</hi> 4 ueniens <lb/>
            <hi>FV2S1</hi> transiens <hi>L</hi> transiens <hi>FV2SX</hi> 5 <hi>init</hi>. fides F fide <hi>V2</hi> 6 habemus <lb/>
            <hi>ULlFFlSxV</hi> 7 sequemur <hi>V</hi> 8 praeueniet <hi>FFlP</hi> prouenit <hi>V</hi> 10 nisi] <lb/>
            nihil <hi>FFX m. 1, VSd</hi> apostoli ea <hi>IJFFlV</hi> apostoli illa <hi>S</hi> 12 qui] <lb/>
            que F 14 pertitus <hi>F</hi> 15 huic <hi>L1</hi> quid] quod <hi>m. 1 Fl</hi> 16 hic <lb/>
            <hi>UFV</hi> id. VI <hi>alt</hi>. et <hi>om. FlVSd</hi> 19 consumaui <hi>LU1Fi</hi> 20 quem <hi>L1</hi> <lb/>
            21 si] an <hi>S</hi> 23 reddere <hi>(in mg</hi>. i) <hi>L, UFlVS</hi> reddij-e (i <hi>e.e</hi> e) JJ <lb/>
            data <hi>FlVSd</hi> 25 ipse <hi>om. F</hi> </app> <lb n="25"/>
             
<pb n="91"/>
            dominum nostrum Iesum Christum. ait: cursum consummaui; <lb/>
            sed ipse idem ait: non uolentis neque currentis, <lb/>
            sed miserentis est dei. ait: fidem seruaui; sed idem ipse <lb/>
            ait: scio enim cui credidi et certus sum quia potens <lb/>
            est depositum meum seruare in illum diem, id est <lb n="5"/>
            commendatum meum; nam codices nonnulli non habent 'depositum', <lb/>
            sed quod est planius <sic>ccommendatum</sic>'. quid autem <lb/>
            commendamus deo, nisi quae oramus ut seruet. in quibus et <lb/>
            ipsa est fides nostra? nam quid aliud apostolo Petro dominus <lb/>
            commendauit orando, unde illi ait: ego rogaui pro te, <lb n="10"/>
            Petre, ne deficiat fides tua, nisi ut eius deus seruet <lb/>
            fidem, ne temptationi cedendo deficeret? quocirca, o beate <lb/>
            Paule, magne gratiae praedicator, dicam nec timeam — quis <lb/>
            enim mihi minime succensebit ista dicenti quam tu, qui ea <lb/>
            dicenda dixisti et docenda docuisti? — dicam, inquam, nec <lb n="15"/>
            <choice><note>timAam</note><corr>timeam</corr></choice>: redditur quidem meritis tuis corona sua, sed dei dona <lb/>
            sunt merita tua. 
</p>
          
</div1>

<div1 n="36" subtype="section"><head>§ 36</head>

<p>Redditur ergo debitum praemium apostolo digno, sed <lb/>
            ipsum apostolatum indebitum gratia donauit indigno. an hoc <lb/>
            me dixisse paenitebit? absit; eius enim testimonio ab hac <lb n="20"/>
            inuidia defensabor nec me quisquam uocabit audacem, nisi <lb/>
            qui fuerit ausus ipsum uocare mendacem. ipse clamat, ipse <lb/>
            testatur, ipse, ut in se dei dona commendet nec in se ipso, <lb/>
            sed in domino glorietur, non solum nulla se habuisse dicit

<app> 2 Rom. 9, 16 4 II Tim. 1, 12 10 Luc. 22, 32 24 cf. I <lb/>
            Cor. 1, 31 </app>

<app> <hi>1 consumaui ULlF 2 idem ipse F '3 ipse idem VSd</hi> 5 in eum <lb/>
            <hi>LULlFi</hi> 6 non <hi>om. V</hi> 7 sedj si <hi>U</hi> ■ quod] qui <hi>F</hi> 8 qui <hi>LULIFFl</hi> <lb/>
            quod VlS 9 ipsi <hi>F</hi> ipsis YlS1 11 seruaret <hi>d</hi> 12 temtationi <hi>X1 <lb/>
            deficeretur m. 1 Fl</hi> o beate] <hi>obS »t. 1 L obete (te s. I. m. 2) L</hi> <lb/>
            obendiente <hi>L1</hi> 13 magnae <hi>VS om. Ll</hi> , ne <hi>U</hi> neque <hi>S</hi> 14 minus <lb/>
            <hi>Vld</hi> succensebitn <hi>F</hi> qui <hi>ex</hi> que Fl ea <hi>Om. S 15</hi> unquam • <lb/>
            <hi>U, m. 1 Fl, om. F</hi> neque <hi>S</hi> 19 apl'm <hi>L</hi> apostolum <hi>UIJVSP m. 1</hi> <lb/>
            apliii <hi>1&lt;'F1;</hi> meritis <hi>uel</hi> apostolo <hi>susp. S</hi> in debitum <hi>V</hi> gratiae <hi>V</hi> <lb/>
            2t defensabor <hi>m. 2 ex</hi> responsabor <hi>F</hi> neque <hi>S</hi> 23 neque <hi>S</hi> non <hi>V1</hi> <lb/>
            24 gloriatur <hi>codd, VS</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="92"/>
            merita bona, ut apostolus fieret, sed etiam mala merita sua <lb/>
            dicit, ut dei gratiam manifestet et praedicet. non sum, inquit, <lb/>
            idoneus uocari apostolus. quod quid est aliud quam: non <lb/>
            sum dignus? nam hoc plerique latini codices habent. hoc est <lb/>
            nempe quod quaerimus, nempe isto munere apostolatus illae<lb n="5"/>
            omnes gratiae continentur. non enim decebat aut oportebat <lb/>
            apostolum non habere prophetiam aut non esse doctorem aut <lb/>
            non clarescere uirtutibus donationibusque sanitatum aut adiutoria <lb/>
            non praebere aut ecclesias non gubernare aut linguarum <lb/>
            generibus <choice n="0.00"><note n="18">uon</note><corr n="65020">non</corr></choice> excellere: omnia haec unum nomen apostolatus<lb n="10"/>
            amplectitur. ipsum igitur consulamus, ipsum potius audiamus; <lb/>
            dicamus ei: sancte Paule apostole, Pelagius monachus dignum <lb/>
            te dicit fuisse, «[ui acciperes omnes gratias apostolatus tui; <lb/>
            tu ipse quid dicis? non sum, inquit, dignus uocari apostolus. <lb/>
            itane, ut honorem deferam Paulo, Pelagio magis de<lb n="15"/>
            Paulo credere audebo quam Paulo? non faciam; me namque <lb/>
            potius onerabo quam illum honorabo, si fecero. audiamus <lb/>
            etiam, cur non sit dignus uocari apostolus: quia persecutus <lb/>
            sum, inquit, ecclesiam dei. si sensum sequeremur, quis <lb/>
            non istum a Christo damnandum censeret potius quam uocandum? <lb n="20"/>
            quis ita diligat praedicatorem, ut non detestetur persecutorem? <lb/>
            optime ergo ipse atque ueraciter, non sum, inquit, dignus <lb/>
            uocari apostolus, quia persecutus sum ecclesiam dei. <lb/>
            faciens igitur tantum mali unde meruisti tantum boni? audiant

<app> 2. 14. 18 I Cor. 15, 9 </app>

<app> 1 faerit <hi>(in mg. fieret) L 3 quid] quidem U</hi> quam] <hi>quod FV- <lb/>
            4 plurimique L1 codices latini VS 6 dicebat m. 1 F, V2S1</hi> 8 claresceret <lb/>
            <hi>F</hi> ad uictoriam <hi>F</hi> 9 ecclesias] oculos F 10 hic <hi>U</hi> hoc <hi>L1</hi> <lb/>
            apostolatus (oato <hi>in ras.)</hi> Fl appellatus <hi>F</hi> 12 sancte <hi>in ras. m. 2 F</hi> <lb/>
            paule <hi>s. l. m. 2 F</hi> apostole <hi>om. U</hi> te dignum <hi>F'</hi> 13 fuisse <lb/>
            dicit <hi>F</hi> 15 deferam honorem <hi>FVSd</hi> 17 honerabo <hi>LFl m. 1</hi> illud <lb/>
            <hi>m. 1 F</hi> 18 cur] cui <hi>V</hi> 19 sequeremus <hi>m. 1 F</hi> quis-quis ita <lb/>
            <hi>add. m. 2 F</hi> 20 istam <hi>LUFLP m. 1, VS</hi> dãpnatll (tS ?) <hi>L</hi> dampnandum <lb/>
            <hi>Fl</hi> damnandam <hi>m. 1 PV</hi> censeretur <hi>FlPV om. Ll</hi> sed <lb/>
            potius <hi>L1</hi> quam <hi>om. LULxFFlVP m. 1</hi> 21 non <hi>om. U</hi> 23 sfl <lb/>
            <hi>add. m. 2 Ll</hi> 24 bonum <hi>F</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="93"/>
            respondentem omnes gentes: sed gratia dei sum id quod <lb/>
            sum. numquid aliter est gratia commendata, nisi quia est <lb/>
            indigno data? et gratia eius, inquit, in me uacua non <lb/>
            fuit. hoc et aliis praecipit, ut etiam arbitrium uoluntatis <lb/>
            ostendat, ubi ait: praecipientes autem et rogamus, ne <lb n="5"/>
            in uacuum gratiam dei suscipiatis. unde autem probat <lb/>
            quod gratia eius in eo uacua non fuit nisi ex eo quod sequitur: <lb/>
            sed plus omnibus illis laboraui? proinde gratiam <sic>nOli</sic> <lb/>
            laborauit ut acciperet, sed accepit, ut laboraret; atque ita <lb/>
            unde ad accipienda debita praemia fieret dignus, gratiam gratis <lb n="10"/>
            accepit indignus. nec ipsum sane laborem sibi ausus est arrogare. <lb/>
            cum enim dixisset: plus omnibus illis laboraui, <lb/>
            continuo subiecit: non ego, sed gratia dei mecum. o <lb/>
            magnum gratiae praeceptorem, confessorem, praedicatorem! <lb/>
            quid est hoc: plus laboraui. non ego? ubi sese extulit <lb n="15"/>
            aliquantum uoluntas, ibi continuo uigilauit pietas et tremuit <lb/>
            humilitas, quia se agnouit infirmitas. 
</p>
          
</div1>

<div1 n="37" subtype="section"><head>§ 37</head>

<p>Merito, quod gesta indicant, etiam hoc usus est testimonio <lb/>
            sanctus Iohannes Ierosolymitanae antistes ecclesiae, <lb/>
            sicut interrogatus quae apud illum ante iudicium gesta fuerint <lb n="20"/>
            coepiscopis nostris, qui simul in illo iudicio praesidebant, <lb/>
            ipse narrauit. ait enim tunc quibusdam susurrantibus et dicentibus, <lb/>
            quod 'sine dei gratia' diceret Pelagius 'posse hoc perfici', <lb/>
            <sic>il</sic> est, quod superius dixerat, 'esse posse hominem sine

<app> 1. 3 I Cor. 15, 10 5 II Cor. 6, 1 8. 12. 13. 15 I Cor. 15. 10 <lb/>
            19 cf. Orosii Apolog. 3, 6. 4, 1 sqq. (CSEL V 607 sqq.) </app>

<app> 2 nunquid FFl 3 eius] enim <hi>Fl</hi> 4 et] etiam <hi>FlSV</hi> efc ut <hi>L</hi> <lb/>
            5 rogauius F <hi>7 fuerit Ll 8 illi S proinde grstiam (exp. m. 2)</hi> <lb/>
            non laborauit ut gratiam (gratiam <hi>m. 2 add.)</hi> acciperet <hi>F</hi> proinde non <lb/>
            grattem laborauit ut acciperet gratiam <hi>Ll</hi> proinde non gratiam laborauit <lb/>
            ut acciperet <hi>U proinde</hi> non laborauit ut gratiam acciperet <hi>1"1 VSd</hi> 12 laboraui <lb/>
            illis <hi>UF</hi> 15 ubi] nisi <hi>LlFl</hi> 16 aliquando <hi>X1</hi> uigilauerit F <lb/>
            18 Cap. XII <hi>S</hi> 19 iherosolomitane <hi>F</hi> hierosolimitane 1J ierosulimitaue <lb/>
            <hi>LU</hi> ierosolitane <hi>Fl</hi> 20 quae <hi>om. S</hi> fiunt <hi>F</hi> 23 gratia dei <hi>S</hi> <lb/>
            diceretur <hi>LUFI</hi> dicetur F hoc] <hi>hominem d</hi> 24 id estj idem FS1 <lb/>
            supra F</app> <lb/>
             
<pb n="94"/>
            peccato: culpans', inquit, 'super hoc et intuli, quia et apostolus <lb/>
            Paulus multum laborans, sed non secundum suam uirtutem, <lb/>
            sed secundum gratiam dei dixit: amplius omnibus illis <lb/>
            laboraui. non ego autem, sed gratia dei mecum, et <lb/>
            iterum: non est uolentis neque currentis sed miserentis<lb n="5"/>
            dei, et illud: nisi dominus aedificauerit domum, in <lb/>
            uanum laborauerunt qui aedificant eam et alia multa <lb/>
            similia diximus', inquit, 'de scripturis sanctis'. illis autem non <lb/>
            suscipientibus quae dicebantur a nobis de sanctis scripturis, <lb/>
            sed adhuc susurrantibus dixit Pelagius: (et ego sic credo:<lb n="10"/>
            anathema sit qui dicit absque adiutorio dei posse hominem ad <lb/>
            profectum omnium uenire uirtutum'. 
</p>
          
</div1>

<div1 n="38" subtype="section"><head>§ 38</head>

<p><milestone n="15" unit="altchapter"/> Haec narrauit episcopus <choice><note>lohannes</note><corr>Iohannes</corr></choice> audiente Pelagio, <lb/>
            qui utique posset honorifice dicere: fallitur sanctitas tua, non <lb/>
            bene meministi, non dixi ad ista testimonia, quae de scripturis<lb n="15"/>
            commemorasti 'ego sic credo', quoniam non ea sic intellego, <lb/>
            quod gratia dei sic laboret cum homine, ut quod non peccat, <lb/>
            non uolentis neque currentis, sed miserentis sit dei. 
</p>
          
</div1>

<div1 n="39" subtype="section"><head>§ 39</head>

<p><milestone n="16" unit="altchapter"/> Sunt enim quaedam expositiones epistolae Pauli, <lb/>
            quae scribitur ad Romanos, quae ipsius Pelagii esse dicuntur,<lb n="20"/>
            ubi hoc, quod scriptum est: non uolentis neque currentis. <lb/>
            sed miserentis est dei, <sic>lnon</sic> ex <sic n="poss">personaPauli1</sic> asserit (dictum, <lb/>
            sed eum uoce interrogantis et redarguentis usum fuisse, cum <lb/>
            hoc diceret, tamquam hoc dici utique non deberet'. non ergo, <lb/>
            cum episcopus Iohannes plane istam sententiam esse apostoli<lb n="25"/>
            agnouit eamque ideo commemorauit, ne Pelagius sine dei

<app> 3 I Cor. 15, 10 5. 18. 21 Rom. 9, 16 6 Ps. 126, 1 19 cf. <lb/>
            Mercatoris Common. adu. haer. Pel. et Cael. 2 (XLVJII 111 M.) </app>

<app> 1 culpam <hi>ULxFFl VS</hi> hoc <hi>in spat. uac. add. m. 2 F et]</hi> etiam <lb/>
            <hi>FXF m. 2, VSd</hi> 2 suam <hi>add. m. 2 Lx</hi> 3 illius omnibus <hi>S</hi> 5 nolentis <lb/>
            <hi>Fl</hi> 6 hedificauerit <hi>U</hi> 10 si F 11 abque <hi>U</hi> 12 perfectum <hi>U</hi> <lb/>
            13 Cap. XVI <hi>L1P</hi> Cap. 15 <hi>in mg. S</hi> Haec] Et F 14 utique <hi>om. VS</hi> <lb/>
            senitas <hi>m. 1 F</hi> serenitas <hi>m. 2 F</hi> 18 neque] non <hi>Lx</hi> sit <hi>om. <lb/>
            LUL,1FFlY</hi> 19 Cap. XVII <hi>LXP</hi> Cap. 16 <hi>in mg. S</hi> quedam (e <hi>ex</hi> <lb/>
            i) <hi>Lx</hi> 20 scribit <hi>V</hi> 24 diceret] dret <hi>LU</hi> 25 esse <hi>om. FVS</hi> <lb/>
            26 cognouit <hi>VS</hi></app> <lb/>
             
<pb n="95"/>
            gratia <choice n="0.00"><note n="18">uon</note><corr n="65020">non</corr></choice> peccare quemquam putaret, et dixit respondisse <lb/>
            Pelagium: (et ego sic credo', neque cum hoc praesens audiret, <lb/>
            respondit: non sic credo. oportet ut illam expositionem peruersam, <lb/>
            ubi hoc non sensisse apostolum, sed potius redarguisse <lb/>
            intellegi uoluit. aut suam neget aut corrigere atque <lb n="5"/>
            emendare non dubitet. nam quicquid dixit episcopus Iohannes <lb/>
            de absentibus fratribus nostris siue coepiscopis Herote scilicet <lb/>
            ac Lazaro siue de presbytero Orosio siue de aliis, quorum ibi <lb/>
            non sunt nomina expressa, credo quod intellegat ad eorum <lb/>
            praeiudicium non ualere. si enim praesentes essent, possent <lb n="10"/>
            eum fortasse, absit ut dicam, conuincere de mendacio, sed <lb/>
            forte commemorare, quid forte fuisset oblitus aut in quo eum <lb/>
            fefellerit latinus interpres, etsi non studio mentiendi, certe <lb/>
            alienae linguae minus intellectae nonnulla difficultate, praesertim <lb/>
            quia non [in] gestis agebatur, quae improbi ne mentiantur, <lb n="15"/>
            boni autem ne aliquid obliuiscantur utiliter instituta <lb/>
            sunt. si quis autem memoratis fratribus nostris ex hoc aliquid <lb/>
            quaestionis intulerit eosque ad iudicium episcopale uocauerit. <lb/>
            sibi, ut poterunt, aderunt: nobis hic laborare quid opus est, <lb/>
            quando ne ipsi quidem iudices post coepiscopi nostri narrationem <lb n="20"/>
            aliquid inde pronuntiare uoluerunt? 
</p>
          
</div1>

<div1 n="40" subtype="section"><head>§ 40</head>

<p><milestone n="17" unit="altchapter"/> Cum ergo Pelagius praesens ad illa testimonia <lb/>
            scripturarum dixisse se ita credere tacitus agnouerit, quomodo <lb/>
            illud apostoli testimonium paulo superius recolens <lb/>
            et inueniens eum dixisse: non sum dignus uocari apostolus, <lb n="25"/>
            quia persecutus sum ecclesiam dei, sed gratia

<app> 8 cf. Orosii Apologet. 6,1 (CSEL V 610, 2 sqq.) 25 I Cor. 15, 9. 10 </app>

<app> 1 non j nec <hi>Fl</hi> 2 ego sicj eius sicut <hi>U</hi> neque-credo <hi>in mg. <lb/>
            m. 2 F</hi> 4 sensissej fuisse <hi>JFT2&lt;S-</hi> 5 aut] ut <hi>FS</hi> negat <hi>FV2 <lb/>
            7 herote sak F Herotesal V scilicet om. VSd</hi> 9 sint Fl 10 posset <lb/>
            F1 12 obitus <hi>m. 1 F</hi> aut] atque <hi>U</hi> eum in quo <hi>F</hi> 13 etsi <lb/>
            non] et <hi>sine LUUFFV</hi> 15 in <hi>suailent. Ben. inclusi; cf. 55</hi> gestis agens <lb/>
            agitatur <hi>V; S coni:</hi> haec in gestis agebantur 18 nouerit <hi>F</hi> reuocauerit <hi>S</hi> <lb/>
            19 potuerunt <hi>FV</hi> adder <hi>LFl</hi> adderunt <hi>U</hi> addere <hi>Lx</hi> hoc <hi>F om. V</hi> <lb/>
            quid laborare <hi>F</hi> 22 Cap. XVIII <hi>LIP</hi> Capitulum <hi>F1 Cap. num. om. S</hi> <lb/>
            ergo <hi>om. V</hi> 23 dixisset V tactus F quomodo] quo minus <hi>VB</hi></app> <lb/>
             
<pb n="96"/>
            dei sum id quod sum, non uidit non se dicere debuisse. <lb/>
            cum ageretur de abundantia gratiarum, quas idem accepit <lb/>
            apostolus, dignum fuisse qui acciperet, cum ipse se non solum <lb/>
            dixerit, sed et aliam causam reddens <choice n="0.14"><note n="9">probarit</note><corr n="53">probant</corr></choice> indignum et eo <lb/>
            ipso gratiam uere gratiam commendauerit? sed si forte illud<lb n="5"/>
            iam dudum a sancto Iohanne narratum cogitare uel meminisse <lb/>
            non potuit, recentissimam suam responsionem respiceret et <lb/>
            quae paulo ante de Caelestio sibi obiecta anathematizauerit <lb/>
            aduerteret. nempe enim inter illa est, quod obiectum est dixisse <lb/>
            Caelestium (dei gratiam secundum merita nostra dari'. si<lb n="10"/>
            ergo ueraciter hoc Pelagius anathematizauit, quid est quod <lb/>
            dicit gratias omnes apostolo secundum meritum datas? an <lb/>
            aliud est dignum esse accipere, aliud secundum meritum <lb/>
            accipere? et potest aliqua subtilitate disputationis ostendere <lb/>
            dignum esse aliquem, sed non mereri? uerumtamen Caelestius<lb n="15"/>
            uel quis alius, cuius omnes superiores anathematizauit sententias, <lb/>
            nec de hoc uerbo eum nebulas obtendere atque in eis <lb/>
            latere permittit. urget enim et dicit: (et ipsa gratia in mea <lb/>
            uoluntate est posita, siue dignus fuerim <choice n="0.73"><note n="6071">sine</note><corr n="2204">siue</corr></choice> indignus'. si <lb/>
            ergo recte hoc a Pelagio ueraciterque damnatum est, ubi<lb n="20"/>
            dicitur 'dei gratiam secundum merita et dignis dari', quo <lb/>
            corde cogitauit quoue ore protulit quod ait: 'dicimus donare <lb/>
            deum ei qui fuerit dignus accipere omnes gratias'? quis non <lb/>
            ista si diligenter aduerterit, fiat de illius responsione uel <lb/>
            defensione sollicitus? <lb n="25"/>
            
</p>
          
</div1>

<div1 n="41" subtype="section"><head>§ 41</head>

<p>Cur ergo, ait aliquis, hoc iudices approbarunt? fateor. <lb/>
            ideo iam ipse ambigo; sed nimirum aut breue dictum eorum <lb/>
            audientiam et intentionem facile subterfugit aut aliquo modo

<app>1 icJ. <hi>L om. U</hi> 2 habundantia <hi>LUL1FF1</hi> 3 aplrti <hi>FSl</hi> 4 probaret <lb/>
            <hi>m. 1 F, V</hi> et et F 5 uere] nS Fl 9 enim <hi>codd. VS:</hi> etiam <hi>d</hi> <lb/>
            inter] in terra <hi>V</hi> inter illa V1 12 apostolum <hi>LFV</hi> apostolus <hi>Ll</hi> <lb/>
            merita <hi>US</hi> 13 <hi>alt</hi>. aliud-accipere <hi>in mg. m. 2 Fl</hi> 17 ostendere <hi>8</hi> <lb/>
            19 posita est <hi>FVSd</hi> fierem <hi>LUTJFF1</hi> 20 hoc <hi>om. m. 1 L1</hi> <lb/>
            22 hore <hi>F</hi> quod] et <hi>U</hi> quid <hi>V</hi> 26 approbauerint <hi>F</hi> approbaucrunt <lb/>
            <hi>V Sd</hi> 28 audientieam <hi>m. 1 F</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="97"/>
            id recte posse accipi existimantes, cuius de hac re confessiones <lb/>
            liquidas sibi habere uidebantur, paene de uno <choice><note>nerbo</note><corr>uerbo</corr></choice> nihil ei <lb/>
            controuersiae mouendum putarunt. quod et nobis forsitan <lb/>
            contigisset, si cum eis in illo iudicio sedissemus. si enim pro <lb/>
            eo, quod positum est (dignus&gt;, positum esset 'praedestinatus' <lb n="5"/>
            uel aliquid eius modi, nihil certe scrupuli tangeret atque <lb/>
            angeret animum. et tamen si dicatur eum qui per electionem <lb/>
            gratiae iustificatur nullis quidem praecedentibus meritis bonis. <lb/>
            sed destinatione dignum uocari, sicut electus uocatur, utrum <lb/>
            uel certe uel minima offensione intellegentiae dici possit, <lb n="10"/>
            difficile iudicatur. nam quantum ad me attinet, ab hoc uerbo <lb/>
            facile transirem, nisi me liber ille, cui respondi, ubi omnino <lb/>
            nullam dicit dei gratiam nisi naturam nostram cum libero <lb/>
            arbitrio, gratiam creaturam, de ipsius Pelagii sensu sollicitum <lb/>
            redderet, ne forte hoc uerbum non de neglegentia <lb n="15"/>
            locutionis, sed de diligentia dogmatis curarit inserere. iam ea <lb/>
            quae restant nouissima ita iudices commouerunt, ut ante responsionem <lb/>
            Pelagii damnanda censerent. 
</p>
          
</div1>

<div1 n="42" subtype="section"><head>§ 42</head>

<p><milestone n="18" unit="altchapter"/> Nam in sexto capitulo Caelestii libri positum <lb/>
            obiectum est (filios dei non posse uocari, nisi omni modo <lb n="20"/>
            absque peccato fuerint effecti), <choice><note>un</note><corr>unde</corr></choice> de secundum ipsum dictum <lb/>
            est neque apostolum Paulum esse filium dei, qui dixit: non <lb/>
            quod iam acceperim aut quod iam perfectus sim; in <lb/>
            septimo capitulo 'obliuionem et ignorantiam non subiacere <lb/>
            peccato, quoniam non secundum uoluntatem eueniunt, sed <lb n="25"/>
            secundum <choice><note>llecessitatem</note><corr>necessitatem</corr></choice>), cum Dauid dicat: delicta

<app> 22 Phil. 3, 12 26 Ps. 24, 7 </app>

<app> 3 controuersiam euomendum <hi>LLlFFlVSlP m</hi>. 1 controuersiae euomendum <lb/>
            <hi>U</hi> controuersiam commouendam <hi>S</hi> 4 si <hi>fin.]</hi> sic <hi>U</hi> 5 praedistinatus <lb/>
            <hi>V</hi> 6 aliquid uel eiusmodi <hi>LULxFl</hi> aliquid huiusmodi <hi>Vd</hi> <lb/>
            9 uocari <hi>alt. Ll</hi> 11 indacatur <hi>Fl V</hi> ab] ad <hi>F</hi> 12 libri. <hi>F</hi> <lb/>
            respondit <hi>S</hi> 14 gratiam creaturam <hi>om. S</hi> sensum <hi>LULlV</hi> sensu* <hi>F</hi> <lb/>
            15 uerbo <hi>FV</hi> 16 inserere] miscere <hi>S</hi> 18 censere <hi>LULxFFl</hi> censeri <hi>V</hi> <lb/>
            19 Cap. XVIIII <hi>LiP</hi> Cap. XIII <hi>S</hi> Capitulum <hi>FFl</hi> 23 profectus <hi>V</hi> <lb/>
            24 capitulo <hi>om. V</hi> 25 uoluntatem <hi>om. V</hi> </app>

<app> XXXXII Aug. Sect. VIII pars II. </app>

<app> 7 </app> <lb/>
             
<pb n="98"/>
            iuuentutis meae ne memineris et ignorantiae meae et cum <lb/>
            in lege sacrificia pro ignorantia sicut pro peccato offeruntur; <lb/>
            in decimo capitulo 'non esse liberum arbitrium, si dei indigeat <lb/>
            auxilio, quoniam in propria uoluntate habet unusquisque aut <lb/>
            facere aliquid aut non facere'; in duodecimo capitulo 'uictoriam<lb n="5"/>
            nostram non ex dei esse adiutorio, sed ex libero arbitrio', <lb/>
            quod inferre dictus est his uerbis: 'nostra est uictoria, quoniam <lb/>
            propria uoluntate arma suscepimus, sicut ex contrario nostrum <lb/>
            est quando uincimur, quoniam armari propria uoluntate contempsimus', <lb/>
            et de apostolo Petro posuit testimonium (<choice><note>dininae</note><corr>diuinae</corr></choice> nos<lb n="10"/>
            esse consortes naturae', et syllogismum facere dicitur: <lb/>
            'quoniam si anima non potest esse sine peccato, ergo et deus <lb/>
            subiacet peccato, cuius pars, hoc est anima, peccato obnoxia <lb/>
            est'. in tertio decimo capitulo dicit: 'quoniam paenitentibus uenia <lb/>
            non datur secundum gratiam et misericordiam dei. sed secundum<lb n="15"/>
            meritum et laborem eorum, qui per paenitentiam digni <lb/>
            fuerint misericordia'. 
</p>
          
</div1>

<div1 n="43" subtype="section"><head>§ 43</head>

<p><milestone n="19" unit="altchapter"/> His recitatis synodus dixit: 'quid ad haec quae <lb/>
            lecta sunt capitula dicit praesens Pelagius monachus? hoc <lb/>
            enim reprobat sancta synodus et sancta dei catholica ecclesia'. <lb n="20"/>
            Pelagius respondit: 'iterum dico quia haec et secundum ipsorum <lb/>
            testimonium non sunt mea. pro quibus, ut dixi, satisfactionem <lb/>
            non debeo. quae uero mea esse confessus sum, haec <lb/>
            recte esse affirmo; quae autem dixi non esse mea, secundum <lb/>
            iudicium sanctae ecclesiae reprobo anathema dicens omni<lb n="25"/>
            contrauenienti et contradicenti sanctae catholicae ecclesiae

<app> 2 cf. Leu. 4. 2. 3 (13. 14. 22. 23. 27. 28) 10 II Petr. 1, 4 </app>

<app> 1 meae <hi>om. V</hi> 2 offerantur <hi>Vld</hi> 3 nisi <hi>FV2</hi> 4 aut] autem <hi>UF</hi> <lb/>
            7 inferius <hi>S</hi> dictum <hi>FVS</hi> difficile Ll est <hi>fin. om. S</hi> 8 ex propria <lb/>
            <hi>FI V2</hi> suscipimus <hi>LLlF</hi> e <hi>FVSd</hi> uestrum <hi>m. 1 F</hi> 11 silogismum <lb/>
            <hi>LULxFl</hi> silogissimum F 16 merita <hi>FFI VSd</hi> qui <hi>om. S</hi> <lb/>
            17 fuerunt <hi>V</hi> 18 Cap. XX <hi>I.tP Cap. num. om. S</hi> Capitulum FFl <lb/>
            haec] hoc <hi>UFl</hi> 19 hec <hi>Ll</hi> 20 catholica <hi>om. U</hi> 21 hoc <hi>FV</hi> 22 mea] <lb/>
            in ea <hi>Lx</hi> satisfactione <hi>ULX</hi> 23 hoc <hi>FV</hi> 24 recta <hi>P m</hi>. 2, <hi>l'd</hi> <lb/>
            26 et <hi>om</hi>. S contradicenti <hi>om. S</hi> catholicae <hi>om. Fl</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="99"/>
            doctrinis. ego enim in unius substantiae trinitatem credo et <lb/>
            omnia secundum doctrinam sanctae catholicae ecclesiae; si quis <lb/>
            uero aliena ab hac sapit, <choice><note>auathema</note><corr>anathema</corr></choice> sit'. 
</p>
          
</div1>

<div1 n="44" subtype="section"><head>§ 44</head>

<p><milestone n="20" unit="altchapter"/> Synodus dixit: 'nunc quoniam satisfactum est nobis <lb/>
            prosecutionibus praesentis Pelagii monachi, qui quidem piis <lb n="5"/>
            doctrinis consentit, contraria uero ecclesiasticae fidei reprobat <lb/>
            et anathematizat, communionis ecclesiasticae eum esse et <lb/>
            catholicae confitemur'. 
</p>
          
</div1>

<div1 n="45" subtype="section"><head>§ 45</head>

<p><milestone n="21" unit="altchapter"/> Si ista sint gesta, quibus amici Pelagii gaudent <lb/>
            eum esse purgatum, nos, quoniam erga se nostram quoque <lb n="10"/>
            amicitiam prolatis etiam familiaribus epistolis nostris atque in <lb/>
            hoc iudicio recitatis, quas insertas continent gesta, satis probare <lb/>
            curauit, salutem quidem eius in Christo cupimus et <lb/>
            optamus, de ista uero eius purgatione, quae magis creditur <lb/>
            quam liquido demonstratur, gaudere temere non debemus. <lb n="15"/>
            neque hoc dicens iudicum arguo uel neglegentiam uel coniuentiam <lb/>
            uel, quod ab eis longe abhorrere certissimum est, <lb/>
            impiorum dogmatum conscientiam, sed eorum iudicio pro <lb/>
            merito approbato atque laudato Pelagius tamen apud eos <lb/>
            quibus amplius certiusque notus est non mihi uidetur esse <lb n="20"/>
            <choice><note>pllrgatus</note><corr>purgatus</corr></choice>. illi enim tamquam de ignoto iudicantes his praesertim <lb/>
            absentibus, qui contra eum libellum dederant, hominem quidem <lb/>
            diligentius examinare minime potuerunt, haeresim tamen ipsam, <lb/>
            si eorum sequantur iudicium qui pro eius peruersitate certabant, <lb/>
            penitus peremerunt. illi autem qui bene sciunt quae

<app> 4 Cap. XXI <hi>LlP</hi> Capitulum <hi>FFl om</hi>. S 5 persecutionibus <hi>codd. <lb/>
             VS; cf. cap. XXXV</hi> 6 consensit <hi>V</hi> ecclesiastice <hi>LUL1</hi> eccce (ce <lb/>
            <hi>s. I.) Fl; cf. cap. XXXV</hi> 7 ecclesiae <hi>PVS</hi> et <hi>om. codd. VS; cf. <lb/>
             cap. XXXV</hi> 9 Cap. XXII <hi>LlP</hi> Capitulum <hi>FFl</hi> Cap. XIV 8 Si] <lb/>
            Sed <hi>FP</hi> ita <hi>V</hi> 11 probatis 8 12 quasi <hi>codd. YS1</hi> incertas <hi>FVS1</hi> <lb/>
            continent gesta <hi>om. F1</hi> probare] probe <hi>LLt</hi> 13 curarit <hi>S</hi> <lb/>
            curauerit <hi>V2</hi> 15 gaudere-neglegentiam <hi>in mg. m. 2 Lx</hi> gauderel <lb/>
            qui audere <hi>Ll</hi> temere <hi>om. Ll</hi> 16 hec <hi>Fl</hi> iudicium <hi>LULlP m. 1</hi> <lb/>
            cohibentiam <hi>LULIFFlSl</hi> 17 abhorrentem <hi>LJ</hi> abdrerS <hi>L</hi> ab errore F <lb/>
            19 aprobato F 20 artiusque <hi>FV2SX</hi> notum <hi>m. 1 P</hi> 23 heresym <hi>L</hi> <lb/>
            24 cecabant <hi>LLX</hi> secabant <hi>FlV2</hi> </app>

<app> 7' </app> <lb n="25"/>
             
<pb n="100"/>
            Pelagius docere consueueiit, siue qui eius disputationibus <lb/>
            restiterunt siue qui ex ipso errore se liberatos esse gratulantur, <lb/>
            quomodo possunt eum non habere suspectum, quando eius <lb/>
            non simplicem confessionem praeterita errata damnantem, sed <lb/>
            talem defensionem legunt, quasi numquam aliter senserit, quam<lb n="5"/>
            isto iudicio in eius est responsionibus approbatum? 
</p>
          
</div1>

<div1 n="46" subtype="section"><head>§ 46</head>

<p><milestone n="22" unit="altchapter"/> Nam, ut de me ipso potissimum dicam, prius <lb/>
            absentis et Romae constituti Pelagii nomen cum magna <lb/>
            eius laude cognoui; postea coepit ad nos fama perferre, quod <lb/>
            aduersus dei gratiam disputaret. quod licet dolerem et ab eis<lb n="10"/>
            mihi diceretur quibus crederem, ab ipso tamen tale aliquid <lb/>
            uel in eius aliquo libro nosse cupiebam, ut, si inciperem <lb/>
            redarguere, negare non posset. postea uero quam in Africam <lb/>
            uenit, me absente nostro, id est Hipponensi litore exceptus <lb/>
            est, ubi omnino, sicut comperi a nostris, nihil ab illo huius<lb n="15"/>
            modi auditum est, quia et citius, quam putabatur, inde profectus <lb/>
            est. postmodum eius faciem Carthagine, quantum recolo, <lb/>
            semel uel iterum uidi, quando cura collationis, quam cum <lb/>
            haereticis Donatistis habituri eramus, occupatissimus fui; ille <lb/>
            uero etiam inde ad transmarina properauit. interea per ora<lb n="20"/>
            eorum qui eius discipuli ferebantur dogmata ista feruebant, <lb/>
            ita ut Caelestius ad ecclesiasticum iudicium perueniret et <lb/>
            reportaret dignam sua peruersitate sententiam. salubrius sane <lb/>
            aduersus eos agi putabamus, si hominum nominibus tacitis <lb/>
            ipsi refutarentur et redarguerentur errores atque ita metu potius<lb n="25"/>
            ecclesiastici iudicii corrigerentur homines quam ipso iudicio

<app> 1 consueuit <hi>Fd</hi> consuerit <hi>U</hi> 2 resisterunt F que m. <hi>1 Fl</hi> <lb/>
            5 confessionem <hi>Fl Vd</hi> aliter <hi>om. m. 1 F</hi> 6 est <hi>ex</hi> esse <hi>F</hi> 7 Capituluin <lb/>
            XXIII <hi>LXF</hi> Capitulum <hi>FF1</hi> Cap. 22 <hi>in mg. S</hi> prius] ipsius <hi>S</hi> <lb/>
            8 et] a <hi>S</hi> Roma <hi>S</hi> 9 <hi>congnoui F</hi> capit <hi>m. 1 F</hi> proferre <hi>FI V2</hi> <lb/>
            10 <hi>dolorem FFX V</hi> 11 crede <hi>L</hi> credere <hi>LI UFFI</hi> tantum <hi>F</hi> 12 noscere <lb/>
            F 13 affricam Fl 14 ypponensi <hi>LULX</hi> yponensi <hi>Fx</hi> ipponensi <hi>F</hi> <lb/>
            lictore <hi>UF1</hi> 15 comperi <hi>om. V</hi> a nostris] nostis <hi>V1</hi> ai sicut nostis <lb/>
            81 illo] ab quo <hi>S</hi> 17 eius] enim Fl carthagini <hi>FV</hi> cartagine F1 <lb/>
            18 cura] circa <hi>S</hi> 20 inde <hi>om. VSd</hi> hora F 23 sua <hi>ex</hi> sue F1 <lb/>
            24 si <hi>om</hi>. F </app> <lb/>
             
<pb n="101"/>
            punirentur. nec libris igitur aduersus mala illa disserere nec <lb/>
            popularibus tractatibus cessabamus. 
</p>
          
</div1>

<div1 n="47" subtype="section"><head>§ 47</head>

<p><milestone n="23" unit="altchapter"/> Cum uero mihi etiam liber ille datus esset a <lb/>
            seruis dei. bonis et honestis uiris Timasio et Iacobo, ubi <lb/>
            apertissime Pelagius obiectam sibi a se ipso tamquam ab <lb n="5"/>
            aduersario, unde iam grandi inuidia laborabat, de dei gratia <lb/>
            quaestionem non aliter sibi soluere uisus est, nisi ut naturam <lb/>
            cum libero arbitrio conditam dei diceret gratiam, aliquando <lb/>
            idque tenuiter nec aperte ei coniungens uel legis adiutorium <lb/>
            uel remissionem etiam peccatorum: tum uero sine ulla dubitatione <lb n="10"/>
            mihi claruit, quam esset <choice><note>christianae</note><corr>Christianae</corr></choice> saluti uenenum <lb/>
            illius peruersitatis inimicum. nec sic tamen operi meo, quo <lb/>
            eundem librum refelli, Pelagii nomen inserui, facilius me <lb/>
            existimans profuturum, si seruata amicitia adhuc eius <sic>nerecundiae</sic> <lb/>
            parcerem, cuius litteris iam parcere non deberem. hinc <lb n="15"/>
            est, quod nunc moleste fero, in hoc indicio dixisse <choice n="0.36"><note n="2058">illam</note><corr n="3576">illum</corr></choice> <lb/>
            quodam loco : (<sic>anathematizo</sic> illos qui sic tenent aut aliquando <lb/>
            tenuerunt'. suffecerat dicere: qui sic tenent. ut eum crederemus <lb/>
            esse correctum; cum uero addidit: aut aliquando tenuerunt, <lb/>
            primum quam iniuste damnare immeritos ausus est, qui illo. <lb n="20"/>
            quem siue aliis sine ipso doctore didicerant, errore caruerunt? <lb/>
            deinde quis eorum qui eum ista non solum aliquando tenuisse <lb/>
            uerum etiam docuisse nouerunt, non immerito suspicetur <lb/>
            simulate anathematizasse qui haec tenent, cum eodem modo <lb/>
            anathematizare non dubitauit qui haec aliquando tenuerunt. in

<app> 1 ille F dedisserere Fl 3 Cap XXIIII <hi>TJP</hi> Capitulum <hi>FFl</hi> <lb/>
            Cap. XV <hi>S</hi> CurnJDum <hi>LIJF1</hi> 4 fimisasio <hi>F</hi> Timasio uel Primasio <lb/>
            <hi>F2/S'</hi> 5 obiectum F 7 iussus Fl 9 idque tenuiter] id quod <lb/>
            tenuerit <hi>LULlF</hi> id quod tenuit <hi>FlSV</hi> a parte <hi>F</hi> cum iungens Fl <lb/>
            10 etiam] eius <hi>FV2</hi> peccatorum <hi>om. U</hi> 13 eumdem <hi>U</hi> 14 perfuturum <lb/>
            <hi>F</hi> 15 percerem <hi>m. 1 Lx</hi> cuius] cum <hi>S</hi> parere F51 <lb/>
            debere S 17 aut] qui <hi>F</hi> 18 subfecerat F sufficerat <hi>V</hi> 19 esse <lb/>
            <hi>om. fn. 1 Fx</hi> aut] et <hi>Fl</hi> 20 illo] illa siue F1 21 qui <hi>FVS</hi> siue <lb/>
            ipso] sine ipso <hi>Lx</hi> didicerant <hi>F</hi> errorem <hi>Fl</hi> 23 uenun] unde F <lb/>
            merito <hi>VSd</hi> suspicitur V suspicatnr <hi>F1</hi> 24 simulacre <hi>Lx</hi> hoc <hi>F</hi> <lb/>
            25 hoc <hi>FV</hi>. </app> <lb n="25"/>
             
<pb n="102"/>
            quibus eum ipsum recordabuntur magistrum? ecce, ut alios <lb/>
            taceam, Timasium et Iacobum quibus oculis, qua fronte conspiciet <lb/>
            suos, aut dilectores et aliquando discipulos, ad quos <lb/>
            librum scripsi, ubi libro eius respondi? qui certe quemadmodum <lb/>
            mihi rescripserint, tacendum et praetereundum non putaui,<lb n="5"/>
            sed exemplum litterarum subter adnexui. 
</p>
          
</div1>

<div1 n="48" subtype="section"><head>§ 48</head>

<p><milestone n="24" unit="altchapter"/> 'Domino uere beatissimo et merito uenerabili <lb/>
            patri episcopo Augustino Timasius et Iacobus in domino <lb/>
            salutem. Ita nos refecit et recreauit gratia dei ministrata per <lb/>
            uerbum tuum, ut prorsus germane dicamus: misit uerbum<lb n="10"/>
            suum et sanauit eos, domine beatissime et merito <choice><note>ueuerabilis</note><corr>uenerabilis</corr></choice> <lb/>
            pater. sane ea diligentia uentilasse sanctitatem tuam <lb/>
            textum eiusdem libelli reperimus, ut ad singulos apices responsa <lb/>
            reddita stupeamus, siue in his quae refutare, detestari ac <lb/>
            fugere deceat christianum siue in illis in quibus non satis<lb n="15"/>
            inuenitur errasse, quamuis nescio qua calliditate in ipsis quoque <lb/>
            gratiam dei credidit supprimendam. sed unum est quod <lb/>
            nos in tanto beneficio afficit, quia tarde hoc tam praeclarum <lb/>
            gratiae dei munus effulsit, siquidem contigit absentes fieri <lb/>
            quosdam, quorum caecitati ista tam perspicuae ueritatis illustratio<lb n="20"/>
            deberetur, ad quos etsi tardius non diffidimus propitio <lb/>
            deo eandem gratiam peruenire, qui uult omnes homines <lb/>
            saluos fieri et ad agnitionem ueritatis uenire. nos <lb/>
            uero, etsi olim spiritu caritatis, qui in te est, docti subiectionem <lb/>
            eius abiecerimus erroris, in hoc etiam nunc gratias<lb n="25"/>
            agimus, quod haec quae ante credidimus nunc aliis aperire

<app> 4 cf. libr. De nat. et gratia 7 Ep. 168 (cf. XXXIII 741 M.j <lb/>
            10 Ps. 106, 20 22 I Tim. 2, 4 </app>

<app> 1 quibus <hi>om. L1</hi> recordabantur <hi>ZJFFlVS</hi> 2 Fimasium <hi>V</hi> 3 aut <lb/>
            (u <hi>add. m. rec.) U</hi> autem <hi>Fx V2</hi> et <hi>rid; Engelbrecht pro</hi> aut <hi>susp</hi>. ante <lb/>
            7 Cap. XXV <hi>LlP</hi> Capitulum <hi>FFl</hi> Cap. XVI <hi>S</hi> 9 creauit FI 10 germani <lb/>
            <hi>V</hi> 12 ea <hi>ex</hi> ad F1 sanitatem <hi>V</hi> 13 a <hi>m. 1 F</hi> 14 redita <hi>F</hi> <lb/>
            debita <hi>S</hi> detestare <hi>m. 1 F1</hi> 16 caliditate <hi>FDFFl</hi> 17 suppremendam <lb/>
            <hi>LIFl</hi> supremendam <hi>F</hi> 10 dei <hi>om. m. 1 Ll</hi> effulxit <hi>U</hi> effluxit FyV2 <lb/>
            contingit <hi>S</hi> 20 ista <hi>om. ULsFFlVS</hi> 21 diffidius <hi>UFt</hi> 24 claritatis <lb/>
            <hi>F51</hi> subsecutionem <hi>m. 1 Fl</hi> 25 abiecimus <hi>U</hi> 26 hoc <hi>Lx</hi> IIQC L </app> <lb/>
             
<pb n="103"/>
            didicimus uiam facilitatis uberiore sanctitatis tuae sermone <lb/>
            pandente. et alia manu: incolumem beatitudinem tuam nostrique <lb/>
            memorem misericordia dei nostri glorificet in aeternum'. 
</p>
          
</div1>

<div1 n="49" subtype="section"><head>§ 49</head>

<p><milestone n="25" unit="altchapter"/> Si ergo et iste ita confiteretur in hoc errore se <lb/>
            fuisse aliquando ut hominem praeoccupatum, sed nunc anathematizare <lb n="5"/>
            qui haec tenent, quisquis ei non gratularetur tenente <lb/>
            iam illo uiam ueritatis, ipse amitteret uiscera caritatis. nunc <lb/>
            uero parum est, quod se non confessus est ab ea peste liberatum, <lb/>
            sed anathematizauit insuper liberatos, qui eum sic <lb/>
            diligunt, ut etiam ipsum cupiant liberari. in quibus et isti <lb n="10"/>
            sunt, qui beneuolentiam suam erga illum significauerunt his <lb/>
            ad me datis litteris suis; nam et ipsum praecipue cogitabant, <lb/>
            cum dicerent hoc se affici. quod tarde illum librum scripserim. <lb/>
            'siquidem contigit', inquiunt, 'absentes fieri quosdam, quorum <lb/>
            caecitati ista tam perspicuae ueritatis illustratio deberetur, ad <lb n="15"/>
            quos etsi tardius\\ inquiunt, 'non diffidimus propitio deo eandem <lb/>
            gratiam peruenire'. nomen quippe uel nomina ipsi quoque adhuc <lb/>
            tacenda putauerunt, ut uiuente amicitia error potius moreretur <lb/>
            amicorum. 
</p>
          
</div1>

<div1 n="50" subtype="section"><head>§ 50</head>

<p>At nunc si Pelagius deum cogitat, si non est ingratus <lb n="20"/>
            eius misericordiae, qui eum ad episcoporum iudicium propterea <lb/>
            perduxit, ut haec anathemata defendere postea non auderet <lb/>
            iamque detestanda et abicienda cognosceret, gratius accipiet <lb/>
            litteras nostras, quando expresso nomine ulcus sanandum

<app> 1 didimus <hi>U</hi> facillitatis <hi>F</hi> felicitatis S 2 precidente <hi>FL</hi> praesidente <lb/>
            V281 nostrique <hi>corr. m. 2 ex</hi> nunquam <hi>F</hi> uestrique <hi>m. 1 F1</hi> <lb/>
            3 merorem <hi>L1</hi> merem <hi>m. 1 F1</hi> clarificet S 4 Cap. XXVI <hi>LXP</hi> <lb/>
            Capitulum <hi>FF1</hi> Cap. XVII <hi>S</hi> ista L1 confitetur ita <hi>FV</hi> confiteatur <lb/>
            ita <hi>S</hi> confiteretur ita <hi>d</hi> 5 praeoccipatum <hi>F</hi> 6 tenet <hi>S</hi> quisquis <lb/>
            ei] quis enim <hi>F</hi> 7 uertas <hi>Fl</hi> amittere <hi>V</hi> 8 est <hi>pr. om. U</hi> liberatur <lb/>
            <hi>L1</hi> 11 beniuolentiam <hi>LyFL</hi> 12 praecipue <hi>om. S</hi> cogebant <hi>S</hi> <lb/>
            13 eumdicere <hi>F</hi> 14 contingit <hi>L1S</hi> 15 perspicuae <hi>FL</hi> 16 diffidi' <hi>L</hi> <lb/>
            diffidius <hi>U</hi> 17 adhuc <hi>om. F</hi> 18 portauerunt <hi>V</hi> potitius <hi>F</hi> <lb/>
            20 Capitulum XXVII <hi>IJP</hi> Aurelii Augustini de gestis Pelagii idem capitulum <lb/>
            XXV incipit feliciter <hi>U</hi> Alias hic incipit cap. 25 <hi>V</hi> Cap. 25 <hi>S</hi> <lb/>
            22 produxit <hi>S</hi> 23 ambitienda <hi>F</hi> accepit L1 accipit <hi>m. 1 1!'Į, LU</hi> <lb/>
            24 literasque nostras <hi>V</hi> nostras <hi>ex</hi> uestras <hi>F</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="104"/>
            potius aperimus, quam illas, ubi, cum dolorem facere timeremus, <lb/>
            tumorem, quod nos paenitet, augebamus. si autem <lb/>
            mihi fuerit iratus, quam inique irascatur attendat et, ut uincat <lb/>
            iram, tandem aliquando dei postulet gratiam, quam in hoc <lb/>
            iudicio confessus est singulis nostris actibus necessariam, ut<lb n="5"/>
            ueram consequatur illo adiuuante uictoriam. quid enim ei <lb/>
            prosunt tantae eius laudes in epistolis epis.coporum, quas pro <lb/>
            se commemorandas uel etiam legendas atque allegandas putauit? <lb/>
            quasi eum haec peruersa sentire omnes qui uehementes et <lb/>
            quodam modo ardentes ad bonam uitam exhortationes eius<lb n="10"/>
            audiebant facile scire potuerant. 
</p>
          
</div1>

<div1 n="51" subtype="section"><head>§ 51</head>

<p><milestone n="26" unit="altchapter"/> Et ego quidem in epistola mea, quam protulit, <lb/>
            non solum ab eius laudibus temperaui, sed etiam, quantum <lb/>
            potui, sine ullius commotione quaestionis de dei gratia recte <lb/>
            sapere admonui. dixi eum quippe in salutatione dominum. <lb n="15"/>
            quod epistolari more etiam non <choice><note>christianis</note><corr>Christianis</corr></choice> quibusdam scribere <lb/>
            solemus neque id mendaciter, quoniam omnibus ad salutem. <lb/>
            quae in Christo est, consequendam debemus quodam modo <lb/>
            liberam seruitutem. dixi dilectissimum, quod et nunc dico et <lb/>
            si iratus fuerit, adhuc dicam, quoniam nisi erga eum dilectionem<lb n="20"/>
            tenuero, illo irascente ipse mihi magis nocebo. dixi <lb/>
            desiderantissimum, quoniam ualde cupiebam cum praesente <lb/>
            aliquid colloqui; iam enim audieram contra gratiam, qua <lb/>
            iustificamur, quando hinc aliqua commemoratio fieret, aperta <lb/>
            eum contentione conari. denique litterarum ipsarum breuis

<app> 1 ubi, cum] ubicumque <hi>m. 1 F</hi> ubi cum forte <hi>m. 1 P</hi> dolore <hi>FFlVS</hi> <lb/>
            o <lb/>
            3 uingeat <hi>F</hi> 4 in hoc] nichil <hi>F</hi> i h' iudi <hi>L</hi> in huiusmodi <hi>e</hi> <lb/>
            8 atque] uel eti§ <hi>V</hi> 9 <hi>pro</hi> quasi <hi>susp. Ew/elbrecht</hi> quia <hi>uel</hi> quoniam <lb/>
            eum] cum <hi>IJFVS</hi> hoc <hi>m. 1 U) pi</hi> sentiret <hi>LULlF'VS sentires F</hi> <lb/>
            11 audebant TJ potuerunt <hi>VS</hi> potuerint <hi>V'S''d</hi> 12 Cap. <hi>XTVIUIJP</hi> <lb/>
            Capitulum <hi>FFl</hi> Cap. XVIII <hi>S</hi> Et <hi>om. FV2</hi> 14 ullius] eius <hi>FlVSd</hi> <lb/>
            commonitione <hi>IJP m</hi>. 1 commemoratione <hi>m. 2 P</hi> de <hi>mn. m. 1 Fl</hi> <lb/>
            15 eum] enim <hi>LULxFFlSV</hi> 16 quod <hi>om. m. 1 F</hi> 17 quoniam] quam <lb/>
            <hi>LUL*FFXV</hi> quia <hi>F1</hi> 19 nunc tunc <hi>LUL1, m. 1 FF1</hi> 20 uirtus <hi>m. 1 <lb/>
            F,</hi> 5' uirtus at natus <hi>V2</hi> 22 desideratissimum <hi>libri praet. F</hi> 23 audiebam <lb/>
            <hi>S</hi> 24 aperte <hi>FV2</hi> 25 contemptione <hi>F</hi> coerceri 8 </app> <lb n="25"/>
             
<pb n="105"/>
            textus hoc indicat; nam cum egissem gratias. quod me scriptis <lb/>
            suis exhilarasset certum faciendo de sua salute ac suorum. <lb/>
            quos utique si correctos uolumus, etiam corporali salute <lb/>
            saluos uelle debemus, mox ei bona optaui a domino retribui <lb/>
            non ad salutem corporis pertinentia, sed ea potius, quae <lb n="5"/>
            putabat esse uel forte adhuc putat in solo arbitrio uoluntatis <lb/>
            et propria potestate posita, simul optans et propter hoc uitam <lb/>
            aeternam. deinde quia litteris suis, quibus respondebam, talia <lb/>
            quaedam in me bona multum benigneque laudauerat, etiam <lb/>
            ibi petiui ab eo, ut pro me oraret, quo potius a domino talis <lb n="10"/>
            fierem, qualem me esse iam crederet, ut eum sic admonerem, <lb/>
            contra quod ille sapiebat, ipsam quoque iustitiam, quam in <lb/>
            Ille laudandam putauerat, non esse uolentis neque currentis, <lb/>
            sed miserentis dei. hoc est totum, quod breuis illa <lb/>
            epistola mea continet eaque intentione dictata est; nam ita se <lb n="15"/>
            habet. 
</p>
          
</div1>

<div1 n="52" subtype="section"><head>§ 52</head>

<p><milestone n="27" unit="altchapter"/> 'Domino dilectissimo et desiderantissimo fratri <lb/>
            Pelagio Augustinus in domino salutem. Gratias ago <choice><note>plllrimum</note><corr>plurimum</corr></choice>. <lb/>
            
</p>
<p><milestone n="28" unit="altchapter"/>quod me litteris tuis exhilarare dignatus es et certum facere <lb/>
            de salute uestra. retribuat tibi dominus bona, quibus semper <lb n="20"/>
            sis bonus, et cum illo aeterno uiuas in aeternum, domine <lb/>
            dilectissime et desiderantissime frater. ego autem, etsi in me <lb/>
            non agnosco praeconia de me tua, quae tuae benignitatis epistola <lb/>
            continet, beneuolo tamen animo erga exiguitatem meam <lb/>
            ingratus esse non possum, simul admonens, ut potius ores <lb n="25"/>
            pro me, quo talis a domino fiam, qualem me iam esse

<app> 13 Eom. 9. 16 17 Ep. 146 (cf. XXXIII 596 M.) </app>

<app> 2 esilarasset <hi>LUFF1</hi> faciendum <hi>F</hi> 3 sic <hi>V</hi> correptos <lb/>
            <hi>m. 1 F</hi> nolumus <hi>Ll</hi> salute ag ?gorurp <hi>F</hi> 4 uellej esse <hi>LULl]?'</hi> <lb/>
            ei) enim <hi>FlV2</hi> et <hi>S</hi> 6 uel <hi>corr. m. 2 ex</hi> cum <hi>F</hi> 7 simul-aeternam <lb/>
            <hi>om. S</hi> 9 laudarat F et Ll 11 sic <hi>om. F</hi> 12 quod] quem <hi>S</hi> <lb/>
            14 breui <hi>LUVFF1</hi> 17 Cap. XXVIIII <hi>LlP</hi> Capitulum <hi>FFl</hi> Cap. XXI <lb/>
            <hi>(in mg</hi>. 27) <hi>S</hi> desideratissimo <hi>libri praet. F</hi> 18 <hi>ante</hi> gratias <hi>add</hi>. <lb/>
            XXVIII <hi>LUFFlV, in mg</hi>. 28 <hi>S</hi> 19 tuis <hi>om. S</hi> exilarare <hi>LLIF</hi> <lb/>
            exilerare Fl 22 desideratissime <hi>libri praet. FFl</hi> 24 beniuolo <hi>ULlFl</hi> <lb/>
            25 possem <hi>V</hi> res <hi>S</hi> 26 fiam <hi>ex</hi> sciam <hi>m. 2 F</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="106"/>
            arbitraris. et alia manu: memor nostri incolumis domino placeas, <lb/>
            domine dilectissime et desiderantissime frater'. 
</p>
          
</div1>

<div1 n="53" subtype="section"><head>§ 53</head>

<p><milestone n="29" unit="altchapter"/> In ipsa quoque subscriptione quod posui, ut <lb/>
            domino placeat, magis hoc esse significaui in eius gratia quam <lb/>
            in sola hominis uoluntate, quando id nec hortatus sum nec<lb n="5"/>
            praecepi nec docui, sed optaui. quemadmodum uero si hortarer <lb/>
            aut praeciperem uel docerem, pertinere hoc et ad liberum <lb/>
            arbitrium demonstrarem nec tamen dei gratiae derogarem, <lb/>
            ita, quia optaui, dei quidem commendaui gratiam, non tamen <lb/>
            arbitrium uoluntatis extinxi. ut quid ergo in hoc iudicio protulit<lb n="10"/>
            hanc epistolam, secundum quam, si ab initio sapuisset, <lb/>
            nullo modo fortassis licet a bonis fratribus, sed tamen peruersitate <lb/>
            disputationum eius offensis ad episcopale iudicium <lb/>
            uocaretur? porro autem sicut ego rationem de hac mea epistola <lb/>
            reddidi, ita de suis, si esset necesse, redderent quorum allegauit<lb n="15"/>
            dicentes uel quid putauerint uel quid ignorauerint uel <lb/>
            qua ratione scripserint. proinde Pelagius, de quorumlibet <lb/>
            sanctorum amicitia se iactauerit, quorumlibet de suis laudibus <lb/>
            litteras legerit, quaelibet purgationis suae gesta protulerit, <lb/>
            nisi ea, quae contra dei gratiam, qua uocamur et iustificamur,<lb n="20"/>
            posuisse in libris suis idoneorum testium fide probatur, confessus <lb/>
            anathematizauerit ac deinde contra haec ipsa scripserit <lb/>
            et disputauerit, nequaquam his, quibus plenius notus est, uidebitur <lb/>
            esse correctus. 
</p>
          
</div1>

<div1 n="54" subtype="section"><head>§ 54</head>

<p><milestone n="30" unit="altchapter"/> Iam enim quae post hoc iudicium consecuta sint, <lb n="25"/>
            quae hanc suspicionem magis augeant, non tacebo. peruenit

<app> 1 deo <hi>LU</hi> 2 desideratissime <hi>libri praeter FFl</hi> pater frater <lb/>
            <hi>(corr. m. 2) IJ</hi> 3 Cap. XXX <hi>LlP</hi> Capitulum <hi>FFl, in mg. Cap</hi>. 29 <hi>S</hi> <lb/>
            5 in <hi>om. S</hi> neo <hi>F m. 1</hi> oratus <hi>LUL1, m. 1 FFl</hi> 6 ortarer <hi>L, <lb/>
            m. 1 F</hi> 7 et <hi>del. assignat V1</hi> 9 ita quiaJ itaque <hi>U</hi> 10 extincxi <lb/>
            <hi>L, m. 1 Fy</hi> pertulit <hi>m. 1 IJ</hi> 12 tamen <hi>om. U</hi> 13 dispositionum <lb/>
            <hi>FFlPS</hi> 15 redderentur <hi>LLaF'PV2</hi> alligant <hi>codd</hi>. allegant <lb/>
            <hi>VB</hi> 19 quelibet <hi>L</hi> purgationes <hi>V</hi> 21 Iris <hi>LF</hi> litteris <hi>ULxFl</hi> <lb/>
            literis <hi>S</hi> testibus <hi>m. 1 F</hi> 22 deinde] demum Y2S1 contra ipsa <lb/>
            haec ipsa <hi>S</hi> 25 Cap. XXXI <hi>LlP</hi> Capitulum <hi>FFl</hi> Cap. XIX <hi>S</hi> Nam F <lb/>
            sunt <hi>S</hi> 26 <hi>in mg</hi>. Cap. 30 <hi>S</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="107"/>
            in manus nostras nonnulla epistola, quae ipsius Pelagii diceretur <lb/>
            scribentis ad amicum suum quendam presbyterum, qui <lb/>
            ., eum litteris, sicut eadem epistola continetur, benigne admonuerat, <lb/>
            ne per eius occasionem se aliquis a corpore ecclesiae <lb/>
            separaret. ibi inter cetera, quae inserere longum est nec opus <lb n="5"/>
            est, ait Pelagius: 'quattuordecim episcoporum sententia definitio <lb/>
            nostra comprobata est, qua diximus posse hominem sine <lb/>
            peccato esse et dei mandata facile custodire, si uelit. quae <lb/>
            sententia', inquit, (<sic>eontradictionis</sic> os confusione perfudit et <lb/>
            omnem in malum conspirantem societatem ab inuicem separauit'. <lb n="10"/>
            siue ergo istam epistolam Pelagius uere scripserit siue <lb/>
            sub eius nomine a quocumque conficta sit, quis non uideat, <lb/>
            quemadmodum hic error et de iudicio, ubi conuictus atque <lb/>
            damnatus est, tamquam de uictoria glorietur? sic enim posuit <lb/>
            haec uerba, quemadmodum leguntur in libro eius, qui capitulorum <lb n="15"/>
            uocatur, non quemadmodum obiecta sunt in iudicio uel <lb/>
            eius etiam responsione repetita. nam et illi qui obiecerunt <lb/>
            nescio qua incuria minus posuerunt uerbum, de quo non parua <lb/>
            est controuersia. posuerunt enim eum dixisse posse hominem, <lb/>
            si uelit, esse sine peccato et dei mandata custodire, si uelit; <lb n="20"/>
            de facilitate nihil est dictum. deinde ipse respondens ait: 'posse <lb/>
            quidem hominem esse sine peccato et dei mandata custodire si <lb/>
            uelit, diximus'. neque ipse dixit <sic>cfacile</sic> custodire', sed tantummodo <lb/>
            \\;<sic>ustodire</sic>&gt;. ita alio loco inter illa, de quibus me Hilarius <lb/>
            consuluit atque rescripsi, sic obiectum est: posse hominem esse <lb n="25"/>
            sine peccato, si uelit. ad quod ipse ita respondit: 'posse quidem

<app> 1 diceretur (ur <hi>in ras. m. 2) F</hi> 2 sum <hi>m 1 F</hi> 3 Iris <hi>L</hi> 5 separet <lb/>
            <hi>Ll</hi> separaretur m. <hi>1 F, VS</hi> 6 P. = Pelagius] post X1 pelagius <lb/>
            post <hi>P</hi> sententias <hi>LIP</hi> nostra definitio <hi>S</hi> 7 diximus (imus <hi>in<lb/>
             spatio UCtCUO add. tn. 2) F</hi> 9 contradictiones P os <hi>F</hi> omnes <hi>P</hi> lios S <lb/>
            11 Pelagius <hi>om. S</hi> 12 quocunque <hi>Lx</hi> confitta <hi>L</hi> 13 ibi <hi>m. 1 F</hi> <lb/>
            17 eius <hi>om. S</hi> 18 iniuria <hi>S</hi> 20 et dei-uelit <hi>om. LULI],'Fl VB</hi> <lb/>
            21 de-peccato <hi>ovi. m. 1 Fl</hi> facillitate <hi>F</hi> deinde (af dictum) <hi>S</hi> <lb/>
            22 custodiere <hi>Fx</hi> 23 nec <hi>Ll</hi> ne <hi>Fl</hi> ipsi <hi>m. 1 Ll</hi> custodiere <lb/>
            <hi>m. 1</hi> jF1 24 ilarius <hi>LU</hi> ylarius <hi>F</hi> yllarius Fl 25 consuluit (s. <hi>I. m. <lb/>
            2) Ll</hi> rescripsit <hi>Ll</hi> sicut <hi>Ll</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="108"/>
            hominem sine peccato esse dictum est superius'. <choice><note>ueque</note><corr>neque</corr></choice> hic <lb/>
            ergo uel ab eis qui obiecerunt uel ab ipso qui respondit <lb/>
            additum est &lt;facile&gt;. superius etiam in narratione sancti <lb/>
            Iohannis episcopi ita commemoratum est: 'illis', inquit, '<sic>instuntibus</sic> <lb/>
            et dicentibus, quia haereticus est; dicit enim quoniam<lb n="5"/>
            potest homo, si uoluerit, esse sine peccato, et de hoc interrogantibus <lb/>
            nobis eum respondit: non dixi quoniam recipit natura <lb/>
            hominis ut impeccabilis sit; sed dixi quoniam qui uoluerit <lb/>
            pro propria salute laborare et agonizare, ut non peccet et <lb/>
            ambulet in praeceptis dei, habere eum hanc possibilitatem a<lb n="10"/>
            deo. tunc quibusdam susurrantibus et dicentibus, quod sine <lb/>
            dei gratia diceret Pelagius posse hoc perfici, culpans', inquit, <lb/>
            'super hoc et intuli, quia et apostolus Paulus multum laborans, <lb/>
            sed non secundum suam uirtutem, sed secundum gratiam <lb/>
            dei dixit: amplius omnibus illis laboraui. non ego<lb n="15"/>
            autem, sed gratia dei mecum' et cetera quae iam commemoraui. <lb/>
            </p>
          
</div1>

<div1 n="55" subtype="section"><head>§ 55</head>

<p>Quid sibi ergo <sic>unIt</sic>, quod in hac epistola ita gloriari <lb/>
            ausi sunt, ut non solum possibilitatem non peccandi, sed <lb/>
            etiam facilitatem, sicut in libro capitulorum eiusdem Pelagii<lb n="20"/>
            positum est, iudicantibus quattuordecim episcopis se persuasisse <lb/>
            iactarent, cum totiens eadem adiecta gestis atque repetita <lb/>
            nusquam hoc habere inueniantur? quomodo enim etiam ipsi <lb/>
            defensioni et responsioni Pelagii non est hoc uerbum

<app>15 I Cor. 15, 10 16 cf. pag. 94, 1 sqq. </app>

<app> 1 hoc <hi>UF</hi> 2 uel ab eis] abiis (1 <hi>eI'.?) F</hi> ab] ubi <hi>LULxFl</hi> ab <lb/>
            <hi>in ras. F</hi> 3 superius <hi>ex</hi> sumus <hi>m. 2 F</hi> 5 esto <hi>LLlFFlV</hi> 7 eum] <lb/>
            cum <hi>U</hi> respondere <hi>iinter alt. e et</hi> r <hi>ros) L'</hi> non] ut <hi>FV2</hi> dixit <lb/>
            <hi>U</hi> recepit <hi>Sd</hi> 8 ut <hi>om. F</hi> impassibilis <hi>m. 1 F, V2</hi> <lb/>
            9 pro <hi>om. LULIFFI VS</hi> 12 gratia dei <hi>F</hi> dicente <hi>LULxFFlVS</hi> <lb/>
            p. <hi>LLlFFl</hi> pelagio <hi>UVS</hi> posset <hi>VISl</hi> hoc] hominem <hi>d</hi> culpam <lb/>
            <hi>LULxFFl</hi> culpaui <hi>81</hi> 13 hoc <hi>om LULIFFIVS</hi> et] etiam <hi>d om. <lb/>
            FXVS</hi> intulij et mutili <hi>V2</hi> 14 suam <hi>om. m. 1 Ll</hi> 15 dixit-gratia. <lb/>
            <hi>add. in mg. m. 2 F</hi> 18 Quod <hi>Ll</hi> 19 non <hi>fin. om. V</hi> 20 facultatem <lb/>
            <hi>S</hi> 22 eadem <hi>om. P</hi> adiecta] adicta <hi>LIJ</hi> addicta <hi>m. 1 U</hi> <lb/>
            abdicta <hi>FV-U m</hi>. 2 edicta <hi>F VS</hi> dicta <hi>V1</hi> obiecta <hi>d</hi> atque <hi>oin</hi>. T71</app> <lb/>
             
<pb n="109"/>
            contrarium, cum et episcopus Ioliannes sic eum apud se respondisse <lb/>
            dixerit, ut eum uellet intellegi posse non peccare, qui <choice n="0.8"><note n="172">uoluerit</note><corr n="43">noluerit</corr></choice> <lb/>
            pro salute sua laborare et agonizare, et ipse iam gestis agens <lb/>
            seque defendens proprio labore et dei gratia dixerit hominem <lb/>
            posse esse sine peccato? quomodo ergo facile fit, si <lb n="5"/>
            laboratur ut fiat? puto enim omnem sensum hominum nobiscum <lb/>
            agnoscere, quod ubi labor est, facilitas non est et tamen <lb/>
            epistola carnalis uentositatis et elationis uolat et gestorum <lb/>
            tarditate procurata celeritate praecedens in manus hominum <lb/>
            praeuolat, ut quattuordecim episcopis orientalibus placuisse <lb n="10"/>
            dicatur non solum posse esse hominem sine peccato et dei <lb/>
            mandata custodire, sed et facile custodire nec nominato <lb/>
            deo iuuante, sed tantum (si uelit': ut uidelicet tacita, pro <lb/>
            qua uehementissime pugnabatur, diuina gratia restet, ut sola <lb/>
            in epistola legatur infelix et se ipsam decipiens uelut uictrix <lb n="15"/>
            humana superbia, quasi non hoc se dixerit * culpasse Iohannes <lb/>
            episcopus et uelut giganteos montes aduersus supereminentiam <lb/>
            gratiae caelestis structos tribus <choice n="0.96"><note n="26">diuinorum</note><corr n="1">diurnorum</corr></choice> testimoniorum <lb/>
            tamquam fulminum ictibus deiecisse aut uero cum illo etiam <lb/>
            ceteri episcopi iudices uel mente uel ipsis auribus ferrent <lb n="20"/>
            Pelagium dicentem 'posse quidem hominem sine peccato esse <lb/>
            et dei mandata custodire, si uelit, diximus), nisi continuo <lb/>
            sequeretur: 'hanc enim possibilitatem deus illi dedit' — quod <lb/>
            nesciebant illi eum dicere de natura, non de illa, quam in <lb/>
            apostolica praedicatione nouerant, gratia — ac deinde

<app> 17 cf. Eph. 3, 19 </app>

<app> 1 si <hi>FV2</hi> sic <hi>in ras. FL</hi> 2 diserit <hi>FV2</hi> disserit <hi>S1</hi> ut eum] et <lb/>
            cum <hi>S</hi> 3 iam] in V1 SI 4 proprioque <hi>IJ</hi> 5 esse posse <hi>S</hi> quomodo] <lb/>
            quo <hi>L</hi> quo X1 fiat <hi>S</hi> 7 quid <hi>m. 1 Fl</hi> 8 in epistola <lb/>
            <hi>LLlFFlVS</hi> in <hi>delendum adnotat VlS1</hi> epistola <hi>om. U</hi> 10 ut] <lb/>
            et <hi>V</hi> 12 sed-custodire <hi>om. LLlFFlVS</hi> 13 sed] si <hi>U</hi> uidet <lb/>
            <hi>LlFl m. 1</hi> pro] de <hi>FV2Sl</hi> 14 pugnabantur <hi>U</hi> pugnabat <hi>Ll</hi> in <lb/>
            sola <hi>5</hi> 15 ipsa m. <hi>1 Fl</hi> 16 h'nã <hi>m. 1 Fl</hi> hec <hi>FlV2</hi> 18 stratos <hi>S</hi> <lb/>
            19 fluminum <hi>LLxFFlVP m. 1</hi> illo <hi>om. m. 1 F</hi> 20 ceteri <hi>om. F</hi> <lb/>
            ferent Fl 21 pelegium <hi>m. 1 F*</hi> 23 qui <hi>FV2</hi> 25 coniungeret <lb/>
            (ret <hi>corr. 1n. 2) Fl</hi> </app> <lb n="25"/>
             
<pb n="110"/>
            coniungeret: <sic>lnon</sic> autem diximus, quod inueniatur aliquis ab infantia <lb/>
            usque ad senectam qui numquam peccauerit, sed quoniam a <lb/>
            peccatis conuersus proprio labore et dei gratia possit esse <lb/>
            sine peccato'. quod etiam sua sententia declararunt dicentes <lb/>
            eum recte respondisse hominem cum adiutorio dei et gratia<lb n="5"/>
            posse esse sine peccato, quid aliud metuentes, nisi ne hoc <lb/>
            negando non possibilitati hominis, sed ipsi dei gratiae facere <lb/>
            uiderentur iniuriam? nec tamen definitum est, quando fiat <lb/>
            homo sine peccato, quod fieri posse adiuuante dei gratia iudicatum <lb/>
            est, non est, inquam, definitum, utrum in hac carne<lb n="10"/>
            concupiscente aduersus spiritum fuerit uel sit uel futurus sit <lb/>
            aliquis iam ratione utens et uoluntatis arbitrio, siue in ista <lb/>
            frequentia hominum siue in solitudine monachorum, cui non <lb/>
            sit iam necessarium non propter alios, sed etiam propter se <lb/>
            ipsum dicere in oratione: dimitte nobis debita nostra, an<lb n="15"/>
            uero tunc perficiatur hoc donum, quando similes ei erimus, <lb/>
            quando uidebimus eum sicuti est, quando dicetur non a <lb/>
            pugnantibus: uideo aliam legem in membris meis repugnantem <lb/>
            legi mentis meae, sed a triumphantibus: ubi <lb/>
            est, mors, uictoria tua? ubi est, mors, aculens tuus? <lb n="20"/>
            quod non inter catholicos et haereticos, sed inter ipsos catholicos <lb/>
            fortasse pacifice requirendum est. 
</p>
          
</div1>

<div1 n="56" subtype="section"><head>§ 56</head>

<p><milestone n="31" unit="altchapter"/> Quomodo igitur credi potest Pelagium — si <lb/>
            tamen haec epistola eius est - et dei gratiam, quae neque natura <lb/>
            est cum libero arbitrio neque legis scientia neque tantum<lb n="25"/>
            remissio peccatorum, sed ea quae in singulis nostris est <lb/>
            actibus necessaria, ueraciter fuisse confessum et ueraciter

<app> 10 cf. Gal. 5, 17 15 Matth. 6, 12 16 I Ioh. 3, 2 18 Rom. <lb/>
            7, 23 19 I Cor. 15, 55 </app>

<app>1 q F 2 utque <hi>m. 1 Fl</hi> 4 quod-peccato <hi>add. m2 in mg. Fl</hi> <lb/>
            qui <hi>FV2</hi> 5 dei <hi>om. Fl</hi> 7 dei (i <hi>add. m. 2) F</hi> 8 uideretur <hi>S</hi> <lb/>
            9 iuuante <hi>Fl 10</hi> diffinitum <hi>LUL1</hi> 11 concupiscentie <hi>FFl</hi> concupiscentiae <lb/>
            <hi>VS</hi> 13 hominum] luminum <hi>V</hi> 17 oppugnantibus <hi>pro</hi> a pugn. <lb/>
            <hi>m. 1 Fl</hi> 18 uidefoo <hi>U</hi> 21 quid <hi>m. 1 F</hi> inter <hi>alt. om. F</hi> catholicos <lb/>
            ipsos <hi>S</hi> 22 fortasseJ pacifice <hi>V</hi> 23 Cap. XXXII <hi>LXP</hi> Capitulum <lb/>
            <hi>FFl</hi> Cap. XX, <hi>in mg. 31 S</hi> 24 nec <hi>TJ</hi> 25 nec <hi>(bis) IJ</hi> 27 necessario <hi>F</hi></app> <lb/>
             
<pb n="111"/>
            anathematizasse quisquis contra ista sentiret, quando in epistola <lb/>
            sua et facilitatem posuit non peccandi, de qua nulla in <lb/>
            hoc iudicio quaestio fuit, quasi iudicibus etiam de hoc uerbo <lb/>
            placuerit, et gratiam dei non posuit, quam confitendo et <lb/>
            addendo poenam ecclesiasticae damnationis euasit? <lb n="5"/>
            
</p>
          
</div1>

<div1 n="57" subtype="section"><head>§ 57</head>

<p><milestone n="32" unit="altchapter"/> Est et aliud quod silere non debeo. in chartula <lb/>
            defensionis suae, quam mihi per quendam Charum nostrum <lb/>
            Hipponensem ciuem, orientalem autem diaconum misit, fecit <lb/>
            aliquid, quod aliter se habeat, quam gestis episcopalibus continetur. <lb/>
            quod autem habent gesta, longe melius est ac firmius <lb n="10"/>
            et omnino enodatius pro catholica ueritate contra illius haeresis <lb/>
            pestem. nam cum eandem chartulam legerem, priusquam ad <lb/>
            nos gesta uenissent, nesciebam &lt;eum&gt; ea ipsa uerba posuisse, <lb/>
            quibus cum sibi adesset usus est in iudicio; pauca enim et <lb/>
            non multum aliter se habent, de quibus non nimis curo. <lb n="15"/>
            
</p>
          <p><milestone n="33" unit="altchapter"/>Moleste autem ferebam, quod aliquarum sententiarum <lb/>
            Caelestii, quas eum gestis anathematizasse perspicuum <lb/>
            est, seruasse sibi defensionem potest uideri. nam earum <lb/>
            quasdam suas negauit esse tantummodo dicens pro eis non se <lb/>
            debere satisfactionem, anathematizare autem in eadem chartula <lb n="20"/>
            noluit. quae istae sunt: <sic>lAdam</sic> mortalem esse factum, qui <lb/>
            siue peccaret siue non peccaret, esset moriturus. quod peccatum <lb/>
            Adae solum ipsum nocuerit et non genus humanum. quod lex <lb/>
            sic mittat ad regnum caelorum quemadmodum et euangelium. <lb/>
            quod infantes nuper nati in illo statu sint, in quo fuit Adam

<app> 21 cf. contra Iulianum Pelag. I 5, 19 (XLIV 653 M.) </app>

<app> <hi>1 contraria S</hi> 2 non] nec Z1 4 et etiarn IJ <hi>potuerit U poūit</hi> <lb/>
            Fl posuerit F2/S' 6 Cap. XXXIII <hi>LXP</hi> Capitulum <hi>FFl</hi> Cap. XX, <hi>in rng</hi>. <lb/>
            32 <hi>S</hi> Ast <hi>F</hi> et <hi>om. LULIFIP</hi> quod silere] qui si lege <hi>F</hi> <lb/>
            7 carum <hi>UDFFl</hi> nostrum] numerum <hi>U</hi> uestrum <hi>FV2Sl</hi> 9 continere <lb/>
            <hi>U</hi> continetur (tur <hi>corr.) Fl</hi> 10 gesta <hi>om. m. 1 F</hi> atque <hi>F</hi> <lb/>
            12 pestis S 13 eum <hi>ex coni. Engelbrecht</hi> 14 cum] eum <hi>F</hi> <lb/>
            ibi <hi>S</hi> 16 Cap. XXXIIII <hi>Lip, in mg. 33 S</hi> Capitulum <hi>FFl</hi> 17 perapicum <lb/>
            X1 19 quaedam sua <hi>LULlFFlVS</hi> dicens tantummodo <lb/>
            <hi>FVSd</hi> 21 <hi>uoluit m. 1 P, FVS</hi> quij quod <hi>FlV2Sl</hi> 23 qui <hi>m. 1 F</hi> <lb/>
            25 in <hi>alt. om. LLtFFI</hi> </app> <lb n="25"/>
             
<pb n="112"/>
            ante praeuaricationem. quod neque per mortem uel praeuaricationem <lb/>
            Adae omne genus humanum moriatur neque per <lb/>
            resurrectionem Christi omne genus humanum resurgat. infantes, <lb/>
            etiamsi non baptizentur, habere uitam aeternam. <lb/>
            diuites baptizatos, nisi omnibus abrenuntiauerint, si quid boni<lb n="5"/>
            uidentur facere, non illis reputari neque habituros illos regnum <lb/>
            caelorum'. ad ista quippe in chartula illa ita respondit: 'haec <lb/>
            omnia secundum ipsorum testimonium a me dicta non sunt <lb/>
            nec pro eis debeo satisfactionem&gt;. in gestis autem ad eadem <lb/>
            ipsa ita locutus est: 'secundum ipsorum testimonium a me<lb n="10"/>
            dicta non sunt. pro quibus ego satisfacere non debeo; sed <lb/>
            tamen ad satisfactionem sanctae synodi anathematizo eos qui <lb/>
            sic tenent aut aliquando tenuerunt'. cur ergo non ita et in <lb/>
            illa chartula scriptum est? non multum, ut opinor. atramenti <lb/>
            nec litterarum nec morae nec ipsius chartulae, si ita fieret,<lb n="15"/>
            impenderetur. sed quis non credat id fuisse procuratum, ut <lb/>
            tamquam pro gestorum illorum breuiatione ista charta usquequaque <lb/>
            discurreret? ubi putaretur non esse ablatam quamlibet <lb/>
            earum sententiarum defendendi licentiam, quod ei tantummodo <lb/>
            obiectae nec eius probatae fuissent, non tamen anathematizatae<lb n="20"/>
            atque damnatae. 
</p>
          
</div1>

<div1 n="58" subtype="section"><head>§ 58</head>

<p>Postea etiam de libro Caelestii capitula sibi obiecta in <lb/>
            eadem chartula multa congessit neque his interuallis, quae <lb/>
            continent gesta, duas responsiones, quibus eadem capitula <lb/>
            anathematizauit, sed unam simul omnibus subdidit. quod<lb n="25"/>
            studio breuitatis factum putarem, nisi plurimum ad id quod <lb/>
            nos mouet interesse perspicerem. ita enim clausit: 'iterum dico

<app> 2 nec <hi>Z1</hi> 7 iste F illa <hi>om. LTJLlFFl</hi> 9 eis qQi\\&gt;Qş <hi>U</hi> ade <lb/>
            ade F ad.eadem <hi>Fl</hi> 10 ipsam <hi>FFl</hi> ita <hi>om. F</hi> , testimonium <lb/>
            <hi>om. S</hi> 14 attramcnti <hi>LL1</hi> uiramenti <hi>F</hi> 15 nec <hi>alt.]</hi> ne <hi>S</hi> ipl <hi>L</hi> ipsi <lb/>
            <hi>UL]FFlVSP m. 1</hi> 17 charta] cata <hi>L</hi> curata <hi>L1</hi> usquequo F 18 curreret <lb/>
            P non putaretur <hi>VS</hi> non esse (al deest particula non) Sl <lb/>
            20 obiectae <hi>om. U</hi> eius] ei <hi>codd. S</hi> approbatae S anathematizare <lb/>
            atque dampnare <hi>U</hi> 22 <hi>post</hi> obiecta <hi>sequitur:</hi> nec ei probare <lb/>
            fuissent <hi>(m</hi>. 2 <hi>s. l. add</hi>. uacat) <hi>Ll</hi> 23 nec <hi>Ll</hi> 25 una <hi>codd</hi>. unam <lb/>
            <hi>V1sd</hi> qui <hi>Fl</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="113"/>
            quoniam ista et secundum eorum testimonium non sunt mea. <lb/>
            pro quibus, ut dixi, satisfactionem non debeo; quae autem mea <lb/>
            esse confessus sum, haec recte me dicere affirmo; quae autem <lb/>
            dixi mea non esse secundum iudicium sanctae ecclesiae reprobo <lb/>
            anathema dicens omni contrauenienti sanctae et catholicae <lb n="5"/>
            ecclesiae doctrinis, similiter et his qui falsa fingentes nobis <lb/>
            calumniam commouerunt'. hunc ultimum uersum non habent <lb/>
            gesta; sed nihil ad rem de qua solliciti esse debemus. sint <lb/>
            enim prorsus anathema et hi qui falsa fingentes eis calumniam <lb/>
            commouerunt. sed cum primum legi: 'quae autem dixi mea <lb n="10"/>
            non esse secundum iudicium sanctae ecclesiae (reprobo) factum <lb/>
            illud esse iudicium ecclesiae&gt; nesciens, quoniam hic tacitum <lb/>
            est et gesta non legeram, nihil aliud existimaui quam eum <lb/>
            fuisse pollicitum hoc se de his sensurum esse capitulis, quod <lb/>
            ecclesia iam non iudicasset, sed quandoque iudicaret, et ea <lb n="15"/>
            se reprobaturum, quae illa non iam reprobasset, sed quandoque <lb/>
            reprobaret, ut ad hoc pertineret etiam quod adiunxit <lb/>
            'anathema dicens omni contrauenienti uel contradicenti sanctae <lb/>
            catholicae ecclesiae doctrinis'. uerum autem, ut gesta testantur, <lb/>
            iam de his ecclesiasticum iudicium ab episcopis quattuordecim <lb n="20"/>
            factum erat, secundum quod iudicium se dixit ista omnia <lb/>
            reprobare et anathema dicere his qui talia sentiendo contra <lb/>
            iudicium ueniunt, quod iam factum fuisse gesta indicant. iam <lb/>
            enim dixerant iudices: <sic>lquid</sic> ad haec quae lecta sunt capitula <lb/>
            dicit praesens Pelagius monachus? haec enim reprobat sancta <lb n="25"/>
            synodus et sancta dei catholica ecclesia'. sed hoc qui nesciunt <lb/>
            et istam chartam legunt, putant aliquid illorum licite posse

<app> 1 mea] in ea F 3 hoc <hi>L1F</hi> 4 secundum] scelerum <hi>U</hi> 5 omne F <lb/>
            6 que <hi>m. 1 Fl</hi> fingentes] fiet gentes <hi>LLxFl m. 1</hi> nobis] eis <hi>P</hi> <lb/>
            7 calumpniam <hi>UFF1</hi> 11 reprobo-ecclesiae <hi>om. codd. VS</hi> <lb/>
            12 hinc <hi>F</hi>. 14 esse <hi>om. FS</hi> 16 iam illa <hi>U</hi> iam non <hi>Pd</hi> iam <lb/>
            <hi>om. UV</hi> reprobaret <hi>LULlFFlV</hi> 17 ad hoc pertineret] hec pertinent <lb/>
            <hi>Fl</hi> huc pertinent <hi>S</hi> se pertinent etiam <hi>V2</hi> quae SV2 adiuxit <lb/>
            Fl adiungit <hi>S</hi> 18 se dicente <hi>codd. VS</hi> dicere V1 19 autem] <lb/>
            tamen <hi>S</hi> 23 iudicant <hi>FlV2</hi> 24 leta <hi>U</hi> 27 cã-rå <hi>L</hi> creaturam <hi>U</hi> <lb/>
            creatam <hi>Lx</hi> </app>

<app> XXXXII Aug. Sect. VIII pars II. </app>

<app> 8 </app> <lb/>
             
<pb n="114"/>
            defendi, tamquam non fuerit iudicatum catholicae contrarium <lb/>
            esse doctrinae paratumque se Pelagius dixerit id de his rebus <lb/>
            sapere, quod ecclesia non iudicauit, sed iudicauerit. non itaque <lb/>
            sic scripsit in ea de qua nunc agimus chartula, ut cognosceretur <lb/>
            quod habet gestorum fides, omnia scilicet illa dogmata, quibus<lb n="5"/>
            eadem haeresis proserpebat et contentiosa conualescebat audacia, <lb/>
            ecclesiastico iudicio praesidentibus quattuordecim episcopis <lb/>
            esse damnata. quam rem si, ut est, innotescere timuit, se <lb/>
            potius corrigat quam nostrae licet serae uigilantiae qualicumque <lb/>
            succenseat. si autem hoc eum timuisse falsum est et<lb n="10"/>
            sicut homines suspicamur, ignoscat, dum tamen ea quae gestis, <lb/>
            quibus auditus est, anathematizata et reprobata sunt de cetero <lb/>
            oppugnet, ne parcendo illis non solum haec antea credidisse, <lb/>
            sed credere uideatur. 
</p>
          
</div1>

<div1 n="59" subtype="section"><head>§ 59</head>

<p><milestone n="34" unit="altchapter"/> Proinde istum librum in tam graui et grandi<lb n="15"/>
            causa non frustra fortasse prolixum ob hoc ad tuam uenerationem <lb/>
            scribere uolui, ut, si tuis sensibus non <choice><note>displicnerit</note><corr>displicuerit</corr></choice>, <lb/>
            auctoritate potius tua, quae longe maior est quam nostrae <lb/>
            exiguitatis industria, quibus necessarium existimauerit innotescat <lb/>
            ad eorum uanitates contentionesque opprimendas, qui<lb n="20"/>
            putant absoluto Pelagio iudicibus episcopis orientalibus illa <lb/>
            dogmata placuisse, quae aduersum <choice><note>christianam</note><corr>Christianam</corr></choice> fidem et dei <lb/>
            gratiam, quauocamur et <sic>iustificamur</sic>, perniciosissime pullulantia <lb/>
            • christiana semper ueritas damnat et istorum etiam quattuordecim <lb/>
            episcoporum auctoritate damnauit, quae simul et Pelagium,<lb n="25"/>
            nisi ab illo essent anathematizata, damnasset. nunc iam, <lb/>
            quoniam reddidimus homini curam fraternae caritatis et de <lb/>
            illo ac pro illo nostram sollicitudinem fideliter prompsimus,

<app>23 Ci. Rom. 8, 30 <lb/>
            2 paratumque <hi>VISd:</hi> paratumqui <hi>codd</hi>. 3 iudicauit] iudicauerit <lb/>
            <hi>TJULlFFlVP m. 1</hi> ita <hi>S</hi> 4 in ea <hi>UPVld:</hi> tn <hi>L</hi> xamfi <hi>LXFFLVS</hi> <lb/>
            agnosceretur <hi>UVd</hi> 6 contfiptiosa <hi>L</hi> contemptiosa <hi>UFL</hi> contempnosa <hi>F</hi> <lb/>
            audaci <hi>LULXFF*VP m. 1</hi> 8 est ut PlV2 se <hi>corr. m. 2 ex uoce</hi> <lb/>
            ex <hi>F</hi> 10 tenuisse <hi>FLVSL</hi> 13 hoc <hi>UIJF1</hi> 15 Cap. XXXV <hi>LLP</hi> <lb/>
            Cap. XXI, <hi>in mg</hi>. 34 <hi>S</hi> 19 necessarium] non causarum <hi>m. 1 F</hi> 20 contèptionesque <lb/>
            <hi>F</hi> 22 dei <hi>om. S</hi> 26 illo] eo <hi>S</hi> dampnassent <hi>FV2</hi> <lb/>
            27 reddimus <hi>LULXFFLV</hi> 28 <hi>promissionum LUL1FFIV promisimus 8</hi></app> <lb/>
             
<pb n="115"/>
            uideamus quomodo breuiter possit aduerti etiam illo, quod <lb/>
            clarum, apud homines absoluto haeresim tamen ipsam diuino <lb/>
            iudicio semper damnabilem etiam iudicio quattuordecim episcoporum <lb/>
            orientalium esse damnatam. 
</p>
          
</div1>

<div1 n="60" subtype="section"><head>§ 60</head>

<p><milestone n="35" unit="altchapter"/> Haec est illius iudicii postrema sententia. <lb n="5"/>
            synodus dixit: <sic n="poss">4nunc</sic> quoniam satisfactum est nobis prosecutionibus <lb/>
            praesentis Pelagii monachi, qui quidem piis doctrinis <lb/>
            consentit, contraria uero ecclesiae fidei reprobat et anathematizat, <lb/>
            communionis ecclesiasticae eum esse et catholicae confitemur'. <lb/>
            duo quaedam satis perspicua de Pelagio monacho sancti episcopi <lb n="10"/>
            iudices suae sententiae breuitate complexi sunt: unum <lb/>
            quidem, piis eum consentire doctrinis, alterum autem, eccle <lb/>
            siae fidei reprobare et anathematizare contraria. Pelagius <lb/>
            propter haec duo communionis ecclesiasticae et catholicae <lb/>
            pronuntiatus est. quibus ergo uerbis eius interim, quantum <lb n="15"/>
            homines in praesentia de manifestis iudicare potuerunt, utrumque <lb/>
            claruerit omnia breuiter recapitulando uideamus. in his <lb/>
            enim sibi obiectis, quae sua non esse respondit, dictus est <lb/>
            reprobare et anathematizare contraria. breuiter ergo totam <lb/>
            istam causam ita, si possumus, colligamus. <lb n="20"/>
            
</p>
          
</div1>

<div1 n="61" subtype="section"><head>§ 61</head>

<p>Quoniam necesse erat impleri quod praedixit apostolus <lb/>
            Paulus: oportet et haereses esse, ut probati manifesti <lb/>
            fiant in uobis, post ueteres haereses &lt;inlata est&gt; etiam modo

<app> 22 I Cor. 11, 19 </app>

<app> 1 breuiter quomodo 8 quod clarum est apud homines <hi>parenthesis loco S</hi> <lb/>
            3 et <hi>F</hi> 5 Cap. XXXVI <hi>LiP</hi> Capitulum <hi>FFl</hi> Cap. XXII, <hi>in mg</hi>. 35 <hi>S</hi> <lb/>
            6 quoniam <hi>m. 2 P,V2Sd:</hi> quotiens <hi>LULlFV</hi> quociens <hi>Fl</hi> quoties <lb/>
            <hi>m. 1 P</hi> persecutionibus <hi>FV ZSt</hi> 7 praesentibus <hi>LTJLXFFXV</hi> monachii <lb/>
            Fl 8 fidei <hi>om. codd. VS; cf. cap. XX</hi> 10 sce <hi>tn. 1 F</hi> <lb/>
            12 piis <hi>add. m. 2 in spat. uac. F</hi> 13 Pelagius <hi>om. LUFFlVS</hi> 14 procc <lb/>
            <lb/>
            pter <hi>om. Ll</hi> ecc ce<hi>L</hi> ecclesie <hi>U</hi> 16 pseta <hi>L</hi> praesenti <hi>Ll</hi> 17 uidemus <lb/>
            <hi>m. 1 F</hi> 18 enim <hi>om. Fi V</hi> 22 h'es est F 23 haereses multas <lb/>
            .(multas <hi>om. F 1)</hi> etiam modo haeresis non <hi>sqq. codd.; V in textu haec uerba <lb/>
            omittit, adnotat autem:</hi> multas etiam modo haeresis, addendum: orta est <lb/>
            aut aliquid simile; <hi>S in textu:</hi> multae enim modo haereses, <hi>adnotat;</hi> adde <lb/>
            inuentae sunt uel quid simile; <hi>scripsi</hi> inlata est: inuecta etiam modo haeresis <lb/>
            est <hi>d Engelbrecht ĮJrop.:</hi> post uet. haer. multas ecce iam oritur <hi>sqq</hi>. </app>

<app> 8* </app> <lb/>
             
<pb n="116"/>
            haeresis non ab episcopis seu presbyteris uel quibusque clericis, <lb/>
            sed a quibusdam ueluti monachis, quae contra dei <lb/>
            gratiam, quae nobis est per Iesum Christum dominum <lb/>
            nostrum, tamquam defendendo liberum arbitrium disputaret <lb/>
            et conaretur euertere <choice><note>christianae</note><corr>Christianae</corr></choice> fidei firmamentum, de quo<lb n="5"/>
            scriptum est: per unum hominem mors et per unum hominem <lb/>
            resurrectio mortuorum; sicut enim in Adam <lb/>
            omnes moriuntur, sic et in Christo omnes uiuificabuntur, <lb/>
            et in actibus nostris dei adiutorium denegaret dicendo, <lb/>
            ut non peccemus impleamusque iustitiam, posse sufficere<lb n="10"/>
            naturam humanam, quae condita est cum libero arbitrio, <lb/>
            eamque esse dei gratiam, quia sic conditi sumus, ut hoc <lb/>
            uoluntate possimus, et quod adiutorium legis mandatorumque <lb/>
            suorum dedit et quod ad se conuersis peccata praeterita ignoscit. <lb/>
            in his solis esse dei gratiam deputandam, non in adiutorio <lb n="15"/>
            nostrorum actuum singulorum; posse enim hominem <lb/>
            esse sine peccato et mandata dei facile custodire, si uelit. 
</p>
          
</div1>

<div1 n="62" subtype="section"><head>§ 62</head>

<p>Ista haeresis cum plurimos decepisset et fratres, quos <lb/>
            non deceperat, conturbaret, Caelestius quidam talia sentiens <lb/>
            ad iudicium Carthaginensis ecclesiae perductus episcoporum<lb n="20"/>
            sententia condemnatus est. deinde post aliquot annos Pelagio, <lb/>
            qui magister eius perhiberetur, cum ista haeresis fuisset <lb/>
            obiecta, ad episcopale iudicium etiam ipse peruenit recitatisque <lb/>
            omnibus quae in libello contra eum dato Heros et <lb/>
            Lazarus episcopi Galli posuerant illis quidem absentibus et<lb n="25"/>
            de aegritudine unius eorum excusantibus Pelagium ad omnia <lb/>
            respondentem quattuordecim episcopi prouinciae Palaestinae

<app> 3 Rom. 7, 25 6 I Cor. 15, 21 </app>

<app> 1 quibuscumque <hi>UVcl</hi> 2 sed <hi>UV2d:</hi> uel <hi>LTJFFlPV</hi> 4 disputant <lb/>
            <hi>S</hi> 5 <hi>conantur S</hi> christianae fidei firmamentum (fundamentum S) <lb/>
            euertere <hi>VScl</hi> firmatum <hi>m. 1 F</hi> 8 etiam <hi>S</hi> 9 denegant <hi>S</hi> 11 est <lb/>
            <hi>om. m. 1 F</hi> 12 hec F 13 possumus <hi>LULlFFlV3</hi> 14 conuersus <lb/>
            <hi>L'F m. 1</hi> 15 esse <hi>om. F</hi> 16 actuum <hi>m. 1 Ll</hi> 20 cartaginonsis <lb/>
            <hi>I.,'FF'</hi> 21 pelagius <hi>F</hi> 23 etiam <hi>om. F</hi> 24 &amp; <hi>L</hi> circa <hi>L'</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="117"/>
            secundum responsiones eius alienum a peruersitate huius <lb/>
            haeresis pronuntiarunt, eam tamen haeresim sine ulla dubitatione <lb/>
            damnantes. approbauerunt enim secundum quod ille ad <lb/>
            ea quae obiecta sunt respondebat: 'adiuuari hominem per legis <lb/>
            scientiam ad non peccandum, sicut scriptum est: legem in <lb n="5"/>
            adiutorium dedit illis'. non tamen ex hoc eandem legis <lb/>
            scientiam illam dei gratiam esse iudicauerunt, de qua scriptum <lb/>
            est: quis me liberabit de corpore mortis huius? gratia <lb/>
            dei per Iesum Christum dominum nostrum, nec ideo <lb/>
            dixisse Pelagium 'omnes uoluntate sua <sic n="poss">regi1</sic>, ut non eos <lb n="10"/>
            regeret deus; respondit enim hoc se dixisse propter liberum <lb/>
            arbitrium, cui deus adiutor est eligenti bona, hominem uero <lb/>
            peccantem ipsum esse in culpa quasi liberi arbitrii. approba-. <lb/>
            uerunt etiam (iniquis et peccatoribus in die iudicii non esse <lb/>
            parcendum, sed aeternis eos ignibus puniendos', quoniam hoc <lb n="15"/>
            se ille secundum euangelium dixisse respondit, ubi scriptum <lb/>
            est: isti ibunt in supplicium aeternum, iusti autem in <lb/>
            uitam aeternam. non autem dixerat omnes peccatores ad <lb/>
            aeternum pertinere supplicium, ut merito contra apostolum <lb/>
            dixisse uideretur, qui quosdam saluos ait futuros, sic tamen <lb n="20"/>
            quasi per ignem. 'regnum caelorum' ideo approbauerunt <lb/>
            'etiam in ueteri testamento esse promissum', quoniam testimonium <lb/>
            dedit de propheta Daniele, ubi dictum est: et accipient <lb/>
            sancti regnum altissimi, hoc loco uetus testamentum <lb/>
            intellegentes ab illo appellatum non illud solum quod factum <lb n="25"/>
            est in monte Sina, sed scripturas omnes canonicas ante aduentum <lb/>
            domini ministratas. 'posse' autem 'hominem esse sine peccato,

<app> 5 Es. 8, 20 8 Roro. 7, 24. 25 17 Matth. 25, 46 20 I Cor. <lb/>
            3, 15 23 Dan. 7, 18 </app>

<app> 1 eius <hi>om. m. 1 Ll</hi> 3 quae <hi>LUL*FlVS</hi> qd <hi>F</hi> 4 obiecta <hi>ex</hi> oblita <lb/>
            <hi>.m. 2 F</hi> respondeat <hi>F</hi> 5 ad non] a domino <hi>m. 1 F</hi> 6 eadem <lb/>
            legis scientia <hi>LUL!FFI VS</hi> 7 iudicauerunt] approbauerunt <hi>V!Sld</hi> <lb/>
            11 hec <hi>Ft V</hi> 12 uero] non <hi>IJF1 m. 1</hi> 13 approbarunt <hi>Vd</hi> 15 hec <lb/>
            <hi>LlSVl</hi> 16 ille <hi>m. 2 add. Ll</hi> 19 ut <hi>om. Fl</hi> 21 quasi] ait <hi>LULlFFlV</hi> <lb/>
            22 et <hi>FlV2</hi> uetere <hi>d</hi> 27 administratas <hi>VS</hi></app> <lb/>
             
<pb n="118"/>
            si uelit', non sic approbatum est, quomodo ab illo in libro <lb/>
            suo <choice n="0.94"><note n="417">positum</note><corr n="22">positura</corr></choice> uidebatur, tamquam hoc in sola potestate esset <lb/>
            hominis per liberum arbitrium — hoc quippe arguebatur sensisse <lb/>
            dicendo 'si uelit' — sed quomodo nunc ipse respondit, <lb/>
            immo quomodo id breuius et apertius iudices episcopi sua<lb n="5"/>
            interlocutione commemorauerunt, hominem cum adiutorio dei <lb/>
            et gratia posse esse sine peccato. nec tamen definitum est, <lb/>
            quando istam perfectionem sancti assecuturi sint, utrum in <lb/>
            corpore mortis huius an quando absorbebitur mors in uictoriam. <lb/>
            <lb n="10"/>
            
</p>
          
</div1>

<div1 n="63" subtype="section"><head>§ 63</head>

<p>Ex his etiam, quae Caelestium dixisse uel scripsisse <lb/>
            , tamquam dogmata discipuli eius sunt obiecta Pelagio, sua <lb/>
            quaedam et ipse cognouit, sed aliter se quam obiciebantur <lb/>
            sensisse respondit. hinc est illud, 'quod ante aduentum Christi <lb/>
            uixerunt quidam sancte ac iuste'; Caelestius autem dixisse<lb n="15"/>
            perhibebatur 'quod sine peccato fuerint'. item obiectum est <lb/>
            dixisse Caelestium 'ecclesiam esse sine macula et ruga'; <lb/>
            Pelagius autem dixit 'dictum a se quidem, sed ita, quoniam <lb/>
            lauacro ab omni macula et ruga purgatur ecclesia, quam <lb/>
            uelit dominus ita permanere'. item illud dictum a Caelestio<lb n="20"/>
            'quoniam plus faciamus quam in lege et euangelio iussum <lb/>
            est'; Pelagius autem 'de uirginitate hoc se dixisse' respondit, <lb/>
            <sic n="poss">4de</sic> qua Paulus dicit: praeceptum domini non habeo'. <lb/>
            item obiectum est affirmare Caelestium 'unumquemque hominem <lb/>
            posse habere omnes uirtutes et gratias', ac sic auferri diuersitatem<lb n="25"/>
            gratiarum, quam apostolus docet; Pelagius autem <lb/>
            respondit &lt;non se auferre gratiarum diuersitatem, sed dicere

<app>9 cf. Cor. 15, 54 23 I Cor. 7, 25 </app>

<app> 2 uidebitur <hi>V2Sl</hi> esae <hi>LLaFFaV</hi> 4 tunc <hi>VJSI</hi> 5 aptius Z1 <lb/>
            suo <hi>Ll</hi> 7 nec] haec <hi>V</hi> tamen] mihi <hi>F</hi> 8 assecuti <hi>FV2</hi> assequi-, <lb/>
            turi <hi>8</hi> sunt <hi>FVxSd</hi> 9 an quando <hi>ex</hi> antequam <hi>F</hi> 11 hiis <hi>LFF1</hi> <lb/>
            iis <hi>d</hi> 13 ipsa <hi>P</hi> a se <hi>LUVFFlP m. 1</hi> obiciebatur <hi>LULxllS</hi> afficiebantur <lb/>
            <hi>V2</hi> 14 illum F Christi aduentum <hi>S</hi> 18 quidem (e <lb/>
            <hi>corr.) Flf1</hi> sed] si <hi>F</hi> 19 quam] quia <hi>FVzS1</hi> 22 hec F <hi>om. VSd</hi> <lb/>
            23 dominij d1 <hi>L</hi> dei <hi>U</hi> dici <hi>I/o</hi> 25 si <hi>m</hi>. 1 Fl 26 apli' <hi>F</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="119"/>
            donare deum ei, qui fuerit dignus accipere, omnes gratias, <lb/>
            sicut Paulo apostolo donauit'. 
</p>
          
</div1>

<div1 n="64" subtype="section"><head>§ 64</head>

<p>Has ex nomine Caelestii quattuor sententias non sic <lb/>
            approbauerunt episcopi iudices, sicut eas Caelestius sensisse <lb/>
            dicebatur, sed sicut de his respondit Pelagius. uiderunt enim, <lb n="5"/>
            quod aliud sit sine peccato esse, aliud sancte ac iuste uiuere, <lb/>
            sicut etiam ante aduentum Christi quosdam uixisse scriptura <lb/>
            testatur, et quamuis non sit hic ecclesia sine macula et ruga, <lb/>
            tamen eam et lauacro regenerationis ab omni macula rugaque <lb/>
            purgari et eam ita uelle dominum permanere — nam et ita permanebit, <lb n="10"/>
            quia sine macula et ruga utique in aeterna felicitate <lb/>
            regnabit — et quod perpetua uirginitas, quae praecepta non est, <lb/>
            sine dubio plus sit quam coniugalis pudicitia, quae praecepta <lb/>
            est, quamuis in multis uirginitas perseueret, qui tamen non <lb/>
            sunt sine peccato, et quod eas omnes gratias, quas loco uno <lb n="15"/>
            commemorat, habuerit apostolus Paulus. quas tamen eum <lb/>
            dignum fuisse accipere aut <choice n="0.00"><note n="18">uon</note><corr n="65020">non</corr></choice> secundum merita, sed <lb/>
            potius secundum praedestinationem aliquo modo intellegere <lb/>
            potuerunt — ipse enim dicit: non sum dignus, uel: non <lb/>
            sum idoneus uocari apostolus — aut eorum intentionem <lb n="20"/>
            subterfugit uerbum, quod Pelagius quemadmodum posuerit <lb/>
            ipse uiderit. haec sunt, in quibus episcopi Pelagium pronuntiauerunt <lb/>
            piis consentire doctrinis. 
</p>
          
</div1>

<div1 n="65" subtype="section"><head>§ 65</head>

<p>Nunc similiter recapitulando illa paulo attentius uideamus, <lb/>
            quae illum contraria reprobare et anathematizare dixerunt. in <lb n="25"/>
            hoc enim potius tota haeresis ista consistit. exceptis ergo <lb/>
            illis, quae in adulatione nescio cuius uiduae in libris suis <lb/>
            posuisse dictus est, quae ille neque in libris suis esse neque

<app>19 I Cor. 15, 9 </app>

<app> 2 sic <hi>Fl V1</hi> 3 in quatuor <hi>LULIFFlS</hi> 5 respondet <hi>Ll</hi> uidetur <lb/>
            <hi>FlVS</hi> 6 ac] et <hi>VSd</hi> 7 quodam <hi>F</hi> 8 sit <hi>om. LUVFFIV; in corrigendis <lb/>
            add</hi>. sit <hi>V</hi> 9 rigaque F 10 uel <hi>Ll</hi> 12 quod <hi>om. U</hi> <lb/>
            15 qui <hi>F</hi> omnes eas <hi>S</hi> 16 habuit <hi>LlFVSd</hi> eum <hi>om. F</hi> 20 intentione <lb/>
            <hi>LUL1</hi> 26 tota <hi>om. FS</hi> haeresi <hi>S</hi> ista] tota <hi>S</hi> consentit <lb/>
            <hi>LULlFl</hi> 28 neque <hi>fin.]</hi> r.e <hi>Fl</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="120"/>
            talia umquam se dixisse respondit et eos qui talia saperent, <lb/>
            non tamquam haereticos, sed tamquam stultos anathematizauit, <lb/>
            haec sunt, quibus haeresis illius dumeta cotidie <lb/>
            pullulare, immo iam siluescere dolebamus: 'Adam mortalem <lb/>
            factum, qui siue peccaret siue non peccaret, moriturus esset. <lb n="5"/>
            quod peccatum Adae ipsum solum laeserit et non genus <lb/>
            humanum. quod lex sic mittat ad regnum quemadmodum et <lb/>
            euangelium. quod infantes nuper nati in illo statu sint, in <lb/>
            quo Adam fuit ante praeuaricationem. quod neque per <lb/>
            mortem uel praeuaricationem Adae omne genus hominum moriatur<lb n="10"/>
            neque per resurrectionem Christi omne genus hominum <lb/>
            resurgat. quod infantes, etsi non baptizentur, habeant uitam <lb/>
            aeternam. quod diuites baptizati, nisi omnibus abrenuntient, <lb/>
            si quid boni uisi fuerint facere, non eis reputetur neque <lb/>
            regnum dei posse habere. quod gratia dei et adiutorium<lb n="15"/>
            non ad singulos actus detur, sed in libero arbitrio sit et in <lb/>
            lege atque doctrina. quod dei gratia secundum merita nostra <lb/>
            detur et propterea et ipsa gratia in hominis sit posita uoluntate, <lb/>
            siue dignus fiat siue indignus. quod filii dei non possunt <lb/>
            uocari, nisi omnino absque peccato fuerint effecti. quod obliuio<lb n="20"/>
            et ignorantia non subiacet peccato, quoniam non eueniant <lb/>
            secundum uoluntatem, sed secundum necessitatem. quod non <lb/>
            sit liberum arbitrium, si indigeat auxilio dei, quoniam propriam <lb/>
            uoluntatem habeat unusquisque aut facere aliquid aut non <lb/>
            facere. quod uictoria nostra ex dei non sit adiutorio, sed ex<lb n="25"/>
            libero arbitrio. quod ex illo, quod ait Petrus diuinae nos <lb/>
            esse consortes naturae, consequens sit, ut ita possit esse

<app>26 II Petro 1, 4 </app>

<app> 1 naquam <hi>F</hi> se] de FI 2 <hi>alt</hi>. tamquam] tamen tamquam <hi>LJJLXF</hi> <lb/>
            3 dumeta] dum ea <hi>codd. V</hi> quotidie <hi>UP</hi> 4 pullare <hi>Fl</hi> debeamus <lb/>
            <hi>F</hi> 5 esset <hi>om. S</hi> 6 ipsi <hi>F</hi> et <hi>om. S</hi> 8 sint] non sunt <hi>F</hi> <lb/>
            9 nec <hi>F</hi> 11 humanum <hi>Fl</hi> 12 in infantes <hi>F</hi> hanx <hi>L</hi> 14 uisi] <lb/>
            nisi <hi>FiS1</hi> reputentur <hi>m. 1 Fl</hi> imputetur <hi>S</hi> 15 possunt SFVS possint <hi>d</hi> <lb/>
            16 a <hi>F</hi> 17 nra <hi>s. 1. m. 2 Lx</hi> 18 et <hi>alt. om. SVd</hi> 19 pont <hi>F</hi> possint <lb/>
            <hi>d</hi> 20 qui <hi>F</hi> 21 subiaceant <hi>d</hi> subiaceat <hi>S</hi> 22 qui <hi>F</hi> 25 dei <lb/>
            adiutorio non sit sed <hi>L1</hi> 27 esset <hi>F</hi> consequentis <hi>F</hi> conueniens <hi>U</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="121"/>
            anima sine peccato quemadmodum deus\\ hoc enim in undecimo <lb/>
            capitulo libri non quidem habentis auctoris sui titulum, <lb/>
            sed qui perhibetur esse Caelestii his uerbis positum ipse legi: <lb/>
            'quomodo quispiam', inquit, 'illius rei consortium suscipit, a <lb/>
            cuius statu et uirtute esse extraneus definitur'? ideo fratres, <lb n="5"/>
            qui haec obiecerunt, sic eum intellexerunt, tamquam eiusdem <lb/>
            naturae animam et deum et partem dei dixerit animam; sic <lb/>
            enim acceperunt, quod eiusdem status atque uirtutis eam esse <lb/>
            cum deo senserit. in extremo autem obiectorum positum est: <lb/>
            'quod paenitentibus uenia non detur secundum gratiam et <lb n="10"/>
            misericordiam dei, sed secundum meritum et laborem eorum, <lb/>
            qui per paenitentiam digni fuerint misericordia'. haec omnia et <lb/>
            si quae argumentationes ad ea confirmanda interpositae sunt <lb/>
            sua negantem et anathematizantem Pelagium iudices approbauerunt <lb/>
            et ideo pronuntiauerunt eum contraria ecclesiasticae <lb n="15"/>
            fidei reprobando et anathematizando damnasse. ac per hoc <lb/>
            quomodolibet ea . Caelestius posuerit aut non posuerit uel <lb/>
            Pelagius senserit aut non senserit, tanta mala tam nouae <lb/>
            huius haeresis illo ecclesiastico iudicio damnata gaudeamus et <lb/>
            deo gratias agamus laudesque dicamus. <lb n="20"/>
            
</p>
          
</div1>

<div1 n="66" subtype="section"><head>§ 66</head>

<p>De his autem quae post hoc iudicium ibi nescio quo <lb/>
            cuneo perditorum, qui ualde in peruersum perhibentur Pelagio <lb/>
            suffragari, incredibili audacia perpetrata dicuntur, ut dei serui <lb/>
            et ancillae ad curam sancti Hieronymi presbyteri pertinentes <lb/>
            sceleratissima caede afficerentur, diaconus occideretur, aedificia <lb n="25"/>
            monasteriorum incenderentur, uix ipsum ab hoc impetu atque

<app> 24 cf. Ep. 43 Innocentii ad Iohannem Hierosolymitanum et ep. 42 <lb/>
            ad Hieronymum (CSEL XXXV 97. 98. 96 sq.) </app>

<app> 1 deus <hi>om. m. 1 F</hi> enim <hi>om. V</hi> 2 auctoritatis <hi>U</hi> 4 suscepit <hi>V d</hi> <lb/>
            a cuius] alicuius <hi>ld V</hi> 5 ueritate <hi>U</hi> diffinitur <hi>LULlFl</hi> 6 obiacerunt <lb/>
            <hi>F</hi> eius <hi>L1</hi> eisdem <hi>Fl V</hi> 7 dixer <hi>L</hi> dixerunt <hi>ULIPFl</hi> 8 enim] <lb/>
            eum <hi>VS</hi> ea <hi>Fl</hi> 9 senserint <hi>LULlFlV</hi> senserunt <hi>F</hi> 10 qui F <lb/>
            16 ac] et <hi>VS</hi> 17 aut] an <hi>L</hi> 20 agimus <hi>F</hi> 21 a nescio quo <hi>(rn. 2)<lb/>
             P, V*sd</hi> an nescio quo <hi>F</hi> 22 perhiberetur <hi>FXV</hi> 24 ancillae domini <hi>S</hi> <lb/>
            ieronimi <hi>UF</hi> hieronimi <hi>LLl</hi> presbiteri <hi>LUL1</hi> 25 caede <hi>m. 2 ex</hi> <lb/>
            corde <hi>F</hi> hedificia <hi>LUF</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="122"/>
            incursu impiorum in dei misericordia turris munitior tueretur, <lb/>
            tacendum nobis potius uideo et expectandum quid illic fratres <lb/>
            nostri episcopi de his tantis malis agendum existiment, quibus <lb/>
            eos dissimulare posse quis credat? impia quippe dogmata <lb/>
            huiusce modi hominum a quibuslibet catholicis, etiam qui ab<lb n="5"/>
            illis terris longe absunt, redarguenda sunt, ne ubicumque <lb/>
            nocere possint, quo peruenire potuerint; impia uero facta, <lb/>
            quorum cohercitio ad episcopalem pertinet disciplinam, ubi <lb/>
            committuntur, ibi potissimum a praesentibus uel in proximo <lb/>
            constitutis diligentia pastorali et pia seueritate plectenda sunt. <lb n="10"/>
            nos itaque tam longe positi optare debemus his causis talem <lb/>
            illic finem dari, de quo non sit necesse ubilibet ulterius iudicare, <lb/>
            sed quem nobis potius praedicare conueniat, ut animi <lb/>
            omnium, qui illorum scelerum fama usquequaque uolitante <lb/>
            grauiter uulnerati sunt, dei misericordia consequente sanentur. <lb n="15"/>
            unde iam huius libri terminus iste sit, qui, ut spero, si <lb/>
            sensibus tuis placere meruerit, adiuuante domino utilis erit <lb/>
            legentibus tuo quam meo nomine commendatior et tua diligentia <lb/>
            plurimis notior.

<app> 9 cf. Innocentii Ep. 41 (CSEL XXXV 92) </app>

<app> 1 mitior <hi>m. 1 F</hi> 2 potius <hi>om. m. 1 X1</hi> et <hi>om. F</hi> 3 a quibus <hi>d</hi> <lb/>
            4 dissimulari <hi>V</hi> 6 adsunt <hi>LULlFpl</hi> nec <hi>hFlV</hi> ubique <hi>S</hi> <lb/>
            7 nocere] ncče <hi>L</hi> necesse <hi>ULxFl</hi> possit <hi>U</hi> quo <hi>om. m. 1 Ll</hi> <lb/>
            8 cohercio (tio <hi>V) FV</hi> coerctio P coertio S 11 obtare <hi>L</hi> op§tare <hi>Lx</hi> <lb/>
            12 alterius <hi>LUL1</hi> indicare <hi>F</hi> 13 quae <hi>FLVSd</hi> 14 usquequo F <lb/>
            15 domini <hi>ULXF</hi> consequentes anentur <hi>F</hi> 16 sij sit <hi>Fl</hi> 19 Explicit <lb/>
            liber sci aug ad scm aureliu epm de gestis Pelagii heretici contra aduersarios <lb/>
            gre dni nri ihu xpi. Incipit conciliū cartaginis contra Pelagiu <lb/>
            ut Celestium discipulum eius <hi>L</hi> Aurelii Augustini episcopi de gestis Pelagii <lb/>
            heretici contra aduersarios gratie domini nostri Iesu Christi liber <lb/>
            explicit feliciter. Incipit concilium Carthaginis contra Pelagium uel Celestium <lb/>
            discipulum eius incipit feliciter <hi>U</hi> Liber Aurelii Augustini de gestis <lb/>
            Pelagii contra aduersarios gratie domini nostri ihesu xpi finit <hi>Ll</hi> Explicit <lb/>
            liber sancti Augustini ad sanctum Aurelium episcopum de gestis Pelagii <lb/>
            heretici contra aduersarios gratiae domini nostri ihesu xpi <hi>FFlVS</hi></app> 
</p>

</div1>
        
</body>
</text>
</TEI>
