<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>

<sourceDesc>
        <listBibl xml:lang="la">
          <biblStruct>
            <monogr>
              <titleStmt>
              <title>De ordine [CSEL]</title>   
              <author ref="http://viaf.org/viaf/66806872">Augustinus Hipponensis<date>354-430</date></author>
              </titleStmt>
               
              <publicationStmt>
                <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften (ÖAW)</publisher>
                <pubPlace>Wien, Österreich</pubPlace>
                <date>1922</date>
              </publicationStmt>
              <editor><biblScope unit="volume">CSEL vol. 63</biblScope></editor>
            </monogr>
            <ref target="http://archive.org/stream/sanctiaureliaugu00auguuoft#page/n5/mode/2up">Internet Archive</ref>
            
          </biblStruct>
        </listBibl>
      <editionStmt>
              <edition>critical edition, apparatus encoded</edition>
              <editor><persName><name xml:lang="la">Pius Knöll</name>; <addName xml:lang="de">Pius Knöll</addName></persName></editor>       </editionStmt>
        <seriesStmt>
           <title>e Open Greek and Latin Project</title>
           <idno>August.DeOrdiCSEL</idno>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
  			<note></note>
 		  </notesStmt>
  		</sourceDesc>

    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Corpus Scriptorum Ecclesiasticorum Latinorum (CSEL)</title>
        <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
        <funder>European Social Fund Saxony</funder>
        <principal>Gregory Crane</principal>
        <respStmt>
          <persName xml:id="Jouve">Jouve</persName>
          <resp>OCR-ed, corrected and encoded the text</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Greta Franzini</persName>
          <resp>Project Manager (University of Leipzig)</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Simona Stoyanova</persName>
          <resp>Project Assistant (University of Leipzig)</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Bruce Robertson</persName>
          <resp>Technical Advisor (Mount Allison University)</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Uvius Fonticola</persName>
          <resp>Technical Advisor (Ludwig Maximilians University Munich)</resp>
        </respStmt>
                    </titleStmt>
      
      <publicationStmt>
        <authority>University of Leipzig</authority>
        <idno type="filename">CSEL63.xml</idno>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
        </availability>
        <date>2014</date>
        <publisher>University of Leipzig</publisher>
        <pubPlace>Germany</pubPlace>
      </publicationStmt>
      
      
      
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the
        CTS/CITE Architecture. 
</p>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="section" matchPattern="(.+).(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"/>
        <cRefPattern n="book" matchPattern="(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
               <projectDesc>this file's TEI xml markup was adapted for the University of Zurich's <hi>Corpus Corporum</hi> project (www.mlat.uzh.ch) by Ph. Roelli in 2016</projectDesc>
          <editorialDecl>
             <normalization>Classical Latin orthography, without v</normalization>
          </editorialDecl>
      </encodingDesc>
 	  <profileDesc>
		<creation>
 		<date></date>
  		</creation>
  	  <langUsage>
  		<language ident="lat">latin</language>
  	  </langUsage>
  	  <textClass>
  		<keywords>
 		 <list>
 		  <item></item>
		  <item></item>
	  	 </list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme='genre'>
  		 <list>
   			<item></item>
  		</list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme='period'>
 		 <list>
   			<item></item>
  		 </list>
  		</keywords>
 	   </textClass>
 	</profileDesc>
 </teiHeader>
<text>
 <body>	
<edition n="urn:cts:latinLit:stoa0040.stoa056.opp-lat1"/>
<div1 n="1" subtype="book">
          <head>
            <title type="main">DE ORDINE LIBRI DUO. LIBER PRIMUS.</title>
          </head>
          
          
 <div3 n="1" subtype="section"><head>§ 1</head>


          <p><milestone n="1" unit="altchapter"/> 
         Ordinem rerum, Zenobi, cum sequi ac tenere cuique proprium <lb/>
            tum uero uniuersitatis, quo <sic>cohereetur</sic> hic mundus et regitur, <lb n="5"/>
            uel uidere uel pandere difficillimum hominibus atque rarissimum <lb/>
            est. <choice><note>hue</note><corr>huc</corr></choice> accedit, quod, etiamsi quis haec possit, non illud quoque <lb/>
            ualet efficere, ut dignum auditorem tam diuinis obscurisque rebus <lb/>
            uel uitae merito uel habitu quodam eruditionis inueniat. nec tamen <lb/>
            quicquam est. quod magis auide expetant quaeque optima ingenia <lb n="10"/>
            magisque audire ac discere studeant, qui scopulos uitae huius et procellas <lb/>
            uelut erecto, quantum licet, capite inspiciunt, quam quomodo <lb/>
            fiat, ut ei deus humana curet et tanta in humanis rebus peruersitas <lb/>
            usque quaque diffusa sit, ut non diuinae sed ne seruili quidem <choice><note>eui</note><corr>cui</corr></choice> <lb/>
             procurationi, si ei tanta potestas daretur, tribuenda esse uideatur. <lb n="15"/>
            quam ob rem illud quasi necessarium his, quibus talia c-urae sunt, <lb/>
            credendum dimittitur, aut diuinam prouidentiam non usque in <choice n="8.36"><note n="1">haee</note><corr n="11960">haec</corr></choice> <lb/>
            ultima <sic>pt</sic> <sic>inia</sic> pertendi aut <choice><note>eerto</note><corr>certe</corr></choice> mala omnia dei uoluntate committi, <lb/>
            utrumque impium, sed magis posterius. quamquam enim desertum <lb/>
            deo quicquam credere cum imperitissimum tum etiam periculosissimum <lb n="20"/>
            animo sit, tamen in ipsis hominibus nemo quemquam

<app> 2 AFRELII AlTiUSTLM EPISCOPI DE ORDINE LIBER PRIMUS <lb/>
            IXOIPIT // INUIPIT LIBER I BEATI AUGUSTINI DE <hi>ORDINE P</hi> <lb/>
            INOIPIT LIBER .1. Sri AUGUSTINl DE ORDINE 11 INCIPIT LIBER <lb/>
            •I- DE ORDINE RERUM AURELII AUGUSTINI <hi>PONTIFIOIS T, om A</hi> <lb/>
            4 ordinem-tenere] De ordine r. mi zjnobi M cum seqlli] consequi <hi>A cdd., <lb/>
            om M</hi> 5 coercetur <hi>IlPm2</hi> ac regitur hic mundus <hi>edd</hi>. 8 ualeat U[ <hi>ctld. <lb/>
            uellet II ud Tml 10 quo P expectent AT</hi> optima quaeque (quaeque <lb/>
            m2) M quae optima <hi>P</hi> 11 sopulos <hi>Tml</hi> 14 clli] cuipiam <hi>AT edd</hi>. <lb/>
            cuilibet JI 15 esse uideatur (se ui <hi>m? in ras.)</hi> P 16 iis <hi>m</hi> sunt curae m <lb/>
            18 uoluntati .1 20 quicqllam vx <hi>quictjuid Aml</hi> qaitlquam <hi>Pml</hi> cumJ tumJl </app> <lb/>
             
<pb n="122"/>
            non potuisse aliquid criminatus est. neglegentiae uero uituperatio <lb/>
            multo est quam malitiae crudelitatisque purgatior. itaque uelut conpellitur <lb/>
            ratio tenere non inmemor pietatis aut ista terrena non posse <lb/>
            a diuinis amministrari aut neglegi atque contemni potius quam <lb/>
            ita gubernari, ut omnis de deo sit mitis atque inculpanda<lb n="5"/>
            conquestio. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="2" subtype="section"><head>§ 2</head>

<p>Sed quis tam caecus est mente, ut quicquam in mouendis <lb/>
            corporibus rationis quod praeter humanam dispositionem ac uoluntatem <lb/>
            est, diuinae potentiae moderationique dare dubitet ? nisi forte <lb/>
            aut casibus tam rata subtilique dimensione uel minutissimorum<lb n="10"/>
            quorumque animalium membra figurantur aut, quod casu quis negat, <lb/>
            possit nisi ratione factum fateri aut uero per uniuersam naturam, <lb/>
            quod in singulis quibusque rebus nihil arte humana satagente ordinatum <lb/>
            miramur, alienare a secretissimo maiestatis arbitrio ullis nugis <lb/>
            uanae opinionis audebimus. at enim hoc ipsum est plenius quaestionum,<lb n="15"/>
            quod membra pulicis disposita mire atque distincte sunt, cum <lb/>
            interea humana uita innumerabilium perturbationum inconstantia <lb/>
            uersetur et fluctuet. sed hoc pacto, si quis tam minutum cerneret, <lb/>
            ut in uermiculato pauimento nihil ultra unius tessellae modulum acies <lb/>
            eius ualeret ambire, uituperaret artificem uelut ordinationis et<lb n="20"/>
            compositionis ignarum eo, quod uarietatem lapillorum perturbatam <lb/>
            putaret, a quo illa emblemata in unius pulchritudinis faciem <lb/>
            congruentia simul cerni conlustrarique non possent. nihil enim aliud <lb/>
            minus eruditis hominibus accidit, qui uniuersam rerum coaptationem <lb/>
            atque conceptum inbecilla mente conplecti et considerare non<lb n="25"/>
            ualentes, si quid eos offenderit, quia suae cogitationi magnum est, <lb/>
            magnam rebus putant inhaerere foeditatem. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="3" subtype="section"><head>§ 3</head>

<p>Cuius erroris maxima causa est, quod homo sibi ipse est <lb/>
            incognitus. qui tamen ut se noscat, magna opus habet consuetudine

<app>1 est] sit <hi>A</hi> 5 ita] ista <hi>T</hi> alta <hi>Aml</hi> inculpando <hi>T</hi> 7 quicquid <hi>A</hi> <lb/>
            8 rationis <hi>om.AT</hi> 9 est] est rationi <hi>AT</hi> dari <hi>T</hi> 10 suptilique <hi>T</hi> demen- <lb/>
            <hi>sione H 12 posse H 14 ullis om.AT 15 hoc] et hoc Mm2 est om.M</hi> <lb/>
            16 dispositae <hi>H</hi> distinctae <hi>HP</hi> distincta <hi>AT edd</hi>. 17 innumerabilium <lb/>
            (u <hi>ult. ex</hi> a) <hi>T</hi> 19 teselle <hi>Aml</hi> 22 fatiem <hi>T</hi> 23 congruentiam P conlustrarique <lb/>
            (con <hi>in ras. m2) P</hi> 25 concentum <hi>AmZT edd</hi>. contentum <hi>Aml <lb/>
            26 quid] quis M</hi> 27 putant rebus m <hi>feditatem AM T 28 ipsi M</hi> incognitus <lb/>
            est <hi>A</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="123"/>
            recedendi a sensibus et animum in se ipsum colligendi atque in se <lb/>
            ipso retinendi. quod hi tantum adsecuntur, qui plagas quasdam opinionum, <lb/>
            quas uitae cotidianae cursus infligit, aut solitudine inurunt <lb/>
            aut liberalibus medicant disciplinis. 
</p>
          <p><milestone n="2" unit="altchapter"/>Ita enim sibi animus redditus, quae sit pulchritudo uniuersitatis, <lb n="5"/>
            intellegit, quae profecto ab uno cognominata est idcircoque <lb/>
            illam uidere non licet animae, quae in multa procedit sectaturque <lb/>
            auiditate pauperiem, quam nescit sola segregatione multitudinis <lb/>
            posse uitari. multitudinem autem non hominum dico sed omnium, <lb/>
            quae sensus attingit. nec mirere, quod eo egestatem patitur magis, <lb n="10"/>
            quo magis appetit plura conplecti. ut enim in circulo quantumuis <lb/>
            amplo unum est medium, quo cuncta conuergunt, quod <hi><sic>xsvvoov</sic></hi> <lb/>
            geometrae uocant, et quamuis totius ambitus partes innumerabiliter <lb/>
            secari queant, nihil tamen est praeter illud unum, quo cetera pariliter <lb/>
            dimetiantur et quod omnibus quasi quodam aequalitatis iure <lb n="15"/>
            dominetur, hinc uero in quamlibet partem si egredi uelis, eo amittuntur <lb/>
            omnia, quo in plurima pergitur, sic animus a se ipse fusus <lb/>
            inmensitate quadam diuerberatur et uera mendicitate conteritur, <lb/>
            cum eum natura sua cogit ubique unum quaerere et multitudo inuenire <lb/>
            non sinit. <lb n="20"/>
            
</p>
          
</div3>

<div3 n="4" subtype="section"><head>§ 4</head>

<p>Sed et haec, quae dixi, qualia sint et quae causa extet erroris <lb/>
            animarum quoque modo et in unum congruant atque perfecta sint <lb/>
            cuncta et tamen peccata fugienda sint, assequeris profecto, mi <lb/>
            Zenobi — sic enim mihi notum est ingenium tuum et pulchritudinis <lb/>
            omnimodae amator animus sine libidinis inmoderatione atque <lb n="25"/>
            sordibus, quod signum in te futurae sapientiae perniciosis cupiditatibus <lb/>
            diuino iure praescribit, ne tuam causam deseras falsis

<app>1 cf. Retract. I 3, 3 12 cf. Oic. Tusc. I 40 </app>

<app> 2 hii <hi>AT</hi> assecuntur <hi>M</hi> assequuntur <hi>AT</hi> 3 quos <hi>Aml</hi> aut] ut <hi>P</hi> <lb/>
            5 animus sibi <hi>edd</hi>. 7 uideri <hi>A</hi> 10 mirare <hi>Tml</hi> quod] quo <hi>T</hi> 11 am- <lb/>
            <hi>plecti A</hi> 12 amplo—est <hi>om.A XEVVQOV scripsi</hi> centron <hi>codd</hi>. centrum <hi>edd</hi>. <lb/>
            13 geometrae] mathematici <hi>AT</hi> pares <hi>Aml</hi> 15 demetiantur <hi>HT</hi> 16 am- <lb/>
            <hi>mittuntur T 17 ipso A edd</hi>. 18 in immensitate M <hi>conuertitur Hm2<lb/>
             in mg. M</hi> 19 eam <hi>Aml</hi> 21 sint (t <hi>m2 in ras.) T</hi> sunt <hi>Aml alt</hi>. et <hi>omHM</hi> <lb/>
            extet erroris] exterroris <hi>HP</hi> exiet erroris <hi>Aml</hi> exuat errores <hi>Am2</hi> 22 congruant <lb/>
            (gruant <hi>m2 in ras.) T</hi> congruunt <hi>Aml</hi> 23 cunc-ta] coniuncta <hi>A</hi> 25 libidine <lb/>
            <hi>Pml</hi> 26 pernitiosis <hi>AT</hi> ' 27 praescribis <hi>A</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="124"/>
            uoluptatibus inlectus, qua praeuaricatione nihil turpius et periculosius <lb/>
            inueniri potest — assequeris ergo ista, mihi crede, cum eruditioni <lb/>
            operam dederis, qua purgatur et excolitur animus nullo modo ante <lb/>
            idoneus, cui diuina semina <choice><note>rommittantur</note><corr>committantur</corr></choice>. quod totum cuius modi <lb/>
            sit et quem flagitet ordinem quidue studiosis et bonis ratio promittat <lb n="5"/>
            qualemque uitam nos uiuamus, carissimi tui, et quem fructum <lb/>
            de liberali otio carpamus, hi te libri satis, ut opinor, edocebunt <lb/>
            nomine tuo nobis quam nostra elaboratione dulciores, <choice><note>praasertim</note><corr>praesertim</corr></choice> si <lb/>
            te in ipsum ordinem, de quo ad te scribo, meliora eligens <choice><note>mserere</note><corr>inserere</corr></choice> <lb/>
            atque coaptare uolueris. <lb n="10"/>
            
</p>
          
</div3>

<div3 n="5" subtype="section"><head>§ 5</head>

<p>Nam cum stomachi dolor scholam me deserere coegisset, qui <lb/>
            iam, ut scis, etiam sine ulla tali necessitate in philosophiam confugere <lb/>
            moliebar, statim me contuli ad uillam familiarissimi nostri <lb/>
            Uerecundi. quid dicam eo libente? nosti optime hominis cum in <sic n="poss">0111nes</sic> <lb/>
            tum uero in nos beniuolentiam singularem. ibi disserebamus<lb n="15"/>
            inter nos, quaecumque uidebantur utilia adhibito sane stilo, quo <lb/>
            cuncta exciperentur, quod uidebam conducere ualetudini meae. cum <lb/>
            enim nonnulla loquendi <choice><note>eura</note><corr>cura</corr></choice> detinerer, nulla inter disputandum inrepebat <lb/>
            immoderata contentio; simul etiam, ut, si quid nostrum <lb/>
            litteris mandare placuisset, nec aliter dicendi necessitas nec labor<lb n="20"/>
            recordationis esset. agebant autem ista mecum Alypius et <sic>Nauigms</sic>, <lb/>
            frater meus, et <sic>Lieentius</sic> repente admirabiliter poeticae deditus; Trygetium <lb/>
            item nobis militia reddiderat, qui tamquam ueteranus <choice><note>adamanit</note><corr>adamauit</corr></choice> <lb/>
            historiam; etiam in libris nonnihil habebamus. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="6" subtype="section"><head>§ 6</head>

<p><milestone n="3" unit="altchapter"/> Sed nocte quadam, cum euigilassem de more mecumque<lb n="25"/>
            ipse tacitus agitarem, quae in mentem nescio unde ueniebant <lb/>
            — nam id mihi amore inueniendi ueri iam in consuetudinem uerterat, <lb/>
            ut aut primam, si tales curae inerant, aut certe ultimam, dimidiam <lb/>
            tamen fere noctis partem peruigil quodcumque cogitarem, nec me

<app> 1 qua <hi>ex</hi> quam <hi>A</hi> 2 eruditione <hi>AmlPml</hi> o ratio] hominibus <hi>M</hi> pro- <lb/>
            <hi>mittit Pml</hi> 6 nos uitam M <hi>karissimi MT 7 hii T</hi> 8 laboiatione M <lb/>
            11 scolam <hi>MPT</hi> deserere me <hi>T</hi> 12 confugere] cum fugere <hi>II</hi> 13 contulit <lb/>
            <hi>P</hi> 16 athihito <hi>Pml</hi> 18 nonnulla] i;on in nlla <hi>T</hi> non in uilla <hi>A</hi> <lb/>
            10 q l(](lJl nostwm] nerum (erum <hi>in ras.) A</hi> 20 <hi>pr</hi>. neJl 21 alyppius HP <lb/>
            <hi>nlipius T 22 ammirabiliter A mirabiliter M poetiae Pml</hi> trigetium <lb/>
            <hi>AmtlfT trigetius Am]</hi> 23 nobis item <hi>A</hi> 24 hystoriam <hi>AMPT etiam]</hi> <lb/>
            ut eti:;ni A nnihil (n <hi>m'?) T</hi> 2li reputarem M 27 amor <hi>T</hi> 28 utJ ita <lb/>
            <hi>ut A Tm \\&gt;r. aut om. A T 2!3 fere oni. T</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="125"/>
            patiebar <choice><note>ndulescentium</note><corr>adulescentium</corr></choice> lucubrationibus a mo ipso auocari, quia <sic>ot</sic> <lb/>
            illi <sic>por</sic> totum <choice><note>diom</note><corr>diem</corr></choice> tantum agebant, ut <choice><note>nimiuni</note><corr>nimium</corr></choice> mihi uideretur, si <lb/>
            aliquid etiam noctium in <choice><note>stndiorum</note><corr>studiorum</corr></choice> laborem usurparent, et id a <lb/>
            me ipsi quoque praeceptum habebant, ut aliquid et praeter codices <lb/>
            secum agerent et sese habitare consuefacerent animum — ergo, <lb n="5"/>
            ut dixi, uigilabam, cum ecce aquae sonus pone <choice><note>balnras</note><corr>balneas</corr></choice>, quae praeterfha-bilt, <lb/>
            eduxit me in aures et animaduersus est solito <choice><note>adtrntius</note><corr>adtentius</corr></choice>. <lb/>
            mirum admodum mihi <choice><note>uidrbatur</note><corr>uidebatur</corr></choice>, quod nunc clarius nunc pressius <lb/>
            eadem aqua <choice><note>strcpebat</note><corr>strepebat</corr></choice> silicibus inruens. coepi a me quaerere, <lb/>
            quaenam causa esset. fateor, nihil occurrebat, cum Licentius <choice><note>iecto</note><corr>lecto</corr></choice> <lb n="10"/>
            suo inportunos percusso iuxta ligno sorices terruit seseque <choice><note>uigilantelll</note><corr>uigilantem</corr></choice> <lb/>
            <choice><note>lioc</note><corr>hoc</corr></choice> modo indicauit. cui ego: Animaduertis, inquam, Licenti <lb/>
            — nam uideo tibi Musam tuam lumen ad lucubrandum accendisse <lb/>
            — quomodo canalis iste inconstanter sonet ? — <sic>lam</sic>, inquit, mihi <lb/>
             hoc non est <sic>nOUlIIll</sic>. nam desiderio serenitatis cum expergefactus <lb n="15"/>
            <choice><note>nliquando</note><corr>aliquando</corr></choice> aurem admouissem, ne imber ingrueret, hoc agebat aqua <lb/>
            ista, quod nunc. — Approbauit <sic>TrygPiius</sic>. nam et ipse in eodem <lb/>
            conclaui lecto suo cubans uigilabat nobis nescientibus — erant enim <lb/>
            tenebrae — quod in <choice><note>ltalia</note><corr>Italia</corr></choice> <choice><note>etiatn</note><corr>etiam</corr></choice> pecuniosis prope necesse est. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="7" subtype="section"><head>§ 7</head>

<p>Ergo ubi uidi scholam nostram, <choice><note>quantaeumque</note><corr>quantacumque</corr></choice> aderat — <lb n="20"/>
            nam et Alypius et Nauigius in urbem ierant — etiam illis horis <choice><note>llon</note><corr>non</corr></choice> <lb/>
            <sic>sopitillll</sic>, et me cursus ille aquarum aliquid de se dicere admonebat: <lb/>
            Quidnam nobis, inquam, uidetur esse causae, quod sic alternat <choice><note>liic</note><corr>hic</corr></choice> <lb/>
            sonus? non enim quemquam putamus his horis uel transitu uel re <lb/>
             aliqua lauanda totiens illum meatum interpellare. — Quid putas, <lb n="25"/>
            inquit Licentius, nisi alicubi folia cuiuscemodi, quae autumno perpetua <lb/>
            copioseque <choice><note>dpeidunt</note><corr>decidunt</corr></choice>, angustiis canalis intertrusa <sic>uiiici</sic> aliquando <lb/>
            atque <choice><note>eedere</note><corr>cedere</corr></choice>, ubi autem unda, quae urgebat, pertransierit, <choice><note>rursuni</note><corr>rursum</corr></choice> <lb/>
            colligi atque stipari aut aliquid aliud uario casu foliorum natantium

<app> 1 lugnbrationib.is M <hi>auocare HMP 3 noctium etiam Tml</hi> labore <lb/>
            <hi>AMT 4 et ota.M 5 agere .1</hi> sese] <hi>apud sese .1 Tcihl. secum .1/</hi> Jlabitar('h <lb/>
            <hi>(nt ras.) P habitarent II</hi> 7 aniuaduerslIs <hi>(mi ras.) P</hi> iS in modum <hi>(in ml i A <lb/>
            praessius Prnl</hi> 11 lijrno iuxta .4 <hi>snrires M soces Pml</hi> sese <hi>(11m. que) T <lb/>
            12 e*go(r ras.) P aniinadiiertisti AllMPin- in mq. Tvdd-</hi> licenti in(|iiam.l <lb/>
            18 ad hcubrandum lumen A <hi>10 amonissem AmlTml</hi> 17tnnc M 20 sco- <lb/>
            <hi>lam AIIMT 22</hi> dicerr tlr se T <hi>aminonebat M T</hi> inquit .4 25 lalIando <lb/>
            A toties M <hi>interpellare Ihu'2</hi> 20 huiuscemodi .1 <hi>perpetuo .4 T edd</hi>. <lb/>
            perpefie M <hi>27 angiistiis(us in in&gt;i. in.po-4.) P euiuei .1T i'dd</hi>. 28 rursus 7' </app> <lb/>
             
<pb n="126"/>
            fieri, quod ad illum fluxum nunc refrenandum nunc emittendum <lb/>
            similiter ualeat? — <sic>Uisum</sic> est mihi probabile aliud non habenti confessusque <lb/>
            sum laudans ingenium eius nihil me inuenisse, cum diu <lb/>
            quaesissem, cur ita esset. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="8" subtype="section"><head>§ 8</head>

<p>Tum interposito modico silentio: Merito, inquam, tu nihil<lb n="5"/>
            mirabaris et apud Calliopam te intus <choice><note>tenebus</note><corr>tenebas</corr></choice>. — Merito, inquit ille, <lb/>
            sed modo plane dedisti mihi magnum mirari. — Quidnam hoc est? <lb/>
            inquam. — Quod tu, inquit, ista miratus es. — Unde enim solet, inquam, <lb/>
            oboriri admiratio aut quae huius <choice><note>nitii</note><corr>uitii</corr></choice> mater est nisi res insolita <lb/>
            praeter manifestum causarum ordinem ? - Et ille: 'Praeter <sic>mnnifrstum</sic>'<lb n="10"/>
            inquit, accipio; nam praeter ordinem nihil mihi fieri uidetur. <lb/>
            — Hic ego erectior spe alacriore, quam soleo esse, cum aliquid ab <lb/>
            his requiro, quod rem tantam et tam subito heri paene ad ista <lb/>
            conuersus adulescentis animus concepisset nulla umquam de his rebus <lb/>
            inter nos antea quaestione agitata: Bene, inquam, bene; sed<lb n="15"/>
            prorsus bene multum sensisti, multum ausus es. hoc, mihi crede, <lb/>
            longo interuallo transcendit Heliconem, ad cuius uerticem tamquam <lb/>
            ad caelum peruenire conaris. sed peruellem adesses huic <choice><note>sententine</note><corr>sententiae</corr></choice>; <lb/>
            nam eam labefactare temptabo. — Sine, inquit, modo me <lb/>
            mihi, quaeso te; nam <choice><note>ualdc</note><corr>ualde</corr></choice> in aliud intendi animum. — Hic ego<lb n="20"/>
            nonnihil metuens, ne studio poeticae penitus <choice><note>prouolntus</note><corr>prouolutus</corr></choice> a philosophia <lb/>
            longe raperetur: Inritor, inquam , abs te uersus istos tuos omni <lb/>
            metrorum genere cantando et ululando insectari, qui inter te atque <lb/>
            ueritatem inmaniorem murum quam inter amantes tuos conantur <lb/>
            erigere; nam in se illi <choice><note>vel</note><corr>uel</corr></choice> inolita rimula respirabant. Pyramum enim<lb n="25"/>
            ille tum canere instituerat.

<app> 9 cf. Retract. I 3, 6 </app>

<app> 1 emittendi <hi>HP</hi> 5 cum <hi>HMP</hi> modico <hi>viII.JIml</hi> tu inquam M <lb/>
            6 calliopan <hi>HP</hi> calliopen M tenebras <hi>P</hi> 7 mihi dedisti <hi>A</hi> 8 ista <hi>om.A</hi> <lb/>
            9 ammiratio <hi>MT</hi> 12 ergo P alacriori spe M 14 concepisse P umquum] <lb/>
            inquam <hi>AmlHP</hi> inter nos de his rebus <hi>A</hi> 15 ante <hi>AM</hi> quaestio M <lb/>
            17 <hi>transcendis AMTeJd. helicone JIJIP</hi> 18 peruenire <hi>(per add. in m&lt;j.) T</hi> <lb/>
            H) me modo A <hi>20 mihi om.M alde Tml</hi> animum intendi M 21 phylo- <lb/>
            <hi>sopia Tml 22 omnium T 23 canendo AT ulnlnndo Aml</hi> atque] <lb/>
            et .4 24 inter amantes tuos] in terram tuos <hi>Pml</hi> inter amantis <hi>Pm2 inmij</hi>. <lb/>
            inter amantuos <hi>Jiml</hi> 25 eligere <hi>MP uel om.Aml</hi> inolita rimula] molita <lb/>
            rimula <hi>M T</hi> molitari multa <hi>H</hi> respirabunt <hi>T</hi> piramum Aui2M piranum <hi>Aml</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="127"/>
            
</p>

</div3>

<div3 n="9" subtype="section"><head>§ 9</head>

<p>Quod cum seueriore quam putabat uoce dixissem, subticuit <lb/>
            aliquantum. et ego iam reliqueram coeptam et ad me redieram, <lb/>
            ne frustra occupare praeoccupatum atque inepte <choice><note>neIlem</note><corr>uellem</corr></choice>; tum ille: <lb/>
            Egomet meo indicio quasi sorex, <lb/>
             inquit, non dictum est commodius apud Terentium quam nunc dici <lb n="5"/>
            a me de me potest; sed sane illud ultimum fortasse in contrarium <lb/>
            uertetur; quod enim ait ille: <lb/>
            hodie perii, <lb/>
            ego forte hodie inueniar. nam si non contemnitis, quod superstitiosi <lb/>
            solent, etiam de muribus augurari, si ego illum murem uel <lb n="10"/>
            soricem, qui me tibi uigilantem detulit, strepitu meo commonui, si <lb/>
            quid sapit, redire in cubile suum secumque conquiescere, cur non ego <lb/>
            ipse isto strepitu uocis tuae commonear philosophari potius quam <lb/>
            cantare? nam illa est, ut tibi cotidie probanti iam coepi credere, uera <lb/>
            et inconcussa nostra habitatio. quare, si tibi molestum non est atque <lb n="15"/>
            id fieri debere arbitraris, roga quod uis; defendam, quantum possum, <lb/>
            ordinem rerum nihilque praeter ordinem fieri posse asseram. tantum <lb/>
            enim eum animo imbibi atque hausi, ut, etiamsi me quisquam <lb/>
            in hac disputatione superarit, etiam hoc nulli temeritati sed rerum <lb/>
            ordini tribuam. neque enim res ipsa, sed <choice><note>Licentius</note><corr>licentius</corr></choice> superabitur. <lb n="20"/>
            
</p>
          
</div3>

<div3 n="10" subtype="section"><head>§ 10</head>

<p><milestone n="4" unit="altchapter"/> Ego rursum gaudens eis me restitui. tum Trygetio: <lb/>
            Quid, inquam, tibi uidetur? — Faueo quidem, inquit, ordini <choice><note>plllrimum</note><corr>plurimum</corr></choice>, <lb/>
            sed incertus sum tamen et rem tantam diligentissime discuti <lb/>
            cupio. - <sic>Fauurem</sic>, inquam, tuum illa ergo pars habeat; nam <lb/>
            quod incertus es, etiam cum Licentio ac me ipso tibi puto esse commune. <lb n="25"/>
            — Prorsus, ait <choice><note>Licentius</note><corr>licentius</corr></choice>, ego huius sententiae certus sum. <lb/>
            quid enim dubitem parietem, cuius mentionem fecisti, antequam <lb/>
            plane se erexit, diruere? non enim uere poetica tantum me auertere

<app> 4.S Ter. Eun. 1024 </app>

<app> 1 seuerioriJi 2 <hi>coeptam (scil</hi>. seueriorem uocem) <hi>P coepta AHMTedd</hi>. <lb/>
            4 iudicio <hi>JIm]</hi> quasi] miser quasi <hi>m Terentius</hi> 5 terrentium <hi>M</hi> 7 quod <lb/>
            <hi>AHMPml T</hi> quid <hi>Pm2 quo Pm. post. in mg</hi>. 9 hodie forte <hi>Tedd</hi>. COl;tempnitis <lb/>
            <hi>PmlT</hi> 10 anguriari <hi>AT</hi> 13 isto <hi>um.R .11</hi> 15 molestem <hi>II</hi> <lb/>
            1 tj defen***dam <hi>(den ras.) P</hi> 19 superaueritA 21 rursusA restitui meil/ <lb/>
            22 quid] quid est <hi>T</hi> 23 sum <hi>om-AMmlm</hi> 25 communem <hi>MP</hi> 26 prorsum M <lb/>
            27 antequa <hi>T</hi> anteqiiem (e <hi>alt. ex</hi> a) <hi>A</hi> 28 erexerit <hi>lIJl cdd</hi>. </app> <lb/>
             
<pb n="128"/>
            a pliilosophi;i <choice><note>potcst</note><corr>potest</corr></choice>, quantum <choice><note>inuoniondi</note><corr>inueniendi</corr></choice> <choice><note>uori</note><corr>ueri</corr></choice> <choice><note>diffidrntia</note><corr>diffidentia</corr></choice>. — <sic>THill</sic> <lb/>
            <sic>Tryootius</sic> <choice><note>oaudontibus</note><corr>gaudentibus</corr></choice> uerbis: <choice><note>Habomus</note><corr>Habemus</corr></choice>, inquit, iam. quod plus <choice><note>ost</note><corr>est</corr></choice>, <lb/>
            <sic>Licontium</sic> non <choice><note>Acadoinicum</note><corr>Academicum</corr></choice>. eos <choice n="5.08"><note n="1">cnim</note><corr n="19678">enim</corr></choice> ille <choice n="0.09"><note n="2">studiosissimo</note><corr n="20">studiosissime</corr></choice> <sic>dofondoro</sic> <lb/>
            <choice><note>solobat</note><corr>solebat</corr></choice>. — <choice><note>Haoc</note><corr>Haec</corr></choice> modo, inquit, <choice n="0.79"><note n="81">omitto</note><corr n="21">omitte</corr></choice> <sic>qunrso</sic>, 110 mo <sic>lioc</sic> <sic>unfrHIlJ</sic> <lb/>
            quiddam <sic>ot</sic> captatorium a <choice><note>noscio</note><corr>nescio</corr></choice> qua diuina ro, <choice><note>quao</note><corr>quae</corr></choice> mihi so <choice><note>ostentaro</note><corr>ostentare</corr></choice> <lb n="5"/>
            <choice><note>cocpit</note><corr>coepit</corr></choice> <sic>ot</sic> cui mo <choice><note>inhiantoin</note><corr>inhiantem</corr></choice> <choice><note>suspondo</note><corr>suspendo</corr></choice>, <choice><note>detorquoat</note><corr>detorqueat</corr></choice> <choice><note>atquo</note><corr>atque</corr></choice> <sic>disrunipat</sic>. <lb/>
            — Hic <sic>ofjo</sic> multo <choice><note>uborius</note><corr>uberius</corr></choice> <sic>cornons</sic> <choice><note>abundaro</note><corr>abundare</corr></choice> <choice><note>laotitias</note><corr>laetitias</corr></choice> meas, quam <lb/>
            uel optare aliquando ausus sum, uersum Istum <choice><note>gestions</note><corr>gestiens</corr></choice> effudi: <lb/>
            sic pater <choice><note>ile</note><corr>ille</corr></choice> deus faciat ! <lb/>
            perducet enim ipse, si sequimur, quo nos <choice><note>irc</note><corr>ire</corr></choice> <choice><note>iubot</note><corr>iubet</corr></choice> atque ubi ponere <lb n="10"/>
            <choice><note>sedom</note><corr>sedem</corr></choice>, qui dat modo ang-urium <choice><note>nostrisquo</note><corr>nostrisque</corr></choice> inlabitur animis. nec <lb/>
            enim altus Apollo est, qui in speluncis in montibus in nemoribus <lb/>
            <choice><note>nidoro</note><corr>nidore</corr></choice> turis pecudumque calamitate concitatus inplet insanos, sed <lb/>
            alius profecto <choice><note>ost</note><corr>est</corr></choice>, alius ille altus ueridicus <choice n="6.20"><note n="1">atquc</note><corr n="16104">atque</corr></choice> ipsa — quid enim <lb/>
            <choice><note>uorbis</note><corr>uerbis</corr></choice> ambiam? — <choice><note>urritas</note><corr>ueritas</corr></choice>, cuius uates sunt, quicumque possunt <lb n="15"/>
            <choice n="0.00"><note n="48">osse</note><corr n="22937">esse</corr></choice> sapirntl's. ergo <choice><note>adgrrdiemur</note><corr>adgrediemur</corr></choice>, <sic>Litenti</sic>; freti pietate cultores <lb/>
            uestigiis nostris <choice><note>ignom</note><corr>ignem</corr></choice> <choice><note>porniciosum</note><corr>perniciosum</corr></choice> <choice><note>fnmosarum</note><corr>fumosarum</corr></choice> cupiditatum <choice><note>opprimamlls</note><corr>opprimamus</corr></choice>. <lb/>
            </p>
          
</div3>

<div3 n="11" subtype="section"><head>§ 11</head>

<p>Iam, inquit, interroga, oro to, si possim hoc tantum <choice><note>noscio</note><corr>nescio</corr></choice> <lb/>
            quid explicare et uerbis et <choice><note>Illris</note><corr>meis</corr></choice>. — Hoc ipsum, inquam, mihi<lb n="20"/>
            <choice><note>rosponde</note><corr>responde</corr></choice>, primo <choice><note>undo</note><corr>unde</corr></choice> tibi uideatur aqua ista non <choice n="0.00"><note n="1">temore</note><corr n="408">temere</corr></choice> sic sed ordine <lb/>
            <choice><note>influero</note><corr>influere</corr></choice>. nam quod ligneolis canalibus <sic>suporlabitur</sic> <sic>ot</sic> ducitur <lb/>
            usque in usus nostros, potest ad ordinem pertinere. factum <choice><note>cst</note><corr>est</corr></choice> enim <lb/>
            ab hominibus <choice><note>rationo</note><corr>ratione</corr></choice> utentibus, ut <choice><note>lIno</note><corr>uno</corr></choice> <choice><note>oius</note><corr>eius</corr></choice> <choice><note>itinore</note><corr>itinere</corr></choice> simul <sic>ot</sic> <choice><note>biborent</note><corr>biberent</corr></choice> <lb/>
            et lauarent, et pro locorum oportunitatibus <choice><note>consoquons</note><corr>consequens</corr></choice> <choice n="0.01"><note n="78">orat</note><corr n="7588">erat</corr></choice>, ut ita

<app> 9 Uerg. Aen. X 875 11 cf. Uerg Aen. III 88 sqq. </app>

<app> <hi>1 differentia T 2 quo H P 5 quoddam T a]</hi> ac <hi>(c s.m'2) P</hi> qua <lb/>
            nescio <hi>M</hi> ostentare se <hi>T</hi> ostentare <hi>(om</hi>. se) <hi>H</hi> (! iniantem <hi>Tml</hi> dirrnmpit <hi>T <lb/>
            7 habundare T</hi> 9 <hi>dous codd. deum ('ergilii&lt;s</hi> faciatl f. sic altns apollo <lb/>
            <hi>incipias ATedd. 10 ille T 11 saedem Pml qui dat] quid ; dMP</hi> 13 et <lb/>
            pecudum <hi>(om</hi>. quc) M 14 altus <hi>(&gt;'. alius m2') A</hi> 16 aapieutes <hi>(alt. e m2) A<lb/>
             aggrediamur AHMTedd. cultoris(i ex e m2)A</hi> 17 nestigiis] et uestigiis <lb/>
            <hi>AMTedd. uestris HP 19 iam] hic iam Ta tanto P corr. ml</hi> 21) uerbis] <lb/>
            <hi>tuis u. Hm2 edd. mihi om.AT 21 tibi] niihL-L l'!2influero**/&gt;</hi> quod]quod <lb/>
            <hi>illa ATedd. 23 in] ad T enim est T</hi> 24 eius 11110 .1/ <hi>biberet Tml</hi> </app> <lb n="25"/>
             
<pb n="129"/>
            fieret, quod uero illa, ut dicis, folia sic inciderunt, ut hoc, quod ammirati <lb/>
            <sic>sunltls</sic>, eueniret, quo tandem rerum ordine ac non casu potius <lb/>
            factum putabimus? - Quasi uero, inquit ille, aliter, atque ceciderunt, <lb/>
            debuisse aut potuisse cadere cuiquam uideri potest serenissime intuenti <lb/>
            nihil posse fieri sine causa. quid? iam uis persequar situs <lb n="5"/>
            arborum atque ramorum Ipsumque pondus, quantum natura foliis <lb/>
            imposuit? quid? aeris uel mobilitatem, qua uolitant, uel mollitiam, <lb/>
            qua descendunt, uariosque lapsus pro affectione caeli pro onere pro <lb/>
            figuris suis ceterisque innumerabilibus atque obscurioribus causis <lb/>
            quid me attinet quaerere? latent ista sensus nostros, penitus latent; <lb n="10"/>
            illud tamen, quod adgressae quaestioni satis est, nescio quo modo <lb/>
            animum non latet, nihil fieri sine causa. potest enim odiosus percontator <lb/>
            pergere quaerere: quae causa erat, ut ibi arbores ponerentur? <lb/>
            respondebo secutos esse homines uber terrae. quid, si fructuosae <lb/>
            arbores non sunt ac temere natae sunt? et hic respondebo nos <lb n="15"/>
            parum uidere; nam temerariam quae illas genuit nequaquam esse <lb/>
            naturam. quid plura? aut aliquid sine causa fieri docear aut nihil <lb/>
            fieri nisi certo causarum ordine credite. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="12" subtype="section"><head>§ 12</head>

<p><milestone n="5" unit="altchapter"/> Cui ego: Licet, inquam, me odiosum percontatorem <lb/>
            <choice n="0.01"><note n="7">noces</note><corr n="473">uoces</corr></choice> — uix enim possum non esse, qui expugnaui, ne cum Pyramo <lb n="20"/>
            et Thisbe conloquereris — pergam tamen quaerere abs te. natura <lb/>
            ista, quam uis uideri ordinatam, cui bono - ut de ceteris rebus innumerabilibus <lb/>
            taceam- istas ipsas arbores, quae fructus non afferunt, <lb/>
            procreauit? — At illo cogitante, quid diceret, ait Trygetius: <choice><note>Xumquidnam</note><corr>Numquidnam</corr></choice> <lb/>
            usus arbustorum in solis fructibus praebetur hominibus? <lb n="25"/>
            quanta sunt alia, quae umbra, lignis, quamuis postremo, quae ipsis <lb/>
            frondibus seu foliis fiant? — Noli obsecro, inquit ille, interrogationibus <lb/>
            eius haec reddere. innumerabilia sunt enim, quae proferri

<app> 1 ut dicis ill i <hi>A</hi> admirati <hi>JUPwST</hi> mirati <hi>A</hi> 2 potius casu .1 <hi>edd</hi>. <lb/>
            3 putauimus <hi>HP</hi> 4 aut] atque JI intuenti] nuenti <hi>AmI; in mg. nota</hi> mrllti <lb/>
            aliter serenissime uentis michi <hi>Am2</hi> 7 quod <hi>Hm2</hi> molliciem <hi>AMT</hi> <lb/>
            8 discendunt <hi>//</hi> pro onere] ponere <hi>A</hi> pro honore <hi>//</hi> 10 paenitus <hi>Pml</hi> <lb/>
            poenitus <hi>A</hi> 11 aggressis <hi>Tni2 in mg</hi>. quaestione <hi>Aml</hi> 12 sine (si <hi>m2) P</hi> <lb/>
            ociosus <hi>Ma</hi> percunctator <hi>T</hi> 13 ut ibi] ubi <hi>T</hi> 14 sequutos <hi>T</hi> ubertatem <lb/>
            <hi>APtn2a</hi> 16 temeraria P 19 otiosum <hi>HMP</hi> percontari reni M <lb/>
            <hi>20 non possuin A ne tx me Tml 21 colloqueris T quaere Tml</hi> naturam <lb/>
            istam <hi>T</hi> 22 ordinatam <hi>H</hi> 26 lignisJ quae lignis <hi>AHMP)n2 in mg. T edd. <lb/>
            quamuis mi.AT edd</hi>. 27 fiunt <hi>Till]</hi> </app>

<app> LXIII. August. I pars III. ed. Knoell. </app>

<app> 9 </app> <lb/>
             
<pb n="130"/>
            possunt, ex quibus nulla est hominibus utilitas aut certe ita latet <lb/>
            uel inbecilla est, ut ab hominibus, praesertim nobis, erui defendiue <lb/>
            non possit. ipse potius nos doceat, quomodo aliquid fiat, quod non <lb/>
            causa praecesserit. — Post, inquam, ista uidebimus. non enim iam <lb/>
            me necesse est esse doctorem, cum tu, qui iam tantae rei te certum<lb n="5"/>
            esse professus es, adhuc me nihil docueris nimium discere cupientem <lb/>
            et propter hoc solum dies noctesque uigilantem. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="13" subtype="section"><head>§ 13</head>

<p>Quo me mittis? inquit; an quia te leuius sequor quam <lb/>
            illa folia uentos, quibus in profluentem iaciuntur, ut eis cadere parum <lb/>
            sit, nisi etiam trahantur? nam quid aliud erit, cum Licentius et<lb n="10"/>
            Augustinum et ea quae sunt in media philosophia docet? — Noli <lb/>
            obsecro, inquam, aut te tantum abicere aut me extollere. nam et <lb/>
            ego in philosophia puer sum et non nimis curo, cum interrogo, per <lb/>
            quem mihi ille respondeat, qui me cotidie querulum accipit, cuius <lb/>
            quidem credo quandoque uatem futurum; neque hoc 'quandoque' 15 <lb n="15"/>
            forsitan longum est. sed tamen alii quoque multum sepositi ab <lb/>
            huius modi studiis docere aliquid possunt, cum disserentium societati <lb/>
            quasi uinculis interrogationum coartantur. idem autem aliquid non <lb/>
            est nihil. an non uides — tuo enim simili utar libentius — illa ipsa <lb/>
            folia, quae feruntur uentis, quae undis innatant, resistere aliquantum<lb n="20"/>
            praecipitanti se flumini et de rerum ordine homines commonere, <lb/>
            si tamen hoc, quod abs te defenditur, uerum est ? 
</p>
          
</div3>

<div3 n="14" subtype="section"><head>§ 14</head>

<p>Hic ille lecto etiam exiliens prae laetitia: Quis neget, deus <lb/>
            magne, inquit, te cuncta ordine administrare ? quam se omnia <lb/>
            tenent! quam ratis successionibus in nodos suos urgentur! quanta<lb n="25"/>
            et quam multa facta sunt, ut haec loqueremur! quanta fiunt, ut te <lb/>
            inueniamus! unde enim hoc ipsum nisi ex rerum ordine manat et ducitur, <lb/>
            quod euigilauimus, quod illum sonum aduertisti, quod quaesisti <lb/>
            tecum causam, quod tu causam tantillae rei non inuenisti ? sorex <lb/>
            etiam prodit, ut ego uigilans prodar. postremo tuus etiam ipse sermo

<app>3 nos <hi>om.M</hi> 5 esse doctorem <hi>om.j.'Н</hi> 6 nimium] minimum V 8 inquam <lb/>
            <hi>HP</hi> leuius te <hi>AHMTedd</hi>. 9 ista <hi>m</hi> profluentem aquam <hi>AT edd. <lb/>
            10 licentium H et om.A 12 me om.H 14 quem om.Tml</hi> 17 societate <lb/>
            (e <hi>alt. ex</hi> i <hi>mZ) A</hi> 1scoartamur3/ non] num <hi>T</hi> 19 tuos <hi>Arnl</hi> ipsa <lb/>
            illa <hi>T</hi> 20 aliquantulum <hi>Tml</hi> 22 quod <hi>om.Aml</hi> 24 ordine] ordinare <hi>M</hi> <lb/>
            25 tenet <hi>Pml</hi> 27 ex ordine rerum <hi>A</hi> 2y <hi>eu:q;ilamus3/</hi> auertisti <hi>T</hi> <lb/>
            29 sorix <hi>A</hi> 30 sermone <hi>(corr. m2) P</hi> </app> <lb n="30"/>
             
<pb n="131"/>
            te fortasse id non agente — non enim cuiquam in potestate est, <lb/>
            quid ueniat in mentem — sic nescio quo modo circumagitur, ut me <lb/>
            ipse doceat, quid tibi debeam respondere. namque oro te, si haec, <lb/>
            quae a nobis dicta sunt, litteris, ut instituisti, mandata peruagentur <lb/>
            paulo latius ad hominum famam, nonne ita res magna uidetur, ut <lb n="5"/>
            de illa consultus aliqui uates magnus aut Chaldeus respondere <lb/>
            debuerit, multo antequam euenit ? quodsi respondisset, ita diuinus <lb/>
            diceretur, ita efferretur laudibus omnium, ut tamen ex eo nemo <lb/>
            quaereret, cur folium ex arbore ceciderit aut utrum mus oberrans <lb/>
            iacenti homini molestus fuerit. numquidnam enim talia futura quisquam <lb n="10"/>
            illorum aut per se dixit aliquando aut a consultore coactus <lb/>
            est dicere ? atqui si futurum quendam librum non ignobilem diceret <lb/>
            et id necessario euenturum uideret — non enim posset aliter diuinare <lb/>
            — profecto quidquid uolutatio foliorum in agro, quidquid uilissima <lb/>
            bestiola in domo facit, tam sunt in rerum ordine necessaria quam illae <lb n="15"/>
            litterae. his enim uerbis fiunt, quae sine illis praecedentibus uilissimis <lb/>
            rebus nec in mentem uenire possent nec ore procedere posterisque <lb/>
            mandari. quare iam, rogo, nemo ex me quaerat, cur quidque <lb/>
            fiat. satis est nihil fieri, nihil gigni, quod non aliqua causa genuerit <lb/>
            ac mouerit. <lb n="20"/>
            
</p>
          
</div3>

<div3 n="15" subtype="section"><head>§ 15</head>

<p><milestone n="6" unit="altchapter"/> Apparet te, inquam, nescire, adulescens, quam multa <lb/>
            et a qualibus uiris contra diuinationem dicta sint. sed responde <lb/>
            nunc, non utrum fiat aliquid sine causa — nam id iam uideo te <lb/>
            nolle respondere — sed ordo iste susceptus tuus bonumne quicquam <lb/>
            an malum tibi esse uideatur. — Et ille submorans: Non, inquit, <lb n="25"/>
            sic rogasti, ut unum de duobus queam respondere. uideo hic enim <lb/>
            quandam medietatem. nam ordo mihi nec bonum nec malum <lb/>
            uidetur. — Quid saltem censes, inquam, ordini esse contrarium ? —

<app><hi>3 respondere debeam T 4 mandata om.M 5 uidebitur A T edd</hi>. 6 de <lb/>
            <hi>om.A</hi> aliquis <hi>AMTedd</hi>. caldaeus <hi>A</hi> 7 debuerit] dubitauerit <hi>Atn2 in mq</hi>. <lb/>
            atequam <hi>Aml</hi> cuenisset <hi>A</hi> euenerit <hi>a</hi> 8 <hi>ecferetur H</hi> eferetur <hi>Pml</hi> nemo <lb/>
            <hi>ex eo Tml</hi> 9 quaereret] quaerere auderetAT ex] <hi>ab Am oberrens Tml</hi> <lb/>
            10 enim <hi>om.M</hi> 11 a <hi>om,Pml</hi> 12 autqui <hi>HPml alt</hi>. dicere P 14 uolitatio <lb/>
            <hi>AHMPm2Tedd</hi>. 15 domo] <hi>agro A</hi> ordine rerum A <hi>necessario A</hi> ille P <lb/>
            18 cur quidque fiat] cu quisque sciat <hi>Aml</hi> quicque <hi>T</hi> 19 satis <hi>(om</hi>. est) <lb/>
            <hi>in ras. 4</hi> 21 Apparet] hic <hi>apparet ATedd</hi>. 24 <hi>ordo] utrum A</hi> quiddam Bi <lb/>
            25 an malum <hi>ex</hi> animalium <hi>ras. P</hi> submorans <hi>HMP</hi> submurmurans <hi>AT edd</hi>. <lb/>
            26 de] e <hi>AHMTedd</hi>. enim hic <hi>A</hi> 28 saltim <hi>AM</hi> </app>

<app>9* </app> <lb/>
             
<pb n="132"/>
            <sic>Xihil</sic>, ait ille; nam quomodo esse quicquam contrarium potest ei rei, <lb/>
            quae totum occupauit, totum obtinuit? quod enim erit ordini contrarium, <lb/>
            necesse erit esse praeter ordinem; nihil autem esse praeter <lb/>
            ordinem uideo: nihil igitur ordini oportet putare esse contrarium. <lb/>
            — Ergone, ait Trygetius, contrarius ordini error non est? — Nullo<lb n="5"/>
            modo, inquit; nam neminem uideo errare sine causa; causarum <lb/>
            autem series ordine includitur et error ipse non solum gignitur causa <lb/>
            sed etiam gignit aliquid, cui e causa fit. quam ob rem quo extra <lb/>
            ordinem non est, eo non potest ordini esse contrarius. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="16" subtype="section"><head>§ 16</head>

<p>Et cum tacuisset Trygetius egoque me ipsum non caperem<lb n="10"/>
            gaudio, quod uidebam adulescentem, carissimi amici filium, etiam <lb/>
            meum fieri, nec solum, uerum in amicum quoque iam mihi surgere <lb/>
            <sic>atquegrandescere</sic> et, cuius studium uel in mediocres litteras desperaueram, <lb/>
            quasi respecta possessione sua toto impetu in mediam <lb/>
            uenire philosophiam — quod dum tacitus miror et exaestuo in gratulatione,<lb n="15"/>
            subito ille quasi mente quadam correptus exclamat:s o si <lb/>
            possem dicere quod uolo! rogo, ubiubi estis, uerba, succurrite. et <lb/>
            bona et mala in ordine sunt. credite, si uultis; nam quomodo id explicem <lb/>
            nescio. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="17" subtype="section"><head>§ 17</head>

<p><milestone n="7" unit="altchapter"/> Ego mirabar et tacebam. Trygetius autem ubi uidit<lb n="20"/>
            hominem paululum quasi digesta ebrietate affabilem factum redditumque <lb/>
            conloquio: Absurdum, inquit, mihi uidetur, Licenti, et <lb/>
            plane alienum a ueritate quod dicis; sed quaeso patiare me paululum <lb/>
            nec proturbes <choice><note>eIamitando</note><corr>clamitando</corr></choice>. —Dic quod uis, ait ille; non enim metuo, <lb/>
            ne me auferas ab eo, quod uideo ac paene teneo. — Utinam, inquit,<lb n="25"/>
            ab eo <sic>quemdefendis</sic> <sic>ordinedeuius</sic> non sis! non tanta in deum feraris, <lb/>
            ut mitius loquar, incuria. quid enim potuit dici magis impium quam <lb/>
            etiam mala ordine contineri ? certe enim deus amat ordinem. —Uero <lb/>
            amat, ait ille; ab ipso manat, cum ipso est, et si quid potest de re

<app> 1 <hi>contrarium quicquam edd. potest—pr. essc add. Aml inmy</hi>. 2 continuit <lb/>
            A 3 necesse—4 contrarium <hi>add.Hm2 in ?«&lt;/</hi>. 4 putare esse] putari <hi>AMT</hi> <lb/>
            7 ordini <hi>H</hi> 8 cui] cuius <hi>M edd</hi>. e <hi>01n.AHM T edd</hi>. fit <hi>PT</hi> sit <hi>AHM edd</hi>. <lb/>
            9 <hi>pr</hi>. non <hi>Aml s.l</hi>. 12 solum hoc (hoc s. <hi>m2) A</hi> quoque surgere mihi atque <lb/>
            <hi>(om. iam) M 15 gratulationem AT end. 17 ubiubi] ubi AHmlMP</hi> 18 in <lb/>
            ordinej inordinata <hi>H</hi> ordinata <hi>Pm2 in 9iay. ab</hi> credite <hi>incipit cup. VII. m</hi> <lb/>
            21 «ebrietate (a <hi>ras.) P</hi> 22 mihi uidetnr inquit <hi>T</hi> licenti <hi>add. Pm2 s.l. <lb/>
            24 perturbes edd</hi>. 25 auferas me <hi>(me s. m2) A</hi> 26 defendit deuius] <lb/>
            diuisus.4 28 uere <hi>AMPm2Te.dd</hi>. 29 ait] at <hi>P</hi> cum] et cum <hi>MT edd</hi>. </app> <lb/>
             
<pb n="133"/>
            tantum alta conuenientius dici, cogita quaeso ipse tecum. nec enim <lb/>
            sum idoneus, qui te ista nunc doceam. — Quid cogitem ? inquit Trygetius; <lb/>
            accipio prorsus quod dicis satisque mihi est in eo, quod intellego. <lb/>
            certe enim et mala dixisti ordine contineri et ipsum ordinem <lb/>
            manare a summo deo atque ab eo diligi. ex quo sequitur, ut et mala <lb n="5"/>
            sint a summo deo et mala deus diligat. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="18" subtype="section"><head>§ 18</head>

<p>In qua conclusione timui Licentio. at ille ingemescens <lb/>
            difficultate uerborum nec omnino quaerens, quid responderet, sed <lb/>
            quem ad modum quod respondendum erat promeret: <choice><note>Xon</note><corr>Non</corr></choice> diligit <lb/>
            deus mala, inquit, nec ob aliud, nisi quia ordinis non est, ut et deus <lb n="10"/>
            mala diligat; et ordinem ideo multum diligit, quia per eum non diligit <lb/>
            mala. at uero ipsa mala qui possunt non esse in ordine, cum deus <lb/>
            illa non diligat ? nam iste ipse est malorum ordo, ut non diligantur <lb/>
            a deo. an paruus rerum ordo tibi uidetur, ut et bona deus diligat <lb/>
            et non diligat mala? ita nec praeter ordinem sunt mala, quae non <lb n="15"/>
            diligit deus, et ipsum tamen ordinem diligit; hoc ipsum enim diligit, <lb/>
            diligere bona et non diligere mala, quod est magni ordinis et diuinae <lb/>
            dispositionis. qui ordo atque dispositio quia uniuersitatis congruentiam <lb/>
            ipsa distinctione custodit, fit, ut mala etiam esse necesse sit. <lb/>
            ita quasi ex antithetis quodam modo, quod nobis etiam in oratione <lb n="20"/>
            iucundum est, ex contrariis, omnium simul rerum pulchritudo <lb/>
            figuratur. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="19" subtype="section"><head>§ 19</head>

<p>Post hoc intersiluit modice et repente sese erigens, qua <lb/>
            Trygetius lectum habebat: Nam quaero ex te, quaeso, inquit, <lb/>
            iustusne sit deus. — Tacebat ille nimis, ut postea retulit, ammirans <lb n="25"/>
            et horrens subito condiscipuli et familiaris sui afflatum noua <lb/>
            inspiratione sermonem. quo tacente ille ita secutus est: Si enim <lb/>
            deum iustum non esse responderis, tu uideris quid agas, qui me dudum <lb/>
            impietatis <choice><note>arguebus</note><corr>arguebas</corr></choice>. si autem, ut nobis traditur nosque ipsius <lb/>
             ordinis necessitate sentimus, iustus est deus, sua cuique distribuendo <lb n="30"/>
            utique iustus est. quae <choice><note>autcm</note><corr>autem</corr></choice> distributio dici potest, ubi distinctio <lb/>
            nulla est? aut quae distinctio, si bona sunt omnia? quidue

<app>u n ] ex A <hi>7 ingemiscens AMTedd. lU ut et] ut AJll' edd</hi>. 12 ueru <lb/>
            <hi>Pm'' qui tix qu§ Mm2 15 diligit Aml 19 fit ex sit A</hi> 20 aiitlii- <lb/>
            <hi>ti&gt;tis A antithotis 3/ 21 iocundmn AMPmlT</hi> ex] <hi>id est ex ATcdd</hi>. <lb/>
            2S se '/' 24 nam] nc <hi>(c- in ras.m'2) A 27 seqllutus PmlT</hi> si enim] etenim <lb/>
            -i <hi>(«'iiiiii iii ras.m2) A 3U necessitatem Aml</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="134"/>
            praeter ordinem reperiri potest, si dei iustitia bonorum <choice><note>malorumqucj</note><corr>malorumque</corr></choice> <lb/>
            meritis sua cuique redduntur? iustum autem deum omnes fatemur: <lb/>
            totum igitur ordine includitur. — Quibus dictis relisit se strato et <lb/>
            iam lenior uoce, cum ei uerbum nemo faceret: Nihilne mihi, inquit, <lb/>
            uel tu, qui conpulisti ad ista, respondes? <lb n="5"/>
            
</p>
          
</div3>

<div3 n="20" subtype="section"><head>§ 20</head>

<p>Cui ego: <lb/>
            Noua nunc religio istaec in te incessit, cedo, <lb/>
            inquam. sed quod uidebitur, per diem respondebo, qui mihi iam uidetur <lb/>
            redire, nisi lunae est ille qui fenestris fulgor induitur. simul <lb/>
            et tacendum est, ne tanta bona tua, Licenti, absorbeat obliuio. <lb n="10"/>
            quando enim nostrae litterae non sibi haec mandari <choice><note>ftagitent</note><corr>flagitent</corr></choice>? <lb/>
            dicam plane tibi quod sentio. disputabo aduersus te, quantum possum; <lb/>
            non enim mihi, si me uiceris, maior triumphus dari potest. si <lb/>
            autem uel calliditati uel acuto cuidam errori hominum, quorum partes <lb/>
            suscipere temptabo, cesserit inbecillitas tua, quae minus pasta<lb n="15"/>
            eruditione disciplinarum tantum deum fortasse sustinere non <lb/>
            poterit, res te ipsa commonebit, quantae tibi uires, ut in eum firmior <lb/>
            redeas, parandae sint, simul quia et istam disputationem nostram <lb/>
            elimatius uolo prouenire; non enim grossis auribus eam debeo. nam <lb/>
            Zenobius noster multa mecum saepe de rerum ordine contulit, cui<lb n="20"/>
            alta percontanti numquam satisfacere potui seu propter obscuritatem <lb/>
            rerum seu propter temporum angustias. crebrarum autem <lb/>
            ille procrastinationum usque adeo fuit inpatiens, ut me, quo diligentius <lb/>
            et copiosius respondere cogerer, etiam carmine prouocaret, <lb/>
            et bono carmine, unde illum magis ames. sed neque tunc tibi legi<lb n="25"/>
            potuit ab istarum rerum studio remotissimo neque nunc potest. <lb/>
            nam profectio eius tam repentina et perturbata fuit tumultu illo, <lb/>
            ut nihil istorum uenire nobis in mentem potuerit; nam id relinquere <lb/>
            mihi responsuro statuerat et multa concurrunt, cur ei sermo iste

<app> 7 Ter. Andr. 730 </app>

<app> <hi>1 repperiri PmIT dei] de ATm2 3 relisit HMP re;ilit ATedd. <lb/>
             se HMP e AT edd</hi>. stratu <hi>T</hi> 4 ei] <hi>enim A</hi> 7 istaec in te] ista haec in te <lb/>
            <hi>A unde istaec Terenlius credor 9 inducitur Mm</hi> 10 tacendum] agen- <lb/>
            <hi>dum ATm2m 12 ‹duersum edd. 13 uinceris T 15 parta A</hi> 16 tantam <lb/>
            <hi>(a alt. ex u m2) A</hi> deum] <hi>uim A 17 ipsa (a s. m2) P</hi> 19 eam grossis auribus <lb/>
            <hi>edd</hi>. 21 percunctanti <hi>T</hi> 23 inpatiens fuit <hi>edd</hi>. 29 responduro <hi>Ana1</hi> <lb/>
            iste <hi>afhl. Tm2 s,l</hi>. </app> <lb/>
             
<pb n="135"/>
            mittatur. primum est, quia debetur, deinde, quia, cuius modi nunc <lb/>
            uitam ducamus, etiam sic indicari eius in nos beniuolentiae decet, <lb/>
            postremo, quod in gaudio de spe tua nemini cedit. nam et cum praesens <lb/>
            esset, pro familiaritate patris tui uel potius omnium nostrum <lb/>
            multum sollicitus erat, ne ingenii tui quaedam scintillae, quas diligenter <lb n="5"/>
            animaduertebat, non tam conflarentur cura mea quam tua <lb/>
            extinguerentur incuria; et cum te poeticae quoque studiosum esse <lb/>
            cognouerit, sic gratulabitur, ut eum mihi gestientem uidere iam <lb/>
            uidear. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="21" subtype="section"><head>§ 21</head>

<p><milestone n="8" unit="altchapter"/> Nihil mihi quidem gratius facies, inquit; sed siue <lb n="10"/>
            mobilitatem meam et puerilem leuitatem ridebitis siue aliquo uere <lb/>
            diuino nutu et ordine fit in nobis, non uobis dubitem dicere: pigrior <lb/>
            sum ad illa metra subito effectus; alia, longe alia nescio quid <lb/>
            mihi nunc luce resplenduit. pulchrior est philosophia, fateor, <lb/>
            quam Thisbe, quam Pyramus, quam illa Uenus et Cupido talesque <lb n="15"/>
            omnimodi amores. — Et cum suspirio gratias Christo agebat. accepi <lb/>
            ego haec, quid dicam libenter aut quid non dicam ? accipiat quisque, <lb/>
            ut uolet, nihil curo, nisi quod forte inmodice gaudebam. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="22" subtype="section"><head>§ 22</head>

<p>Interea post paululum dies sese aperuit. surrexerunt illi <lb/>
             et ego inlacrimans multa oraui, cum audio Licentium succinentem <lb n="20"/>
            illud propheticum laete atque garrule: deus <choice><note>uirtutu</note><corr>uirtutum</corr></choice> m, conuerte <lb/>
            nos et ostende faciem tuam, et salui <lb/>
            erimus. quod pridie post caenam cum ad requisita naturae foras <lb/>
            exisset, paulo clarius cecinit., quam ut mater nostra ferre posset, quod <lb/>
            illo loco talia continuo repetita canerentur. nihil enim aliud dicebat, <lb n="25"/>
            quoniam ipsum cantilenae modum nuper hauserat et amabat, ut <lb/>
            fit, melos inusitatum. obiurgauit eum religiosissima, ut scis, femina <lb/>
            ob hoc ipsum, quod inconueniens locus cantico esset. tunc ille dixerat <lb/>
            <choice><note>iucans</note><corr>iocans</corr></choice>: Quasi uero, si quis hic me inimicus includeret, non erat <lb/>
             deus exauditurus uocem meam.

<app> 21 Ps. 79, 8 </app>

<app> <hi>1 pro quod A</hi> 3 nemi*ni <hi>(i pr.s.) P</hi> 4 pro] <hi>et pro A 8 mihi om.M</hi> <lb/>
            12 in nobis fit <hi>(sit A) A T</hi> non uobis <hi>add. Hml inmrj</hi>. 15 tisbe.VP tysbe H <lb/>
            piramus <hi>A</hi> 20 lacrimans M ibi lacrimans <hi>T</hi> snccinentem] cantitantem <hi>A in ras. <lb/>
            2lil]um.4mi garule Pml 23 quaesita AT</hi> 24 nostraj <hi>mea A inea nostra T</hi> <lb/>
            25 loco] in loco <hi>Mm2</hi> 2G auserat <hi>Pml</hi> 27 obiurgabat M 29 me inimicus <lb/>
            hic ll </app> <lb n="30"/>
            
<pb n="136"/>
            
</p>
          
</div3>

<div3 n="23" subtype="section"><head>§ 23</head>

<p>Ergo mane cum regressus esset solus — nam uterque ob <lb/>
            eandem causam processerat — accessit ad lectulum meum: Uerum <lb/>
            mihi dic, inquit, ita fiat nobis quod uis, quid de me existimes. — <lb/>
            Atque ego adulescentis dexteram adprehendens: Quid, inquam, existimem, <lb/>
            sentis credis intellegis. neque enim arbitror te frustra heri<lb n="5"/>
            tam diu cecinisse, ut uirtutum deus conuerso tibi se ostendat. — At <lb/>
            ille cum admiratione recordatus: Magnum, inquit, dicis et uerum. <lb/>
            non enim me ipsum parum mouet, quod modo tam aegre auocabar <lb/>
            a nugis illis carminis mei, et iam redire ad eas piget et pudet; ita totus <lb/>
            in quaedam magna et mira subuehor. nonne hoc est uere in deum<lb n="10"/>
            conuerti ? simul et illud gaudeo, quod frustra mihi scrupulus superstitionis <lb/>
            iniectus est, quod tali loco talia cantitabam. — Mihi, inquam, <lb/>
            neque hoc displicet et ad illum ordinem puto pertinere, ut etiam <lb/>
            hinc aliquid diceremus. nam illi cantico et locum ipsum, quo illa <lb/>
            offensa est, et noctem congruere uideo. a quibus enim rebus putas<lb n="15"/>
            nos orare ut conuertamur ad deum eiusque faciem uideamus, nisi <lb/>
            a quodam ceno corporis atque sordibus et item tenebris, quibus <lb/>
            nos error inuoluit? aut quid est aliud conuerti nisi ab inmoderatione <lb/>
            uitiorum uirtute ac temperantia in sese adtolli ? quidue aliud est <lb/>
            dei facies quam ipsa, cui suspiramus et cui nos amatae mundos<lb n="20"/>
            pulchrosque reddimus, ueritas? — Melius dici non potest, inquit <lb/>
            exclamans; deinde suppressius quasi ad aurem: Uide quaeso, <lb/>
            quanta occurrerunt, ut credam erga nos aliquid iam prosperiore <lb/>
            ordine fieri. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="24" subtype="section"><head>§ 24</head>

<p>Si ordinem, inquam, curas, redeundum tibi est ad illos<lb n="25"/>
            uersus. nam eruditio disciplinarum liberalium modesta sane atque <lb/>
            succincta et alacriores et perseuerantiores et comtiores exhibet <lb/>
            amatores amplectendae ueritati, ut ardentius appetant et

<app>2G cf. Retarct. I 3, 4 </app>

<app> 1 egressus <hi>Tml</hi> 3 dic mihi <hi>ATedd</hi>. 4 aduleseentes <hi>Pml</hi> adpr*phendens <lb/>
            (n <hi>ras.,</hi> e <hi>ult. ex</hi> i) <hi>P</hi> 6 cecinisse tamdiu <hi>A</hi> quamdiu cccinisse <hi>//</hi> <lb/>
            8 modo] <hi>mouet Pml</hi> tam] <hi>tamen A aduocabar A</hi> 9nu*gisJ. <hi>10 pr. in] <lb/>
            ad As.l. snbueheor HPml 12 infectus P intectus Hml cantabam Tm7</hi> <lb/>
            cantatabam <hi>Aml</hi> 14 diceremus] t disceremus <hi>Am2</hi> ipsum locum M quo] <lb/>
            quod P qua <hi>T</hi> 17 tenehris] a tenebris <hi>AHMTedd</hi>. 18 <hi>inmoratiolle Ill'</hi> <lb/>
            19 tolli M 211 illa M 22 suppresius <hi>T</hi> 23 prosperiori V propriore <hi>A</hi> <lb/>
            27 persenaerantiores <hi>A</hi> commotiores <hi>AT</hi> 28 neritate <hi>Ptnl</hi> nt] ut et <lb/>
            <hi>AllMT edd</hi>. </app> <lb/>
             
<pb n="137"/>
            constantius insequantur et inhaereant postremo dulcius, quae <sic>uoeatllr</sic>, <lb/>
            Licenti, beata uita. qua nominata omnes sese erigunt et quasi adtendunt <lb/>
            in manus, utrum habeas, quod dare possis egentibus uariisque <lb/>
            morbis impeditis. quibus sapientia cum praecipere coeperit, ut <lb/>
            medicum perferant seque cum aliqua patientia curari sinant, in <lb n="5"/>
            pannos suos recidunt, quorum concalefactione tabificati scabiem <lb/>
            uoluptatum aerumnosarum scalpunt libentius, quam ut monita medici <lb/>
            paululum dura et morbis onerosa perpetiendo atque subeundo <lb/>
            ualetudini sanorum lucique reddantur. itaque illo summi dei nomine <lb/>
            ac sensu tamquam stipe contenti uiuunt miseri, uiuunt tamen. <lb n="10"/>
            alios autem uiros uel, ut <choice><note>uerins</note><corr>uerius</corr></choice> loquamur, alias animas, dum hoc <lb/>
            corpus agunt, iam thalamo suo dignas <choice><note>coninx</note><corr>coniux</corr></choice> ille optimus ac pulcherrimus <lb/>
            quaerit, quibus non uiuere sed beate <choice><note>uiuerc</note><corr>uiuere</corr></choice> satis est. <choice n="0.94"><note n="3418">unde</note><corr n="214">uade</corr></choice> <lb/>
            ergo interim ad illas Musas. uerum tamen scis, quid te facere <lb/>
            <choice><note>lIelim</note><corr>uelim</corr></choice>? — Iube, ait, quod placet. — Ubi se, inquam, Pyramus et <lb n="15"/>
            illa eius super inuicem, ut cantaturus es, interemerint, in dolore <lb/>
            ipso, quo tuum carmen uehementius inflammari decet, habes <choice><note>conimodissimam</note><corr>commodissimam</corr></choice> <lb/>
            oportunitatem. arripe illius foedae libidinis et incendiorum <lb/>
            uenenatorum execrationem, quibus miseranda illa contingunt, <lb/>
            deinde totus adtollere in laudem puri et sinceri amoris, quo <lb n="20"/>
            animae doctae disciplinis et uirtute formonsae copulantur intellectui <lb/>
            per philosophiam et non solum mortem fugiunt uerum etiam uita <lb/>
            beatissima perfruuntur. - <choice><note>Hie</note><corr>Hic</corr></choice> ille tacitus ac diu consideratione nutans <lb/>
            motato <choice><note>tnpitr</note><corr>capite</corr></choice> abscessit. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="25" subtype="section"><head>§ 25</head>

<p>Deinde ego quoque surrexi redditisque deo cotidianis <lb n="25"/>
            <choice n="0.14"><note n="50">noti</note><corr n="298">uotis</corr></choice>; ire <choice><note>coeperainus</note><corr>coeperamus</corr></choice> in balneas — ille enim locus nobis, cum <sic>caolo</sic> <lb/>
            tristi in agro esse <choice n="0.12"><note n="95">minimo</note><corr n="667">minime</corr></choice> poteramus, aptus ad disputandum et <lb/>
            familiaris fuit — cum ecce ante fores aduertimus gallos gallinatios

<app> 6 d. Conf. IX 1, 1 (p. 197, 13) 14 ct. Retr. I 3, 5 </app>

<app> 1 dnlciiis ei <hi>(ei s. m2) A 2 uita beata M</hi> se AT (j cunicalefactionc 7 <lb/>
            calefactione <hi>M</hi> 7 eriimnosuruni <hi>P</hi> ut monia <hi>Tml admonita A</hi> 8 paulum <lb/>
            <hi>MPml</hi> 9 luciquc sanorum <hi>M 12 opns e.r corpus ran. A conhinxAMPia'? ! <lb/>
             1;5 sit ATcdd. 14 scias A</hi> uelim facere .1 15 ***iube P cjuod] id <lb/>
            quollAT 16 superinnicem]iniiicem.l/ super se inuicema supra seminecem m <lb/>
            17 quo tuum] quo totum <hi>T</hi> quociim A 19 ueneriatorum <hi>II</hi> 21 dotatae <lb/>
            <hi>AHm'11'm2 T (!dd</hi>. fonno*sae (n <hi>ras.) P</hi> formosae <hi>AJl T pdd</hi>. 23 cogitatiOlw.1 <lb/>
            <hi>20 nobis um-M</hi> 27 aptus uobis M <hi>28 gallinacios II edd</hi>. </app> <lb/>
             
<pb n="138"/>
            <sic>incuntes</sic> pugnam nimis acrem. <choice><note>libnit</note><corr>libuit</corr></choice> attendere. quid enim non <lb/>
            ambiunt, qua non peragrant oculi amantum, ne quid undeunde innuat <lb/>
            pulchritudo rationis cuncta scientia et nescientia modificantis <lb/>
            et gubernantis, quae inhiantes sibi sectatores suos trahit quacumque <lb/>
            atque ubique se quaeri iubet? nam unde aut ubi non potest signum<lb n="5"/>
            dare ? ut in eisdem ipsis gallis erat uidere intenta proiectius <lb/>
            capita, inflatas comas, uehementes ictus, cautissimas euitationes <lb/>
            et in omni motu animalium rationis <sic>cxpertium</sic> nihil non decorum <lb/>
            quippe alia ratione desuper omnia moderante; postremo legem ipsam <lb/>
            <choice><note>nictoris</note><corr>uictoris</corr></choice>, superbum cantum et membra in unum quasi orbem collecta<lb n="10"/>
            uelut in fastum dominationis; signum autem uicti, elatas a <lb/>
            ceruice pinnulas et in uoce atque motu deforme totum et eo ipso <lb/>
            naturae legibus nescio quo modo concinnum et pulchrum. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="26" subtype="section"><head>§ 26</head>

<p>Multa quaerebamus, cur sic omnes, cur propter dominationem <lb/>
            in subiectas sibi feminas, cur deinde nos ipsa pugnae facies<lb n="15"/>
            aliquantum et praeter altiorem istam considerationem duceret <lb/>
            in <choice><note>uoluptatpm</note><corr>uoluptatem</corr></choice> spectaculi, quid in nobis esset, quod a sensibus <choice><note>rrmota</note><corr>remota</corr></choice> <lb/>
            multa quaereret, quid rursum, quod ipsorum sensuum inuitatione <lb/>
            caperetur. dicebamus nobis ipsis: ubi non lex? ubi non meliori <lb/>
            debitum imperium? ubi non umbra <choice><note>constantine</note><corr>constantiae</corr></choice>? ubi non imitatio <lb n="20"/>
            uerissimae illius pulchritudinis? ubi non modus? atque inde <sic>ammoniti</sic>, <lb/>
            ut spectandi modus esset, perreximus, quo propositum erat, <lb/>
            atque ibi, ut potuimus, sane diligenter — nam et recentes res erant <lb/>
            et quando poterant tam insignita trium studiosorum memoriam effugere? <lb/>
            — omnia nostrae lucubrationis opuscula in hanc libelli <lb n="25"/>
            partem contulimus nihilque a me aliud factum est illo die, ut ualetudini <lb/>
            parcerem, nisi quod ante caenam cum ipsis dimidium uolumen <lb/>
            Uergili audire cotidie solitus eram, nihil nobis ubique aliud quam

<app> <hi>2 araantium A unde HMP innuant T 4 inhiantis T</hi> quaeeumqlll' <lb/>
            P 5 atque] aut M ubique] ubicumque Mm quaeri] sectari <lb/>
            <hi>(uat. se) a G dari (i cx e) A uideres A</hi> intentius JI 7 acntissimas A <lb/>
            8 rationis animalium expertium <hi>Tml</hi> non <hi>add. Amls.l</hi>. 10 collectam <hi>P<lb/>
             12 ceruic* *T pennulas AHMPm'2 T</hi> 13 concinum P 16 <hi>ducere Pnil<lb/>
             diceret Aml</hi> 17 muIta remota A <hi>20 inimitatio ex immutatio T</hi> <lb/>
            21 uerissimae (r <hi>cx</hi> 1) <hi>T</hi> motus <hi>II</hi> admoniti <hi>HMPm2</hi> 22 est <hi>ex</hi> esset A <lb/>
            quo] ubi J/ <hi>23 ibi] ubi HP</hi> rcs om M <hi>24 quando] uel quomodo Am2 in mj. <lb/>
            20 actuin aliud A aliud actum HMTed/i</hi> illaJl/ <hi>28 uirgilii AMPm2Tedd</hi>. </app> <lb/>
             
<pb n="139"/>
            rerum modum considerantibus, quem non probare nemo potest, <lb/>
            sentire autem, cum quisque aliquid studiose agit, difficillimum atque <lb/>
            rarissimum. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="27" subtype="section"><head>§ 27</head>

<p><milestone n="9" unit="altchapter"/> Deinde postridie bene mane alacres ad solitum locum <lb/>
            conuenimus in eoque consedimus. et ego attentis in me ambobus: <lb n="5"/>
            Hic esto, inquam, Licenti, quantum potes, et tu quidem, Trygeti; <lb/>
            nec enim parua res agitur: de ordine quaerimus. quid ego nunc quasi <lb/>
            in schola illa, unde me quoquo modo euasisse gaudeo, constitutus <lb/>
            copiose atque ordinate nobis ordinem laudem ? accipite, si uultis — <lb/>
            <sic>iinmo</sic> facite ut uelitis — quo neque quicquam de huius laude breuius <lb n="10"/>
            neque, ut mihi uidetur, uerius dici potest. ordo est, quem si tenuerimus <lb/>
            in uita, <choice><note>perdueet</note><corr>perducet</corr></choice> ad deum, et quem nisi tenuerimus in uita, non <lb/>
            perueniemus ad deum. peruenturos autem nos iam, nisi me animus <lb/>
            de nobis fallit, praesumimus et speramus. diligentissime igitur <lb/>
            inter nos ista quaestio uersari debet atque dissolui. uellem adessent <lb n="15"/>
            ceteri, qui nobiscum his negotiis solent interesse; uellem, si fieri potest, <lb/>
            non istos tantum, sed omnes saltem familiares nostros, quorum <lb/>
            semper admiror ingenium, nunc mecum habere quam uos estis intentos, <lb/>
            aut certe ipsum tantum Zenobium, quem de hac re tanta <lb/>
            <choice><note>inolientem</note><corr>molientem</corr></choice> numquam pro eius magnitudine otiosus accepi. sed <lb n="20"/>
            quia id non euenit, legent litteras nostras, quoniam instituimus iam <lb/>
            de istis rebus <choice><note>ucrba</note><corr>uerba</corr></choice> non perdere resque ipsas a memoria fugaces scriptorum <lb/>
            quasi <choice><note>uincnlo</note><corr>uinculo</corr></choice>, quo reducantur, innectere. et sic fortasse ordo <lb/>
            ipse poscebat, qui eorum procurauit absentiam. nam et uos profecto <lb/>
             in rem tantam, quia solis perferenda inponitur nobis, erectiore <lb n="25"/>
            animo insurgitis et cum illi legerint, qui nobis maxima cura sunt, si <lb/>
            quid eos mouerit ad contradicendum, alias nobis <choice><note>disputationcs</note><corr>disputationes</corr></choice> disputatio <lb/>
            ista procreabit seque ipsa successio sermonum in ordinem <lb/>
            inseret disciplinae. sed nunc, ut <choice><note>promisrram</note><corr>promiseram</corr></choice>, Licentio, quantum <lb/>
             res patitur, <choice><note>aducrsabor</note><corr>aduersabor</corr></choice>, qui totam causam iam paene confecit, si <lb n="30"/>
            possit eam defensionis muro stabiliter <sic>finncque</sic> <sic>nalInre</sic>.

<app> <hi>2 aliqui HPml aliquis M 4 post tridie APT alacres &lt;m. M</hi> 5 atteiitis <lb/>
            in ine] attentissime <hi>(e ali. in ras. P) HMP</hi> 6 qunntum] <hi>quam P 8 scola etnli. <lb/>
            9 nruate AT(&lt;!&lt;!. 13 peruenimus Hm2M nisi iani A 14 de uobis om M <lb/>
            fallit (it in ras.) P 15 solui Aml 16 posset AMTedd</hi>. 17 saltim J <lb/>
            <hi>tantum P</hi> 18 quarn] <hi>tanquam (tan s.m2') A 21 iam om.M 22 a om A</hi> <lb/>
            25 imponitur perfercnda M uobis .4 26 <hi>sunt &lt;m-M 28 procreauit Aml</hi> <lb/>
            prosuceessio .4 29 <hi>praemiseram AmlH</hi> </app> 
<pb n="140"/>
            
</p>
          
</div3>

<div3 n="28" subtype="section"><head>§ 28</head>

<p><milestone n="10" unit="altchapter"/> Hic, ubi eos silentio uultu oculis suspensione atque <lb/>
            immobilitate membrorum et rei magnitudine satis commotos et <lb/>
            audiendi desiderio inflammatos esse conspexi: Ergo, inquam, Licenti, <lb/>
            si tibi uidetur, collige in te quidquid uirium potes, <sic>elima</sic> quidquid <lb/>
            habes acuminis et ordo iste quid sit definitione conplectere. — Tum<lb n="5"/>
            ille ubi se ad definiendum cogi audiuit, quasi aqua frigida adspersus <lb/>
            exhorruit et turbatiore uultu me intuens atque, ut fit, ipsa trepidatione <lb/>
            subridens: Quid hoc est rei? quid quasi tibi uideor, inquit, <lb/>
            annuere? nescio, quo aduenticio spiritu me credis inflatum. — <lb/>
            Statimque sese animans. Aut fo.tasse, ait, aliquid mecum est? —<lb n="10"/>
            Paululumque siluit, ut in definitionem, quidquid illi de ordine notionis <lb/>
            erat, conduceretur, deinde erectior: Ordo est, inquit, per quem <lb/>
            aguntur omnia, quae deus constituit. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="29" subtype="section"><head>§ 29</head>

<p>Quid? ipse deus, inquam, non tibi uidetur agi ordine? — <lb/>
            Prorsus, inquit, uidetur. - Ergo agitur deus? ait Trygetius. — Et<lb n="15"/>
            ille: Quid enim? inquit; Christum deum negas, qui et ordine ad nos <lb/>
            uenit et a patre deo missum esse se dicit? si igitur deus Christum <lb/>
            ' ordine ad nos misit et deum Christum esse non negamus, non solum <lb/>
            agit omnia sed agitur etiam deus ordine. — Hic Trygetius addubitans: <lb/>
            Nescio, inquit, quomodo istuc accipiam. deum enim quando<lb n="20"/>
            nominamus, non quasi mentibus ipse Christus occurrit, sed pater. <lb/>
            ille autem tunc occurrit, quando dei filium nominamus. — Bellam <lb/>
            rem facis, inquit Licentius. negabimus ergo dei filium deum <lb/>
            esse? — Hic ille, cum ei respondere periculosum uideretur, tamen <lb/>
            se coegit <choice n="0.00"><note n="4">atqu</note><corr n="16104">atque</corr></choice> ait: Et hic quidem deus <choice><note>cst</note><corr>est</corr></choice>, sed tamen proprie<lb n="25"/>
            patrem deum dicimus. — Cui ego: Cohibe te potius, inquam; <lb/>
            non enim filius improprie deus dicitur. — At ille religione <lb/>
            commotus cum etiam uerba sua scripta esse nollet, urguebat

<app> 17 d. Joll. 6. 3S </app>

<app> <hi>5 difinitione A</hi> 7 turbatiori M <hi>ipsa ut fit Tml 8 estom-^1 <lb/>
            alt. quid] qllodAJl 9 anuerellmlP an ueretw</hi> nescio] <hi>scio Hm2M</hi> 10 se.4 <lb/>
            11 ille <hi>l/nd</hi> nitionis <hi>PiIll</hi> notitionis <hi>A</hi> 12 conduceret (t <hi>ex</hi> tur <hi>curr.) A</hi> <lb/>
            14 nonj nuin <hi>ex</hi> non <hi>A</hi> 15 <hi>post</hi> deus <hi>add. Am~ s.l</hi>. ordine 17 deo <hi>urri..Jl <lb/>
            deo patre A</hi> 19 agit] ait II <hi>etiam agitur dens ordine AT agitur ordine<lb/>
             etiam deus edd. adubitans P an dubitans // 2H istud Aa</hi> 23 licentie** <lb/>
            (e <hi>ex</hi> us) <hi>A</hi> 26 dicimus deum <hi>Tml</hi> 27 ille] trigetius <hi>a</hi> 28 etiam] iam <hi>TlItl</hi> <lb/>
            urgebat <hi>AMPmlT</hi>. </app> <lb/>
             
<pb n="141"/>
            Licentius, ut manerent, puerorum scilicet more uel potius <lb/>
            hominum — pro nefas! — paene omnium, quasi uero gloriandi causa <lb/>
            inter nos illud ageretur. cuius motum animi cum obiurgarem <lb/>
            grauioribus uerbis, erubuit. qua eius perturbatione animaduerti <lb/>
            ridentem laetantemque Trygetium et ambobus: Itane agitis? <lb n="5"/>
            inquam; nonne uos mouet, quibus uitiorum molibus atque <lb/>
            imperitiae tenebris premamur et cooperiamur? haecinest illa <lb/>
            paulo ante uestra, de qua ineptus laetabar, attentio et in deum <lb/>
            ueritatemque surrectio? o si uideretis uel tam lippientibus oculis <lb/>
            quam ego, in quibus periculosis iaceamus, cuius morbi dementiam <lb n="10"/>
            risus iste indicet! o si uideretis! quam cito, quam statim quantoque <lb/>
            productius eum uerteretis in fletus! miseri, nescitis ubi simus? demersos <lb/>
            quidem esse animos omnium stultorum indoctorumque commune <lb/>
            est, sed non uno atque eodem modo demersis opem sapientia <lb/>
            et manum porrigit. alii sunt, credite, alii sunt, qui sursum uocantur, <lb n="15"/>
            alii, qui in profunda laxantur. nolite, obsecro uos, geminare mihi <lb/>
            miserias. satis mihi sint uulnera mea, quae ut sanentur, paene cotidianis <lb/>
            fletibus deum rogans indigniorem tamen esse me, qui tam <lb/>
            cito saner, quam uolo, saepe memet ipse conuinco. nolite, obsecro, <lb/>
            si quid mihi amoris, si quid necessitudinis debetis, si intellegitis, <lb n="20"/>
            quantum uos diligam, quanti faciam, quantum me cura exagitet <lb/>
            morum uestrorum, si dignus sum, quem non neglegatis, si denique <lb/>
            deo teste non mentior, nihil me plus mihi optare quam uobis, rependite <lb/>
            mihi beneficium, et si me magistrum libenter uocatis, reddite <lb/>
            mihi mercedem: boni estote! <lb n="25"/>
            
</p>
          
</div3>

<div3 n="30" subtype="section"><head>§ 30</head>

<p>Hic ubi, ne plura dicerem, lacrimae mihi modum imposuerunt, <lb/>
            Licentius molestissime ferens, quod omnia scribebantur: <lb/>
            Quid enim, ait, fecimus, oro te ? - Adhuc, inquam, nec fateris saltem <lb/>
            peccatum tuum ? tu nescis in illa schola grauiter me stomachari <lb/>
             solitum, quod usque adeo pueri non utilitate ac decore disciplinarum <lb n="30"/>
            sed inanissimae laudis amore ducerentur, ut quosdam etiam

<app> <hi>2 uero om..4</hi> 7 imperitiaaaT <hi>coopiamur T</hi> haeccine est <hi>(c alt. et e<lb/>
             alt. m2) P</hi> haecine est <hi>AT</hi> haec est M 9 lyppientibus <hi>H</hi> 10 periculis <lb/>
            <hi>AHMTedd</hi>. 11 qu*»q; <hi>(u s.) A 12 sumus Tm demersos om-M</hi> 16 mihi <lb/>
            <hi>geminare A 18 me esse A 21 pr. quantum] quanti AmI 24 libenter omJl</hi> <lb/>
            redite <hi>T</hi> 27 scriberentur M 28 saltim AM 29 stomacari <hi>T</hi> 30 quod <lb/>
            (d <hi>m2 in ras.) A</hi> atque <hi>edd</hi>. disciplinae <hi>M</hi> 31 immanissimae <hi>A</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="142"/>
            aliena uerba recitare non puderet exciperentque plausus — o ingemescendum <lb/>
            malum! — ab eisdem ipsis, quorum erant illa, quae <lb/>
            recitabant. ita uos, quamuis nihil umquam, ut opinor, tale feceritis, <lb/>
            tamen et in philosophiam et in eam uitam, quam me tandem occupasse <lb/>
            laetor, aemulationis tabificae atque inanis iactantiae ultimam<lb n="5"/>
            sed nocentiorem ceteris omnibus pestem introducere ac proseminare <lb/>
            conamini et fortasse, quia uos ab ista uanitate morboque deterreo, <lb/>
            pigriores eritis ad studia doctrinae et ab ardore uentosae famae repercussi <lb/>
            in torporem inertiae congelabitis. me miserum, si necesse <lb/>
            erit tales etiam nunc perpeti, a quibus uitia decedere sine aliorum<lb n="10"/>
            uitiorum successione non possint! — Probabis, ait Licentius, quam <lb/>
            purgatiores futuri simus. modo illud obsecramus per omnia, quae <lb/>
            diligis, ut ignotum nobis <choice><note>nelis</note><corr>uelis</corr></choice> atque illa omnia deleri iubeas, simul <lb/>
            ut parcas etiam tabulis, quas iam non habemus. non enim aliquid <lb/>
            in libros translatum est eorum, quae a nobis multa disserta sunt. <lb n="15"/>
            — Prorsus, inquit Trygetius, maneat nostra poena, ut ea ipsa quae <lb/>
            nos <choice><note>inIicit</note><corr>inlicit</corr></choice> fama flagello proprio a suo amore deterreat. ut enim <lb/>
            solis amicis et familiaribus nostris litterae istae innotescant, non <lb/>
            parum desudabimus. — Assensus est ille. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="31" subtype="section"><head>§ 31</head>

<p><milestone n="11" unit="altchapter"/> Atque interea mater ingressa est quaesiuitque a nobis,<lb n="20"/>
            quid promouissemus; nam et ei quaestio nota erat. cuius et ingressum <lb/>
            et rogationem cum scribi nostro more iussissem: Quid agitis? <lb/>
            inquit; numquidnam in illis quos legitis libris etiam feminas umquam <lb/>
            audiui in hoc genus disputationes inductas? — Cui ego: <choice><note>Xon</note><corr>Non</corr></choice> ualde <lb/>
            curo, inquam, superborum imperitorumque iudicia, qui similiter in legendos <lb n="25"/>
            libros atque in salutandos homines inruunt. non enim cogitant, <lb/>
            quales ipsi, sed qualibus induti uestibus sint et quanta pompa rerum <lb/>
            fortunaeque praefulgeant. isti enim in litteris non multum attendunt, <lb/>
            aut unde sit quaestio aut quo peruenire disserentes moliantur <lb/>
            <choice><note>xquidue</note><corr>quidue</corr></choice> ab eis explicatum atque confectum sit. in quibus tamen quia

<app> 1 non puderet recitare <hi>M</hi> gemiscendum <hi>T</hi> 2 ab eisdem <hi>MM.37 <lb/>
            4 pr. in om.P 5 iactantiam AT 9 miserum me T 10 decere T decidereitf</hi> <lb/>
            uitiorum aliorum <hi>A</hi> 12 probatiores <hi>Hml</hi> 13 diligitis <hi>T</hi> 15 diserta <hi>M</hi> <lb/>
            desiderata <hi>Hrnl</hi> 17 fame <hi>Trnl</hi> 19 desudauimus <hi>Am2</hi> 22 cum scribij <lb/>
            conscribi <hi>T</hi> 23 femina sum quam <hi>H</hi> 24 disputationis <hi>AHMPm2T edd</hi>. <lb/>
            25 inquam curo <hi>A</hi> supborum <hi>T</hi> imperitorum <hi>(om</hi>. que) <hi>H</hi> in intelligendos <lb/>
            <hi>(in s. m2) A</hi> 2G in om, T </app> <lb n="25"/>
             
<pb n="143"/>
            nonnulli reperiuntur, quorum animi contemnendi non sunt — <lb/>
            aspersi sunt enim quibusdam condimentis humanitatis et facile per <lb/>
            aureas depictasque ianuas ad sacrosancta philosophiae penetralia <lb/>
            perducuntur — satis eis fecerunt et maiores nostri, quorum libros <lb/>
            tibi nobis legentibus notos esse uideo, et his temporibus — ut omittam <lb n="5"/>
            ceteros — uir et ingenio et eloquentia et ipsis insignibus muneribusque <lb/>
            fortunae et, quod ante omnia est, mente praestantissimus Theodorus, <lb/>
            quem bene ipsa nosti, id agit, ut et nunc et apud posteros <lb/>
            nullum genus hominum de litteris nostrorum temporum iure conqueratur. <lb/>
            mei autem libri si quorum forte manus tetigerint lectoque <lb n="10"/>
            meo nomine non dixerint: '<sic>istequisest</sic>?' codicemque proiecerint, sed <lb/>
            uel curiosi uel nimium studiosi contemta uilitate liminis intrare <lb/>
            perrexerint, me tecum philosophantem non moleste ferent nec <lb/>
            quemquam istorum, quorum meis litteris sermo miscetur, fortasse <lb/>
            contemnent. sunt enim non solum liberi, quod cuiuis disciplinae <lb n="15"/>
            liberali, nedum philosophiae satis est, sed summo apud suos loco nati. <lb/>
            doctissimorum autem hominum litterae etiam sutores philosophatos <lb/>
            et multo uiliora fortunarum genera continent, qui tamen tanta <lb/>
            ingenii uirtutisque luce fulserunt, ut bona sua cum qualibet huiusce <lb/>
            modi nobilitate nullo modo uellent, etiamsi possent, ulla conditione <lb n="20"/>
            mutare. nec deerit, mihi crede, tale hominum genus, cui plus <lb/>
            placeat hoc ipsum, quia mecum philosopharis, quam si quid hic aliud <lb/>
            aut iucunditatis aut grauitatis inuenerit. nam et feminae sunt apud <lb/>
            ueteres philosophatae et philosophia tua mihi plurimum placet. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="32" subtype="section"><head>§ 32</head>

<p><choice><note>Xam</note><corr>Nam</corr></choice> ne quid, mater, ignores, hoc Graecum uerbum, quo <lb n="25"/>
            philosophia nominatur, Latine amor sapientiae dicitur. unde etiam <lb/>
            diuinae scripturae, quas uehementer amplecteris, non omnino philosophos, <lb/>
            sed philosophos huius mundi uitandos atque inridendos esse <lb/>
            praecipiunt. esse autem alium mundum ab istis oculis remotissimum,

<app> 18 cf. Retract. I 3, 7 28 cf. Col. 2, 8 </app>

<app> 1 repperiuntur jl/P <hi>contempnendi Pml conuertendi T 3 penitralia AT</hi> <lb/>
            5obmittamT <hi>salt.etom.Aml</hi> 9conqu§raiitur A <hi>lOmeumautenilibrum A</hi> <lb/>
            11 sed uel <hi>(cum s. uel iu2) A 12 studiosi uimium A</hi> contenta MP contempta <lb/>
            <hi>AHT</hi> uilitate] utilitate <hi>Hm2 in mg</hi>. humilitate <hi>M</hi> 13 philosophante// <lb/>
            15 contemtnent (p <hi>ras.) P</hi> 18 multos <hi>A</hi> 20 condicione <hi>Pm2</hi> 22 aliudj <lb/>
            <hi>aliquid T 23 pr. aut om-A iocunditatis AMPmlT 24 philophatae Aml <lb/>
            25 quo] quod 11T 2seuitandos AHMTedd. esseom.Tml 29aliumautem A</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="144"/>
            quem paucorum sanorum intellectus intuetur, satis ipse Christus <lb/>
            significat, qui non dicit: 'regnum meum non est de mundo', sed: <lb/>
            regnum meum non est de hoc mundo. nam quisquis <lb/>
            omnem philosophiam fugiendam putat, nihil nos uult aliud <lb/>
            quam non amare sapientiam. contemnerem te igitur in his litteris<lb n="5"/>
            meis, si sapientiam non amares, non autem contemnerem, si eam <lb/>
            mediocriter amares, multo minus, si tantum, quantum ego, amares <lb/>
            sapientiam. nunc uero cum eam multo plus quam me ipsum <choice><note>diligsc</note><corr>diligas</corr></choice> <lb/>
            3^ nouerim, quantum me diligas, cumque in ea tantum <choice><note>profeeeriS</note><corr>profeceris</corr></choice>; <lb/>
            ut iam nec cuiusuis incommodi fortuiti nec ipsius mortis,<lb n="10"/>
            TUOC. uiris doctissimis difficillimum est, horrore terrearis, quam <lb/>
            summam philosophiae arcem omnes esse confitentur, egone me non <lb/>
            libenter tibi etiam discipulum dabo? 
</p>
          
</div3>

<div3 n="33" subtype="section"><head>§ 33</head>

<p>Hic illa cum blande ac religiose numquam me tantum <lb/>
            mentitum esse dixisset et uiderem tam multa nos uerba fudisse,<lb n="15"/>
            ut neque scribenda non essent et iam libri modus esset neque tabulae <lb/>
            reliquae forent, placuit quaestionem differri, simul ut meo stomacho <lb/>
            parcerem. nam eum plus, quam uellem, commouerant ea, <lb/>
            quae mihi euomenda in illos adulescentes necessario uisa sunt. sed <lb/>
            cum abire coepissemus: Memento, inquit Licentius, quam multa<lb n="20"/>
            et quam necessaria nobis abs te accipienda per occultissimum illum <lb/>
            diuinumque ordinem etiam te nesciente subministrentur. — Uideo, <lb/>
            inquam, et ingratus deo non sum uosque ipsos, qui haec aduertitis, <lb/>
            ob id ipsum praesumo fore meliores. — Hoc fuit tantum illo die negotium <lb/>
            meum.

<app> 1 cf. Retract. I 3,8 3 Ioh. 18, 36 </app>

<app> 1 Christus <hi>ipse AHM</hi> 2 <hi>pr</hi>. non <hi>om.Mml alt</hi>. non <hi>eras. H</hi> 4 phylosophia <lb/>
            <hi>T</hi> 5 contempnerem <hi>PmlTm2</hi> 7 <hi>alt</hi>. amare <hi>H</hi> 9 et nouerimdiligas <lb/>
            <hi>om.Hml</hi> 10 fortuiti <hi>om.Tml</hi> 14 relegiose P 15 et] et cum M <lb/>
            nos] non <hi>T</hi> 16 non] <hi>om.Tml</hi> nunc <hi>s. ras. A</hi> 17 reliqui <hi>MP</hi> sthomacho P <lb/>
            18 ea] eaPwi2 <hi>22 diuinam A 23 non om.Tml auertitis T</hi> 25 meum. <lb/>
            amen <hi>A</hi> </app><lb n="25"/>
            
</p>
<pb n="145"/>

</div3>

</div1>
<div1 n="2" subtype="book">            
          
            <head>LIBER SECUNDUS. </head>
          
<div3 n="1" subtype="section"><head>§ 1</head>


          <p><milestone n="1" unit="altchapter"/> 
          Interpositis deinde pauculis diebus uenit Alypius et <lb/>
            exorto sole clarissimo inuitauit caeli nitor et, quantum in illis locis <lb/>
            hieme poterat; blanda temperies in pratum descendere, quo saepius <lb/>
             et familiarius utebamur. nobiscum erat etiam mater nostra, cuius <lb n="5"/>
            ingenium atque in res diuinas inflammatum animum cum antea <lb/>
            <choice><note>eonuictu</note><corr>conuictu</corr></choice> diuturno et diligenti consideratione perspexeram tum uero <lb/>
            in quadam disputatione non paruae rei, quam die natali meo cum <lb/>
            conuiuis habui atque in libellum contuli, tanta mihi mens eius <lb/>
            apparuerat, ut nihil aptius uerae philosophiae uideretur. itaque <lb n="10"/>
            institueram, cum abundaret otio, agere, ut conloquio nostro non <lb/>
            deesset. quod et in primo etiam huius operis libro abs te cognitum est. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="2" subtype="section"><head>§ 2</head>

<p>Cum igitur memorato in loco, ut commode potuimus, consedissemus, <lb/>
            ego illis duobus adulescentibus: Quamuis <choice n="0.60"><note n="4825">nobis</note><corr n="3215">uobis</corr></choice>, inquam, <lb/>
            suscensuerim pueriliter de magnis rebus agentibus, tamen mihi <lb n="15"/>
            uidetur non sine ordine propitio deo accidisse, quod in sermone, quo <lb/>
            uos ab ista leuitate detrahebam, tempus ita consumptum est, ut <lb/>
            res tanta ad Alypii aduentum dilata uideatur. quapropter quoniam <lb/>
            ei iam quaestionem notissimam feci et quantum in ea processerimus <lb/>
            ostendi, paratusne es, Licenti, causam, quam suscepisti, ex <lb n="20"/>
            illa tua definitione defendere? nam meminisse me arbitror te ordinem <lb/>
            esse dixisse, per quem deus ageret omnia. — Paratus sum, inquit, <lb/>
            quantum ualeo. — Quomodo ergo, inquam, agit ordine omnia <lb/>
            deus? itane, ut etiam se ordine agat? an praeter eum ordine ab

<app> 1 EXPL AURELII AUGUSTINI DE ORDINE LIBER .1. INCIPIT <lb/>
            LIBER II. <hi>P</hi> AURELII AUGUSTINI EPISCOPI DE ORDINE LIBER -I- <lb/>
            EXPLICIT. IXUIPIT LIBER SECUNDUS <hi>H</hi> EXPLICIT LIBER I- DE <lb/>
            ORDIXE . INCIPIT LIBER SECUNDUS DE ORDINE M AURELII <lb/>
            AUGUSTINI DE ORDINE LIB -I- **»LICIT- INCIPIT EIUSDEM LIB II <hi>T</hi> <lb/>
            EXPLICIT LIBER PRIMUS. INCIPIT SCDS DE ORDINE A 2 alyppius <hi>P</hi> <lb/>
            4 <hi>blande Aml</hi> 5 llostra] mea <hi>Am2 s.l</hi>. 7 tum] tu <hi>T</hi> 8 in quadam] inquam <lb/>
            <hi>(qiuim dcl. m2) A 9 conuiis H</hi> lOcredereturJtjf 11 instrueram J <lb/>
            <hi>habundaret T 12 et om-AMTeM. libro om-M 15 succensuerim AMT <lb/>
            magis Pml 16 quod] quo Tml 17 isto Aml tempus om-M</hi> 18 alyppii P <lb/>
            <hi>dilata aduentum A</hi> 19 feci et] faciet <hi>H</hi> </app>

<app> LXIII. August. I pars III. ed. Knoell. </app>

<app> 10 </app> <lb/>
             
<pb n="146"/>
            eo cetera gubernantur? — Ubi omnia bona sunt, inquit, ordo non <lb/>
            est. est enim summa aequalitas, quae ordinem nihil desiderat. — <lb/>
            Negas, inquam, apud deum omnia bona esse? — Non nego, inquit. <lb/>
            — Conficitur, inquam, neque deum neque illa, quae apud deum sunt, <lb/>
            ordine administrari. — Concedebat. — Numquidnam, inquam, omnia<lb n="5"/>
            bona nihil tibi uidentur esse ? — Immo, ait, ipsa uere sunt. — <lb/>
            Ubi ergo est, inquam, illud tuum, quod dixisti, omnia quae sunt <lb/>
            ordine administrari nihilque omnino esse, quod ab ordine separatum <lb/>
            sit? — Sed sunt, inquit, etiam mala, per quae factum est, ut <lb/>
            et bona ordo concludat; nam sola bona non ordine reguntur sed simul<lb n="10"/>
            bona et mala. cum autem dicimus: 'omnia quae sunt', non sola <lb/>
            utique bona dicimus. ex quo fit, ut omnia simul, quae deus administrat, <lb/>
            ordine administrentur. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="3" subtype="section"><head>§ 3</head>

<p>Cui ego: Quae administrantur et aguntur, uidentur tibi moueri <lb/>
            an immobilia putas esse? — Ista, inquit, quae in hoc mundo fiunt,<lb n="15"/>
            fateor moueri. — Reliqua, inquam, negas ? — Quae sunt cum deo, <lb/>
            inquit, non mouentur; reliqua omnia moueri arbitror. — Cum igitur <lb/>
            ea, quae cum deo sunt, inquam, non moueri putaş, cetera autem concedis <lb/>
            moueri, ostendis omnia, quae mouentur, non esse cum deo. — <lb/>
            Repete hoc ipsum, inquit, paulo planius. — Quod non mihi uisus<lb n="20"/>
            est difficultate intellegendi fieri uoluisse, sed quaerendi spatium, <lb/>
            quo inueniret quid responderet. — Dixisti, inquam, ea quae cum deo <lb/>
            sunt non <choice n="0.05"><note n="22">moneri</note><corr n="382">moueri</corr></choice>. cetera autem moueri. si ergo haec, quae mouentur, <lb/>
            non mouerentur, si essent cum deo, quoniam omnia, quae sunt <lb/>
            cum deo, negas moueri, restat, ut praeter deum sint quae mouentur. <lb n="25"/>
            — Quibus dictis adhuc tacebat, cum tandem: Uidetur mihi, inquit, <lb/>
            quod et in hoc mundo si qua non <choice n="0.00"><note n="1">monentur</note><corr n="133">mouentur</corr></choice>, cum deo sunt. — Nihil <lb/>
            hoc ad me, inquam; fateris enim, ut opinor, non omnia, quae in <lb/>
            hoc mundo sunt, non moueri. ex quo conficitur non omnia mundi <lb/>
            huius esse cum deo. — Fateor, inquit, non omnia. — Ergo est <lb n="30"/>
            aliquid sine deo ? — Non, inquit. — Cum deo sunt igitur omnia. — <lb/>
            Hic <choice><note>cunctabnndus</note><corr>cunctabundus</corr></choice>: Quaeso, inquit, illud non dixerim, quod sine <lb/>
            deo nihil sit; nam prorsus omnia, quae mouentur, non mihi uidentur

<app> 7 ergo illud est inquam <hi>A</hi> est ergo inquam illud <hi>edd</hi>. 9 etiam inquit <hi>A</hi> <lb/>
            10 ordo ordo <hi>H</hi> 11 solum <hi>a</hi> 12 diximus <hi>A</hi> omnia***(qu  <hi>ras.) P</hi> <lb/>
            15 mundo sunt <hi>M</hi> fiunt mundo <hi>edd</hi>. 21 spacio <hi>Ta</hi> 24 cum deo essent <hi>Tml</hi> <lb/>
            27 et <hi>om.AT</hi> 28 non s. <hi>ras. Am2</hi> 31 igitur sunt <hi>A</hi> sunt <hi>(om</hi>. igitur) <hi>M</hi> <lb/>
            32 hinc <hi>A</hi> 33 nihil <hi>om. TmI</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="147"/>
            esse cum deo. — Sine deo est, inquam, igitur caelum hoc, quod moueri <lb/>
            nemo ambigit. — Non est, inquit, sine deo caelum. — Ergo est <lb/>
            aliquid cum deo, quod moueatur ? — Non possum, inquit, ut uolo, <lb/>
            explicare quod sentio; tamen quid moliar dicere, peto, ut non exspectatis <lb/>
            uerbis meis sagacissime, si potestis, intellegatis. nam et <lb n="5"/>
            sine deo mihi nihil uidetur esse et, quod cum deo est, rursum uidetur <lb/>
            <choice><note>ineoncussum</note><corr>inconcussum</corr></choice> manere; caelum autem-dicere sine deo esse non possum, <lb/>
            non solum quod nihil sine deo esse arbitror sed quod caelum <lb/>
            putem habere aliquid, quod non mouetur, quod uero aut deus est <lb/>
            aut cum deo, quamuis ipsum caelum non dubitem uerti ac moueri. <lb n="10"/>
            
</p>
          
</div3>

<div3 n="4" subtype="section"><head>§ 4</head>

<p><milestone n="2" unit="altchapter"/> Defini ergo, inquam, si placet, quid sit esse cum deo et <lb/>
            quid sit non esse sine deo. si enim de uerbis inter nos controuersia <lb/>
            est, facile contemnetur, dummodo rem ipsam, quam concepisti <lb/>
            mente, uideamus. — Odi ego, inquit, definire. — Quid ergo faciemus ? <lb/>
            inquam. — Tu, inquit, defini quaeso. nam facilius est mihi uidere in <lb n="15"/>
            alterius definitione, quid non probem, quam quicquam bene definiendo <lb/>
            explicare. — Geram tibi morem, inquam. uidetur tibi id esse cum <lb/>
            deo, quod ab eo regitur atque administratur ? — Non, ait ille, hoc animo <lb/>
            conceperam, cum dicebam ea quae non mouentur esse cum deo. — <lb/>
            Uide ergo, inquam, utrum haec tibi saltem definitio placeat: cum <lb n="20"/>
            deo est quidquid intellegit deum. — Concedo, inquit. — Quid ergo ? <lb/>
            inquam; sapiens deum tibi intellegere non uidetur? — Uidetur, inquit. <lb/>
            — Cum ergo sapientes non solum in una domo aut urbe sed etiam <lb/>
            per inmensa regionum peregrinando nauigandoque moueantur, quomodo <lb/>
            erit uerum quidquid cum deo est non moueri? — Risum mihi, <lb n="25"/>
            inquit, mouisti, quasi ego quod sapiens facit dixerim esse cum deo. <lb/>
            cum deo est, sed illud quod nouit. — Non nouit, inquam, sapiens <lb/>
            codicem suum pallium tunicam supellectilem, si quam habet, ceteraque <lb/>
            id genus, quae stulti etiam bene nouerunt ? — Fateor, inquit, <lb/>
             nosse tunicam et nosse pallium non esse cum deo.

<app> <hi>1 hoc om.AMmlT 2 nemo om.M 3 ut] quod H</hi> 4 quid] quodAT <lb/>
            <hi>molior A exspsctetis HP 6 nihil mihi AT esse orrt.31 sursum M</hi> <lb/>
            7 esse-solum <hi>Tm2 in ras</hi>. 9 non <hi>om. Tml uereATcdd</hi>. aut] <hi>autem H P</hi> <lb/>
            10 ac] <hi>aut T</hi> 11 cum] <hi>sine A 12 non eras. A</hi> sine] <hi>cum ATml</hi> internos <lb/>
            <hi>om M</hi> 13 contem*netur <hi>(p ras.)</hi> P mente concepistiM 16quicquam] quidA <lb/>
            <hi>17 id ona.111</hi> 18 non] nunc A <hi>22 tibi deum edd. non om.M 24 inmensam H<lb/>
             25 est om.Tml inqu it mihi MT 27 deo—scd om.M</hi> 28 suppellectilem <lb/>
            <hi>A</hi> superlectilem <hi>Pml</hi> haberet <hi>T</hi> </app>

<app> 10* </app> <lb n="30"/>
            
<pb n="148"/>
            
</p>
          
</div3>

<div3 n="5" subtype="section"><head>§ 5</head>

<p>Hoc ergo, inquam, dicis, non omne, quod nouit sapiens, esse <lb/>
            cum deo, sed tamen quidquid sapientis cum deo est, id nosse sapientem. <lb/>
            — Optime, inquit; nam quidquid sensu isto corporis nouit, <lb/>
            non est cum deo, sed <sic>illudquod</sic> animo percipit. plus etiam fortasse <lb/>
            audeo dicere, sed tamen dicam; uobis enim existimatoribus aut<lb n="5"/>
            confirmem aut discam. quisquis ea sola nouit, quae corporis sensus <lb/>
            attingit, non solum cum deo esse non mihi uidetur sed ne secum <choice><note>quidemo</note><corr>quidem</corr></choice> <lb/>
            — Hic cum Trygetium animaduertissem in eo uultu, ut nescio <lb/>
            quid uelle redicere uideretur, sed uerecundia eum, ne quasi in <lb/>
            alienum locum inrueret, contineri, feci potestatem iam tacente<lb n="10"/>
            Licentiout <choice><note>promeretsi</note><corr>promeret</corr></choice> quid uellet. at ille: Ista, inquit, quae ad sensus <lb/>
            corporis pertinent, prorsus nemo mihi uidetur nosse. aliud est <lb/>
            enim sentire, aliud nosse. quare si quid nouimus, solo intellectu <lb/>
            contineri puto et eo solo posse conprehendi. ex quo fit, ut, si illud est <lb/>
            cum deo, quod intellegendo sapiens nouit, totum quod nouit sapiens<lb n="15"/>
            possit esse cum deo. — Quod cum Licentius approbasset, subiecit <lb/>
            aliud, quod nullo pacto possem contemnere. ait enim: Sapiens <lb/>
            prorsus ipse <choice n="7.04"><note n="3">cuin</note><corr n="42581">cum</corr></choice> deo est; nam et se ipsum intellegit sapiens. quod <lb/>
            conficitur et ex eo, quod a te accepi, id esse cum deo, quod intellegit <lb/>
            deum, et ex eo, quod a nobis dictum est, id esse cum deo, quod a<lb n="20"/>
            sapiente intellegitur. sed hanc eius partem, per quam istis utitur <lb/>
            sensibus — non enim puto connumerandam esse, cum sapientem <lb/>
            uocamus — fateor me nescire nec omnino cuius modi sit suspicari. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="6" subtype="section"><head>§ 6</head>

<p><sic n="poss">2segas</sic> ergo, inquam, non solum ex corpore et anima sed <choice n="6.16"><note n="1">ctiam</note><corr n="16220">etiam</corr></choice> <lb/>
            ex anima tota constare sapientem, si quidem partem istam, qua utitur<lb n="25"/>
            sensibus, animae esse negare dementis est. non enim ipsi oculi <lb/>
            uel aures sed nescio quid aliud per oculos sentit. ipsum autem <lb/>
            sentire si non damus intellectui, non damus alicui parti animae. <lb/>
            restat, ut corpori tribuatur, quo absurdius dici nihil mihi interim <lb/>
            uidetur. — Anima, inquit, sapientis perpurgata uirtutibus et iam <lb n="30"/>
            cohaerens deo sapientis etiam nomine digna est nec quicquam eius <lb/>
            aliud delectat appellare sapientem; sed tamen quasi quaedam, ut

<app>2 <hi>pr</hi>. sapienti <hi>A</hi> 4 esse <hi>A</hi> 5 enim] etiam <hi>Tml</hi> 6 confirmer <hi>AT edd</hi>. <lb/>
            quisquis enim ea <hi>ATm</hi> 7 attigit <hi>A</hi> 9 dicere <hi>AfIJIT edd</hi>. 11 ill*e (a <hi>ras.) P</hi> <lb/>
            12 nemo prorsus M mihi nemo <hi>A</hi> 13 in intellectu <hi>H</hi> 16 probasset <hi>A</hi> <lb/>
            17 contem*nere P 18 cum deo ipse <hi>A</hi> cum deo <hi>(om</hi>. ipse) <hi>m</hi> se <hi>om-Tml</hi> <lb/>
            23 me om M 25 utimur <hi>Tml</hi> 26 anima <hi>H</hi> 29 interim mihi <hi>AHMmlT edi</hi>. <lb/>
            interim <hi>Mml</hi> 32 delectat] decet <hi>AT edd</hi>. appellari <hi>Am</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="149"/>
            ita dicam, sordes atque exuuiae, quibus se ille mundauit et quasi <lb/>
            subtraxit in se ipsum, ei animae seruiunt uel, si tota haec anima <lb/>
            dicenda est, ei certe parti animae seruiunt atque subiectae sunt, <lb/>
            quam solam sapientem nominari decet. in qua parte subiecta etiam <lb/>
            ipsam memoriam puto habitare. utitur ergo hac sapiens quasi seruo, <lb n="5"/>
            ut haec ei iubeat easque iam domito atque substrato metas legis inponat, <lb/>
            ut dum istis sensibus utitur propter illa, quae iam non sapienti <lb/>
            sed sibi sunt necessaria, non se audeat extollere nec superbire domino <lb/>
            nec his ipsis, quae adpertinent, passim atque immoderate uti. <lb/>
            ad illam enim uilissimam partem possunt ea pertinere, quae praetereunt. <lb n="10"/>
            quibus autem est memoria necessaria nisi praetereuntibus <lb/>
            et quasi fugientibus rebus? ille igitur sapiens amplectitur deum eoque <lb/>
            perfruitur, qui semper manet nec expectatur, ut sit, nec metuitur, <lb/>
            ne desit, sed eo ipso, quo uere est, semper est praesens. curat autem <lb/>
            immobilis, et in se manens serui sui quodam modo peculium, ut eo <lb n="15"/>
            tamquam frugi et diligens famulus bene utatur parceque custodiat. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="7" subtype="section"><head>§ 7</head>

<p>Quam sententiam eius cum admiratione considerans recordatus <lb/>
            sum id ipsum aliquando me breuiter illo audiente dixisse. tum <lb/>
            arridens: Gratias age, inquam, Licenti, huic seruo tuo, qui tibi nisi <lb/>
            aliquid de peculio suo ministraret, nunc fortasse quod promeres non <lb n="20"/>
            haberes. nam si ad eam partem memoria pertinet, quae se uelut <lb/>
            famulam bonae menti regendam concedit, ipsa nunc adiutus es, mihi <lb/>
            crede, ut hoc diceres. ergo antequam ad illum ordinem redeam, nonne <lb/>
            tibi uidetur uel propter talia, id est propter honestas ac necessarias <lb/>
            disciplinas, memoria opus esse sapienti? — Quid, inquit, memoria <lb n="25"/>
            opus est, cum omnes suas res praesentes habeat ac teneat? non <lb/>
            enim uel in ipso sensu ad id, quod ante oculos nostros est, in auxilium <lb/>
            uocamus memoriam. sapienti igitur ante illos interiores intellectus <lb/>
            oculos habenti omnia, id est deum ipsum fixe immobiliterque intuenti, <lb/>
             cum quo sunt omnia, quae intellectus uidet ac possidet,

<app><hi>1 exubiae Tml ille om.M</hi> 2 **seruiunt <hi>(in ras.) T 6 imponit A</hi> <lb/>
            7 illa (a <hi>m2) P</hi> 9 iis <hi>m</hi> adpertinent <hi>HmlMP</hi> ad se pertinent <hi>AHm2T</hi> uel eam <lb/>
            <hi>Hm2s.l</hi>. 12 **sapiens (sa <hi>ras.) P</hi> 15 quodadmodo <hi>Pml</hi> quodadmodo <hi>II</hi> <lb/>
            quodamodo <hi>M</hi> 16 famulos P custodiam P 18 ille <hi>Tml</hi> 19 inquam <lb/>
            <hi>om.Mm]</hi> aliquid nisi <hi>A</hi> 20 quod] quid <hi>a</hi> 24 <hi>alt</hi>. propter] uel <hi>pr. AmlT</hi> <lb/>
            25 sapientis <hi>Aml</hi> inquam P 28 uocamus] nobis uocamus <hi>AT edd</hi>. igitur] <lb/>
            ergo <hi>edd</hi>. anante <hi>P</hi> 29 omnia <hi>om.M</hi> </app> <lb n="30"/>
             
<pb n="150"/>
            quid opus est quaeso memoria? mihi autem ut opus esset ad haec <lb/>
            quae abs te audieram retinenda, nondum sum illius famuli <lb/>
            dominus sed ei modo seruio, modo pugno, ut non seruiam, et <lb/>
            quasi audeo me adserere in libertatem meam, et si forte aliquando <lb/>
            impero atque obtemperat mihi facitque saepe putare, quod uicerim,<lb n="5"/>
            in aliis rursus rebus ita sese erigit, ut eius sub pedibus miser iaceam. <lb/>
            quam ob rem quando de sapiente quaerimus, me nolo nomines. — <lb/>
            <choice><note>Necme</note><corr>Nec</corr></choice>, inquam; sed tamen numquidnam sapiens iste suos potest <lb/>
            deserere aut ullo pacto, cum hoc corpus agit, in quo istum famulum <lb/>
            sua lege deuinctum tenet, relinquit officium beneficia tribuendi<lb n="10"/>
            quibus potest et maxime, quod ab eo uehementissime flagitatur, <lb/>
            sapientiam ipsam docendi? quod cum facit, ut congrue doceat <lb/>
            minusque ineptus sit, praeparat saepe aliquid, quod ex dispositione <lb/>
            eloquatur ac disputet, quod nisi memoriae commendauerit, pereat <lb/>
            necesse est. ergo aut officia beniuolentiae negabis esse sapientis aut<lb n="15"/>
            confiteberis res aliquas sapientis memoria custodiri. an fortasse aliquid <lb/>
            suarum rerum non propter se quidem sed propter suos, sibi tamen <lb/>
            necessarium commendat seruandum illi famulo, ut ille tamquam <lb/>
            sobrius et ex optima domini disciplina non quidem custodiat, nisi <lb/>
            quod propter stultos ad sapientiam perducendos sed quod ei tamen<lb n="20"/>
            ille custodiendum imperarit ? — Nec omnino huic, inquit, commendari <lb/>
            quicquam arbitror a sapiente, si quidem ille deo semper infixus <lb/>
            est siue tacitus siue cum hominibus loquens; sed ille seruus <lb/>
            iam bene institutus diligenter seruat, quod interdum disputanti <lb/>
            domino suggerat et ei tamquam iustissimo gratum faciat officium<lb n="25"/>
            suum, sub cuius se uidet potestate uiuere, et hoc facit non quasi <lb/>
            ratiocinando sed summa illa lege summoque ordine praescribente. <lb/>
            — Nihil, inquam, nunc resisto rationibus tuis, ut quod suscepimus <lb/>
            potius peragatur. de isto uero diligenter, quem ad modum sese

<app><hi>1 pr</hi>. esset <hi>T</hi> ut <hi>eras. A, om.M</hi> esset] est <hi>ut A</hi> 2 nondum] nam non <hi>A</hi> <lb/>
            3 seruio modo <hi>A</hi> 4 me audeo <hi>edd</hi>. 5 impero] uel imperem <hi>Am2</hi> obtemperat <lb/>
            (et <hi>s</hi>. at <hi>m2) A faciat Am2</hi> saepe] se <hi>A</hi> 6 in aliis <hi>ex</hi> maliis <hi>Pm2</hi> <lb/>
            ita <hi>om.Jl</hi> miser] ego m. <hi>Am. post</hi>. 8 iste sapiens <hi>M</hi> 9 opus <hi>ex</hi> corpus <hi>A</hi> <lb/>
            in <hi>eras. A</hi> 10 relinquet <hi>edd</hi>. 13 ut <hi>post</hi> saepe <hi>add. Am2</hi> quod <hi>om.A</hi> <lb/>
            14 ac] ut <hi>M</hi> 16 an] aut <hi>Ha</hi> 17 suos] uos <hi>P</hi> 18 necessarios <hi>Ta</hi> illi seruandum <lb/>
            <hi>A</hi> 19 sobri*us (n <hi>ras.) P</hi> 20 <hi>pr</hi>. quod <hi>om.a</hi> praeter <hi>M tantum M</hi> <lb/>
            21 imperauerit (ue s. <hi>m2) A</hi> 22 semper deo <hi>m</hi> deo infixus est semper <hi>a</hi> <lb/>
            23 tacitus siue <hi>om.JJ</hi> 24 disputandi <hi>Hml</hi> 25 domino <hi>om.M</hi> 26 sese <hi>T</hi> <lb/>
            29 uero] <hi>uerbo M</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="151"/>
            habeat — non enim parua res est aut tam paruo sermone contenta — <lb/>
            uidebimus alias, cum deus ipse oportunitatem ordine dederit. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="8" subtype="section"><head>§ 8</head>

<p><milestone n="3" unit="altchapter"/> Definitum est autem, quid sit esse cum deo, et cum a <lb/>
            me dictum est id esse cum deo, quod intellegit deum, uos etiam plus <lb/>
            <sic>adiecistis</sic>, ut ibi sint etiam illa, quae intelleguntur a sapiente. qua <lb n="5"/>
            in re multum me mouet, quomodo subito cum deo stultitiam collocaueritis. <lb/>
            nam si cum deo sunt, quaecumque intellegit sapiens, nec <lb/>
            nisi intellectam stultitiam effugere potest, erit etiam, quod dictu <lb/>
            nefas est, pestis illa cum deo. — Qua conclusione commoti cum <lb/>
            in silentio se aliquantum tenuissent: Respondeat, inquit Trygetius, <lb n="10"/>
            etiam ille, de cuius aduentu ad istam disputationem oportunissimo <lb/>
            non nos puto temere gratulatos. — Tum Alypius: Deus meliora! <lb/>
            inquit; hucine mihi tandem tantum meum silentium parabatur? <lb/>
            sed inrupta iam quies est. uerum nunc enitar huic utcumque rogationi <lb/>
            satisfacere, cum mihi prius uel futurum prospexero et a uobis <lb n="15"/>
            impetrauero, ut a me amplius ista responsione nihil flagitetis. <lb/>
            — Nullo modo, inquam, est, Alypi, beneuolentiae atque humanitatis <lb/>
            tuae uocem tuam sermoni nostro etiam desideratam negare. sed <lb/>
            perge modo, quod instituisti effice; cetera, ut iam sese habet ordo <lb/>
            ille, prouenient. — Aeque mihi de ordine, inquit, sunt speranda me- <lb n="20"/>
            <sic>Jiora</sic>, in cuius adsertione interim me substituere uoluistis. sed, ni <lb/>
            fallor, ob hoc stultitiam deo ista tua conclusione ab his copulatam <lb/>
            putasti, quod uniuersa, quae intellegit sapiens, cum deo esse dixerunt. <lb/>
            sed id quatenus accipiendum sit, nunc omitto; tuam illam ratiocinationem <lb/>
            paululum aduerte. dixisti quippe: 'nam si cum deo sunt, quaecumque <lb n="25"/>
            intellegit sapiens, nec nisi intellectam stultitiam effugere <lb/>
            potest' — quasi uero illud obscurum sit, antequam stultitiam quisque <lb/>
            uitet, sapientis eum nomine non esse censendum — et dictum est a <lb/>
            sapiente intellecta esse cum deo: cum igitur euitandae stultitiae

<app> 25 cf. lin. 7 </app>

<app> <hi>2ordineom.T</hi> 4 est] <hi>esset AT edd. 5 ab*iecistis T quarę H</hi> <lb/>
            6 me <hi>om.M</hi> colloueritis <hi>Aml</hi> 7 quaecumque] quaecum <hi>Jl Pml</hi> 8 dictum <lb/>
            <hi>HmlP</hi> 11 o*portunissimo <hi>(p ras.) P 12gratulos Tml alyppius P semper</hi> <lb/>
            inquit meliora <hi>A</hi> 13 huccine <hi>Am2HPm2Tm</hi> huic ne <hi>a</hi> 14 **quies (re <hi>ras.) T</hi> <lb/>
            iam quies est <hi>ex</hi> requiesset <hi>Pm2</hi> 15 in futurum <hi>AT edd</hi>. 19 perfice <hi>A</hi> se <hi>A</hi> <lb/>
            20 aequi <hi>Aml</hi> atqui <hi>Am2</hi> speranda sunt <hi>M</hi> **speranda <hi>T</hi> 21 asserti- <lb/>
            <hi>onem AT nisi A 24 quatinus T ratiotinationem A</hi> 25 aduerte] libet <lb/>
            aduertere <hi>a</hi> nam si] non <hi>A</hi> 28 dictum est] dicis ista <hi>AT</hi> 29 sapienti <lb/>
            <hi>(om</hi>. a) <hi>A</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="152"/>
            gratia eandem stultitiam quisque intellegit, nondum est sapiens. <lb/>
            cum autem fuerit, non inter ea, quae ille intellegit, stultitia <lb/>
            numeranda est. quam ob rem quoniam ea coniuncta sunt deo, quae <lb/>
            iam sapiens intellegit, recte a deo stultitia secernetur. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="9" subtype="section"><head>§ 9</head>

<p>Acute quidem, inquam, ut soles, Alypi, respondisti, sed<lb n="5"/>
            tamquam in alienas trusus angustias. tamen quia, ut arbitror. <choice n="0.00"><note n="2">adhue</note><corr n="2232">adhuc</corr></choice> <lb/>
            mecum stultus esse dignaris, quid faciemus, si aliquem nanciscamur <lb/>
            sapientem, qui nos tanto malo docendo ac disputando libenter liberet ? <lb/>
            nam nihil eum prius, quantum arbitror, deprecaturus sum. nisi ut <lb/>
            mihi ostendat, quae sit, quid sit, qualis sit omnino stultitia. de<lb n="10"/>
            te enim non facile adfirmarim; me tamen tantum et tam diu detinet. <lb/>
            quantum et quamdiu a me non intellegitur. dicturus est ergo ille <lb/>
            te auctore: 'ut hoc uos docerem, quando stultus eram, ad me <lb/>
            uenire debuistis; modo autem uos uestri magistri esse poteritis; <lb/>
            nam ego iam stultitiam non intellego'. quod quidem ab eo si<lb n="15"/>
            audirem, non uererer ammonere hominem, ut <choice n="0.00"><note n="1">eomes</note><corr n="436">comes</corr></choice> nobis <lb/>
            fieret, simulque magistrum alium quaereremus. ut enim plene <lb/>
            stultitiam non intellego, uideo tamen nihil responsione hac esse <lb/>
            stultius. sed pudebit eum fortasse ita nos aut relinquere aut <lb/>
            sequi. disputabit ergo et exaggerabit copiosis.-ime stultitiae<lb n="20"/>
            mala. nos autem bene nobis prouidentes aut audiemus <lb/>
            attente hominem nescientem, quae loquatur, aut credemus eum <lb/>
            id, quod non intellegit, scire aut adhuc deo susceptorum <choice><note>tuoruin</note><corr>tuorum</corr></choice> <lb/>
            ratione stultitia copulata est. nihil autem superiorum est, quod <lb/>
            uideo posse defendi: restat igitur, quod non uultis, extremum. —<lb n="25"/>
            Numquam te, inquit, inuidum senseram. nam si ab istis, ut dicis, <lb/>
            susceptis quicquam honorarii, ut solet, accepissem, dum ratiocinationis <lb/>
            huius nimium tenax es, id eis modo reddere cogerer. quare

<app> <hi>2 fuerit] sapiens fuerit AHTedd. 3 ea om.A</hi> 4 a deo] ad eos P <lb/>
            <hi>secernitur MPm2 edd</hi>. 6 tamquam] <hi>iam quam P tamen A 7 faciaiuus.4</hi> <lb/>
            8 a tanto (a s. <hi>m2) A</hi> tautum <hi>M</hi> libet <hi>T</hi> 11 affirmauerim <hi>AHMTedd</hi>. <lb/>
            12 *a me non (n <hi>alt</hi>. s.) <hi>P</hi> ergo est <hi>M</hi> 15 si ab eo audirem <hi>Ttnl</hi> 16 non <lb/>
            <hi>ante</hi> ammonere <hi>add. Am2</hi> 17 ut] quamuis <hi>Am2</hi> 18 intelligam <hi>A</hi> <lb/>
            20 exaggerans <hi>(om</hi>. et) A 21 <hi>audimus Hml</hi> 22 attende P 23 aut] et 7' <lb/>
            adhunc <hi>Aml</hi> deo* (rum <hi>ras.) A</hi> 24 stultitiae <hi>HmlP est</hi> superiorum <hi>A</hi> <lb/>
            25 uideam (am <hi>ex</hi> 0 <hi>m2) A</hi> 26 discis <hi>HP</hi> 27 houorari <hi>H</hi> accepisse <lb/>
            <hi>llMP</hi> ratio*cinationis <hi>(a ras.) P ratiocinationes H</hi> 28 id] utH <hi>redere Tml</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="153"/>
            uel hoc contenti sint, quod me tecum laborante non parum eis ad excogitandum <lb/>
            temporis dedi, uel, si uicti patroni nulla quidem sua <lb/>
            culpa consilio libenter <choice><note>auscuItant</note><corr>auscultant</corr></choice>, et in hoc iam tibi cedant et sint in <lb/>
            ceteris cautiores. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="10" subtype="section"><head>§ 10</head>

<p>Non contemnam, inquam, quod in tua defensione Trygetius <lb n="5"/>
            nescio quid etiam perstrepens dicere cupiebat, faciamque bona tua <lb/>
            uenia; nam fortasse non bene instructus es, qui recens huic negotio <lb/>
            superuenisti, ut remoto patrocinio ipsos causam suam peragentes <lb/>
            audiam patienter. ut coeperam. — Tum Trygetius Licentio prorsus <lb/>
            absente: Quomodo uultis, inquit, accipite et <choice><note>ridetc</note><corr>ridete</corr></choice> stultitiam meam. <lb n="10"/>
            non mihi uidetur debere dici intellectus, quo intellegitur ipsa <lb/>
            stultitia, quae non intellegendi uel sola uel maxima causa est. — <lb/>
            Non facile, inquam, <choice><note>reeuso</note><corr>recuso</corr></choice> istud accipere. quamuis enim me <lb/>
            multum <choice n="0.58"><note n="148">mouent</note><corr n="104">moueat</corr></choice>, quod sentiat Alypius, quomodo recte possit <lb/>
            quisque docere, qualis sit res, quam non intellegit, quantamque <lb n="15"/>
            menti afferat perniciem, quod mente non uidet — nam id <lb/>
            utique <choice><note>nttendens</note><corr>attendens</corr></choice>, quod tu dixisti, dicere est ueritus, cum ei sit ista <lb/>
            etiam de doctorum libris nota sententia — tamen sensum ipsum <lb/>
            <choice><note>considcrans</note><corr>considerans</corr></choice> corporis — nam et isto ipso anima utitur et ipsa sola <lb/>
            est cum intellectu qualiscumque conlatio-addueor, ut dicam <choice><note>nemincin</note><corr>neminem</corr></choice> <lb n="20"/>
            posse uidere tenebras. quam ob rem si menti hoc est <choice><note>intcllegere</note><corr>intellegere</corr></choice>, <lb/>
            quod sensui uidere, et licet quisque oculis apertis sanis purisque <lb/>
            sit, uidere tamen tenebras non potest, non absurde dicitur intellegi <lb/>
            non posse stultitiam; nam nullas alias mentis tenebras nominamus. <lb/>
            nec iam illud <choice><note>moucbit</note><corr>mouebit</corr></choice>, quomodo stultitia possit non intellecta uitari. <lb n="25"/>
            ut enim oculis tenebras uitamus eo ipso, quo nolumus non uidere, <lb/>
            sic quisquis uolet uitare stultitiam, non eam conetur intellegere, sed <lb/>
            ea. quae possunt <choice><note>intellcgi</note><corr>intellegi</corr></choice>, per hanc se non intellegere doleat eamque <lb/>
            sibi esse <choice><note>praesentcm</note><corr>praesentem</corr></choice>, non quo ipsam magis intellegit sed quo alia <lb/>
             minus intellegit, sentiat.

<app> 1 <hi>sunt APml</hi> paruum <hi>codd</hi>. 5 contem*nam P 6 cupiebam <hi>HmlMP <lb/>
            8 tuam A 10 stulticia T 13enimflm2sJ. multum me A</hi> 14 sentit <lb/>
            <hi>AMT edd</hi>. 15 dicere <hi>A</hi> non <hi>add. Pml s.l</hi>. 16 <hi>alt</hi>. mentem <hi>T</hi> 17 ueritus <lb/>
            <hi>est M eiom.il/ 19 consideras Aml animo AmlT 21 meti Pvil</hi> <lb/>
            22 quod-uidere <hi>om.AI</hi> plurisque <hi>Hml</hi> 24 nullos <hi>Arnl</hi> mentes P <lb/>
            25 possit stulticia <hi>M</hi> 26 non <hi>oni.31</hi> 28 non <hi>om. AmI all</hi>. intellegi <lb/>
            (in <hi>s. rn2) P</hi> intellegi <hi>Hml</hi> </app> <lb n="30"/>
            
<pb n="154"/>
            
</p>
          
</div3>

<div3 n="11" subtype="section"><head>§ 11</head>

<p><milestone n="4" unit="altchapter"/> Sed ad ordinem redeamus, ut nobis aliquando <lb/>
            reddatur Licentius. illud enim ex uobis iam requiro, utrum quaecumque <lb/>
            agit stultus ordine uobis agere uideatur. nam uidete, <lb/>
            rogatio quos laqueos habeat. si ordine dixeritis, ubi erit illa <lb/>
            definitio: ordo est, quo deus agit omnia, quae sunt, si etiam<lb n="5"/>
            stultus, quae agit, agit ordine? si autem ordo non est in his, <lb/>
            quae aguntur ab stulto, erit aliquid, quod ordo non teneat; <lb/>
            neutrum autem uultis. uidete quaeso, ne cuncta ipsius ordinis <lb/>
            defensione turbetis. — Hic item Trygetius — nam ille alter adhuc <lb/>
            omnino absens erat —: Facile est, inquit, huic quidem respondere<lb n="10"/>
            conplexioni tuae, sed me in praesentia similitudo deficit, qua sententiam <lb/>
            meam uideo asseri inlustrarique debere. tamen dicam, quod <lb/>
            sentio; facies enim tu, quod paulo ante fecisti. non enim illa commemoratio <lb/>
            tenebrarum ad id, quod a me inuolutum erat, parum <lb/>
            nobis attulit luminis. namque omnis uita stultorum quamuis per<lb n="15"/>
            eos ipsos minime constans minimeque ordinata sit, per diuinam <lb/>
            tamen prouidentiam necessario rerum ordine includitur et quasi <lb/>
            quibusdam locis illa ineffabili et sempiterna lege dispositis nullo modo <lb/>
            esse sinitur. ubi esse non debet. ita fit, ut angusto animo ipsam solam <lb/>
            quisque considerans ueluti magna repercussus foeditate auersetur.<lb n="20"/>
            si autem mentis oculos erigens atque diffundens simul uniuersa <lb/>
            conlustret, nihil non ordinatum suisque semper ueluti sedibus distinctum <lb/>
            dispositumque reperiet. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="12" subtype="section"><head>§ 12</head>

<p>Quam magna, inquam, quam mira mihi per uos deus <lb/>
            ille atque ipse, ut magis magisque credere adducor, rerum<lb n="25"/>
            nescio quis occultus ordo respondet! nam ea dicitis, quae nec <lb/>
            quomodo dicantur non uisa nec quomodo ea uideatis intellego; <lb/>
            ita ea et uera et alta esse suspicor. simile autem aliquod in istam sententiam <lb/>
            tu fortasse unum <choice><note>requirebus</note><corr>requirebas</corr></choice>. at mihi iam occurrunt innumerabilia, <lb/>
            quae me ad consentiendum prorsus trahunt. quid enim <lb n="30"/>
            carnifice tetrius ? quid illo animo truculentius atque dirius ? at inter

<app> <hi>2 iara ex uobis edd. 6 ordine agat A</hi> iis m 9 item] <hi>autem A <lb/>
            10 quidera otn.H 11 co*plexioni Cn ras.) P conexioni M defecit Aml</hi> <lb/>
            13 tu <hi>om.J</hi>! 14 id <hi>in ras. T</hi> inuolutum <hi>IIMP</hi> inuolutum prolatum <hi>ATrn</hi> <lb/>
            inuolutura et prolatum <hi>a</hi> 19 debet] dubitetP 22 inordinatum <hi>(om</hi>. non) <hi>A</hi> <lb/>
            23 re*periet (p <hi>ras.) P</hi> reperit <hi>A</hi> 24 <hi>pr</hi>. quam] et quam <hi>A</hi> 28 esse <hi>ona. lI</hi> <lb/>
            aliquid <hi>AM</hi> in] non <hi>A</hi> 30 subtrahunt M 31 tetrius] deterius <hi>M</hi> acrius <hi>A</hi> <lb/>
            durius M </app> <lb/>
             
<pb n="155"/>
            ipsas leges locum necessarium tenet et in bene moderatae ciuitatis <lb/>
            ordinem inseritur estque suo animo nocens, ordine autem alieno <lb/>
            <sic>poenanocentium</sic>. quid sordidius, quid inanius, dedecoris <sic>etturpitudinis</sic> <lb/>
            plenius meretricibus lenonibus ceterisque hoc genus pestibus <lb/>
            dici potest? aufer meretrices de rebus humanis, turbaueris omnia <lb n="5"/>
            libidinibus; constitue matronarum loco, labe ac dedecore dehonestaueris. <lb/>
            sic.igitur hoc genus hominum per suos mores impurissimum <lb/>
            uita, per ordinis leges condicione uilissimum. nonne in corporibus <lb/>
            animantium quaedam membra, si sola adtendas, non possis <lb/>
            adtendere? tamen ea naturae ordo nec, quia necessaria sunt, deesse <lb n="10"/>
            uoluit <sic>ncc</sic>, quia indecora, eminere permisit. quae tamen deformia <lb/>
            suos locos tenendo meliorem locum concessere melioribus. quid nobis <lb/>
            suauius, quod agro uillaeque spectaculum congruentius fuit pugna <lb/>
            illa conflictuque <sic>gallinaciorum</sic> gallorum, cuius superiore libro <lb/>
            fecimus mentionem? quid abiectius tamen deformitate subiecti <lb n="15"/>
            uidimus? et per ipsam tamen eiusdem certaminis perfectior pulchritudo <lb/>
            prouenerat. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="13" subtype="section"><head>§ 13</head>

<p>Talia, credo, sunt omnia, sed oculos quaerunt. soloecismos <lb/>
            et barbarismos quos uocant, poetae adamauerunt; quae <lb/>
            schemata et metaplasmos mutatis appellare nominibus quam <lb n="20"/>
            manifesta uitia fugere malunt. <choice n="0.75"><note n="12">detrahe</note><corr n="4">detraho</corr></choice> tamen ista carminibus, <lb/>
            suauissima condimenta desiderabimus. congere multa in <lb/>
            unum locum, totum acre putidum rancidum fastidibo. transfer <lb/>
            in liberam forensemque dictionem, quis non eam fugere atque <lb/>
            in theatra se condere iubebit? ordo igitur ea gubernans et

<app> 14 cf. I 8, 25 (p. 137, 28) </app>

<app> 3 decoris <hi>AT edd</hi>. 4 <hi>plenis jU</hi> meretribus <hi>Pna1</hi> 6 locum P <lb/>
            <hi>decore Tml dehonestaberis HP 7 sit M ita ATm2</hi> 8 condicione <hi>(c alt. in <lb/>
            ras.) P utilissimum Am2 9 post membra add. Am2 s.l. sunt quae</hi> 11 uc- <lb/>
            <hi>luit******(uoluit ras.) P indecore HMPml emine Tml</hi> 12 continendo <lb/>
            (i <hi>ex</hi> e) <hi>A</hi> 13 quod <hi>om.AT</hi> agri JI uillaeque] uillaque quid <hi>AT</hi> <lb/>
            14 gallinatiorum <hi>AT</hi> 15 mentionem fecimus M adiectius <hi>T</hi> 17 perueneratArn! <lb/>
            <hi>1ssolycismos H P 19 quae Am2 in ras. 20 scemata AmlMPTml <lb/>
            methaphasmos Tml appellauere Jla 21 maluerunt JTedd. istePml</hi> <lb/>
            22 desiderauimus#MPml desiderabisAm2 congere* (s <hi>ras.) A</hi> 23 agre <hi>Pml <lb/>
            putridum a fastidibis Am2 tranfer P 24 ditionem P ea ex eam Aras</hi>. <lb/>
            25 teatra <hi>Tml</hi> antris <hi>a</hi> se condere] secedere M uidebit <hi>T</hi> </app> <lb n="25"/>
             
<pb n="156"/>
            moderans nec apud se nimia nec ubilibet aliena esse patietur. <lb/>
            summissa quaedam impolitaeque simillima ipsos saltus ac uenustos <lb/>
            locos sese interponens inlustrat oratio. quae si sola sit. proicis <lb/>
            ut uilem; si autem desit, illa pulchra non prominent, non in suis <lb/>
            quasi regionibus <sic>possessionibusque</sic> dominantur sibique ipsa propria<lb n="5"/>
            luce obstant totumque confundunt. 
</p>
          <p><milestone n="5" unit="altchapter"/>Magnae et hic debentur ordini gratiae. mentientes <sic>conclusionesaut</sic> <lb/>
            inrepentes paulatim uel minuendo uel addendo in assensionem <lb/>
            falsitatis quis non metuat, quis non oderit ? saepe tamen in <lb/>
            disputationibus certis et suis sedibus conlocatae tantum ualent, ut<lb n="10"/>
            nescio quo modo per eas dulcescat ipsa deceptio. nonne hic quoque <lb/>
            ordo ipse laudabitur? 
</p>
          
</div3>

<div3 n="14" subtype="section"><head>§ 14</head>

<p><choice><note>Jam</note><corr>Iam</corr></choice> in musica, in geometrica, in astrorum motibus, in <lb/>
            numerorum necessitatibus ordo ita dominatur, ut, si quis quasi eius <lb/>
            fontem atque ipsum penetrale uidere desideret, aut in his inueniat<lb n="15"/>
            aut per haec eo sine ullo errore ducatur. talis enim eruditio, si quis <lb/>
            ea moderate utatur-nam nihil ibi quam nimium formidandum est <lb/>
            — talem philosophiae militem nutrit uel etiam ducem, ut ad summum <lb/>
            illum modum, ultra quod requirere aliquid nec possit nec debeat <lb/>
            nec cupiat, qua uult, <choice><note>enolet</note><corr>euolet</corr></choice> atque perueniat multosque perducat,<lb n="20"/>
            unde iam, dum ipsis humanis rebus teneatur, sic eas despiciat cunctaque <lb/>
            discernat, ut nullo modo eum moueat, cur alius optet liberos <lb/>
            habere nec habeat, alius uxoris nimia fecunditate torqueatur, egeat <lb/>
            ille pecunia, <choice n="0.01"><note n="487">qu</note><corr n="36919">qui</corr></choice>; largiri liberaliter multa paratus est, eique defossae <lb/>
            incubet macer et scabiosus fenerator, ampla patrimonia luxuries<lb n="25"/>
            dispergat atque diffundat, uix toto die lacrimans mendicus nummum <lb/>
            impetret, alium honor extollat indignum, lucidi mores abscondantur <lb/>
            in turba. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="15" subtype="section"><head>§ 15</head>

<p>Haec et alia in hominum uita cogunt homines plerumque <lb/>
            inpie credere nullo nos ordine diuinae prouidentiae <choice><note>guhcrnari</note><corr>gubernari</corr></choice>;

<app>1 aput <hi>Pml</hi> 2 submissa <hi>AHMT</hi> saltus] altos <hi>AmZT</hi> altus <hi>Aml</hi> <lb/>
            3 <hi>sola Am2 in ras</hi>. 4 <hi>desint JI</hi> 5 possessionibus <hi>Tml</hi> 8 uel addendo <hi>om.A</hi> <lb/>
            assessionem <hi>Pml</hi> assentionem <hi>T</hi> 9 in <hi>om.M</hi> 10 pedibus <hi>M</hi> collocare <hi>a</hi> <lb/>
            13 geniometrica (v <hi>s</hi>. 0 <hi>rn2) P</hi> 15 penetral <hi>M</hi> desiderat <hi>A</hi> 16 eo <hi>om.A<lb/>
             talis—utatur OJH.3/ 17 ibi] ubique Tubique est A</hi> 19 quod] <hi>quem m 21eosrt</hi> <lb/>
            23 nimia uxoris <hi>edd</hi>. foecunditate P 25 incumbet <hi>AMml</hi> luxuriae <hi>T</hi> <lb/>
            Inxuriosus (osus <hi>in ras.) A</hi> 26 tota <hi>A</hi> </app> <lb n="30"/>
             
<pb n="157"/>
            alios autem pios et bonos atque splendido ingenio praeditos, qui <lb/>
            neque nos deseri a summo deo possunt in animum inducere et tamen <lb/>
            rerum tanta quasi caligine atque commixtione turbati nullum ordinem <lb/>
            uident uolentesque sibi nudari abditissimas causas errores suos <lb/>
            saepe etiam carminibus conqueruntur. qui si hoc solum interrogent, <lb n="5"/>
            cur Itali semper serenas hiemes orent et item semper Getulia nostra <lb/>
            <sic>Jlliscra</sic> sitiat, quis eis facile respondebit? aut ubi apud nos indagabitur <lb/>
            illius ordinis ulla suspicio? ego autem si quid meos monere <lb/>
            possum, quantum mihi apparet quantumque sentio, censeo illos disciplinis <lb/>
            omnibus erudiendos. aliter quippe ista sic intellegi, ut luce <lb n="10"/>
            clariora sint, nullo modo possunt. si autem aut pigriores sunt aut <lb/>
            aliis negotiis praeoccupati aut iam duri ad discendum, fidei sibi <lb/>
            praesidia parent, quo illos uinculo ad sese trahat atque ab his horrendis <lb/>
            et inuolutissimis malis liberet ille, qui neminem sibi per mysteria <lb/>
             bene credentem perire permittit. <lb n="15"/>
            
</p>
          
</div3>

<div3 n="16" subtype="section"><head>§ 16</head>

<p>Duplex enim est uia, quam sequimur, cum rerum nos <lb/>
            obscuritas mouet, aut rationem aut certe auctoritatem. <choice><note>pliilnsophia</note><corr>philosophia</corr></choice> <lb/>
            rationem promittit et uix paucissimos liberat. quos <lb/>
            tamen non modo non contemnere illa mysteria sed sola <choice><note>iltellegere</note><corr>intellegere</corr></choice>, <lb/>
            ut intellegenda sunt, cogit, nullumque aliud habet negotium, <lb n="20"/>
            quae uera et, ut ita dicam, germana philosophia est, quam ut <lb/>
            doceat, quod sit omnium rerum principium sine principio quantusque <lb/>
            in <sic>eu</sic> maneat intellectus quidue inde in nostram salutem sine ulla <lb/>
            degeneratione manauerit, quem unum deum <choice><note>omnipotcntem</note><corr>omnipotentem</corr></choice>, cum <lb/>
            quo tripotentem patrem et filium et sanctum spiritum, ueneranda <lb n="25"/>
            mysteria, quae fide sincera et inconcussa populos liberant, nec confuse, <lb/>
            ut quidam, nec contumeliose, ut multi, praedicant. quantum <lb/>
            autem illud sit, quod hoc etiam nostri generis corpus tantus propter

<app> 9 cf. Retract. I 3, 4 </app>

<app> 1 alii m pii et boni m <hi>praediti m 4 uolentes Migne G serenas</hi> <lb/>
            (a <hi>ex</hi> u) <hi>A</hi> hiemis <hi>Aml</hi> hvemes <hi>T</hi> 7 misere <hi>A respondeat AT</hi> indi- <lb/>
            <hi>cabitur AT 11 alt. aut] ut Hml</hi> 12 occupati A 13 ad sese] adesse <lb/>
            <hi>Hm2M 14 ille om.A 16 est enim A 17 ratione T certe om.M</hi> auctoritate <lb/>
            <hi>AT</hi> 18 permittit <hi>H</hi> 19 contem*nere P 20 nullum tom. que <lb/>
            aliud) <hi>M</hi> 21 germina P 24 cum quo <hi>ffMP</hi> eo quo <hi>AT</hi> eumque <hi>edd</hi>. <lb/>
            25 tripotentem] patripotentem .11 spiritum sanctum <hi>A T edd</hi>. ueneranda <hi>HMP</hi> <lb/>
            docent ueneranda <hi>AT edd</hi>. 26 misteria <hi>A</hi> mystia <hi>T</hi> fides <hi>flMP</hi> 28 corporis <lb/>
            tantos P </app> <lb/>
             
<pb n="158"/>
            nos deus <choice><note>adsuniere</note><corr>adsumere</corr></choice> atque agere dignatus est, quanto uidetur uilius, <lb/>
            tanto est clementia plenius et a quadam ingeniosorum superbia <lb/>
            longe alteque remotius. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="17" subtype="section"><head>§ 17</head>

<p>Anima uero unde originem ducat quidue hic agat. quantum <lb/>
            agat a deo, quid habeat proprium, quod alternat in utramque<lb n="5"/>
            naturam, quatenus moriatur et quomodo immortalis probetur. quam <lb/>
            magni putatis esse ordinis. ut ista discantur? magni omnino atque <lb/>
            certi, de quo breuiter, si tempus fuerit, post <choice><note>ioquemur</note><corr>loquemur</corr></choice>. illud nunc <lb/>
            a me accipiatis uolo, si quis temere ac sine ordine disciplinarum in <lb/>
            harum rerum cognitionem audet inruere, pro studioso illum <choice><note>euriosum</note><corr>curiosum</corr></choice>,<lb n="10"/>
            pro docto credulum, pro cauto <choice><note>ineredulum</note><corr>incredulum</corr></choice> fieri. itaque mihi <lb/>
            quod modo interroganti tam bene atque apte respondetis, et miror <lb/>
            unde sit et cogor cognoscere. uideamus tamen, quo usque progredi <lb/>
            uestra latens possit intentio. iam nobis Licenti etiam uerba reddantur, <lb/>
            qui tam diu nescio qua cura occupatus alienus ab hoc sermone<lb n="15"/>
            fuit, ut eum ista non aliter quam eos qui non assunt familiares nostros <lb/>
            credam esse lecturum. sed redi ad nos quaeso. Licenti, atque hic <lb/>
            totus fac ut assis; tibi enim dico. nam definitionem meam tu probasti, <lb/>
            qua dictum est, quid sit esse cum deo, cum quo mentem sapientis <lb/>
            manere immobilem me, quantum assequi <choice><note>unleo</note><corr>ualeo</corr></choice>. docere<lb n="20"/>
            <sic>uolnistis</sic>. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="18" subtype="section"><head>§ 18</head>

<p><milestone n="6" unit="altchapter"/> Sed illud me mouet, quomodo. cum iste sapiens, quamdiu <lb/>
            inter homines uiuit, in corpore esse non negetur, quo pacto fiat, <lb/>
            <sic>uteiuscorporehuc</sic> atque illuc uagante mens immobilis maneat. isto <lb/>
            <sic>enimmodo</sic> potes dicere, cum mouetur nauis. homines, qui in ea sunt. <lb n="25"/>
            non moueri, quamuis ab ipsis eam possideri gubernarique fateamur. <lb/>
            etenim si sola eam cogitatione regerent facerentque ire, quo <choice><note>nellent</note><corr>uellent</corr></choice>, <lb/>
            tamen, cum ea <choice><note>mouenntllr</note><corr>moueantur</corr></choice>, non possunt illi qui ibidem constituti

<app> 1 atque agere om.11 <hi>uilius]utilius A 2quidam Pml 3 aIteque H Pm1 T <lb/>
            lateque AMPm2 edd. 5 agat HMP distet AT edd. quod] quid A</hi> <lb/>
            alternat <hi>(e s. alt. a m2) A alterna est M 6 quatinus T 7 putetis HMP <lb/>
            dicantur T dicamus (ca m2) A</hi> 9 ac] <hi>aut T 10 studiose Pml</hi> 12 apte] <lb/>
            <hi>aperte AT respondistis ATrn 13 agnoscere ATm 14 lactens Am2T <lb/>
            lactans Aml iicentii AHMPmSTedd. etiam om. Tm1 15 tandiu AT</hi> <lb/>
            17 electurum P 18 diffinitionem <hi>A</hi> 19 mente <hi>MP</hi> sapientes <hi>Aml <lb/>
            21 uoluisti Medd</hi>. 23 corpore ex core Am2 <hi>ante quo add. Hm2 uel</hi> plcto <lb/>
            (p <hi>inras.) P</hi> 25 potest <hi>Aml</hi> moueatur M 28 moueatur <hi>Ma moueretur A Tm</hi> <lb/>
            possent <hi>T</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="159"/>
            sunt non moueri. — <choice><note>Xon</note><corr>Non</corr></choice>, ait Licentius, animus ita est in corpore, <lb/>
            ut corpus imperet animo. - <sic>Xequc</sic> ego hoc dico, inquam; sed etiam <lb/>
            eques non ita est in equo, ut ei equus imperet, et tamen, quamuis <lb/>
            quo uelit equum agat, equo moto moueatur necesse est. — Potest, <lb/>
            inquit, sedere ipse immobilis. — Cogis nos, inquam, definire, quid <lb n="5"/>
            sit moueri; quod si potes, facias uolo. — Prorsus, inquit, maneat <lb/>
            quaeso beneficium tuum; nam manet postulatio mea, et, ne Ille <lb/>
            prorsus interroges, utrum mihi definire placeat, quando id facere <lb/>
            potuero, ipse profitebor. — Quae cum dicta essent, puer de domo, <lb/>
            cui dederamus id negotii, cucurrit ad nos et horam prandii esse <lb n="10"/>
            nuntiauit. tum ego: Quid sit, inquam, moueri, non definire nos puer <lb/>
            iste sed ipsis oculis cogit ostendere. eamus igitur et de isto loco in <lb/>
            alium locum transeamus; nam nihil est aliud, nisi fallor, moueri. — <lb/>
            Hic cum arrisissent, discessimus. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="19" subtype="section"><head>§ 19</head>

<p>At ubi refecimus corpora, quoniam caelum obduxerat nubes, <lb n="15"/>
            solito loco in balneo consedimus. atque ego: Concedis ergo, inquam. <lb/>
            Licenti, nihil esse aliud motum quam de <choice n="0.00"><note n="24">loro</note><corr n="3517">loco</corr></choice> in locum transitum ? <lb/>
            — Concedo, inquit. — Concedis ergo, inquam, neminem loco esse, <lb/>
            in quo non fuerat, et motum non fuisse? — <choice><note>Xon</note><corr>Non</corr></choice> intellego, inquit. <lb/>
            — Si quid, inquam, in alio loco fuit dudum et nunc alio est, motum <lb n="20"/>
            esse concedis? — Assentiebatur. — Ergo, inquam, posset alicuius <lb/>
            sapientis uiuum corpus hic modo nobiscum esse, ut animus hinc <lb/>
            abesset? — Posset. inquit. — Etiamne, inquam, si nobiscum <sic>eonloqueretur</sic> <lb/>
            et nos aliquid doceret ? — Etiamsi. inquit. nos ipsam doceret <lb/>
            sapientiam, non illum dicerem nobiscum esse sed secum. — <sic>XOll</sic> <lb n="25"/>
            igitur in corpore? inquam. — Non, inquit. — Cui ego: Corpus <lb/>
            illud, quod caret animo, nonne mortuum fateris, cum ego uiuum <lb/>
            proposuerim? — Nescio, inquit, quomodo <choice><note>explircm</note><corr>explicem</corr></choice>. nam et corpus <lb/>
            hominis uiuum esse non posse uideo, si animus in eo non sit. et non <lb/>
             possum dicere, ubiubi sit corpus <sic>snpientis</sic>, non eius animum esse cum

<app> 1 non <hi>ex</hi> nam <hi>Am2</hi> 2 hoc ego <hi>edd</hi>. ego (hoc <hi>om.) M</hi> 4 quo uelit <hi>om.M <lb/>
            uelit] uelit ire AT edd. modo P raotu AnA</hi> 7 postulatio] <hi>peticio Tutl<lb/>
             8 prorsus HMP rursus ATm defitiiri T diffitiiri A tacere IIMP</hi> <lb/>
            9 donio <hi>(nio s. m2) P de domo ante cucurrit e.rhibel M 10 ad nos om.A</hi> esse <lb/>
            <hi>om,T</hi> 11 nos <hi>om.Tml</hi> 13 locv (v <hi>s</hi>. o <hi>m2) P. oud1</hi> 14 arrisisset M <lb/>
            <hi>15 ad Pml</hi> 16 inquam concedis ergo A 17 in] ad A <hi>18 loco P in loco UM <lb/>
            in eo loeo ATedd. 20 alt. alio] in alio ATedd. 22 hoc M 27 careret AMTm<lb/>
             careat a fatereris ATrn</hi> </app> <lb n="30"/>
             
<pb n="160"/>
            deo. — Ego, inquam, <choice><note>faciain</note><corr>faciam</corr></choice>, ut hoc explices. fortasse enim, quia <lb/>
            ubique deus est, quoquo ierit sapiens, inuenit deum, cum quo esse <lb/>
            possit. ita fit, ut possimus <sic>etnon</sic> negare illum de loco in locum transire. <lb/>
            quod est moueri, et tamen semper esse cum deo. — Fateor, <lb/>
            inquit. corpus illud de loco in locum transitum facere, sed mentem<lb n="5"/>
            ipsam nego, cui nomen sapientis inpositum est. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="20" subtype="section"><head>§ 20</head>

<p><milestone n="7" unit="altchapter"/> Nunc interim tibi cedo, inquam, ne res obscurissima <lb/>
            et diutius diligentiusque tractanda inpediat in praesentia propositum <lb/>
            nostrum. sed illud uideamus, quoniam definitum est a nobis, <lb/>
            quid sit esse cum deo, utrum scire possimus etiam, quid sit esse sine<lb n="10"/>
            deo, quamuis iam manifestum esse arbitror. nam credo uideri tibi <lb/>
            eos. qui cum deo non sunt, esse sine deo. — Si possent, inquit, mihi <lb/>
            uerba suppetere, dicerem quod tibi fortasse non displiceret. sed peto <lb/>
            perferas infantiam meam resque ipsas, ut te decet, ueloci mente <lb/>
            praeripias. nam isti nec cum deo mihi uidentur esse et a deo tamen<lb n="15"/>
            haberi, itaque non possum eos sine deo esse dicere, quos deus habet. <lb/>
            cum deo item non dico, quia ipsi non habent deum, si quidem deum <lb/>
            habere iam inter nos pridem in sermone illo, quem die natali tuo <lb/>
            iucundissimum <sic>habuimusplacuitnihil</sic> aliud esse quam deo perfrui. <lb/>
            sed fateor me formidare ista contraria, quomodo quisque nec sine<lb n="20"/>
            deo sit nec cum deo. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="21" subtype="section"><head>§ 21</head>

<p><choice><note>Xon</note><corr>Non</corr></choice> te moueant ista, inquam. nam ubi res conuenit, <lb/>
            quis non uerba contemnat? quare iam ad illam tandem ordinis definitionem <lb/>
            redeamu». nam ordinem esse dixisti. quo deus agit omnia. <lb/>
            nihil autem, ut uideo, non agit deus; nam inde tibi uisum est nihil<lb n="25"/>
            praeter ordinem posse inueniri. -Manet, inquit, sententia mea; sed <lb/>
            iam uideo, quid sis dicturus: utrum deus agit, quae non bene agi <lb/>
            <choice><note>confitennir</note><corr>confitemur</corr></choice>. — Optime. inquam; prorsus oculum in mentem iniecisti. <lb/>
            <sic>sod</sic> ut <choice><note>lIidisti</note><corr>uidisti</corr></choice>. quid essem dicturus. ita peto uideas, quid

<app>18 cf. Aug. de beat. uit. 4, .34 (p. 115, 1) </app>

<app>4 semper <hi>una. Tlltl</hi> 5 locum] lo <hi>8. rn2 P euni HM</hi> 7cedo tibi <hi>A</hi> <lb/>
            11 t'sse manifcstum <hi>AT</hi> 12 <hi>aute</hi> non <hi>add. 11m2 d</hi>. qui 13 suppetere (te <lb/>
            <hi>s. In::) A</hi> fcrtassequod tibi <hi>cdll</hi>. 14 te <hi>add. Pml$.1</hi>. 15 isti] ipsi <hi>AT</hi> et isti <hi>a</hi> <lb/>
            Ilj quas <hi>Mml</hi> 1S natalitio <hi>(om</hi>. tuo) M 19 iocundissimum <hi>AMPmiT<lb/>
             asse cx est Tni2 22 ista om.T 23 contenunat P</hi> ad illam iam M <lb/>
            24 quod II 25 uisum tibi <hi>eclcf</hi>. 27 <hi>pr</hi>. agat <hi>A/IMT &lt;dd</hi>. 28 eiecisti <hi>a<lb/>
             29 p*»'to }J alt. quod .1</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="161"/>
            respondendum sit. — Atque ille nutans capite atque umeris: Turbamur, <lb/>
            inquit. — <sic>Ethuicforte</sic> <sic>quaestionimatersuperuenerat</sic>. atque ille post <lb/>
            aliquantum silentium petit, ut a me hoc ipsum rursus interrogaretur; <lb/>
            cui loco superius a Trygetio fuisse responsum non omnino animum <lb/>
            aduerterat. tum ego: Quid, inquam, uel cur tibi repetam? <lb n="5"/>
            actum, aiunt, ne agas. <lb/>
            quare moneo potius, ut ea, quae supra dicta sunt, uel legere cures, <lb/>
            si audire nequiuisti. quam quidem absentiam a sermone nostro animi <lb/>
            tui non aegre tuli diuque ita esse pertuli, ut neque illa impedirem, <lb/>
            quae tecum intentus remotusque a nobis pro te <choice><note>agebus</note><corr>agebas</corr></choice>, et ea persequerer, <lb n="10"/>
            quae te amittere stilus iste non sineret. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="22" subtype="section"><head>§ 22</head>

<p>Nunc illuc quaero, quod nondum discutere diligenti ratione <lb/>
            temptauimus. nam ut primum nobis istam de ordine quaestionem <lb/>
            nescio quis ordo peperit, memini te dixisse hanc esse iustitiam dei, <lb/>
            qua separat inter bonos et malos et sua cuique tribuit. nam est, <lb n="15"/>
            quantum sentio, manifestior iustitiae definitio; itaque respondeas <lb/>
            uelim, utrum tibi uideatur aliquando deum non fuisse iustum. — <lb/>
            Numquam, inquit. — Si ergo semper, inquam, deus iustus, semper <lb/>
            bonum et malum fuerunt. — Prorsus, inquit mater, nihil aliud uideo, <lb/>
            quod sequatur. non enim iudicium dei fuit ullum, quando malum <lb n="20"/>
            non fuit, nec, si aliquando bonis et malis sua cuique non tribuit, potest <lb/>
            uideri iustus fuisse. — Cui Licentius: Ergo dicendum nobis censes <lb/>
            semper malum fuisse? — Non audeo, inquit illa, hoc dicere. — Quid <lb/>
            ergo dicemus ? inquam; si deus iustus est, quia iudicat inter bonos <lb/>
            et malos, quando non erat malum, non erat iustus. — Hic illis tacentibus <lb n="25"/>
            animaduerti Trygetium respondere uelle atque permisi. at ille: <lb/>
            Prorsus, inquit, erat deus iustus. poterat enim bonum malumque <lb/>
            secernere, si extitisset, et ex ipso, quo poterat, iustus erat. non

<app> 4 cf. de ord. II 4,11 (p. 154, 10) 6 Ter. Phorm. 419 15 cf. dc ord. <lb/>
            I 7,19 (p. 133, 30) </app>

<app> 1 sit] est AT humeris <hi>AHMPm2T</hi> 2 pos <hi>Pml</hi> 3 aliquantulum <hi>m</hi> <lb/>
            petiit <hi>edd</hi>. 4 animaduerterat <hi>AHT edd</hi>. aduerterat <hi>M</hi> 8 quide <hi>T</hi> 9 per- <lb/>
            <hi>tuli] te pertuli AT edd</hi>. 10 remotumque P remotumque <hi>(i ueZ s s. urn m2) H <lb/>
            et] uta 12 illud AMTedd</hi>. nondum] numquam <hi>(om. discutere) A</hi> 13 primum <lb/>
            (a s. <hi>u m2) P</hi> a nobis <hi>AT</hi> 14 pepererit <hi>Aa 15 quae AT edd. <lb/>
            est HMP</hi> nulla <hi>est AT edd</hi>. 16 diffinitio <hi>T</hi> 22 censes] censes <hi>inquit ATedd</hi>. <lb/>
            23 malum semper <hi>AT</hi> semper] super <hi>M</hi> 24 deus] deus ideo <hi>AJITedd</hi>. 28 ex <lb/>
            <hi>HMP eo ATm</hi> </app>

<app> LXIII. August. I pars III. ed. Knoell. </app>

<app> 11 </app> <lb/>
             
<pb n="162"/>
            enim, cum dicimus Ciceronem prudenter inuestigasse coniurationem <lb/>
            Catilinae, temperasse, nullo corruptum fuisse praemio, quo parceret <lb/>
            malis, iuste illos summo supplicio senatus auctoritate mactasse, fortiter <lb/>
            sustinuisse omnia tela inimicorum et molem, ut ipse dixit, inuidiae, <lb/>
            non in eo fn;ssent uirtutes istae, nisi Catilina rei publicae tantam<lb n="5"/>
            perniciem comparasset. uirtus enim per se ipsa, non per aliquod <lb/>
            huius modi opus consideranda est et in homine, quanto magis <lb/>
            in deo, si tamen in angustiis rerum atque uerborum componere illis <lb/>
            quoquo modo ista permittimur. nam ut intellegamus, quia deus <lb/>
            semper iustus fuit, quando extitit malum, quod a bono seiungeret,<lb n="10"/>
            nihil distulit sua cuique tribuere; non enim tunc ei erat discenda <lb/>
            iustitia, sed tunc ea utendum, quam semper habuit. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="23" subtype="section"><head>§ 23</head>

<p>Quod cum et Licentius et mater intenta necessitate approbassent: <lb/>
            Quid, inquam, dicis, Licenti? ubi est, quod tam magnopere <lb/>
            asseruisti, nihil praeter ordinem fieri? quod enim factum est, ut malum<lb n="15"/>
            nasceretur, non utique dei ordine factum est, sed cum esset natum, <lb/>
            dei ordine inclusum est.— Et ille ammirans ac moleste ferens, <lb/>
            quod tam repente bona causa esset lapsa de manibus: Prorsus, <choice><note>mquit</note><corr>inquit</corr></choice>, <lb/>
            ex illo dico coepisse ordinem, ex quo malum esse coepit. — Ergo, inquam, <lb/>
            ut esset ipsum malum, non ordine factum est, si, postquam<lb n="20"/>
            malum ortum est, ordo esse coepit. [semper erat ordo apud deum et <lb/>
            aut semper fuit nihil, quod dicitur malum, aut, si aliquando inuenitur <lb/>
            coepisse, quia ordo ipse aut bonum est aut ex bono est, numquam <lb/>
            aliquid sine ordine fuit nec erit aliquando. quamuis et nescio quid <lb/>
            potius occurrit, sed illa consuetudine obliuionis elapsum est; quod<lb n="25"/>
            credo ordine contigisse pro merito uel gradu uel ordine uitae.] — <lb/>
            Nescio quomodo mihi, inquit, effugit quam nunc sperno sententia;

<app>4 cf. Oic. Cat. I 23. 27 </app>

<app>2 catillinae P temperasse <hi>HM P</hi> temperanter <hi>AmlTedd</hi>. et tempe- <lb/>
            <hi>ranter Am2</hi> 3 illo P <hi>5 in om-M</hi> isti M catillina P <hi>tantum Pml<lb/>
             in tantam A 6 se add. Pm2 s.l. ipsam AM edd. 7 huiusce modi M</hi> <lb/>
            et <hi>expunxit Pm2, om.A</hi> 8 illi*(s <hi>ras.) A</hi> 9 ista quoquomodo <hi>edd</hi>. per- <lb/>
            <hi>mittitur H edd. permittuntur M 11 distribuere a ei tunc A</hi> 12 quia a <lb/>
            13 <hi>pr</hi>. et <hi>om.M</hi> intenta P in tanta <hi>AHMTedd</hi>. 14 licenti dicis <hi>M iam A <lb/>
            15 inseruisti M I9esseom.MmlT 21 ortuum Pml</hi> semper erat-26 ordine <lb/>
            uitae <hi>ATedd., inclusi, cum desint in JIM P</hi> semper] sed semper m 23 <hi>pr</hi>. <lb/>
            bon <hi>Trnl</hi> bonus <hi>Tm2a</hi> 27 mihi <hi>om M</hi> sentent'am <hi>ATedd</hi>. </app> <lb/>
             
<pb n="163"/>
            non enim debui dicere, postquam malum natum est, coepisse ordinem, <lb/>
            sed ut illa iustitia, de qua Trygetius disseruit, ita et ordinem <lb/>
            <choice n="0.00"><note n="3">tuisse</note><corr n="2545">fuisse</corr></choice> apud deum, sed ad usum non uenisse, nisi postquam mala <lb/>
            esse coeperunt. — Eodem, inquam, relaberis; illud enim, quod minime <lb/>
            uis, inconcussum manet. nam siue apud deum fuit ordo <choice n="0.73"><note n="6071">sine</note><corr n="2204">siue</corr></choice> ex <lb n="5"/>
            illo tempore esse coepit, ex quo etiam malum, tamen malum illud <lb/>
            praeter ordinem natum est. quod <sic>siconcedis</sic>, fateris aliquid praeter <lb/>
            ordinem posse fieri, quod causam tuam debilitat ac detruncat; si <lb/>
            autem non concedis, incipit dei ordine natum malum uideri et malorum <lb/>
            auctorem deum fateberis, quo sacrilegio mihi detestabilius <lb n="10"/>
            nihil occurrit. - Quod cum siue non intellegenti siue dissimilanti <lb/>
            se intellexisse uersarem saepius et uoluerem, nihil habuit aliud, quod <lb/>
            diceret, et se silentio dedit. tum mater: Ego, inquit, non puto <lb/>
            nihil potuisse praeter dei ordinem fieri, quia ipsum malum, quod <lb/>
            natum est, nullo modo dei ordine natum est, sed illa iustitia id inordinatum <lb n="15"/>
            esse non siuit et in sibi meritum ordinem redegit et <lb/>
            conpulit. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="24" subtype="section"><head>§ 24</head>

<p>Hic ego, cum omnes cernerem studiosissime ac pro suis quemque <lb/>
            uiribus deum quaerere sed ipsum, de quo agebamus, ordinem non <lb/>
            tenere, <sic>quoadillius</sic> ineffabilis maiestatis intellegentiam peruenitur: <lb n="20"/>
            Oro uos, inquam, si, ut <sic>uideomultum</sic> diligitis ordinem, ne nos praeposteros <lb/>
            et inordinatos esse patiamini. quamquam enim occultissima <lb/>
            ratio se demonstraturam polliceatur nihil praeter diuinum ordinem <lb/>
            fieri, tamen si quempiam ludi magistrum audiremus conantem <lb/>
            docere puerum <choice n="0.03"><note n="1">syllabus</note><corr n="28">syllabas</corr></choice>, quem prius litteras nemo docuisset, non <lb n="25"/>
            dico ridendum tamquam stultum, sed uinciendum tamquam furiosum <lb/>
            putaremus non ob aliud, opinor, nisi quod docendi ordinem non <lb/>
            teneret. at multa talia et inperitos, quae a doctis reprehendantur <lb/>
            ac derideantur, et dementes homines, quae nec stultorum iudicium <lb/>
             fugiunt, facere nemo ambigit, et tamen etiam ista omnia, quae

<app> 18—166, 25 cf. [Eugippii] Excerpta n. 23 p. 124—128 Knoell </app>

<app> 3 apudeum <hi>A</hi> ad <hi>om.A</hi> usum] usum eius <hi>ATa</hi> 8 posse <hi>om.M</hi> ac] <lb/>
            et <hi>Tml</hi> 10 auctorem deum (m deum <hi>in ras.) T</hi> 11 dissimulanti <hi>AHMT</hi> <lb/>
            12 se <hi>om.A</hi> euoluerem <hi>AT</hi> reuoluerem <hi>edd</hi>. habuit aliud <hi>scripsi</hi> aliud <hi>HMP</hi> <lb/>
            habuit <hi>AT edd</hi>. 13 se <hi>OM M</hi> 15 <hi>alt</hi>. est <hi>om-M</hi> 16 sinit <hi>ATml</hi> ordinem <lb/>
            <hi>meritum A redigit Pml 18 quoque M 21 multum (um ex is).4</hi> <lb/>
            praepoteros <hi>Tml</hi> 22 quan+quam P quaquam <hi>T</hi> 25 sillabus <hi>A</hi> 27 <hi>post <lb/>
            pro</hi> non <hi>add. Pm2 s.l</hi>. hoc ut opinor <hi>a</hi> 29 iudicum <hi>HPml</hi> </app>

<app> 11* </app> <lb n="30"/>
             
<pb n="164"/>
            fatemur esse peruersa, non esse praeter diuinum ordinem alta quaedam <lb/>
            et a multitudinis uel suspicione remotissima disciplina se ita studiosis <lb/>
            et deum atque animas tantum amantibus animis manifestaturam <lb/>
            esse promittit, ut non nobis summae numerorum possint esse <lb/>
            certiores. <lb n="5"/>
            
</p>
          
</div3>

<div3 n="25" subtype="section"><head>§ 25</head>

<p><milestone n="8" unit="altchapter"/> Haec autem disciplina ipsa dei lex est, quae apud <lb/>
            eum fixa et inconcussa semper manens in sapientes animas quasi <lb/>
            transcribitur, ut tanto se sciant uiuere melius tantoque sublimius, <lb/>
            quanto et perfectius eam contemplantur intellegendo et uiuendo <lb/>
            custodiunt diligentius. haec igitur disciplina eis, qui illam nosse<lb n="10"/>
            desiderant, simul geminum ordinem sequi iubet, cuius una pars uitae, <lb/>
            altera eruditionis est. adulescentibus ergo studiosis eius ita uiuendum <lb/>
            est, ut a ueneriis rebus, ab inlecebris uentris et gutturis, ab inmodesto <lb/>
            corporis cultu et ornatu, ab inanibus negotiis ludorum ac torpore <lb/>
            somni atque pigritiae, ab aemulatione obtrectatione inuidentia, ab<lb n="15"/>
            honorum potestatumque ambitionibus, ab ipsius etiam laudis immodica <lb/>
            cupiditate se abstineant, amorem autem pecuniae totius suae <lb/>
            spei certissimum uenenum esse credant. nihil eneruiter faciant, <lb/>
            nihil audacter. in peccatis autem suorum uel pellant omnino iram <lb/>
            uel ita frenent, ut sit pulsae similis. neminem oderint, nulla uitia<lb n="20"/>
            non curare uelint. magnopere obseruent, cum uindicant, ne nimium <lb/>
            sit, cum ignoscunt, ne parum. nihil puniant, quod non ualeat ad <lb/>
            melius, nihil indulgeant, quod uertat in peius. suos putent omnes, <lb/>
            in quos sibi potestas data fuerit. ita seruiant, ut eis dominari <lb/>
            pudeat, ita dominentur, ut eis seruire delectet. in alienorum autem<lb n="25"/>
            peccatis molesti non sint inuito. inimicitias uitent cautissime, <lb/>
            ferant aequissime, finiant citissime. in omni uero contractu atque <lb/>
            conuersatione cum hominibus satis est seruare unum hoc uulgare <lb/>
            prouerbium: nemini faciant, quod pati nolunt. rem publicam nolint <lb/>
            administrare nisi perfecti, perfici autem uel intra aetatem senatoriam <lb n="30"/>
            festinent uel certe intra iuuentatem. sed quisquis sero ad ista

<app> 2 ista <hi>Mm2</hi> 7 insipientes (om. in) <hi>Aml</hi> 12 ita] uita <hi>M</hi> 13 uenereis <lb/>
            <hi>AHMT</hi> indomesto <hi>T</hi> immoderato <hi>A</hi> 14 ac torcorpore P a torpore <hi>AT Eug. <lb/>
            edd. 15 sumni T</hi> 19 audaciter m <hi>20 simUiter M ..21 non om.M</hi> 22 ualeant <lb/>
            <hi>HMP 23 impeius T 24 seruiat Pml 26 inuicto Tml</hi> 27 finiant citissime <lb/>
            ferant aequissime P 28 hoc unum <hi>(ex</hi> unus) prouerbium uulgare <hi>A</hi> hoc unum <lb/>
            u. pr. <hi>M</hi> 31 festinant <hi>Pml</hi> certe <hi>om.A</hi> iuuentutem <hi>AMT Eug. edd</hi>. se ad <lb/>
            ista <hi>AT Eug</hi>. </app> <lb/>
             
<pb n="165"/>
            se conuerterit, non arbitretur nihil sibi esse praeceptum; nam ista <lb/>
            utique facilius decocta aetate seruabit. in omni autem uita loco tempore <lb/>
            amicos aut habeant aut habere instent. obsequantur dignis <lb/>
            etiam non hoc expectantibus, superbos minus curent, minime sint. <lb/>
            apte congruenterque uiuant, deum colant cogitent quaerant fide <lb n="5"/>
            spe caritate subnixi. optent tranquillitatem atque certum cursum <lb/>
            studii sui omniumque sociorum et sibi quibusque possunt mentem <lb/>
            bonam pacatamque uitam. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="26" subtype="section"><head>§ 26</head>

<p><milestone n="9" unit="altchapter"/> Sequitur, ut dicam, quomodo studiosi erudiri debeant, <lb/>
            qui sicut dictum est uiuere instituerunt. ad discendum item necessario <lb n="10"/>
            dupliciter ducimur, auctoritate atque ratione. tempore <lb/>
            auctoritas, re autem ratio prior est. aliud est enim, quod in agendo <lb/>
            anteponitur, aliud, quod pluris in appetendo aestimatur. itaque <lb/>
            quamquam bonorum auctoritas imperitae multitudini uideatur esse <lb/>
            salubrior, ratio uero aptior eruditis, tamen, quia nullus hominum nisi <lb n="15"/>
            ex imperito peritus fit, nullus autem imperitus nouit, qualem se debeat <lb/>
            praebere docentibus et quali uita esse docilis possit, euenit, ut <lb/>
            omnibus bona magna et occulta discere cupientibus non aperiat nisi. <lb/>
            auctoritas ianuam. quam quisque ingressus sine ulla dubitatione <lb/>
            uitae optimae praecepta sectatur, per <sic>quaecum</sic> <sic>docilisfactusfuerit</sic>, <lb n="20"/>
            tum demum discet et quanta ratione praedita sint ea ipsa, quae secutus <lb/>
            est ante rationem, et quid sit ipsa ratio, quam post auctoritatis <lb/>
            cunabula firmus et idoneus iam sequitur atque conprehendit, et <lb/>
            quid intellectus, in quo uniuersa sunt-uelipse potius uniuersa-et <lb/>
            quid praeter uniuersa uniuersorum principium. ad quam cognitionem <lb n="25"/>
            in hac uita peruenire pauci, ultra quam uero etiam post hanc uitam <lb/>
            nemo progredi potest. qui autem sola auctoritate contenti bonis tantum <lb/>
            moribus rectisque uotis constanter operam dederint aut contemnentes <lb/>
            aut non ualentes disciplinis liberalibus atque optimis erudiri, <lb/>
             beatos eos quidem, cum inter homines uiuant, nescio quo modo

<app> 1 conuertens <hi>M</hi> 2 decocta aetate facilius <hi>M</hi> 3 insistant <hi>A</hi> <lb/>
            4 extentibus <hi>Aml</hi> 7 studiis suis <hi>AT Eug. edd. 13 plures Pml</hi> 16 fit] sit <hi>M</hi> <lb/>
            17 nocentibus <hi>HP</hi> possit esse docilis <hi>A</hi> docibilis <hi>Eug</hi>. 20 fastus <hi>ex</hi> factus <hi>P</hi> <lb/>
            21 dicet <hi>Tml praedicta AT Eug. sequutus T</hi> 23 <hi>conpraehendit P</hi> <lb/>
            24 ipsa <hi>Ma pr</hi>. uniuers* (a s. <hi>ras.) P</hi> 25 quicquid <hi>T</hi> 26 uero (o <hi>ras <lb/>
            e.c</hi> e) <hi>P</hi> 27 tantum <hi>ex</hi> tamen <hi>Tm2</hi> 28 contempnentes <hi>AP</hi> 30 uiuunt <lb/>
            <hi>A Tm2 Eug. edd</hi>. uiunt <hi>Trnl</hi> </app> <lb n="30"/>
             
<pb n="166"/>
            appellem, tamen <choice><note>ineoncusse</note><corr>inconcusse</corr></choice> credo, mox ut hoc corpus reliquerint, eos, <lb/>
            quo bene magis minusue uixerunt, eo facilius aut difficilius liberari. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="27" subtype="section"><head>§ 27</head>

<p>Auctoritas autem partim diuina est, partim humana, sed <lb/>
            uera firma summa ea est, quae diuina nominatur. in qua metuenda <lb/>
            est aeriorum animalium mira fallacia, quae per rerum ad istos sensus<lb n="5"/>
            corporis pertinentium quasdam diuinationes nonnullasque sententias <lb/>
            decipere animas facillime consuerunt aut periturarum fortunarum <lb/>
            curiosas aut fragilium cupidas potestatum aut inanium formidulosas <lb/>
            miraculorum. illa ergo auctoritas diuina dicenda est, quae <lb/>
            non solum in sensibilibus signis transcendit omnem humanam facultatem<lb n="10"/>
            sed et ipsum hominem agens ostendit ei, quo usque se propter <lb/>
            ipsum depresserit, et non teneri sensibus, quibus uidentur illa <lb/>
            miranda, sed ad intellectum iubet euolare simul demonstrans, <lb/>
            et quanta hic possit et cur haec faciat et quam parui pendat. <lb/>
            doceat enim oportet et factis potestatem suam et humilitate<lb n="15"/>
            clementiam et praeceptione naturam, quae omnia sacris, <lb/>
            quibus initiamur, secretius firmiusque traduntur, in quibus <lb/>
            bonorum uita facillime non disputationum ambagibus sed <lb/>
            mysteriorum auctoritate purgatur. humana uero auctoritas <lb/>
            plerumque fallit, in eis tamen iure uidetur excellere, qui, quantum <lb n="20"/>
            imperitorum sensus capit, multa dant indicia doctrinarum suarum <lb/>
            et non uiuunt aliter, quam uiuendum esse praecipiunt. quibus <lb/>
            si aliqua etiam fortunae munera accesserint, quorum appareant <choice><note>usn</note><corr>usu</corr></choice> <lb/>
            magni contemtuquemaiores.difficillimum omnino est, ut eis quisque <lb/>
            uiuendi praecepta dantibus credens recte uituperetur. <lb n="25"/>
            
</p>
          
</div3>

<div3 n="28" subtype="section"><head>§ 28</head>

<p><milestone n="10" unit="altchapter"/> Hic Alypius: Permagna, inquit, uitae imago abs te ante <lb/>
            oculos nostros cum plene tum breuiter constituta est, cui quamuis <lb/>
            cotidianis praeceptis tuis inhiemus, tamen nos hodie cupidiores flagrantioresque <lb/>
            reddidisti. ad quam, si fieri posset, non solum nos <lb/>
            uerum etiam cunctos homines iam peruenire et eidem inhaerere 3

<app> 13 cf. Retract. I 3, 3 23 cf. Retract. I 3, 2 </app>

<app> 1 hoc <hi>om.M</hi> 2 quo] qui M 4 ea <hi>om. m</hi> 5 acreorum <hi>A</hi> sensos <hi>Pm]</hi> <lb/>
            6 sententias <hi>FI M P</hi> potentias <hi>AT Eug. edd</hi>. 7 fornarum P 8 cupiditas <hi>P</hi> <lb/>
            formidolosas <hi>AllJIT</hi> 10 transcendet <hi>FlJIP</hi> 11 et <hi>om.JIl</hi> eis P 12 ipsum] <lb/>
            eum <hi>Am2 s.l</hi>. et] sed M tenere <hi>HMP</hi> 14 penda*t (n <hi>ras.) A</hi> <lb/>
            16 praeceptionem <hi>P</hi> 20 uidetur (n s. e <hi>m2) A</hi> 24 contentumque P conten.. <lb/>
            tuqueM conteptuque <hi>T</hi> maiores <hi>in ras. T, om.J</hi>! 30 inhere <hi>T</hi> </app> <lb n="30"/>
             
<pb n="167"/>
            cuperem, si, ut haec auditu mirabilia, ita essent imitatione facilia. <lb/>
            nam nescio quo modo — quod utinam uel a nobis procul absit! — <lb/>
            animus humanus dum haec audiendo caelestia diuina ac prorsus <lb/>
            uera esse proclamet, in adpetendo aliter se gerit, ut mihi uerissimum <lb/>
            uideatur aut diuinos homines aut non sine diuina ope sic <lb n="5"/>
            uiuere. — Cui ego: Haec praecepta uiuendi, quae tibi, ut semper, <lb/>
            plurimum placent, Alypi, quamuis hic meis uerbis pro tempore expressa <lb/>
            sint, non tamen a me inuenta esse optime scis. his enim magnorum <lb/>
            hominum et paene diuinorum libri plenissimi sunt, quod non <lb/>
            propter te mihi dicendum putaui sed propter istos adulescentes, ne <lb n="10"/>
            in eis quasi auctoritatem meam iure contemnant. nam mihi omnino <lb/>
            illos nolo credere nisi docenti rationemque reddenti, propter quos <lb/>
            pro rerum magnitudine concitandos etiam te arbitror istum interposuisse <lb/>
            sermonem. non enim tibi sunt ad sequendum ista difficilia, <lb/>
            quae tanta <sic>rapuistiauiditate</sic> tantoque in ea naturae admirabilis impetu <lb n="15"/>
            ingressus es, ut ego tibi uerborum, tu mihi rerum magister effectus <lb/>
            sis. non enim est modo ulla causa mentiendi aut saltem occasio; <lb/>
            nam neque te falsa tua laude studiosiorem fieri puto et hi adsunt, <lb/>
            qui utrumque nouerunt, et ei sermo iste mittetur, cui nostrum <lb/>
            nullus ignotus est. <lb n="20"/>
            
</p>
          
</div3>

<div3 n="29" subtype="section"><head>§ 29</head>

<p>Bonos autem uiros deditosque optimis moribus, si non aliter <lb/>
            sentis atque dixisti, pauciores te arbitror esse credere, quam mihi <lb/>
            probabile est; sed multi penitus latent, item multorum non latentium <lb/>
            ea ipsa, quae mira sunt, latent; in animo enim sunt ista, qui <lb/>
            neque sensu accipi potest et plerumque, dum congruere uult uitiosorum <lb n="25"/>
            hominum conloquiis, ea dicit, quae aut probare aut adpetere <lb/>
            uideatur. multa etiam facit non libenter propter aut uitandum odium <lb/>
            hominum aut ineptiam fugiendam, quod nos audientes aut uidentes

<app> 1 si, ut haec] si haec sicuti (sicut <hi>A)</hi> sunt <hi>AT</hi> si haec sicuti <hi>edd</hi>. 2 quodnobis <lb/>
            <hi>om.M</hi> quod <hi>AT</hi> uel <hi>HP</hi> 4 esse <hi>om.M</hi> se gerit] egerit <hi>AT</hi> 7 perplurimum <lb/>
            P uerbis meis <hi>M</hi> 9 quae <hi>ex</hi> quod <hi>A</hi> 10 dicendum mihi <hi>edd. <lb/>
            istos om.H 11 contempnant P contepnant T 13 arbitror te A</hi> 15 naturae <lb/>
            in ea (ea. <hi>T) AT</hi> natura <hi>Pa</hi> admirabili. (s <hi>ras</hi>. P) <hi>M P</hi> impletu <hi>Prnl</hi> <lb/>
            17 est <hi>om.A</hi> saltim <hi>AMP</hi> 18 <hi>super</hi> te <hi>in A</hi> ne <hi>eras</hi>. stulta laude <hi>(om. <lb/>
             tua)Mml hii AT assunt AM 19 mittitur AT</hi> 22 atque] <hi>quam Hm2 s.l <lb/>
            23 paenitus AP</hi> 24 latent] <hi>latent te AT edd. 25 dum Am2 s.l. congnie T,<lb/>
             om..M</hi> 26 dicunt <hi>T</hi> 27 aut propter <hi>M</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="168"/>
            difficile aliter existimamus, quam sensus iste renuntiat, eoque fit, <lb/>
            ut multos non tales esse credamus, quales et se ipsi et eos sui familiares <lb/>
            nouerunt, quod tibi ex amicorum nostrorum quibusdam magnis <lb/>
            animi bonis, quae nos soli scimus, persuadeas uelim. nam error iste <lb/>
            non minima et hac causa nititur, quod non pauci se subito ad bonam<lb n="5"/>
            uitam <choice><note>miramquc</note><corr>miramque</corr></choice> conuertunt et, donec aliquibus clarioribus factis <lb/>
            innotescant, quales erant, esse creduntur. nam ne longius <choice><note>abeain</note><corr>abeam</corr></choice>, <lb/>
            quis istos adulescentes, qui antea nouerat, facile credat tam studiose <lb/>
            magna quaerere, tantas repente in hac aetate indixisse inimicitias <lb/>
            uoluptatibus ? ergo hanc opinionem pellamus ex animo; nam et<lb n="10"/>
            illud diuinum auxilium, quod, ut decebat, religiose in ultimo sermonis <lb/>
            tui posuisti, latius, quam nonnulli opinantur, officium clementiae <lb/>
            suae per uniuersos populos agit. sed ad disputationis nostrae, <lb/>
            si placet, ordinem redeamus et, quoniam de auctoritate satis dictum <lb/>
            est, uideamus, quid sibi ratio uelit. <lb n="15"/>
            
</p>
          
</div3>

<div3 n="30" subtype="section"><head>§ 30</head>

<p><milestone n="11" unit="altchapter"/> Ratio est mentis motio ea, quae discuntur, distinguendi <lb/>
            et conectendi potens, qua duce uti ad deum intellegendum uel <lb/>
            ipsam quae aut in nobis aut usque quaque est animam rarissimum <lb/>
            omnino genus hominum potest non ob aliud, nisi quia in istorum <lb/>
            sensuum negotia progresso redire in semet ipsum cuique difficile<lb n="20"/>
            est. itaque cum in rebus ipsis fallacibus ratione totum agere homines <lb/>
            moliantur, quid sit ipsa ratio et qualis sit, nisi perpauci prorsus <lb/>
            ignorant. mirum uidetur, sed tamen se ita res habet. satis est hoc <lb/>
            dixisse in praesentia; nam si uobis rem tantam, sicut intellegenda <lb/>
            est, nunc ostendere cupiam, tam ineptus sim quam adrogans, si uel<lb n="25"/>
            me illam iam percepisse <sic>profitear</sic>. tamen quantum dignata est in res, <lb/>
            quae nobis notae uidentur, <choice><note>proccdere</note><corr>procedere</corr></choice>, indagemus eam, si possumus, <lb/>
            interim, prout susceptus sermo desiderat.

<app> 1 aliter] aliud <hi>T</hi> aliquid <hi>aliud Am2 in ras</hi>. quam] <hi>oni.A, in mg. m2:</hi> <lb/>
            nisi quod 3 quibusdam <hi>om.M</hi> 5 <hi>pr</hi>. non] ***n <hi>T</hi> et hac <hi>HP</hi> ex hac <hi>MTa<lb/>
             hac Am nutritur AT paucis M 6 mirandamque AT edd</hi>. factis clarioribus <lb/>
            <hi>A</hi> 7 ignotescant <hi>T</hi> 8 quis <hi>AT</hi> qui <hi>HMP</hi> id est quomodo <hi>Hm2sl</hi>. <lb/>
            nouerant <hi>M</hi> 9 indixisset <hi>Trnl</hi> 11 dicebat M 12 tui s. <hi>ras. Am2</hi> ultra <lb/>
            officium <hi>a</hi> 16 motus <hi>A</hi> 17 intellegent dum P 18 usquequa <hi>(om</hi>. que) <hi>A</hi> <lb/>
            19 nisi <hi>Tm2 s.l</hi>. 20 progresso (v s. 0 <hi>m2) P</hi> ipsum] ipsum et ipsum <hi>HM <lb/>
            21 in om.M</hi> homines apere ai <hi>22 pr. fXtom.A</hi> 23 ignoratPml 24 dixisti <lb/>
            <hi>HMP</hi> 25 tam] tamen <hi>H</hi> sum <hi>Aml</hi> 26 me <hi>om.A</hi> iam <hi>om.J</hi>! <lb/>
            *****profitear (fatear <hi>ras.) A</hi> 27 idagemus <hi>MP</hi> possimus <hi>T</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="169"/>
            
</p>

</div3>

<div3 n="31" subtype="section"><head>§ 31</head>

<p>Ac primum uideamus, ubi hoc <choice><note>ucrbuni</note><corr>uerbum</corr></choice>, quod ratio uocatur, <lb/>
            frequentari solet; nam illud nos mouere <choice><note>maximc</note><corr>maxime</corr></choice> debet, quod ipse <lb/>
            homo a ueteribus sapientibus ita definitus est: homo est animal rationale <lb/>
            mortale. hic genere posito, quod animal dictum est, uidemus <lb/>
            additas duas <choice><note>differcntias</note><corr>differentias</corr></choice>, quibus credo admonendus erat homo, et <lb n="5"/>
            quo sibi redeundum esset et unde fugiendum. nam ut progressus <lb/>
            animae usque ad mortalia lapsus <choice><note>cst</note><corr>est</corr></choice>, ita regressus esse in rationem <lb/>
            debet; uno uerbo a bestiis, quod rationale, alio a diuinis separatur, <lb/>
            quod mortale dicitur. illud igitur nisi tenuerit, bestia erit, hinc nisi <lb/>
            se auerterit, diuina non erit. <sic>scd</sic> quoniam solent doctissimi uiri, <lb n="10"/>
            quid inter rationale ac rationabile intersit, acute subtiliterque discernere, <lb/>
            nullo modo est ad id quod instituimus neglegendum. nam <lb/>
            rationale esse dixerunt, quod ratione uteretur uel uti posset, rationabile <lb/>
            autem, quod ratione factum esset aut dictum. itaque has <lb/>
            balneas rationabiles possumus dicere nostrumque sermonem, rationales <lb n="15"/>
            autem uel illum, qui has fecit, uel nos, qui loquimur. ergo <lb/>
            procedit ratio ab anima rationali scilicet in ea, quae uel fiunt <lb/>
            rationabilia uel dicuntur. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="32" subtype="section"><head>§ 32</head>

<p>Duo igitur uideo, in quibus potentia uisque rationis possit <lb/>
            ipsis etiam <choice><note>scnsibus</note><corr>sensibus</corr></choice> <choice n="0.43"><note n="16">admoneri</note><corr n="21">admoueri</corr></choice>, opera hominum, quae uidentur, et <lb n="20"/>
            <sic>uerbaquae</sic> audiuntur. in utroque autem utitur mens gemino nuntio <lb/>
            pro corporis necessitate, uno, qui oculorum est, altero aurium. <lb/>
            itaque cum aliquid uidemus congruentibus sibi partibus figuratum, <lb/>
            non absurde dicimus rationabiliter apparere, itemque, cum aliquid <lb/>
            bene concinere audimus, non dubitamus dicere, quod rationabiliter <lb n="25"/>
            sonat. nemo autem non rideatur, si dixerit: 'rationabiliter olet' aut <lb/>
            'rationabilitersapit'aut <sic>rationabilitermolleest</sic>' nisi forte in his, quae <lb/>
            propter aliquid ab hominibus procurata sunt, ut ita olerent uel <lb/>
            saperent uel feruerent uel quid aliud, ut, si quis locum, unde grauibus <lb/>
             odoribus serpentes fugantur, rationabiliter dicat ita olere

<app>3 cf. Cic. Acad. II 21 </app>

<app> 1 quod <hi>add. Pm2 s.l</hi>. quo <hi>HJIa</hi> 2 illum <hi>T</hi> 3 anima <hi>Pml</hi> 5 auditas <hi>JI</hi> <lb/>
            7 t's*se <hi>(t ras.) P 8 et alio cdd</hi>. 10 erit] recipit JI <hi>sed omA</hi> 11 ac] <lb/>
            ot <hi>ndcl</hi>. 13 ratioi;#*e (al <hi>ras.) A 16 loquitur Pml 17 procedat A</hi> 18 niti- <lb/>
            <hi>onalia lIm1 19 igitm] ergo edd. 20 etiam ipsis A</hi> amoueri <hi>T</hi> 21 mens <lb/>
            utitur -22 aurium] qui aurium <hi>edd</hi>. 23 fi*guratum (g <hi>ras.) P</hi> 26 ride- <lb/>
            <hi>tur AT</hi> 27 iis m <hi>29 grauius JJ 30 ita om.AT</hi> </app> <lb n="30"/>
             
<pb n="170"/>
            causam intuens, quare <choice><note>git</note><corr>sit</corr></choice> factum, aut poculum, quod medicus confecerit. <lb/>
            rationabiliter amarum esse uel dulce, aut quod temperari <lb/>
            languido solium iusserit, calere rationabiliter aut tepere. nemo <lb/>
            autem hortum ingressus et rosam naribus admouens audet ita laudare: <lb/>
            quam rationabiliter fragrat! nec si medicus illam, ut olfaceret,<lb n="5"/>
            iusserit — tunc enim praeceptum uel datum illud rationabiliter, non <lb/>
            tamen olere rationabiliter dicitur — nec propterea, quia naturalis <lb/>
            ille odor est. nam quamuis a coco pulmentum condiatur, rationabiliter <lb/>
            conditum possumus dicere, rationabiliter autem sapere, <lb/>
            cum causa extrinsecus nulla sit sed praesenti satisfiat uoluptati,<lb n="10"/>
            nullo modo ipsa loquendi consuetudine dicitur. si enim quaeratur <lb/>
            de illo, cui poculum medicus dederit, cur id dulciter sentire debuerit, <lb/>
            aliud infertur, propter quod ita est, id est morbi genus, quod iam <lb/>
            non in illo sensu est sed aliter sese habet in corpore. si autem rogetur <lb/>
            ligurriens aliquid gulae stimulo concitatus, cur ita dulce situel respondeat:<lb n="15"/>
            'quia libet' aut 'quia delector', <sic>nemoillud</sic> dicet rationabiliter <lb/>
            dulce, nisi forte illius delectatio alicui rei sit necessaria et <lb/>
            illud, quod mandit, ob hoc ita confectum sit. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="33" subtype="section"><head>§ 33</head>

<p>Tenemus, quantum inuestigare potuimus, quaedam uestigia <lb/>
            rationis in sensibus et, quod ad uisum atque auditum pertinet,<lb n="20"/>
            in ipsa etiam uoluptate. alii uero sensus non in uoluptate sua sed <lb/>
            propter aliquid aliud solent hoc nomen exigere, id autem est rationalis <lb/>
            animantis factum propter aliquem finem. sed ad oculos quod <lb/>
            pertinet, in quo congruentia partium rationabilis dicitur, pulchrum <lb/>
            appellari solet, quod uero ad aures, quando rationabilem concentum<lb n="25"/>
            dicimus cantumque numerosum rationabiliter esse conpositum, <lb/>
            suauitas uocatur proprio iam nomine. sed neque in pulchris rebus, <lb/>
            quod nos inlicit, neque in aurium suauitate, cum pulsa corda quasi

<app> 1 modicus P 3 languidis <hi>M</hi> solium (t <hi>s</hi>. i <hi>m2) H</hi> oleum <hi>M</hi> solitum <hi>a</hi> <lb/>
            4 ortum <hi>AT</hi> amouens <hi>A</hi> laudare] dicere <hi>edd</hi>. 5 flagrat <hi>MP</hi> fraglat <hi>HT</hi> <lb/>
            illam <hi>ex</hi> ullam <hi>A</hi> olfacere P 6 illud datum <hi>A</hi> non-rationabiliter <hi>om.J.</hi>! <lb/>
            7 holere P 8 est ille odor <hi>T</hi> o*dor <hi>A</hi> ordo P coquo <hi>All</hi> quoquo <hi>Tm]</hi> <lb/>
            non <hi>(s.l.)</hi> rationabiliter conditum rationabiliter <hi>A</hi> 11 ipsa <hi>ex</hi> illa <hi>Tml <lb/>
            14 in illo (in s. m2) 1I sensus HmlP sed om.M habent HMP</hi> 15 uel] <lb/>
            et <hi>AT edd</hi>. respondot <hi>M</hi> 16 diceret <hi>M</hi> 17 delectio <hi>Tml</hi> rei sit rei <hi>T</hi> <lb/>
            21 <hi>post</hi> uoluptate <hi>add. Am2</hi> est 22 aliud aliquid <hi>A</hi> 24 rationalis <hi>H</hi> <lb/>
            26 dicendo <hi>a 28 quod HMPT quo A cum edd</hi>. nos] nos color <hi>AHMPm2T edd</hi>. <lb/>
            compulsa <hi>(om</hi>. cum) <hi>T</hi> chorda <hi>edd</hi>. </app> <lb/>
             
<pb n="171"/>
            liquide sonat atque pure, rationabile illud dicere solemus. restat <lb/>
            ergo, ut in istorum sensuum uoluptate id ad rationem pertinere <lb/>
            fateamur, ubi quaedam dimensio est atque modulatio. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="34" subtype="section"><head>§ 34</head>

<p>Itaque in hoc ipso aedificio singula bene considerantes non <lb/>
            possumus non offendi, quod unum ostium uidemus in latere, alterum <lb n="5"/>
            prope in medio nec tamen in medio collocatum. quippe in rebus <lb/>
            fabricatis nulla cogente necessitate iniqua dimensio partium facere <lb/>
            ipsi aspectui uelut quandam uidetur iniuriam. quod autem intus <lb/>
            tres fenestrae, una in medio, duae a lateribus paribus interuallis <lb/>
            solio lumen infundunt, quam nos delectat diligentius intuentes <lb n="10"/>
            quamque in se animum rapit! manifesta res est nec multis uerbis <lb/>
            uobis aperienda. unde ipsi architecti iam suo uerbo rationem istam <lb/>
            uocant et partes discorditer conlocatas dicunt non habere rationem. <lb/>
            quod late patet ac paene in omnes artes operaque humana diffunditur. <lb/>
            iam in carminibus, in quibus item dicimus esse rationem ad <lb n="15"/>
            uoluptatem aurium pertinentem, quis non sentiat dimensionem <lb/>
            esse totius huius suauitatis opificem? sed histrione saltante cum <lb/>
            bene spectantibus gestus illi omnes signa sint rerum, quamuis <lb/>
            membrorum numerosus quidam motus oculos eadem illa dimensione <lb/>
            delectet, <choice n="0.00"><note n="2">dieitur</note><corr n="2047">dicitur</corr></choice> tamen rationabilis illa saltatio, quod bene <lb n="20"/>
            aliquid significet et ostendat excepta sensuum uoluptate. non enim, <lb/>
            si pinnatam <choice><note>llenerem</note><corr>Uenerem</corr></choice> faciat et Cupidinem palliatum, quamuis id <lb/>
            mira membrorum motione atque conlocatione depingat, oculos <lb/>
            <choice><note>aidetur</note><corr>uidetur</corr></choice> offendere sed per oculos animum, cui signa rerum illa monstrantur; <lb/>
             <choice n="0.00"><note n="4">nant</note><corr n="10234">nam</corr></choice> oculi offenderentur, si non pulchre <choice n="0.13"><note n="3">moneretur</note><corr n="20">moueretur</corr></choice>. hoc <lb n="25"/>
            enim pertinebat ad sensum, in quo anima eo ipso, quod mixta est <lb/>
            corpori. percipit uoluptatem. aliud ergo sensus, aliud per sensum; <lb/>
            nam sensum mulcet pulcher motus, per sensum autem animum solum <lb/>
            pulchra in motu significatio. hoc etiam in auribus facilius aduertitur; <lb/>
             nam quidquid iucunde sonat, illud ipsum auditum libet atque inlicit;

<app><hi>5 hostium P G nca— medio otn.M</hi> 7 iniqua] in qua M <hi>dimentio T <lb/>
            9 a] in A 10 solito (t s.m2) M lucem M</hi> 11 nec] ne P <hi>17 hystrione T</hi> <lb/>
            saltante] <hi>saltem Hml 20 rationalis A 21 ostentat Aml 22 si (i s.ml) P</hi> <lb/>
            pennatam <hi>AHM id]</hi> ad <hi>A</hi> 24 per oculos <hi>post</hi> cui <hi>exhibet A</hi> rerum signa <lb/>
            <hi>edd. 26 quod] quo T 27 pr. aliud] aliud est Pm2T 28 pr. sensu M</hi> <lb/>
            pulchre <hi>HMP</hi> 29 in motu] in motus <hi>P</hi> motu <hi>M</hi> 30 iocundae P ioeunde <lb/>
            <hi>AHMT</hi> illum <hi>AHPTm</hi> auditum <hi>om.A</hi> illud libet atque ipsum <lb/>
            auditum <hi>JIignf</hi> </app> <lb n="30"/>
             
<pb n="172"/>
            quod autem per eundem sonum bene significatur, nuntio quidem <lb/>
            aurium sed ad solam mentem refertur. itaque cum audimus <lb/>
            illos uersus: <lb/>
            quid tantum Oceano properent se tinguere soles <lb/>
            hiberni uel quae tardis mora noctibus obstet,<lb n="5"/>
            aliter metra <choice><note>laudnmus</note><corr>laudamus</corr></choice> aliterque sententiam nec sub eodem intellectu <lb/>
            dicimus: 'rationabiliter sonat' et 'rationabiliter dictum est'. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="35" subtype="section"><head>§ 35</head>

<p><milestone n="12" unit="altchapter"/> Ergo iam tria genera sunt rerum, in quibus illud rationabile <lb/>
            apparet, unum est in factis ad aliquem finem relatis, alterum <lb/>
            in discendo, tertium in delectando. primum nos admonet nihil temere<lb n="10"/>
            facere, secundum recte docere, ultimum beate contemplari; in <lb/>
            moribus est illud superius, haec autem duo in disciplinis, de quibus <lb/>
            nunc agimus. namque illud, quod in nobis est rationale, id est quod <lb/>
            ratione utitur et rationabilia uel facit uel sequitur, quia naturali <lb/>
            quodam uinculo in eorum societate adstringebatur, cum quibus<lb n="15"/>
            illi erat ratio ipsa communis — nec homini homo firmissime sociari <lb/>
            posset, nisi conloquerentur atque ita sibi mentes suas cogitationesque <lb/>
            quasi refunderent — uidit esse inponenda rebus uocabula, id <lb/>
            est significantes quosdam sonos, ut, quoniam sentire animos suos <lb/>
            non poterant, ad eos sibi copulandos sensu quasi interprete uterentur. <lb n="20"/>
            sed audiri absentium uerba non poterant; ergo illa ratio peperit <lb/>
            litteras notatis omnibus oris ac linguae sonis atque discretis. nihil <lb/>
            autem horum facere poterat, si multitudo rerum sine quodam defixo <lb/>
            termino infinito patere uideretur. ergo utilitas numerandi magna <lb/>
            necessitate animaduersa est. quibus duobus repertis nata est illa<lb n="25"/>
            librariorum et calculonum professio uelut quaedam grammaticae <lb/>
            infantia, quam <sic>Uarro</sic> litterationem uocat; Graece autem quomodo <lb/>
            appelletur, non satis in praesentia recolo.

<app> 4 Ucrg. Georg. II 480 sq. Aen. I 745 sq. 27 Wilmanns De M. Ter. <lb/>
            Uarronis libr. gr. frg. 92 (p. 209 sq.) cf. Isidor. Etym. I 3, 1. Mart. Cap. III 229 </app>

<app> 1 significabitur M 5 hyherni <hi>T</hi> tarde <hi>A</hi> noctibus (n <hi>in ras.) P</hi> <lb/>
            6aliter <hi>(om. que) T 8 illudom.M</hi> 9estom.A? <hi>10 discendo****A dicendo edd</hi>. <lb/>
            12 <hi>motibus A est om. T et P 13 rationabile M</hi> 14 <hi>pr. vel om.A</hi> <lb/>
            1x) societatem <hi>T</hi> 17 cumloquerentur <hi>T post</hi> ita <hi>add. Am'i s.l</hi>. ut 20 ad eos <lb/>
            <hi>AJIT</hi> ad <hi>eo HmlP (eo dcl. Hm2)</hi> sensusHP interpraete <hi>P</hi> 22 horis <hi>AmlP</hi> <lb/>
            23 poterant <hi>Tml</hi> si multitudo <hi>IIT</hi> similitudo .4 7P termino defixo M <lb/>
            24 infinite <hi>Tedd</hi>. ne infinite .4 23 calculorum <hi>MTa</hi> 28 praesenti <hi>a</hi> </app> 
<pb n="173"/>
            
</p>
          
</div3>

<div3 n="36" subtype="section"><head>§ 36</head>

<p>Progressa deinde ratio animaduertit eosdem oris sonos, <lb/>
            quibus loqueremur et quos litteris iam signauerat, alios esse, qui <lb/>
            moderato uarie hiatu quasi enodati ac simplices faucibus sine ulla <lb/>
            conlisione defluerent, alios diuerso pressu oris, tenere tamen aliquem <lb/>
            sonum, extremos autem, qui nisi adiunctis sibi primis erumpere <lb n="5"/>
            non ualerent. itaque litteras hoc ordine, quo expositae sunt, uocales <lb/>
            semiuocales et mutas nominauit; deinde <choice n="0.03"><note n="1">syllabus</note><corr n="28">syllabas</corr></choice> notauit. deinde <lb/>
            uerba in octo genera formasque digesta sunt omnisque illorum motus <lb/>
            integritas iunctura perite subtiliterque distincta sunt. inde iam <lb/>
            numerorum et dimensionis non inmemor adiecit animum in ipsas <lb n="10"/>
            uocum et syllabarum uarias moras atque inde spatia temporis alia <lb/>
            dupla, alia simpla esse conperit, quibus longae breuesque syllabae <lb/>
            tenderentur. notauit etiam ista et in regulas certas disposuit. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="37" subtype="section"><head>§ 37</head>

<p>Poterat iam perfecta esse grammatica sed, quia ipso nomine <lb/>
            profiteri se litteras clamat-unde etiam Latine litteratura dicitur — <lb n="15"/>
            factum est, ut, quidquid dignum memoria litteris mandaretur, ad <lb/>
            eam necessario pertineret. itaque unum quidem nomen, sed res infinita <lb/>
            multiplex curarum plenior quam iucunditatis aut ueritatis <lb/>
            huic disciplinae accessit, historia non tam ipsis historicis quam <lb/>
            grammaticis laboriosa. quis enim ferat <choice><note>iinperitum</note><corr>imperitum</corr></choice> uideri hominem, <lb n="20"/>
            qui uolasse Daedalum non audierit, mendacem illum, qui finxerit, <lb/>
            stultum, qui crediderit, impudentem, qui interrogauerit, non uideri, <lb/>
            aut in quo nostros familiares grauiter miserari soleo, qui si non <lb/>
            responderint, quid uocata sit mater Euryali, accusantur inscitiae, <lb/>
            cum ipsi eos, a quibus ea rogantur, uanos et ineptos nec curiosos <lb n="25"/>
            audeant appellare?

<app>21 cf. Uerg. Aen. VI 14 sqq. Ouid. Met. VII 159 sqq. 24 cf. Uerg. <lb/>
            Aen. IX 284 sqq. </app>

<app> <hi>1 horis P 3 hyatu T 4 diuero T praessu horis P praess#*» (ovi</hi>. <lb/>
            oris) <hi>M</hi> 6 qua <hi>A</hi> 7 semiuoles <hi>Tml</hi> et seruiuocales 31 sillabus <hi>A semper <lb/>
            nominallitM 8 degesta P</hi> sunt] estAf lOnumerofl 12 dupla] dupla <lb/>
            <hi>etAMT dupliciaa simplicia a 14ipsoow.il/ lolittera ex litteras/lwi2</hi> <lb/>
            18 <hi>ante</hi> multiplex <hi>add. Hm2</hi> ac iocunditatis P 19 hystoria <hi>et</hi> hystoricis <hi>MT <lb/>
            20 imperitum (im del. na2) A uideri] utri HP, om.M 21 non ona. ZI</hi> finxerint <lb/>
            <hi>P</hi> dixerit <hi>AT</hi> 23 nostro familiari <hi>HM P</hi> misereri <hi>M</hi> qui si] <lb/>
            quasi M 24 euri*alii <hi>ex</hi> euryali <hi>Pm2</hi> euriali <hi>AJIT</hi> inscithiae <hi>II</hi> insitiae <hi>A</hi> <lb/>
            25 rogantur ea <hi>Trnl</hi> </app> 
<pb n="174"/>
            
</p>
          
</div3>

<div3 n="38" subtype="section"><head>§ 38</head>

<p><milestone n="13" unit="altchapter"/> Illa igitur ratio perfecta dispositaque grammatica <lb/>
            admonita est quaerere atque attendere hanc ipsam uim, qua peperit <lb/>
            artem; nam eam definiendo distribuendo colligendo non solum <lb/>
            digesserat atque ordinarat uerum ab omni etiam falsitatis inreptione <lb/>
            defenderat. quando ergo transiret ad alia fabricanda, nisi<lb n="5"/>
            ipsa sua prius quasi quaedam machinamenta et instrumenta distingueret <lb/>
            notaret digereret proderetque ipsam disciplinam disciplinarum, <lb/>
            quam dialecticam uocant? haec docet docere, haec docet <lb/>
            discere; in hac se ipsa ratio demonstrat atque aperit, quae sit, <lb/>
            quid uelit, quid ualeat. scit scire, sola scientes facere non solum<lb n="10"/>
            uult sed etiam potest. uerum quoniam plerumque stulti homines <lb/>
            ad ea, quae suadentur recte utiliter et honeste, non ipsam sincerissimam <lb/>
            quam rarus animus uidet ueritatem, sed proprios sensus <lb/>
            consuetudinemque sectantur, oportebat eos non doceri solum, <lb/>
            quantum queunt, sed saepe et maxime commoueri. hanc suam<lb n="15"/>
            partem, quae id ageret, necessitatis pleniorem quam puritatis <lb/>
            refertissimo gremio deliciarum, quas populo spargat, ut ad utilitatem <lb/>
            suam dignetur adduci, uocauit rhetoricam. hactenus pars <lb/>
            illa, quae in significando rationabilis dicitur, studiis liberalibus <lb/>
            disciplinisque promota est. <lb n="20"/>
            
</p>
          
</div3>

<div3 n="39" subtype="section"><head>§ 39</head>

<p><milestone n="14" unit="altchapter"/> Hinc se illa ratio ad ipsarum diuinarum rerum <lb/>
            beatissimam contemplationem rapere uoluit. sed ne de alto caderet, <lb/>
            quaesiuit gradus atque ipsam sibi uiam per suas possessiones ordinemque <lb/>
            molita est. desiderabat enim pulchritudinem, quam sola <lb/>
            et simplex posset sine istis oculis intueri; inpediebatur a sensibus. <lb n="25"/>
            itaque in eos ipsos paululum aciem torsit, qui ueritatem sese habere <lb/>
            clamantes festinantem ad alia pergere inportuno strepitu reuocabant. <lb/>
            et primo ab auribus coepit, quia dicebant ipsa uerba sua esse, <lb/>
            quibus iam et grammaticam et dialecticam et rhetoricam fecerat.

<app> 1 ratione <hi>ATa</hi> 2 estl sit <hi>A</hi> quae <hi>H</hi> pepererit <hi>a</hi> 3 eas <hi>AT</hi> <lb/>
            4 ordinauerat <hi>Pm2 edd</hi>. 5 quando] quasi <hi>a</hi> 6 sua <hi>om.J</hi>! macchinamenta P <lb/>
            et <hi>om.M</hi> digeret <hi>Tml</hi> 9 hac] haec P ipsam <hi>A</hi> 10 quid ualeat <hi>om.111<lb/>
             sciens M 12 suadenter Pml et honeste om.M</hi> 15 saepe] quaeil/ commoneri <lb/>
            <hi>Aa</hi> 18 adduci <hi>om.Jl</hi> *adduci P retoricam P rethoricam <hi>AMT</hi> <lb/>
            21 rerum diuinarum <hi>edd</hi>. 22 reparare <hi>AT</hi> uoluit] uel uolet <hi>Tm2 s.l</hi>. de <hi>om M <lb/>
            23 ipsa AHm2MTedd. ipsi Hml uias AT</hi> 24 moilita P <hi>25 possit HMP <lb/>
            assensibus M 26 aciem om.M clamantes habere A</hi> 28 auibus M <lb/>
            29 <hi>pr</hi>. et <hi>del.mlA</hi> rethoriacm <hi>codd</hi>. </app> <lb/>
             
<pb n="175"/>
            at ista potentissima secernendi cito uidit, quid inter sonum et id, <lb/>
            cuius signum esset, distaret. intellexit nihil aliud ad aurium iudicium <lb/>
            pertinere quam sonum eumque esse triplicem, aut in uoce <lb/>
            animantis aut in eo, quod flatus in organis faceret, aut in eo, quod <lb/>
            pulsu ederetur; ad primum pertinere tragoedos uel comoedos uel <lb n="5"/>
            choros cuiuscemodi <choice><note>atquo</note><corr>atque</corr></choice> omnes omnino, qui uoce propria canerent, <lb/>
            secundum tibiis et similibus instrumentis deputari, tertio dari <lb/>
            citharas <sic>lyrascymbalaatque</sic> omne, quod percutiendo canorum esset. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="40" subtype="section"><head>§ 40</head>

<p>Uidebat autem hanc materiam esse uilissimam, nisi certa <lb/>
            dimensione temporum et acuminis grauitatisque moderata uarietate <lb n="10"/>
            soni <sic>figurarentur</sic>. recognouit hinc esse illa semina, quae in grammatica, <lb/>
            cum <choice n="0.03"><note n="1">syllabus</note><corr n="28">syllabas</corr></choice> diligenti consideratione uersaret, pedes et <lb/>
            accentus uocauerat, et quia in ipsis uerbis breuitates et longitudines <lb/>
            syllabarum prope aequali multitudine sparsas in oratione attendere <lb/>
            facile fuit, temptauit pedes illos in ordines certos disponere atque <lb n="15"/>
            coniungere, et in eo primo sensum ipsum secuta moderatos inpressit <lb/>
            articulos, quae caesa et membra nominant. et ne longius <lb/>
            pedum cursus prouolueretur, quam eius iudicium posset sustinere, <lb/>
            modum statuit, unde reuerteretur, et ab eo ipso uersum uocauit. <lb/>
            quod autem non esset certo fine moderatum sed tamen rationabiliter <lb n="20"/>
            ordinatis pedibus curreret, rhythmi nomine notauit, qui <lb/>
            Latine nihil aliud quam numerus dici potuit. sic ab ea poetae geniti <lb/>
            sunt. in quibus cum uideret non solum sonorum sed etiam uerborum <lb/>
            rerumque magna momenta, plurimum eos honorauit eisque tribuit <lb/>
            quorum uellent rationabilium mendaciorum potestatem. et <lb n="25"/>
            quoniam de prima illa disciplina stirpem ducebant, iudices in eos <lb/>
            grammaticos esse permisit. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="41" subtype="section"><head>§ 41</head>

<p>In hoc igitur quarto gradu siue in rhythmis siue in ipsa <lb/>
            modulatione intellegebat regnare numeros totumque perficere; <lb/>
             inspexit diligentissime, cuius modi essent; reperiebat diuinos et

<app>1 ad <hi>A</hi> potentissime <hi>A</hi> secernernendi <hi>T</hi> secernenda <hi>A</hi> 3 esset <hi>Pml</hi> <lb/>
            5 traguoedos P tragedos.11 <hi>comedos AM 6 huiuscemodi APm2T</hi> atque] <lb/>
            uel M 8 cytharas <hi>MPT</hi> 10 uarietati <hi>Aml</hi> 11 figura**rentur <hi>A</hi> 12 syl- <lb/>
            <hi>labis P 14 proprie Mml</hi> 17 caesa] <hi>et caesa A edd. nominauit A edd</hi>. <lb/>
            18 prouolueret M quam] in quo <hi>M</hi> sustineret <hi>M</hi> 21 rythmi P rithmi <hi>AMT <lb/>
            qui] quiaHP quodM 24 mouimenta (ui s. na2) H</hi> honerauitA 25 quorum] <lb/>
            ut M 26 styrpem <hi>T</hi> 28 quartu <hi>Pml</hi> 30 repperiebat P </app> <lb n="30"/>
             
<pb n="176"/>
            sempiternos, praesertim quod ipsis auxiliantibus omnia superiora <lb/>
            contexuerat. et iam tolerabat aegerrime splendorem illorum atque <lb/>
            serenitatem corporea uocum materia decolorari. et quoniam illud, <lb/>
            quod mens uidet, semper est praesens et inmortale adprobatur - cuius <lb/>
            generis numeri apparebant — sonus autem, quia sensibilis res est. <lb n="5"/>
            <sic>praeterfluitinpraeteritumtempus</sic> inprimiturque memoriae, rationabili <lb/>
            mendacio iam poetis fauente ratione louis et Memoriae filias <lb/>
            Musas esse confictum est. unde ista disciplina sensus intellectusque <lb/>
            particeps musicae nomen inuenit. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="42" subtype="section"><head>§ 42</head>

<p><milestone n="15" unit="altchapter"/> Hinc profecta est in oculorum opes et terram caelumque<lb n="10"/>
            conlustrans sensit nihil aliud quam pulchritudinem sibi placere <lb/>
            et in pulchritudine figuras, in figuris dimensiones, in dimensionibus <lb/>
            numeros quaesiuitque ipsa secum, utrum ibi talis linea talisque <lb/>
            rotunditas uel quaelibet alia forma et figura esset, qualem intellegentia <lb/>
            contineret. longe deteriorem inuenit et nulla ex parte, quod<lb n="15"/>
            uiderent oculi, cum eo, quod mens cerneret, conparandum. haec <lb/>
            quoque distincta et disposita in disciplinam redegit appellauitque <lb/>
            geometricam. motus eam caeli multum mouebat et ad se diligenter <lb/>
            considerandum inuitabat. etiam ibi per constantissimas temporum <lb/>
            uices, per astrorum ratos definitosque cursus, per interuallorum<lb n="20"/>
            spatia moderata intellexit nihil aliud quam illam dimensionem <lb/>
            numerosque dominari, quae similiter definiendo ac secernendo in <lb/>
            ordinem nectens astrologiam genuit, magnum religiosis argumentum <lb/>
            tormentumque curiosis. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="43" subtype="section"><head>§ 43</head>

<p>In his igitur omnibus disciplinis occurrebant ei omnia<lb n="25"/>
            numerosa, quae tamen in illis dimensionibus manifestius eminebant, <lb/>
            quas in se ipsa cogitando atque uoluendo intuebatur uerissimas, <lb/>
            in his autem, quae sentiuntur, umbras earum potius atque uestigia <lb/>
            recolebat. hic se multum erexit multumque praesumpsit, ausa est

<app> 7 cf. Retract. I 3, 5 </app>

<app> 1 ipsi P <hi>2 contexerat HMPTa egerrime AMP 3 corpora Aml</hi> <lb/>
            G praeterfuit <hi>HmI</hi> 7 mendatio <hi>AT</hi> ratione <hi>HMP</hi> ratione quaerendumne <lb/>
            quid aliquid pro paganis (propaginis <hi>A)</hi> similiter id esset memoriae filius musus <lb/>
            <hi>ATa</hi> q laerendumne quid propagini similiter inesset m 10 est profecta <hi>eM</hi>. <lb/>
            opes] opus es <hi>A</hi> 11 illustrans <hi>a</hi> 13 talis ibi <hi>A</hi> 17 distincte disposita <hi>T</hi> <lb/>
            distincte disposite <hi>A</hi> 19 cunctantissimas <hi>M</hi> 21 eam <hi>A</hi> 23 religionis <hi>Aml</hi> <lb/>
            augmentum <hi>A</hi> 27 ipse <hi>Aml</hi> intueatur <hi>lImI</hi> 28 autem in his <hi>A</hi> 29 ausa] <lb/>
            ita ausa <hi>IIMa</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="177"/>
            inmortalem animam conprobare. tractauit omnia diligenter, percepit <lb/>
            prorsus se plurimum posse et quidquid posset numeris posse. <lb/>
            mouit eam quoddam miraculum et suspicari coepit se ipsam fortasse <lb/>
            numerum esse eum ipsum, quo cuncta numerarentur, aut si id non <lb/>
            esset, ibi tamen eum esse, quo peruenire satageret. hunc uero totis <lb n="5"/>
            uiribus conprehendit, qui iam uniuersae ueritatis index futurus, <lb/>
            ille, cuius <choice><note>meutionem</note><corr>mentionem</corr></choice> fecit Alypius, cum de Academicis quaereremus, <lb/>
            quasi Proteus in manibus erat. imagines enim falsae rerum <lb/>
            earum, quas numeramus, ab illo occultissimo, quo numeramus, <lb/>
            defluentes in sese rapiunt cogitationem et saepe illum, cum iam <lb n="10"/>
            tenetur, elabi faciunt. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="44" subtype="section"><head>§ 44</head>

<p><milestone n="16" unit="altchapter"/> Quibus si quisque non cesserit et illa omnia, quae per <lb/>
            tot disciplinas late uarieque diffusa sunt, ad unum quiddam simplex <lb/>
            uerum certumque redegerit, eruditi dignissimus nomine non temere <lb/>
            iam quaerit illa diuina non iam credenda solum uerum etiam <choice><note>contemptanda</note><corr>contemplanda</corr></choice> <lb n="15"/>
            intellegenda atque retinenda. quisquis autem uel adhuc <lb/>
            seruus cupiditatum et inhians rebus pereuntibus uel iam ista <lb/>
            fugiens casteque uiuens, nesciens tamen, quid sit nihil, quid informis <lb/>
            materia, quid formatum exanime, quid corpus, quid exanime in <lb/>
            corpore, quid locus, quid tempus, quid in loco, quid in tempore, <lb n="20"/>
            quid motus secundum locum, quid motus non secundum locum, <lb/>
            quid stabilis motus, quid sit aeuum, quid sit nec in loco esse nec <lb/>
            nusquam, quid sit praeter tempus et semper, quid sit et nusquam <lb/>
            esse et nusquam non esse et numquam esse et numquam non esse, <lb/>
            quisquis ergo ista nesciens, non dico de summo illo deo. qui scitur <lb n="25"/>
            melius nesciendo, sed de anima ipsa sua quaerere ac disputare <lb/>
            uoluerit, tantum errabit, quantum errari plurimum potest. <choice n="0.15"><note n="131">facili</note><corr n="691">facilius</corr></choice>..

<app> 7 cf. c. Acad. III 5, 11 </app>

<app> 1 probare M <hi>precepit T 2 proslls Pml et quidquid—posse om.Aml</hi> <lb/>
            posset] posse P <hi>4 cunta Pml 5 eam a</hi> 6 compraehen*sis J index <lb/>
            <hi>(x add. m2) J 7quaeremusP 8 protheuscodd. lZ quisque]quis T illa om.m <lb/>
            13 quoddam Mm 14 erudiri M</hi> dignissimus <hi>(om</hi>. nomine) <hi>IIMP nomine <lb/>
            dignissimusa. edd. 15pr. iam om.M 17inhyans T hinians 11 19pr. exanime]</hi> <lb/>
            animę <hi>A all</hi>. exanime <hi>HMP</hi> species <hi>ATedd</hi>. 20 in temporo (in s. m:!) <hi>P <lb/>
            21 all. quid motus—locum om.Ilml 22 alt. quid sit om.A</hi> 23 praeter] <lb/>
            <hi>praeteritum M olt</hi>. qllid] et quid <hi>edd</hi>. et numquam esse—i.on esse <hi>om.AmI <lb/>
            26 posl sed add. Aml si s. I</hi>. </app>

<app> LXIII. AuuiM. I par‹III. cd. Knoell. </app>

<app> 12 </app> <lb/>
             
<pb n="178"/>
            autem ista cognoscet. qui numeros simplices atque <choice><note>iiitellegibiles</note><corr>intellegibiles</corr></choice> <lb/>
            <choice><note>couprchenderit</note><corr>conprehenderit</corr></choice>; porro istos conprehendet, qui et ingenio ualens et <lb/>
            <sic>priuilcgio</sic> aetatis aut <sic>euiuslibet</sic> felicitatis otiosus et studio <sic>uchementer</sic> <lb/>
            incensus <choice><note>mcnioratuni</note><corr>memoratum</corr></choice> disciplinarum ordinem, quantum satis est, <lb/>
            fuerit <choice><note>perseciitus</note><corr>persecutus</corr></choice>. cum enim artes illae omnes liberales partim ad<lb n="5"/>
            usum <choice><note>uitac</note><corr>uitae</corr></choice> partim ad cognitionem rerum contemplationemque <lb/>
            discantur, usum earum assequi difficillimum est nisi ei. qui ab <lb/>
            ipsa pueritia ingeniosissimus instantissime atque constantissime <lb/>
            <choice><note>operain</note><corr>operam</corr></choice> dederit. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="45" subtype="section"><head>§ 45</head>

<p><milestone n="17" unit="altchapter"/> Quod uero ex illis ad id, quod quaerimus, opus est,<lb n="10"/>
            ne <sic>tc</sic> quaeso, mater. haec uelut rerum inmensa quaedam silua <lb/>
            deterreat. <choice n="0.00"><note n="1">ctenim</note><corr n="569">etenim</corr></choice> quaedam de <choice><note>omllibus</note><corr>omnibus</corr></choice> eligentur numero paucissima, <lb/>
            tu potentissima, cognitione autem multis <choice><note>quideni</note><corr>quidem</corr></choice> ardua, tibi tamen, <lb/>
            cuius ingenium cotidie mihi nouum est et cuius animum uel aetate <lb/>
            uel admirabili temperantia remotissimum ab omnibus nugis et<lb n="15"/>
            magna labe corporis <choice><note>emergentcm</note><corr>emergentem</corr></choice> in se multum surrexisse cognosco, <lb/>
            tam erunt facilia quam difficilia tardissimis miserrimeque <choice><note>uinplltibus</note><corr>uiuentibus</corr></choice>. <lb/>
            si enim dicam te facile ad eum sermonem peruenturam, qui <lb/>
            locutionis et linguae uitio careat, profecto mentiar. me enim ipsum, <lb/>
            cui magna necessitas fuit ista perdiscere, adhuc in multis uerborum<lb n="20"/>
            sonis Itali exagitant et a me uicissim, quod ad ipsum sonum attinet, <lb/>
            reprehenduntur. aliud est enim esse arte, aliud gente securum. <lb/>
            soloecismos autem quos dicimus fortasse quisque doctus diligenter <lb/>
            attendens in oratione mea reperiet; non enim defuit, qui mihi <lb/>
            nonnulla huius modi uitia ipsum Ciceronem fecisse <choice><note>pcritissime</note><corr>peritissime</corr></choice><lb n="25"/>
            persuasisset. <sic>barbarislJlortlm</sic> autem genus nostris temporibus tale <lb/>
            conpertum est. ut et ipsa eius oratio barbara uideatur, qua Roma <lb/>
            seruata est. sed tu contemtis istis uel puerilibus rebus uel ad te non <lb/>
            pertinentibus ita grammaticae paene diuinam uim naturamque <lb/>
            cognosces, ut eius <choice><note>aniniam</note><corr>animam</corr></choice> tenuisse, <sic>corpusdisertis</sic> reliquisse uidearis.

<app> <hi>1 eognoscet ista edd</hi>. ti contemplationemq; (q; m2) <hi>T 10 pr. quid<lb/>
             IIm2M ad id om.M</hi> 11 ncj <hi>nec a hoc ex h§c Aml 1;3 ui] om.M in AP</hi> <lb/>
            id <hi>est a</hi> potentissima <hi>um.J/</hi> 14 mihi qllotidie A 16 a <hi>magna AHMTedd</hi>. <lb/>
            emer**gentem (ge <hi>ras.) P</hi> 17 quam difficilia <hi>om.Tml</hi> 18 peruenturum <hi>Aml <lb/>
            19 uino (uitio s. m2) A</hi> 21 attiuget M 22 reprehendentnr M <hi>23 solycismos HP</hi> <lb/>
            quisquis <hi>A</hi> 24 repperiet <hi>AP</hi> 25 huiiiscemodi <hi>M</hi> cyceronem <hi>T</hi> <lb/>
            26 persuaserit m 27 ratio <hi>fLU Pa</hi> qua <hi>ex</hi> quia <hi>A</hi> 28 tn] cum <hi>A</hi> con- <lb/>
            <hi>temptis AHMT 29 uim om.M 30 cognoscis JMl'm desertis P</hi> reliquisse <lb/>
            disertis <hi>edd</hi>. </app> <lb n="30"/>
            
<pb n="179"/>
            
</p>
          
</div3>

<div3 n="46" subtype="section"><head>§ 46</head>

<p>Hoc etiam de ceteris huius modi artibus dixerim, quas si <lb/>
            penitus fortasse contemnis, admoneo te, quantum filius audeo <lb/>
            quantumque permittis, ut fidem istam tuam, quam uenerandis <lb/>
            mysteriis percepisti, firme cauteque custodias, deinde ut in hac <lb/>
            uita atque moribus constanter uigilanterque permaneas. de rebus <lb n="5"/>
            autem obscurissimis et tamen diuinis, quomodo deus et nihil mali <lb/>
            faciat et sit omnipotens et tanta mala fiant et cui bono mundum <lb/>
            fecerit, qui non erat indiguus, et utrum semper fuerit malum an <lb/>
            tempore coeperit et, si semper fuit, utrum sub conditione dei fuerit et, <lb/>
            si fuit, utrum etiam iste mundus semper fuerit, in quo illud malum <lb n="10"/>
            diuino ordine domaretur-si autem hic mundus aliquando esse coepit, <lb/>
            quomodo, antequam esset, potestate dei malum tenebatur et quid <lb/>
            opus erat mundum fabricari, quo malum, quod iam dei potestas <lb/>
            frenabat, ad poenas animarum includeretur? si autem fuit tempus, <lb/>
            quo sub dei dominio malum non erat, quid subito accidit, quod <lb n="15"/>
            per aeterna retro tempora non acciderat? in deo enim nouum extitisse <lb/>
            consilium, ne dicam impium, ineptissimum est dicere. si autem <lb/>
            <choice><note>inportunuin</note><corr>inportunum</corr></choice> fuisse et quasi improbum malum deo dicimus, quod <lb/>
            nonnulli existimant, iam nemo doctus risum tenebit, nemo non <lb/>
            suscensebit indoctus; quid enim potuit deo nocere mali nescio qua <lb n="20"/>
            illa natura? si enim dicunt non potuisse, fabricandi mundi causa <lb/>
            non erit; si potuisse dicunt, inexpiabile nefas est deum uiolabilem <lb/>
            credere, nec ita saltem, ut uel uirtute prouiderit, ne sua substantia <lb/>
            uiolaretur; namque animam poenas hic pendere fatentur, cum inter <lb/>
            eius et dei substantiam nihil uelint omnino distare. si autem istum <lb n="25"/>
            mundum non factum dicamus, impium est atque ingratum credere, <lb/>
            ne illud sequatur, quod deus eum non fabricarit — ergo de his atque <lb/>
            huius modi rebus aut ordine illo eruditionis aut nullo modo quicquam <lb/>
            requirendum est. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="47" subtype="section"><head>§ 47</head>

<p><milestone n="18" unit="altchapter"/> Et ne quisquam latissimum aliquid nos conplexos <lb n="30"/>
            esse arbitretur, hoc dico planius atque breuius, ad istarum rerum

<app> 1 huiuscemodi <hi>M</hi> 2 paenitus <hi>P</hi> contempnis <hi>P</hi> quo (s. co) ad- .. <lb/>
            moneo <hi>A</hi> 8 indigus <hi>ATrn2</hi> indignus <hi>Tmla</hi> 11 domitaretur <hi>Ma</hi> dominaretur <lb/>
            m 13 fabricare <hi>Tml</hi> 14 fenabat <hi>Tml</hi> 16 se extitisse <hi>P constitisse A</hi> <lb/>
            19 <hi>alt</hi>. nemo] ne modo <hi>A</hi> 20 succensebit <hi>AM edd</hi>. qua] quae <hi>H</hi> <lb/>
            quia M qualis <hi>Am2</hi> 22 erat <hi>M</hi> 26 saltim <hi>AMP</hi> ut <hi>om.]]</hi> ne] nec <hi>HP</hi> <lb/>
            24 hinc <hi>AT</hi> 27 ne <hi>T</hi> illum <hi>T</hi> 28 huiuscemodi <hi>M</hi> 30 nos <hi>om.M</hi> <lb/>
            31 arbitretur <hi>Tm2 in ras</hi>. arbitraretur <hi>Aml</hi> </app>

<app> 12* </app> <lb/>
             
<pb n="180"/>
            cognitionem neminem adspirare debere sine illa quasi duplici <lb/>
            scientia bonae disputationis potentiaeque numerorum. si quis <lb/>
            etiam hoc plurimum putat, solos numeros optime nouerit aut <lb/>
            solam <choice><note>dialEcticam</note><corr>dialecticam</corr></choice>. si et hoc infinitum est, tantum perfecte sciat, <lb/>
            quid sit unum in numeris quantumque ualeat nondum in illa<lb n="5"/>
            summa lege summoque ordine rerum omnium, sed in his, quae <lb/>
            cotidie passim sentimus atque agimus. excipit enim hanc <lb/>
            eruditionem iam ipsa philosophiae disciplina et in ea nihil <lb/>
            plus inueniet, quam quid sit unum, sed longe altius longeque <lb/>
            diuinius. cuius duplex quaestio est, una de anima, altera de deo. <lb n="10"/>
            prima efficit, ut nosmet ipsos nouerimus, altera, ut originem nostram. <lb/>
            illa nobis dulcior, ista carior, illa nos dignos beata uita, <lb/>
            beatos haec facit, prima est illa discentibus, ista iam doctis. hic est <lb/>
            ordo studiorum sapientiae, per quem fit quisque idoneus ad intellegendum <lb/>
            ordinem rerum, id est ad dinoscendos duos mundos et<lb n="15"/>
            ipsum parentem uniuersitatis, cuius nulla scientia est in anima <lb/>
            nisi scire, quomodo eum nesciat. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="48" subtype="section"><head>§ 48</head>

<p>Hunc igitur ordinem tenens anima iam philosophiae tradita <lb/>
            primo se ipsam inspicit et, cui iam illa eruditio persuasit aut suam <lb/>
            aut se ipsam esse rationem, in ratione autem aut nihil esse melius<lb n="20"/>
            et potentius numeris aut nihil aliud quam numerum esse rationem, <lb/>
            ita secum loquetur: ego quodam meo motu interiore et occulto ea, <lb/>
            quae discenda sunt, possum discernere uel conectere et haec uis mea <lb/>
            ratio uocatur. quid autem discernendum est, nisi quod aut unum <lb/>
            putatur et non est aut certe non tam unum est <sic>quamputatur</sic>? item<lb n="25"/>
            cur quid conectendum est, nisi ut unum fiat, quantum potest? <lb/>
            ergo et in discernendo et in conectendo unum <choice n="0.23"><note n="268">nolo</note><corr n="874">uolo</corr></choice> et unum amo, <lb/>
            sed cum discerno, purgatum, cum conecto, integrum uolo. in illa <lb/>
            parte uitantur aliena, in hac propria copulantur, ut unum aliquid <lb/>
            perfectum fiat. lapis ut esset lapis, omnes eius partes omnisque <lb n="30"/>
            natura in unum solidata est. quid arbor? nonne arbor non esset, <lb/>
            si una non esset? quid membra cuiuslibet animantis ac uiscera et

<app> <hi>4 et om.M 5 nūdū T in om.HMPa 6 iis m 9 inueLit ATm <lb/>
            11 nostram ovx.M</hi> 12 carior] <hi>elatior a 14 ordo om.T 16 in add.Pmls.l</hi>. <lb/>
            18 ergo <hi>M</hi> 19 se ipsam primo <hi>AT</hi> 23 possunt <hi>(corr. ml) P</hi> uel] et <hi>M<lb/>
             edd</hi>. 24 quid] quod <hi>Am2</hi> quod aut] aut id quod <hi>M</hi> 25 *quaIi1*A 27 <hi>alt</hi>. <lb/>
            uno <hi>Pml</hi> 28 conectendo <hi>H</hi> 31 non (ne s. <hi>ml) P</hi> 32 animamtis <hi>Pml</hi> <lb/>
            ac] et <hi>M</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="181"/>
            quidquid est eorum, e quibus constat? certe si unitatis patiantur <lb/>
            diuortium, non erit animal. amici quid aliud quam unum esse conantur? <lb/>
            et quanto magis unum, tanto magis amici sunt. populus <lb/>
            una ciuitas est, cui est periculosa dissensio. quid est autem dissentire <lb/>
            nisi non unum sentire? ex multis militibus fit unus exercitus. <lb n="5"/>
            nonne quaeuis multitudo eo minus uincitur, quo magis in unum <lb/>
            coit? unde ipsa coitio in unum cuneus nominatus est quasi couneus. <lb/>
            quid amor omnis ? nonne unum uult fieri cum eo, quod amat et, si <lb/>
            ei contingat, unum cum eo fit? uoluptas ipsa non ob aliud delectat <lb/>
             uehementius, nisi quod amantia sese corpora in unum coguntur. <lb n="10"/>
            dolor <choice><note>undc</note><corr>unde</corr></choice> perniciosus <choice><note>cst</note><corr>est</corr></choice>? quia id, quod unum erat, dissicere nititur. <lb/>
            ergo molestum et periculosum est unum fieri cum eo, quod <lb/>
            separari potest. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="49" subtype="section"><head>§ 49</head>

<p><milestone n="19" unit="altchapter"/> Ex multis rebus passim ante iacentibus, deinde in <lb/>
            unam formam congregatis unam facio domum. melior ego, si quidem <lb n="15"/>
            ego facio, illa fit, ideo melior, quia facio; non dubium est inde Ille <lb/>
            esse meliorem, quam domus est. sed non inde sum melior hirundine <lb/>
            aut apicula — nam et illa nidos adfabre struit et illa fauos — sed <lb/>
            his melior, quia rationale <sic>animalsum</sic>. at si in ratis dimensionibus ratio <lb/>
            <choice><note>cst</note><corr>est</corr></choice>, numquidnam et aues quod fabricant, minus apte congruenterque <lb n="20"/>
            dimensum est? immo numerosissimum est. non ergo numerosa <lb/>
            faciendo sed numeros cognoscendo melior sum. quid ergo? illae <lb/>
            nescientes operari numerosa poterant? poterant profecto. unde id <lb/>
            docetur? ex eo, quod nos quoque certis dimensionibus linguam <lb/>
            dentibus et palato <sic>adcommodamus</sic>, ut ex ore litterae ac uerba prorumpant, <lb n="25"/>
            nec tamen cogitamus, cum loquimur, quo motu oris id facere <lb/>
            debeamus. deinde quis bonus cantator, etiamsi <sic>musicaesitimperitus</sic>, <lb/>
            non ipso sensu naturali et rhythmum et melos perceptum memoria <lb/>
            custodiat in canendo, quo quid fieri numerosius potest? si nescit <lb/>
             indoctus, sed tamen facit operante natura. quando autem melior

<app> <hi>1 est om.A e] ex M et P a A</hi> patiatur M 2 diuortiuum P erat P <lb/>
            5 **milibus (si <hi>ras.)</hi> P milibus <hi>A</hi> similibus <hi>HM</hi> 6 nonne] non <hi>HmlP</hi> nam <lb/>
            <hi>Hm2.l1</hi> 7 coit] cogit <hi>Hml alt</hi>. cuneos (o s. u) <hi>//</hi> coneus <hi>M</hi> 8 eo] dco <hi>a</hi> <lb/>
            9 <hi>ante</hi> contingat <hi>add. Pm2 s.l</hi>. aliquid 11 quia] nisdl 12 <hi>ab</hi> ergo <hi>incipit <lb/>
            cap. XIX M</hi> cum eo unum fieri <hi>edd</hi>. 18 affabre <hi>AMT</hi> 20 <hi>numquid M</hi> <lb/>
            21 no.i <hi>ex</hi> nun P 23 <hi>att</hi>. poteraut <hi>orn,HMP</hi> 24 linguam] rationem <hi>M</hi> <lb/>
            26 cogitemus <hi>Pml</hi> 27 bonum P 28 rythmum <hi>P</hi> rithmum <hi>AJIT</hi> 29 quod <lb/>
            <hi>quid HmlP quid quod Af si HMP hoc ATedd</hi>. </app> <lb n="30"/>
             
<pb n="182"/>
            et pecoribus praeponendus ? quando nouit, quod faciat. nihil aliud <lb/>
            me pecori praeponit, nisi quod rationale animal sum. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="50" subtype="section"><head>§ 50</head>

<p>Quomodo igitur inmortalis est ratio et ego simul et rationale <lb/>
            et mortale quiddam definior? an ratio non est inmortalis ? sed unum <lb/>
            ad duo uel duo ad quattuor uerissima ratio est nec magis heri fuit<lb n="5"/>
            ista ratio uera quam hodie nec magis cras aut post annum erit uera <lb/>
            nec, si omnis iste mundus concidat, poterit ista ratio non esse. ista <lb/>
            enim semper talis est, mundus autem iste nec heri habuit nec <choice n="0.57"><note n="233">eras</note><corr n="171">cras</corr></choice> <lb/>
            habebit, quod habet hodie, nec hodierno ipso die uel spatio unius <lb/>
            horae eodem loco solem habuit; ita, cum in eo nihil manet, nihil uel<lb n="10"/>
            paruo spatio temporis habet eodem <choice n="0.00"><note n="44">nodo</note><corr n="7921">modo</corr></choice>. igitur si inmortalis est <lb/>
            ratio et ego, quae ista omnia uel discerno uel conecto, ratio sum, <lb/>
            illud, quo mortale appellor, non est meum; aut si anima non id est, <lb/>
            quod ratio, et tamen ratione utor et per rationem melior sum, a deteriore <lb/>
            ad melius, a mortali ad inmortale fugiendum est. haec et<lb n="15"/>
            alia multa secum anima bene <choice><note>eriulita</note><corr>erudita</corr></choice> loquitur atque agitat, quae <lb/>
            persequi nolo, ne, cum ordinem uos docere cupio, modum <choice><note>rxcedam</note><corr>excedam</corr></choice>, <lb/>
            qui pater est ordinis. gradatim enim se et ad mores uitamque optimam <lb/>
            non iam sola fide sed certa ratione <choice><note>pcrducit</note><corr>perducit</corr></choice>. cui numerorum <lb/>
            uim atque potentiam diligenter intuenti nimis indignum uidebitur<lb n="20"/>
            et nimis flendum per suam scientiam uersum bene currere citharamque <lb/>
            concinere et suam uitam seque ipsam, quae anima est, deuium <lb/>
            iter sequi et dominante sibi libidine cum turpissimo se uitiorum <lb/>
            strepitu dissonare. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="51" subtype="section"><head>§ 51</head>

<p>Cum autem se conposuerit et ordinarit atque concinnam<lb n="25"/>
            pulchramque reddiderit, audebit iam deum uidere atque ipsum <lb/>
            fontem, unde manat omne uerum, ipsumque patrem ueritatis. deus <lb/>
            magne, qui erunt illi oculi, quam sani, quam decori, quam <choice><note>ualentcs</note><corr>ualentes</corr></choice>, <lb/>
            quam constantes, quam sereni, quam beati! quid autem est illud,

<app><hi>1 facit edd. niliil] at niliil HTm 2 rationabile P 3 ergo A</hi> 4 quiddam <lb/>
            <hi>P</hi> quiddam esse <hi>AHMT edd</hi>. 5 <hi>pr</hi>. ad] at <hi>HMml</hi> *at <hi>P aU</hi>. at <hi>HMmlPrnl <lb/>
            aut Pm? 6 illa AT erat HP</hi> 7 conci lit M <hi>8 eri Pml 10 in om.M</hi> <lb/>
            12 quae] qui <hi>AHm2M edd</hi>. 13 quo] quod <hi>T</hi> mecum <hi>A</hi> id non est <hi>T<lb/>
             15 pr</hi>. at <hi>HP</hi> mortale (i <hi>s</hi>. e) P 16 erudit alloquetur <hi>P</hi> erudit alloquęretur <hi>H <lb/>
            erudita loquetur Aml 1sad(ds. m2)T moiem H</hi> 21 uerbum M <lb/>
            <hi>cytharamque codd. 23soom.Aml 25 posiieiitAf ordinauerit Pm2Tm'Jm <lb/>
            ac edd</hi>. concinnatamJI <hi>deumom.M</hi> 27 (!ei:m M <hi>2smagite (e?» ras.) P <lb/>
            uidentes M</hi> 29 illud est M </app> <lb/>
             
<pb n="183"/>
            quod uident ? quid quaeso, quid arbitremur, quid aestimemus, quid <lb/>
            loquamur ? cotidiana uerba occurrunt et sordidata sunt omnia uilissimis <lb/>
            rebus. nihil amplius dicam nisi promitti nobis <choice><note>aspectuin</note><corr>aspectum</corr></choice> pulchritudinis, <lb/>
            cuius imitatione pulchra, cuius conparatione foeda sunt <lb/>
            cetera. hanc quisquis uiderit — uidebit autem, qui bene uiuit, bene <lb n="5"/>
            orat, bene studet — quando eum mouebit, cur alius optans habere <lb/>
            filios non habet, alius abundanter, exponat alius, oderit nascituros, <lb/>
            diligat natos? quomodo non repugnet nihil futurum esse, quod non <lb/>
            <choice n="0.00"><note n="15">bit</note><corr n="12431">sit</corr></choice> apud deum. ex quo necesse est ordine omnia fieri et tamen non <lb/>
            frustra deum rogari ? postremo quando istum uirum mouebunt aut <lb n="10"/>
            ulla onera aut ulla pericula aut ulla fastidia aut ulla blandimenta <lb/>
            fortunae ? in hoc enim sensibili mundo uehementer considerandum <lb/>
            est, quid sit tempus et locus, ut, quod delectat in parte siue loci siue <lb/>
            temporis, intellegatur tamen multo esse melius totum, cuius illa <lb/>
            pars est, et rursus, quod offendit in parte, perspicuum sit homini <lb n="15"/>
            docto non ob aliud offendere, nisi quia non uidetur totum, cui pars <lb/>
            illa mirabiliter congruit, in illo uero mundo intellegibili quamlibet <lb/>
            partem tamquam totum pulchram esse atque perfectam. dicentur <lb/>
            ista latius, si uestra studia siue memoratum istum a nobis <choice n="0.73"><note n="6071">sine</note><corr n="2204">siue</corr></choice> <lb/>
            alium fortasse <choice><note>breuiorcm</note><corr>breuiorem</corr></choice> atque commodiorem, rectum tamen ordinem, <lb n="20"/>
            ut hortor ac spero, tenere instituerint atque omnino nauiter <lb/>
            constanterque tenuerint. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="52" subtype="section"><head>§ 52</head>

<p><milestone n="20" unit="altchapter"/> Quod ut nobis liceat, summa opera danda est optimis <lb/>
            moribus; deus enim noster aliter nos exaudire non poterit, bene <lb/>
            autem uiuentes facillime exaudiet. oremus ergo, non ut nobis diuitiae <lb n="25"/>
            uel honores uel huius modi res fluxae atque nutantes et quouis resistente <lb/>
            transeuntes, sed ut ea proueniant, quae nos bonos faciant <lb/>
            ac beatos. quae uota ut deuotissime inpleantur, tibi maxime hoc

<app> 12 cf. Retract. I 3, 2 23 cf. Retract. I 3, 9 </app>

<app> 2 <hi>docurrunt AT</hi> nobis occurrunt <hi>M</hi> sordidi <hi>AT</hi> 4 imitationem (m <hi>rubrica <lb/>
            del.) P conparationem P 7 habeat ATm habundanter Aml abun-</hi> <lb/>
            dantes <hi>M pr</hi>. alios <hi>H</hi> 8 diligat <hi>HM P</hi> alius diligat <hi>AT</hi> diligat alius <hi>m</hi> <lb/>
            nihil] et nihil <hi>AT</hi> 10 iustum m 11 honera A <hi>nlla om.M</hi> 13 <hi>alt</hi>. locis P <lb/>
            14 bmen] <hi>totUil/mas.i</hi>. et rursusilla cuius pars <hi>est li1</hi> 15 <hi>rursum A</hi> 17 intellegibile <lb/>
            <hi>Pml</hi> 18 totam <hi>(om</hi>. tamquam) <hi>a</hi> 20 rectum] rerum <hi>Tml</hi> 21 insti- <lb/>
            <hi>tuerit Aml gnauiter A grauiter HM edd. 25 faeillime om.M 26 pr. ttel <lb/>
            Tm'2sl. alt. uel om.AT huiuscemodi a et om.A</hi> 28 <hi>deuotissima a</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="184"/>
            negotium, mater, iniungimus, cuius precibus indubitanter credo <lb/>
            atque confirmo mihi istam mentem deum dedisse, ut inueniendae <lb/>
            ueritati nihil omnino praeponam, nihil aliud uelim, nihil cogitem, <lb/>
            nihil amem, nec desino credere nos hoc tantum boni, quod te promerente <lb/>
            <sic>coneupiuimus</sic>, eadem te petente adepturos. iam uero te,<lb n="5"/>
            Alypi, quid horter, quid moneam? qui propterea nimius non es, <lb/>
            quia talia quantumuis amare fortasse semper parum, nimium uero <lb/>
            numquam recte dici potest. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="53" subtype="section"><head>§ 53</head>

<p>Hic ille: Uere effecisti, inquit, ut memoriam doctissimorum <lb/>
            ac magnorum uirorum, quae aliquando pro rerum magnitudine<lb n="10"/>
            incredibilis uidebatur, et cotidiana consideratione et ista praesenti <lb/>
            quae in te nobis est admiratione non solum dubiam non habeamus <lb/>
            uerum etiam, si necesse sit, de illa iurare possimus. quid enim ? nobis <lb/>
            nonne illa uenerabilis ac prope diuina quae iure et habita est et probata <lb/>
            Pythagorae disciplina abs te hodie nostris etiam paene oculis<lb n="15"/>
            reserata est, cum et uitae regulas et scientiae non tam itinera quam <lb/>
            ipsos campos ac liquida aequora et, quod illi uiro magnae uenerationi <lb/>
            fuit, ipsa etiam sacraria ueritatis ubi essent, qualia essent, quales <lb/>
            quaererent, et breuiter et ita plane significasti, ut, quamuis suspicemur <lb/>
            et credamus tibi esse adhuc secretiora, tamen non absque inpudentia<lb n="20"/>
            nos putemus, si amplius quicquam flagitandum arbitremur ? 
</p>
          
</div3>

<div3 n="54" subtype="section"><head>§ 54</head>

<p>Accipio ista, inquam, libenter — neque enim me tam uerba <lb/>
            tua, quae uera non sunt, quam uerus in uerbis animus delectat <lb/>
            atque excitat - et bene, quod ei mittere statuimus has litteras, qui de <lb/>
            nobis solet libenter multa mentiri. si qui autem alii fortasse legerint,<lb n="25"/>
            neque hos metuo, ne tibi suscenseant. quis enim amantis errori in <lb/>
            iudicando non beneuolentissime ignoscat? quod autem Pythagorae <lb/>
            mentionem fecisti, nescio quo illo diuino ordine occulto tibi in

<app> 15.27 cf. Retract. I 3, 10 </app>

<app> 1 indubitanter ante confirmo <hi>M</hi> 2 <hi>(leum om.II</hi> 3 ueritate <hi>Pm]</hi> 4 bonum <lb/>
            <hi>AT edd</hi>. promerentem P <hi>9 hic om.H</hi> efficisti P <hi>11 uideatur A</hi> con- <lb/>
            <hi>sideratione quotidiana A 12 in te] uitae A dubium AI 13 de illa om.111</hi> <lb/>
            possumus <hi>Am]</hi> 14 nonne] non de <hi>HMP</hi> uenerabilis <hi>H</hi> 15 pythagore P <lb/>
            phytagorę <hi>MT</hi> pytigora <hi>A</hi> 16 itinera <hi>AT</hi> inaera <hi>HMPa</hi> 17 ueneratione P <lb/>
            19 plene <hi>A edd</hi>. 21 nos <hi>om..M</hi> arbitremur <hi>codd</hi>. abs te arbitremur <hi>edd. <lb/>
             22 enim om.M 24 quod] quid Aml studuimus T 25 libenter om.AT</hi> <lb/>
            26 succenseant <hi>AHmlM</hi> 27 boniuolentissime <hi>AMPm2T</hi> autem <hi>om.TmI</hi> <lb/>
            phytagorę <hi>MT</hi> pytagorę <hi>A</hi> 28 illum M vidiuino P </app> <lb/>
             
<pb n="185"/>
            <sic>mentein</sic> uenisse credo. res enim multum necessaria mihi prorsus exciderat, <lb/>
            quam in illo uiro — si quid litteris memoriae mandatis credendum <lb/>
            est; quamuis <sic>Uarroni</sic> quis non credat ? - mirari et paene cotidianis, <lb/>
            ut scis, ecferre laudibus soleo, quod regendae rei publicae disciplinam <lb/>
            suis auditoribus ultimam tradebat iam doctis iam perfectis iam <lb n="5"/>
            sapientibus iam beatis. tantos ibi enim fluctus uidebat, ut eis nollet <lb/>
            committere nisi uirum, qui et in regendo paene diuine scopulos <lb/>
            euitaret et, si omnia defecissent, ipse illis fluctibus quasi scopulus <lb/>
            fieret. de solo <choice><note>eniin</note><corr>enim</corr></choice> <choice><note>sapimte</note><corr>sapiente</corr></choice> uerissime dici potest: <lb/>
            ille <sic>ueut</sic>, pelagi rupes immota resistit <lb n="10"/>
            et cetera, quae luculentis in hanc sententiam uersibus dicta sunt. 
</p>
          <p rend="script">Hic finis disputationis factus est laetisque omnibus et multum <lb/>
            sperantibus consessum dimisimus, cum iam nocturnum lumen <lb/>
            fuisset inlatum.

<app> 10 Uerg. Aen. VII 585 </app>

<app> 2 de litteris ct 4 ecferre <hi>scripsi haec</hi> ferre <hi>AHmlMmlPT</hi> efferre <hi>Hm2Mm2<lb/>
             edd</hi>. gerendae <hi>T</hi> publicae rei M 5 trahebnt <hi>Aml</hi> 6 enim ibi <hi>AJIT <lb/>
            7 permittere AT diuinae P 11 luculentius a hac HP sententia P</hi> <lb/>
            12 hinc <hi>A</hi> AURELl AGUSTINI • DE ORDINE • LIBER -II. EXPL. <hi>P</hi> <lb/>
            AURELII AUGUSTIN DE ORDIN LIBER .11. EXPLICIT <hi>AH</hi> EXPLICIT <lb/>
            LIBER-II- <hi>DE ORDINE T</hi> EXPLIGIT LIBER -II- SCI AlG DE ORDINE M </app> 
<pb n="186"/>
            
</p>

</div3>

</div1>

<div1 n="retractationes" subtype="book">
          
            <head>AUGUSTINI RETKACTATIONUM LIB. I CAP. III. (PAG. 19, 8 ED. KNOELL) DE ORDINE LIBRI DUO. </head>
          
<div3 n="1" subtype="section"><head>§ 1</head>


          <p>Per idem tempus, inter illos quidem, qui de Academicis scripti sunt, duos etiam libros de ordine scripsi, in quibus quaestio magna <lb n="5"/>
            uersatur, utrum omnia bona <sic>pt</sic> mala <choice><note>diunae</note><corr>diuinae</corr></choice> prouidentiae ordo contineat. <lb/>
            sed cum rem uiderem ad intellegendum difficilem satis <lb/>
            aegre ad eorum perceptionem, cum quibus agebam, disputando posse <lb/>
            perduci, de ordine studendi loqui malui, cum a corporalibus ad incorporalia <lb/>
            potest profici. <lb n="10"/>
            
</p>
          </div3>

<div3 n="2" subtype="section"><head>§ 2</head>
<p> Uerum et his libris displicet mihi saepe interpositum fortunae uocabulum; 

</p>
</div3>

<div3 n="3" subtype="section"><head>§ 3</head>
<p>

et quod non addebam: corporis, quando sensus corporis  nominaui;
</p>
</div3>

<div3 n="4" subtype="section"><head>§ 4</head>
<p>
 et quod multum tribui liberalibus disciplinis, quas multi sancti multum nesciunt, quidam etiam sciunt et sancti non sunt; 

</p>
<p>
et quod Musas quasi aliquas deas quamuis iocando commemoraui;</p></div3>

<div3 n="5" subtype="section"><head>§ 5</head>
<p/>
</div3>

<div3 n="6" subtype="section"><head>§ 6</head>
<p> et quod admirationem uitium nuncupaui; 

</p>
</div3>

<div3 n="7" subtype="section"><head>§ 7</head>
<p> 

et quod philosophos non <lb n="15"/>
             uera pietate praeditos dixi uirtutis luce fulsisse;

</p>
</div3>

<div3 n="8" subtype="section"><head>§ 8</head>
<p> et quod duos mundos <lb/>
            unum sensibilem, alterum intellegibilem, non ex Platonis uel ex Platonicorum <lb/>
            persona, sed ex mea sic commendaui, tamquam hoc etiam <lb/>
            dominus significare <choice n="0.2"><note n="43">noluerit</note><corr n="172">uoluerit</corr></choice>, quia non ait: regnum meum non est <lb n="20"/>
            de mundo, sed: regnum meum non est de hoc mundo, <lb/>
            cum possit et aliqua locutione dictum inueniri et, si alius a domino <lb/>
            Christo significatus est mundus, ille congruentius possit intellegi, <lb/>
            in quo erit caelum nouum et terra noua, quando conplebitur <lb/>
            quod oramus dicentes: adueniat <sic>regnumtuum</sic>. <lb n="25"/>
            nec Plato quidem in hoc errauit, quia esse mundum intellegibilem <lb/>
            dixit, si non uocabulum, quod ecclesiasticae consuetudini in re

<app> 11 De ord. II 9, 27 12 De ord. I 1, 2 cf. Retract. 11,4 13 De ord. <lb/>
            I 5, 15. 8, 24. II14, 39 sq. 14 De ord. I 3, 6. 8, 24. II 14, 41 16 De ord. <lb/>
            13,8 De ord. I 11, 31 17 De ord. I 11, 32 18 Plato Resp. p. 507. Tim. <lb/>
            p. 27 sq. Dicis Doxogr. p. 305b, 3. p. 334 a, 1. cf. Aug. de Acad. III 17, 37 <lb/>
            21 Ioh. 18, 3G 24 Es. 65, 17.66, 22. II Petro 3,13. Apoc. 21,1 25 Matth. 6,10 </app> <lb/>
             
<pb n="187"/>
            illa inusitatum est, sed ipsam rem uelimus adtendere. mundum <lb/>
            quippe ille <choice><note>intellcgibilem</note><corr>intellegibilem</corr></choice> nuncupauit ipsam rationem sempiternam <lb/>
            atque incommutabilem, qua fecit deus mundum. quam qui <lb/>
            esse negat, sequitur, ut dicat inrationabiliter deum fecisse quod <lb/>
            fecit, aut, cum faceret uel antequam faceret, nescisse, quid faceret, <lb n="5"/>
            si apud eum ratio faciendi non erat. si uero erat, sicut erat, ipsam <lb/>
            uidetur Plato uocasse intellegibilem mundum. nec tamen isto <lb/>
            nomine nos uteremur, si iam satis essemus litteris ecclesiasticis <lb/>
            eruditi. 
</p>
          </div3>

<div3 n="9" subtype="section"><head>§ 9</head>
<p>Nec illud mihi placet, quod cum dixissem: <hi>summa opera  <lb n="10"/>
            danda est optimis moribus,</hi> mox addidi: <hi>deus enim noster aliter nos <lb/>
            exaudire non poterit; bene autem uiuentes facillime exaudiet</hi>. sic <lb/>
            enim dictum est, tamquam deus non exaudiat peccatores; <lb/>
            quod quidem dixit in <choice><note>enangeIio</note><corr>euangelio</corr></choice>, sed ille, qui nondum <sic>cognoueratChristum</sic>, <lb/>
            a quo iam fuerat <choice><note>inlnminatus</note><corr>inluminatus</corr></choice> in corpore.</p></div3>

<div3 n="10" subtype="section"><head>§ 10</head>
<p>nec illud  <lb n="15"/>
            placet, quod Pythagorae philosopho tantum laudis dedi, ut, qui <lb/>
            hanc audit uel legit, possit putare me credidisse nullos errores in <lb/>
            Pythagorica esse doctrina, cum sint plures idemque capitales. 
</p>
          <p>Hoc opus sic incipit: <hi>De ordine rerum, Zenobi</hi>.

<app> 3 Act. 17, 24 10 De ord. II 20, 52 13 Ioh. 9, 30 sq. 15 De ord. <lb/>
            II 20, 53 sq. 18 Aug. de ciu. dei VI 5. VII 35 </app> 
<pb n="188"/>
            
</p>

</div3>

</div1></body>
</text>
</TEI>
