<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>

<sourceDesc>
        <listBibl xml:lang="la">
          <biblStruct>
            <monogr>
              <titleStmt>
              <title>Contra Academicos [CSEL]</title>  
              <author ref="http://viaf.org/viaf/66806872">Augustinus Hipponensis<date>354-430</date></author>
              </titleStmt>
               
              <publicationStmt>
                <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften (ÖAW)</publisher>
                <pubPlace>Wien, Österreich</pubPlace>
                <date>1922</date>
              </publicationStmt>
              <editor><biblScope unit="volume">CSEL vol. 63</biblScope></editor>
            </monogr>
            <ref target="http://archive.org/stream/sanctiaureliaugu00auguuoft#page/n5/mode/2up">Internet Archive</ref>
            
          </biblStruct>
        </listBibl>
      <editionStmt>
              <edition>critical edition, apparatus encoded</edition>
              <editor><persName><name xml:lang="la">Pius Knöll</name>; <addName xml:lang="de">Pius Knöll</addName></persName></editor>       </editionStmt>
        <seriesStmt>
           <title>e Open Greek and Latin Project</title>
           <idno>August.CoAcadCSEL</idno>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
  			<note></note>
 		  </notesStmt>
  		</sourceDesc>

    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Corpus Scriptorum Ecclesiasticorum Latinorum (CSEL)</title>
        <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
        <funder>European Social Fund Saxony</funder>
        <principal>Gregory Crane</principal>
        <respStmt>
          <persName xml:id="Jouve">Jouve</persName>
          <resp>OCR-ed, corrected and encoded the text</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Greta Franzini</persName>
          <resp>Project Manager (University of Leipzig)</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Simona Stoyanova</persName>
          <resp>Project Assistant (University of Leipzig)</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Bruce Robertson</persName>
          <resp>Technical Advisor (Mount Allison University)</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Uvius Fonticola</persName>
          <resp>Technical Advisor (Ludwig Maximilians University Munich)</resp>
        </respStmt>
                    </titleStmt>
      
      <publicationStmt>
        <authority>University of Leipzig</authority>
        <idno type="filename">CSEL63.xml</idno>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
        </availability>
        <date>2014</date>
        <publisher>University of Leipzig</publisher>
        <pubPlace>Germany</pubPlace>
      </publicationStmt>
      
      
      
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the
        CTS/CITE Architecture. 
</p>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="section" matchPattern="(.+).(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"/>
        <cRefPattern n="book" matchPattern="(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
               <projectDesc>this file's TEI xml markup was adapted for the University of Zurich's <hi>Corpus Corporum</hi> project (www.mlat.uzh.ch) by Ph. Roelli in 2016</projectDesc>
          <editorialDecl>
             <normalization>Classical Latin orthography, without v</normalization>
          </editorialDecl>
      </encodingDesc>
 	  <profileDesc>
		<creation>
 		<date></date>
  		</creation>
  	  <langUsage>
  		<language ident="lat">latin</language>
  	  </langUsage>
  	  <textClass>
  		<keywords>
 		 <list>
 		  <item></item>
		  <item></item>
	  	 </list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme='genre'>
  		 <list>
   			<item></item>
  		</list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme='period'>
 		 <list>
   			<item></item>
  		 </list>
  		</keywords>
 	   </textClass>
 	</profileDesc>
 </teiHeader>
<text>
 <body>	
<edition n="urn:cts:latinLit:stoa0040.stoa016.opp-lat1"/>

<div1 n="1" subtype="book">

          
            <head>LIBER PRIMUS. </head>
          
<div3 n="1" subtype="section"><head>§ 1</head>


          <p rend="script"><milestone n="1" unit="altchapter"/> o utinam, <sic>Homaniane</sic>, hominem sibi aptum ita uicissim <lb/>
            uirtus fortunae repugnanti posset auferre, ut ab ea sibi auferri nemine <lb n="5"/>
            <sic n="poss">mpatitur</sic>, iam tibi profecto iniecisset manus suique iuris te esse <lb/>
            proclamans et in bonorum certissimorum possessionem traducens <lb/>
            ne prosperis quidem casibus seruire permitteret. sed quoniam ita <lb/>
            comparatum est siue pro meritis nostris siue pro necessitate naturae, <lb/>
            ut diuinum animum mortalibus inhaerentem nequaquam sapientiae <lb n="10"/>
            portus accipiat, ubi neque aduersante fortunae flatu neque <choice><note>secnndante</note><corr>secundante</corr></choice> <lb/>
            moueatur, nisi eo illum ipsa uel secunda uel quasi aduersa <lb/>
            <choice><note>perduoat</note><corr>perducat</corr></choice>, nihil pro te nobis aliud quam uota restant, quibus ab illo <lb/>
            cui haec curae sunt deo, si possumus. impetremus, ut te tibi reddat <lb/>
            — ita enim facile reddet et nobis — sinatque mentem illam tuam, <lb n="15"/>
            quae <choice><note>raspirationem</note><corr>respirationem</corr></choice> iam diu parturit. aliquando in auras uerae libertatis <lb/>
            emergere. etenim fortasse quae uulgo fortuna nominatur <lb/>
            occulto quodam ordine regitur nihilque aliud in rebus casum uocamus, <lb/>
            nisi cuius ratio et causa secreta est, nihilque seu commodi seu <lb/>
            incommodi contingit in parte, quod non conueniat et congruat uniuerso. <lb n="20"/>
            quam sententiam uberrimarum doctrinarum oraculis editam <lb/>
            remotamque longissime ab intellectu profanorum se demonstraturam <lb/>
            ueris amatoribus suis ad quam te inuito philosophia

<app>9 cf. Retract. I 1, 3 17 cf. Retract. I 1, 2 </app>

<app> 2 AUKELI AUGUSTIXI EPI CATHOLICAE ACHADEMICORUM LIB <lb/>
            PRIMUS INCIPIT <hi>P</hi> EXPLICIT RETRACT INCIPIT LIBER I. SCI AU- <lb/>
            GUSTINI EPI CONTRA ACHADEMICOS <hi>M</hi> INCIPIT LIB .1. AURELII <lb/>
            AUGUST ... CONTRA ..... <hi>T D</hi>. AURELII AUGUSTINI ACHADEMI- <lb/>
            CORUM LIBER PRIMUS <hi>suppl. m. rec. H</hi> 4 <hi>prima verba resecta lilt, initiali<lb/>
             lacera et manca exhibet T</hi> G manum Tm 8 permitte permitteret <hi>(ret in r.) P</hi> <lb/>
            9 necessitate* (m <hi>ras.) P</hi> 12 ipsa <hi>liMP</hi> ipsa furtuna <hi>T edd</hi>. lo redded T <lb/>
            tuam illam T 19 et] uel <hi>T</hi> secraeta <hi>Pml</hi> 20 et] iam et <hi>T</hi> 22 monstra- <lb/>
            <hi>turam T</hi> </app>

<app>1* </app> <lb/>
             
<pb n="4"/>
            pollicetur. quam ob rem cum tibi tuo animo indigna multa accidunt, ne <lb/>
            te ipse contemnas. nam si diuina prouidentia pertenditur usque ad <lb/>
            nos, quod minime dubitandum est, mihi crede, sic tecum agi oportet, <lb/>
            ut agitur. nam cum tanta quantam semper admiror indole tua ab <lb/>
            ineunte adulescentia adhuc infirmo rationis atque lapsante uestigio<lb n="5"/>
            humanam uitam errorum omnium plenissimam ingredereris, excepit. <lb/>
            te circumfluentia diuitiarum, quae illam aetatem atque animum, <lb/>
            quae pulchra et honesta uidebantur, auide sequentem inlecebrosis <lb/>
            coeperat absorbere gurgitibus, nisi inde te fortunae illi flatus, qui <lb/>
            putantur aduersi, eripuissent paene mergentem. <lb n="10"/>
            
</p>
          
</div3>

<div3 n="2" subtype="section"><head>§ 2</head>

<p>An uero si edentem te munera ursorum et numquam ibi <lb/>
            antea uisa spectacula ciuibus nostris theatricus plausus semper <lb/>
            prosperrimus accepisset, si stultorum hominum, quorum inmensa <lb/>
            turba est, conflatis et consentientibus uocibus ferreris ad caelum, si <lb/>
            nemo tibi esse auderet inimicus, si municipales tabulae te non solum<lb n="15"/>
            ciuium sed etiam uicinorum patronum aere signarent, conlocarentur <lb/>
            statuae, influerent honores, adderentur etiam potestates, quae <lb/>
            municipalem habitum supercrescerent, conuiuiis cotidianis mensae <lb/>
            opimae struerentur, quod cuique esset necesse, quod cuiusque etiam <lb/>
            deliciae sitirent, indubitanter peteret, indubitanter hauriret, multa<lb n="20"/>
            etiam non petentibus funderentur, resque ipsa familiaris diligenter <lb/>
            a tuis fideliterque administrata idoneam se tantis sumtibus paratamque <lb/>
            praeberet, tu interea uiueres in aedificiorum <choice><note>exquisitisaimis</note><corr>exquisitissimis</corr></choice> <lb/>
            molibus, in nitore balnearum, in tesseris, quas honestas non respuit, <lb/>
            in uenatibus, in conuiuiis, in ore clientium, in ore ciuium,<lb n="25"/>
            in ore denique populorum humanissimus liberalissimus mundissimus <lb/>
            fortunatissimus iactareris, quisquam tibi, Romaniane, beatae

<app><hi>3 oportet Pm2 operet Pml</hi> tecum agitur ut agi oportetT <hi>4 quanta H</hi> <lb/>
            semper] <hi>uel sepe Tm2 in mg, a 5 adulestia Pml rationes</hi> lassescente M <lb/>
            6 ingrederis <hi>Mml</hi> excipite <hi>(om</hi>. te) <hi>P</hi> 7 atque] et <hi>M</hi> 8 onesta <hi>Pml <lb/>
            illecebrosis T 11 *te T</hi> 12etciuibusP <hi>14 conflatu Ma ferreis jHpr</hi>. <lb/>
            15 esse <hi>ex</hi> isse <hi>Pm2</hi> auderet tibi esse <hi>a</hi> tibi auderet esse <hi>m</hi> simv*nicipales <lb/>
            <hi>(1 ras.) P 16etiamom.T</hi> patronorum-M <hi>18 conuiuisTpr</hi>. 19 alias <lb/>
            <hi>optimae a in mg. esse P alt. quod om.T</hi> 20 delitiae P <hi>alt. inc7u-</hi> <lb/>
            tanter <hi>Pml</hi> auriret <hi>Pm]</hi> 22 idonea <hi>M</hi> 24 sumptibus <hi>HMPm2T</hi> balnaearum <lb/>
            <hi>Pml</hi> thesseris M 25 uenationibus <hi>M</hi> clientum <hi>M</hi> 26 mundissimus <lb/>
            fortunatissimusJ mundissimus ut suesti fortan. <hi>T</hi> mund. fortunatissimus <lb/>
            ut fuisti <hi>m</hi></app> <lb/>
             
<pb n="5"/>
            alterius uitae, quae sola beata est, quisquam quaeso mentionem facere <lb/>
            auderet? quisquam tibi persuadere posset non solum te felicem <lb/>
            non esse sed eo maxime miserum, quo tibi minime uidereris ? nunc <lb/>
            uero quam te breuiter admonendum tot et tanta quae pertulisti <lb/>
            aduersa fecerunt. non enim tibi alienis exemplis persuadendum est, <lb n="5"/>
            quam fluxa et fragilia et <sic>pfcna</sic> calamitatum sint omnia, quae bona <lb/>
            mortales putant, cum ita expertus sis, ut ex te ceteris persuadere <lb/>
            possimus. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="3" subtype="section"><head>§ 3</head>

<p>Illud ergo, illud tuum, quo semper decora et honesta desiderasti, <lb/>
            quo te liberalem magis quam diuitem esse maluisti, quo numquam <lb n="10"/>
            concupisti esse potentior quam iustior, numquam aduersitatibus <lb/>
            inprobitatibusque cessisti, illud ipsum, inquam, quod in te <lb/>
            diuinum nescio quo uitae huius somno <sic>ueternoque</sic> sopitum est, uariis <lb/>
            illis durisque iactationibus secreta, prouidentia excitare decreuit. <lb/>
            euigila, euigila, oro te; multum, mihi crede, gratulaberis, quod <lb n="15"/>
            paene nullis prosperitatibus, quibus tenentur incauti, mundi huius <lb/>
            tibi dona blandita sunt, quae me ipsum capere moliebantur cotidie <lb/>
            ista cantantem, nisi me pectoris dolor uentosam professionem abicere <lb/>
            et in philosophiae gremium confugere coegisset. ipsa me nunc <lb/>
            in otio, quod uehementer optauimus, nutrit ac <sic>fouetipsa</sic> me penitus <lb n="20"/>
            ab illa superstitione, in quam te mecum praecipitem dederam, liberauit. <lb/>
            ipsa enim docet et uere docet nihil omnino colendum esse <lb/>
            totumque contemni oportere, quidquid mortalibus oculis cernitur, <lb/>
            quidquid ullus sensus attingit. ipsa uerissimum et secretissimum <lb/>
            deum perspicue se demonstraturam promittit et iam iamque quasi <lb n="25"/>
            per lucidas nubes ostentare dignatur. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="4" subtype="section"><head>§ 4</head>

<p>In hac mecum studiosissime uiuit noster Licentius; ad eam <lb/>
            totus a iuuenalibus inlecebris uoluptatibusque conuersus est ita, ut

<app>22 cf. Retract. I 1, 4 </app>

<app> 2 supersuadere P 4 tot*ac tanta (et <hi>ras</hi>. ac <hi>8.1. rubric. add. a Maurinis) P</hi> <lb/>
            5 est] dest P 7 expertus] ex ali ******** <hi>T</hi> ex aliqua parte bene expertus <hi>edd</hi>. <lb/>
            9 ergo <hi>om.M</hi> 11 concupisti <hi>T</hi> concusisti <hi>HPml</hi> concussisti <hi>MPm2</hi> essecessisti <lb/>
            <hi>om.HMP</hi> 12 *illud <hi>T</hi> diuinum quod in te <hi>a</hi> 13 ueternosoque <lb/>
            <hi>HMP</hi> uanis <hi>M</hi> 14 illius <hi>a</hi> 15 crede <hi>om.M</hi> cede <hi>Pml</hi> 16 huius mundi <hi>M</hi> <lb/>
            17 captare <hi>a</hi> 19 compulisset <hi>Mml</hi> nunc <hi>om.M</hi> 20 p*enitus (a <hi>ras.) P</hi> <lb/>
            22 omnino (ni <hi>add, m2) P</hi> 23 quicquid <hi>Pm2</hi> 24 ullus] illuc <hi>HPm2</hi> illic <lb/>
            <hi>Pml ipsa se T secretissumTml 25 seom.T 28 iuuenilibus M edd</hi>. </app> <lb/>
             
<pb n="6"/>
            cum non temere patri <choice><note>audeani</note><corr>audeam</corr></choice> imitandum proponere. philosophia <lb/>
            est enim, a cuius uberibus se nulla aetas queretur excludi. ad quam <lb/>
            auidius retinendam et <choice><note>hauriendani</note><corr>hauriendam</corr></choice> quo te incitarem, quamuis tuam <lb/>
            sitim bene nouerim, <choice><note>gnstum</note><corr>gustum</corr></choice> tamen mittere uolui. quod tibi <lb/>
            suauissimum et, ut ita dicam, inductorium fore peto, ne frustra sperauerim.<lb n="5"/>
            nam disputationem, quam inter se Trygetius et Licentius <lb/>
            habuerunt, relatam in litteras tibi misi. illum enim quoque adulescentem <lb/>
            quasi ad detergendum fastidium disciplinarum aliquantum <lb/>
            sibi usurpasset militia, ita nobis <choice><note>magnarim</note><corr>magnarum</corr></choice> honestarumque artium <lb/>
            ardentissimum edacissimumque restituit. pauculis igitur diebus<lb n="10"/>
            transactis posteaquam in agro uiuere coepimus, cum eos ad studia <lb/>
            hortans atque animans ultra quam optaueram paratos et prorsus <lb/>
            inhiantes <choice><note>lliderem</note><corr>uiderem</corr></choice>, uolui temtare pro aetate quid possent. praesertim <lb/>
            cum Hortensius liber Ciceronis iam eos ex magna parte conciliasse <lb/>
            philosophiae uideretur. adhibito itaque notario, ne aurae laborem<lb n="15"/>
            nostrum discerperent, nihil perire permisi. sane in hoc libro res et <lb/>
            sententias illorum, mea uero et Alypii etiam uerba lecturus es. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="5" subtype="section"><head>§ 5</head>

<p><milestone n="2" unit="altchapter"/> Cum igitur omnes hortatu meo unum in locum ad hoc <lb/>
            congregati essemus, ubi oportunum uisum est: <choice><note>Xumquidnam</note><corr>Numquidnam</corr></choice> dubitatis, <lb/>
            inquam, uerum nos scire oportere? —Minimeait Trygetius <sic>eeterique</sic> <lb n="20"/>
            se uultu ipso approbasse <sic>significauerunt</sic>. — <sic>Quidsiinquam</sic>, <lb/>
            etiam non conprehenso uero beati esse possumus, necessariam ueri <lb/>
            conprehensionem arbitramini?—Hic Alypius: Huius quaestionis, <lb/>
            inquit, iudicem me tutius puto. cum enim iter mihi in urbem sit <lb/>
            <choice><note>constitutmn</note><corr>constitutum</corr></choice>, oportet me onere alicuius suscipiendae partis releuari, <lb n="25"/>
            simul quod facilius iudicis partes quam cuiusquam defensionis cuipiam

<app> 15 cf. Uerg. Aen. IX 312 sq. </app>

<app> 1 praeponere <hi>a</hi> phisophia <hi>Pm]</hi> 2 nulla aetas se <hi>T</hi> qu*eretur (a <hi>ras.) P<lb/>
             queraturT</hi> 3 auriendam H <hi>4 quod] quem MT edd. 5 suiauissimum Tml</hi> <lb/>
            fustra P <hi>6 trigetius HMT plerumque 7 literas MPml litteris. T</hi> quoque <lb/>
            <hi>om. M</hi> 8 quasi] quem quasiT <hi>9 millitia P ista T</hi> magnosum hone- <lb/>
            <hi>staque P</hi> 10 edacissimum <hi>(om</hi>. que) M 11 <hi>ceperimus M</hi> ceperamus <hi>a</hi> <lb/>
            12 ortans <hi>Pml</hi> 13 iniantesZ1 <hi>pr</hi>. uidere*(t <hi>ras. et</hi> m <hi>s.) P</hi> temptare <lb/>
            <hi>HMPm2T atatePml 17 eorum T alipii HT alybii P alippii M</hi> <lb/>
            18 adhuc M 19 numquid M 21 approbare M <hi>22 etiam om.Mml</hi> non <lb/>
            <hi>om. M</hi> conpraehenso P <hi>baeati Pml</hi> possimus T <hi>23 alybius P</hi> nie <lb/>
            huius quaest. iud. esse <hi>(om</hi>. inquit) T* 25 onnre <hi>P</hi> 26 quo T iudices <lb/>
            (1! <hi>ex</hi> i <hi>cort. m2) P defensoris T edd</hi>. ca*piam <hi>ex</hi> cuipiam <hi>Pm2</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="7"/>
            delegare possum. quare dehinc pro alterutra parte ne a me <lb/>
            quidquam exspectetis. — Quod ei cum concessum esset ab omnibus <lb/>
            et ego rogationem repetissem: Beati certe, inquit Trygetius, esse <lb/>
            uolumus, et si ad hanc rem possumus absque ueritate peruenire, <lb/>
            quaerenda nobis <sic>ueritasnon</sic> est. — Quid hoc ipsum? inquam; existimatisne <lb n="5"/>
            beatos nos esse posse etiam non inuenta ueritate ? — Tunc <lb/>
            Licentius: Possumus, inquit, si uerum quaeramus. — Hic cum ego <lb/>
            ceterorum sententiam nutu flagitassem: Mouet me, inquit Nauigius, <lb/>
            quod a Licentio dictum est. potest enim fortasse hoc ipsum <lb/>
            esse beate uiuere, in ueritatis inquisitione uiuere. — Defini ergo, ait <lb n="10"/>
            Trygetius, quid sit beata uita, ut ex eo colligam quid respondere <lb/>
            conueniat.— Quid censes, inquam, esse aliud beate uiuere nisi secundum <lb/>
            id quod in homine optimum est uiuere ? — Temere, inquit, uerba <lb/>
            non fundam; nam id ipsum optimum quid sit, definiendum mihi <lb/>
            abs te puto. — Quis, inquam, dubitauerit nihil esse aliud hominis <lb n="15"/>
            optimum quam eam partem animi, cui dominanti optemperare conuenit <lb/>
            cetera quaeque in homine sunt ? haec autem, ne aliam postules <lb/>
            definitionem, mens aut ratio dici potest. quod si tibi non uidetur, <lb/>
            quaere quomodo ipse definias uel beatam uitam uel hominis optimum. <lb/>
            — Adsentior, inquit. <lb n="20"/>
            
</p>
          
</div3>

<div3 n="6" subtype="section"><head>§ 6</head>

<p>Quid ergo? ut ad propositum, inquam, redeamus, uideturne <lb/>
            tibi non inuento uero beate posse uiui, si tantum quaeratur? — Repeto, <lb/>
            inquit, sententiam illam meam: minime uidetur. — Uos, inquam, <lb/>
            quid opinamini ? — Tum Licentius: Mihi prorsus, inquit, uidetur. <lb/>
            nam maiores nostri, quos sapientes beatosque accepimus, eo <lb n="25"/>
            solo, quod uerum quaerebant, bene beateque uixerunt. — Ago gratias, <lb/>
            inquam, quod cum Alypio me iudicem fecistis, cui, fateor, inuidere

<app> 3 Cic. Hort. frag. 36 Miiller (August. Trin. XIII 4, 7) cf. Tusc. V ae <lb/>
            12.15 cf. Retract. 11,5 </app>

<app> 1 del*egare (a <hi>ras.) P</hi> possim <hi>edd</hi>. 2 quicquam (c <hi>ex</hi> d) <hi>P</hi> ex*pectetis <lb/>
            (s <hi>ras.) P</hi> 3 ragationem <hi>Pml</hi> interrogationem <hi>Pm2</hi> rogationem rogati- <lb/>
            <hi>onem T 4 abque Pml 5 ipsum om.M 6 tum T 7 hec (i s. e) T</hi> <lb/>
            3 sentiam <hi>Pml</hi> flagitauissem M 9 enim <hi>om.Jl</hi> 12 cesses <hi>PmlTml</hi> <lb/>
            14 quit <hi>Pm]</hi> 15 peto <hi>Ma</hi> aliud esse <hi>edd</hi>. 17 quae <hi>M</hi> quaeq; quae <hi>a</hi> <lb/>
            19 beata M optimum] ultimum <hi>T pr</hi>. 22 non <hi>om-M</hi> 23 inquam <hi>ex</hi> <lb/>
            inquit <hi>corr. Pml</hi> 24 tunc <hi>MT</hi> uide*tur (n <hi>ras.) P</hi> pr. inquit mihi <lb/>
            uidetur M 2G uixrt***P <hi>27 fecestis Tml</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="8"/>
            iam coeperam. quoniam igitur alteri uestrum uidetur beatam uitam <lb/>
            sola inuestigatione ueritatis, alteri non nisi inuentione posse contingere, <lb/>
            Nauigius autem paulo ante ostendit in tuam, Licenti, partem <lb/>
            se uelle transire, magno opere specto, quales sententiarum uestrarum <lb/>
            patroni esse possitis. res enim magna est et diligenti discussione<lb n="5"/>
            dignissima. — Si res magna est, ait Licentius, magnos uiros <choice><note>desidprat</note><corr>desiderat</corr></choice>. <lb/>
            — Noli quaerere, inquam, praesertim in hac uilla, quod ubiuis <lb/>
            gentium reperire difficile est, et potius explica, cur id quod abs te <lb/>
            non temere, ut opinor, prolatum est et qua tibi ratione uideatur. <lb/>
            nam et maximae res cum a paruis quaeruntur, magnos eos solent<lb n="10"/>
            efficere. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="7" subtype="section"><head>§ 7</head>

<p><milestone n="3" unit="altchapter"/> Quoniam te, inquit, uideo magno opere nos urgere, ut <lb/>
            aduersum inuicem disputemus, quod te utiliter uelle confido, quaero, <lb/>
            cur beatus esse non possit qui uerum quaerit, etiamsi minime inueniat. <lb/>
            — Quia beatum, inquit Trygetius, uolumus esse perfectum<lb n="15"/>
            in omnibus sapientem. qui autem adhuc quaerit, perfectus non est. <lb/>
            hunc igitur quomodo asseras beatum, omnino non uideo. — Et ille: <lb/>
            P test apud te uiuere, inquit, auctoritas maiorum? — Non omnium. <lb/>
            inquit Trygetius. — Quorum tandem? — Ille: Eorum scilicet, qui <lb/>
            sapientes fuerunt. — Tum Licentius: Carneades, inquit, tibi sapiens<lb n="20"/>
            non uidetur? — Ego, ait, Graecus non sum; nescio Carneades iste <lb/>
            qui fuerit. — Quid, inquit Licentius, de illo nostro Cicerone quid <lb/>
            tandem existimas ? — Hic cum diu tacuisset: Sapiens fuit, inquit. <lb/>
            — Et ille: Ergo eius de hac re sententia habet apud te aliquid ponderis? <lb/>
            — Habet, inquit. — Accipe igitur quae sit; nam eam tibi<lb n="25"/>
            excidisse arbitror. placuit enim Ciceroni nostro beatum esse, <lb/>
            qui ueritatem inuestigat, etiamsi ad eius <choice><note>inupntionem</note><corr>inuentionem</corr></choice> non ualeat <lb/>
            peruenire. — Ubi hoc, inquit, Cicero dixit? — Et Licentius: <lb/>
            Quis ignorat eum adfirmasse uehementer nihil ab homine

<app> 26.29 cf- Cic. Hort. frag. 101 Miiller </app>

<app> 1 uestri <hi>H</hi> 2 solam P continge*re <hi>T</hi> 4 magnopere <hi>HJIT edd</hi>. <lb/>
            4 expecto <hi>Tin</hi> 5 patroni (ni <hi>add. m2) P</hi> positis <hi>Pml</hi> 8 re*pe*rire (p <hi>et</hi> r <lb/>
            <hi>ras.) P repperire T et] sed r edd</hi>. explica cur] <hi>explicatur 9 prola*tum P</hi> <lb/>
            12 magnopere <hi>HMT edd</hi>. 14 etia*si P 15 qui* (a s. <hi>ras. m2) P</hi> 16 autem <lb/>
            <hi>orn.M 18 aput Pml uincere inquit T inquit uiuere edd</hi>. maiorum (ma s.l.) P <lb/>
            19 ille (e <hi>in</hi> i <hi>mut, m. post.) P</hi> 20 carnedes <hi>Pml</hi> 22 qui] quis (s <hi>s. m2) T</hi> <lb/>
            24 aput <hi>Pml</hi> aliquis <hi>T pr</hi>. </app> <lb/>
             
<pb n="9"/>
            percipi posse <choice><note>nihilquc</note><corr>nihilque</corr></choice> remanere sapienti nisi <choice><note>diligontissimam</note><corr>diligentissimam</corr></choice> <lb/>
            inquisitionem <choice><note>ucritatis</note><corr>ueritatis</corr></choice>, <choice><note>propterca</note><corr>propterea</corr></choice> quia, si incertis rebus esset <lb/>
            assensus, etiamsi fortasse <choice><note>ucrae</note><corr>uerae</corr></choice> forent. liberari errore non <lb/>
            posset, quae maxima est culpa sapientis? quam ob rem si et <lb/>
            sapientem necessario <choice><note>beatuni</note><corr>beatum</corr></choice> esse credendum est et ueritatis <lb/>
            sola inquisitio <choice><note>perfeetum</note><corr>perfectum</corr></choice> sapientiae munus est, quid dubitamus <lb/>
            existimare beatam uitam etiam per se ipsa inuestigatione <lb/>
            ueritatis posse contingere? 
</p>
          
</div3>

<div3 n="8" subtype="section"><head>§ 8</head>

<p>Tum ille: Licetne tandem ad ea. quae temere concessa sunt, <lb/>
            <sic>rnrsUln</sic> redire ? — <choice><note>Hie</note><corr>Hic</corr></choice> ego: Illi hoc non <choice><note>solcnt</note><corr>solent</corr></choice> concedere, inquam. <lb n="10"/>
            quos ad disputandum non inueniendi ueri cupiditas sed <choice><note>ingenn</note><corr>ingenii</corr></choice> <lb/>
            <choice n="0.05"><note n="1">iaetantia</note><corr n="16">iactantia</corr></choice> puerilis inpellit. itaque apud Ille, praesertim cum adhuc <lb/>
            nutriendi <sic>cdueandique</sic> sitis, non solum conceditur sed etiam in praeceptis <lb/>
            habeatis uolo ad ea uos discutienda redire oportere, quae <lb/>
            concesseritis <choice><note>ineautius</note><corr>incautius</corr></choice>. — Et Licentius: Non paruum in philosophia <lb n="15"/>
            profectum puto, inquit, <choice n="0.16"><note n="8584">eum</note><corr n="42581">cum</corr></choice> in conparatione recti uerique inueniendi <lb/>
            contemnitur a disputante uictoria. itaque libenter obsequor <choice><note>praeeeptis</note><corr>praeceptis</corr></choice> <lb/>
            et sententiae tuae et Trygetium ad id, quod <choice><note>temcre</note><corr>temere</corr></choice> se concessisse <lb/>
            arbitratur — res enim mei iuris est — redire permitto. — Tum <lb/>
            Alypius: Suscepti a Ille officii nondum partes esse uosmet ipsi mecum <lb n="20"/>
            recognoscitis. sed quoniam iam dudum disposita profectio <choice><note>interrumperc</note><corr>interrumpere</corr></choice> <lb/>
            me conpellit, pro meo quoque munere geminatam sibi <lb/>
            potestatem particeps mecum iudicii non rennuet usque in reditum <lb/>
            meum; uideo enim hoc uestrum certamen longius <sic>progfessurum</sic>. — <lb/>
            Et cum discessit: <sic>Quidinquit</sic> <sic>Liccntiustemere</sic> concesseras? profer. <lb/>
            — Et ille: Temere dedi, inquit, Ciceronem fuisse sapientem. — Ergone <lb n="25"/>
            Cicero sapiens non fuit, a quo in latina lingua philosophia et <lb/>
            incoata est et perfecta? — Etsi <choice><note>conccdam</note><corr>concedam</corr></choice>, inquit, esse sapientem, <lb/>
            non omnia tamen eius probo. — Atqui oportet multa eius alia

<app><hi>1 percipi posse (pi et all. s m2 ) P</hi> sapienti <hi>(sa add. m2) P</hi> 2 proterea <lb/>
            <hi>Pml 3 ascensus P ab errore m</hi> 4 sepientis <hi>(corr. m2) P</hi> **si <hi>(et ras.) /' <lb/>
            10 redire rnrsum edd</hi>. 11 inueui*endi <hi>(r ras.) P</hi> 12 puerilis iactantia m <lb/>
            impellit (m <hi>ex</hi> n <hi>m2) P</hi> aput <hi>Pml</hi> 15 harum <hi>HMP</hi> 16 com <hi>PHil <lb/>
            cumparatione Tml 18 se teniere edd. 21 quoniamj quoniam id T edd</hi>. <lb/>
            23 renuet <hi>HPm2T</hi> renuit <hi>JI</hi> 24 discessisset <hi>Mm2Ta</hi> quod <hi>Hm2Ma</hi> <lb/>
            profer] <hi>promeT 25 inquit dedi T 26 pliisofia Pml</hi> 27 inclioata <lb/>
            <hi>HMPm2Tm2</hi> sapientem esse <hi>M</hi> 29 probo∗∗∗∗∗ (probo <hi>ras.) T</hi> oportet sr <lb/>
            <hi>operet corr. Pm2</hi> alia* <hi>(s ras.) T</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="10"/>
            refellas, ut non inpudenter hoc, de quo agitur, inprobare uidearis. — <lb/>
            Quid, si hoc solum non recte illum sensisse adfirmare paratus sum? <lb/>
            uestra, ut opinor, nihil interest, nisi cuius ponderis ad id quod uolo <lb/>
            adserendum rationes adferam. — Perge, inquit ille. — Quid enim, <lb/>
            inquit, audeam contra eum, qui se Ciceronis aduersarium profitetur? <lb n="5"/>
            
</p>
          
</div3>

<div3 n="9" subtype="section"><head>§ 9</head>

<p>Hic Trygetius: Uolo attendas, ait, tu iudex noster, quem ad <lb/>
            modum superius beatam uitam definieris; dixisti namque eum <lb/>
            beatum esse, qui secundum eam partem animi uiuit, quam ceteris <lb/>
            conuenit imperare. tu autem, Licenti, uolo uel nunc mihi concedas <lb/>
            — iam enim libertate, in quam maxime nos uindicaturam se philosophia<lb n="10"/>
            pollicetur, iugum illud auctoritatis excussi - perfectum non esse, <lb/>
            qui adhuc ueritatem requirat. — Tum ille post diuturnum silentium: <lb/>
            <choice><note>Xon</note><corr>Non</corr></choice> concedo, inquit. - Trygetius: Cur quaeso? explica. istic <lb/>
            sum enim et aueo audire, quo pacto possit et perfectus homo esse <lb/>
            et adhuc quaerere ueritatem. — Hic ille: Qui ad finem, inquit, non<lb n="15"/>
            peruenit, fateor, quod perfectus non sit. ueritatem autem illam solum <lb/>
            deum nosse arbitror aut forte hominis animam, cum hoc corpus, <lb/>
            hoc est tenebrosum carcerem, dereliquerit. hominis autem finis est <lb/>
            perfecte quaerere ueritatem; perfectum enim quaerimus, sed tamen <lb/>
            hominem. — Et Trygetius: Non igitur potest beatus esse homo. <lb n="20"/>
            quomodo enim, cum id quod magno opere concupiscit adsequi <lb/>
            nequeat? potest autem homo beate uiuere, si quidem potest <lb/>
            secundum eam partem animi uiuere, quam dominari in <lb/>
            homine fas est. potest igitur uerum inuenire. aut colligat se et <lb/>
            non concupiscat uerum, ne, cum id adsequi non potuerit,<lb n="25"/>
            necessario miser sit. — At hoc ipsum est beatum hominis, <lb/>
            ait ille, perfecte quaerere ueritatem; hoc enim est peruenire ad <lb/>
            finem, ultra quem non potest progredi. quisquis ergo minus instanter <lb/>
            quam oportet ueritatem quaerit, is ad finem hominis non peruenit; <lb/>
            quisquis autem tantum, quantum homo potest ac debet, dat operam

<app>1 n** (on <hi>ras.) P</hi> inpudenter (e <hi>alt. ex</hi> u <hi>m2) P</hi> probare <hi>HmlPml <lb/>
            2 quid] quia T sensisse illuni edd. sim T ex corr</hi>. 4 adadserendum P <lb/>
            inquid <hi>Pml</hi> quit <hi>Pml</hi> 5 inquit <hi>om. T</hi> 6 trygenus <hi>Pml</hi> 11 illud iugumM <lb/>
            <hi>12 requirit a 13 et trygetius T 14 habeo HMPa adeo T</hi> 15 ueritatem <lb/>
            quaerere M <hi>17 auforte Pml aut si forte HMa 18 alt. est] et M</hi> 21 magno*pere <lb/>
            (0 ras.) <hi>P</hi> magnopere <hi>HMT</hi> 26 ad P 27 est enim <hi>edd</hi>. 28 quę P 29 quaerit <lb/>
            ueritatem <hi>T</hi> nominis-autem <hi>add. Pm2 in ntg. 30</hi> quatum <hi>Pml</hi> <lb/>
            *ac (h <hi>ras.) P</hi> </app> <lb n="30"/>
             
<pb n="11"/>
            inueniendae ueritati, etiamsi eam non inueniat, beatus est; totum <lb/>
            enim facit, quod ut faciat, ita natus est. inuentio autem si defuerit, id <lb/>
            deerit quod natura non dedit. postremo cum hominem necesse sit <lb/>
            aut beatum esse aut miserum, nonne dementis est eum, qui dies noctesque <lb/>
            quantum potest instat inuestigandae ueritati, miserum <lb n="5"/>
            dicere? beatus igitur erit. deinde illa definitio mihi, ut arbitror, <lb/>
            uberius suffragatur; nam si beatus est, sicuti est, qui secundum <lb/>
            eam partem animi uiuit, quam regnare ceteris conuenit, et haec <lb/>
            pars ratio dicitur, quaero, utrum non secundum rationem uiuat qui <lb/>
            quaerit perfecte ueritatem. quod si absurdum est, quid dubitamus <lb n="10"/>
            beatum hominem dicere sola ipsa inquisitione ueritatis? 
</p>
          
</div3>

<div3 n="10" subtype="section"><head>§ 10</head>

<p><milestone n="4" unit="altchapter"/> Mihi, ait ille, nec secundum rationem uiuere nec beatus <lb/>
            omnino quisquis errat uidetur. errat autem omnis, qui semper quaerit <lb/>
            nec inuenit. unde tibi unum e duobus monstrandum est, aut <lb/>
            errantem beatum esse posse aut eum, qui quod quaerit numquam <lb n="15"/>
            inuenit, non errare. — Hic ille: Beatus errare non potest. et cum <lb/>
            diu siluisset: <choice><note>Xon</note><corr>Non</corr></choice> autem errat, inquit. cum quaerit, quia ut non erret <lb/>
            quaerit. — Et Trygetius: Ut non erret quidem, inquit, quaerit, sed <lb/>
            errat, cum minime inuenit. ita autem tibi profuturum putasti, quod <lb/>
            errare non uult, quasi nemo erret inuitus aut quisquam omnino <lb n="20"/>
            erret nisi inuitus. — Tum ego, cum ille diu cunctaretur quid responderet: <lb/>
            Definiendum uobis est, inquam, quid sit error; facilius enim <lb/>
            eius fines potestis uidere, in quem iam penitus ingressi estis. — Ego, <lb/>
            inquit Licentius, definire aliquid idoneus non sum, quamuis errorem <lb/>
            definire sit facilius quam finire. — Ego, ait ille, definiam, quod mihi <lb n="25"/>
            facillimum est non ingenio, sed causa optima. nam errare est utique <lb/>
            semper quaerere, numquam inuenire. — Ego, inquit Licentius, si <lb/>
            uel istam definitionem facile possem refellere, iam dudum causae <lb/>
            meae non defuissem. sed quoniam aut res ipsa per se ardua est aut <lb/>
            ita mihi <choice><note>auparet</note><corr>apparet</corr></choice>, peto a uobis, ut usque in <choice><note>erastinam</note><corr>crastinam</corr></choice> lucem quaestio

<app> <hi>1 ueritatis HMm1P etiamsi] is etiamsi Tm eam om-M 2 pr. fecit T</hi> <lb/>
            ita <hi>om. Test om.M</hi> 5 ut ritatis <hi>HP</hi> 7 sicut <hi>a</hi> 9 pars ratio (a <hi>pr. et</hi> o <hi>s. m2) P</hi> <lb/>
            10 quae**rit (qe <hi>ras.) P</hi> ueritataem P 11 ipsa sola 31 inuestigatione <hi>M <lb/>
            13 qui] quisquis T</hi> 14 unum] <hi>unum iam Tm e] de T monstratum P</hi> <lb/>
            15 es*se P nonquam <hi>T</hi> 18 pr. quaerit] perfecte quaerit <hi>Tm</hi> quaerit inquit <hi>T</hi> <lb/>
            20 non milt] ille non unIt <hi>T edd</hi>. 21 errat M 23 fines eius <hi>T</hi> 25 falius <hi>Pm]</hi> <lb/>
            27 quere∗T inuenire] reperire M 28 pos**sem P </app> <lb n="30"/>
             
<pb n="12"/>
            differatur, si nihil hodie quod respondeam reperire potuero, cum id <lb/>
            sedulo mecum ipse uoluam. — Quod cum concedendum putarem <lb/>
            non rennuentibus ceteris, deambulatum ire surreximus nobisque <lb/>
            inter nos multa uariaque sermocinantibus ille in cogitatione defixus <lb/>
            fuit. quod cum frustra esse sensisset, relaxare animum maluit et<lb n="5"/>
            nostro se miscere sermoni. postea cum aduesperasceret, in eundem <lb/>
            conflictum redierant; sed modum inposui persuasique, ut in alium <lb/>
            diem differri paterentur. inde ad balneas. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="11" subtype="section"><head>§ 11</head>

<p>Postridie autem cum consedissemus: Proferte, inquam. <lb/>
            quod heri coeperatis. — Tum <sic>Lieentiu</sic> : Distuleramus, inquit, disputationem,<lb n="10"/>
            nisi fallor, rogatu meo, cum erroris definitio difficillima <lb/>
            mihi esset. — Hic plane, inquam, non erras, quod ut tibi omen sit ad <lb/>
            reliqua, libenter optauerim. — Audi ergo, inquit, quod heri etiam, nisi <lb/>
            intercessisses, protulissem. error mihi uidetur esse falsi pro uero approbatio. <lb/>
            in quem nullo pacto incidit, qui ueritatem quaerendam<lb n="15"/>
            semper existimat; falsum enim probare non potest, qui probat nihil; <lb/>
            non igitur potest errare. beatus autem esse facillime potest; nam ne <lb/>
            longius abeam, si nobis ipsis, ut heri licuit, cotidie uiuere liceret, nihil <lb/>
            mihi occurrit, cur nos beatos appellare dubitaremus. uiximus enim <lb/>
            magna mentis tranquillitate ab omni corporis labe animum uindicantes<lb n="20"/>
            et a cupiditatium facibus longissime remoti, dantes, quantum <lb/>
            homini licet, operam rationi, hoc est secundum diuinam illam partem <lb/>
            animi uiuentes, quam beatam esse uitam hesterna inter nos definitione <lb/>
            conuenit; atqui, ut opinor, nihil inuenimus, sed tantummodo <lb/>
            quaesiuimus ueritatem. potest igitur sola inquisitione ueritatis,<lb n="25"/>
            etiamsi eam inuenire minime possit, homini beata uita contingere.

<app> 12 cf. Retract. I 1, G </app>

<app> 1 odiae <hi>Pml</hi> re*perrire (p <hi>ras.) P</hi> 2 seduo*Pml 3 renuentibus <lb/>
            <hi>HMPm2T</hi> sureximus <hi>Pml</hi> 4 uariaqu#o (a <hi>ras.) P</hi> 5 sensiset <hi>Pml</hi> <lb/>
            6 sermoni miscere <hi>edd</hi>. cum] cum iam <hi>Tm</hi> 7 sed] se <hi>Pml</hi> persuaiq; <hi>Tml</hi> <lb/>
            8 patarentur <hi>Pml</hi> a balneas <hi>Pml</hi> 9 post tridie P post cum die <hi>Tml</hi> consedisemus <lb/>
            <hi>Pm]</hi> proferre <hi>Pml</hi> 10 ceperatis <hi>Pml</hi> 13 obtauerim <hi>T</hi> nisi <lb/>
            <hi>om-Mm1</hi> 14 intercessises <hi>Pml</hi> intercessisset <hi>M</hi> 17 igitur] enim <hi>Tml</hi> <lb/>
            xacillime esse <hi>edd</hi>. 18 liceret uiuere M 19 occurreret <hi>M</hi> 21 cubiditatium <lb/>
            (b <hi>in</hi> p <hi>corr.2) P</hi> cupiditatum <hi>MT edd</hi>. faucibus <hi>M</hi> 22 illam diuinam <hi>edd</hi>. <lb/>
            23 uitam esse <hi>edd</hi>. 24 atqui] <hi>atque Hedd</hi>. ut <hi>om.M</hi> tatummodo <hi>Pml</hi> <lb/>
            25 uiritatis <hi>Tml</hi> 26 minime inuenira <hi>M</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="13"/>
            nam definitio tua uide quanta facilitate excludatur notione communi. <lb/>
            etenim errare esse dixisti semper quaerere et numquam inuenire. <lb/>
            quid, si quisquam nihil quaerat et interrogatus uerbi gratia, utrumnam <lb/>
            modo dies sit, temere statimque noctem esse opinetur atque <lb/>
            respondeat, nonne tibi uidetur errare? hoc igitur erroris <sic>genusuelimmanissimum</sic> <lb n="5"/>
            non conplexa est definitio tua. quid, si etiam non errantes <lb/>
            conplexa est, potest definitio ulla: esse uitiosior? <choice><note>namsi</note><corr>nam</corr></choice> quis Alexandriam <lb/>
            quaerat et ad eam recto pergat itinere, non opinor potes <lb/>
            eum errantem uocare. quid, si eandem uiam uariis impedimentis <lb/>
            causis longo agat tempore et in ea morte praeueniatur, nonne et semper <lb n="10"/>
            quaesiuit et numquam inuenit nec errauit tamen? — Non, inquit <lb/>
            ille, semper quaesiuit. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="12" subtype="section"><head>§ 12</head>

<p>Recte dicis, ait Licentius, et bene admones. inde enim prorsus <lb/>
            nihil ad rem pertinet definitio tua; non enim ego beatum esse dixi, <lb/>
            qui semper quaerat ueritatem. quod ne fieri quidem potest, primo <lb n="15"/>
            quia non semper homo est, deinde quia non ex quo tempore incipit <lb/>
            esse homo, eo iam potest aetate impediente uerum quaerere. aut si <lb/>
            semper id putas dicendum, si nihil temporis, quo iam quaerere <lb/>
            potest, perire patitur, rursus tibi Alexandriam redeundum est. <lb/>
            fac enim quemquam, ex quo tempore iter agere uel aetate uel negotio <lb n="20"/>
            sinitur, pergere occipere illam uiam atque, ut supra dixi, cum <lb/>
            deuiet nusquam, antequam perueniat, tamen uita excedere, multum <lb/>
            profecto errabis, si tibi errasse iste uidebitur, quamuis omni quo <lb/>
            potuit tempore nec quaerere desierit nec inuenire potuerit quo pergebat. <lb/>
            quam ob rem si et mea descriptio uera et secundum eam non <lb n="25"/>
            errat ille, qui perfecte quaerit, quamuis non inueniat ueritatem, <lb/>
            beatusque est ob eam rem, quod secundum rationem uiuit, tua <lb/>
            uero definitio et frustrata est et, si non esset, nihil eam curare

<app> 1 uide quaeso <hi>a</hi> 2 dixisti esse <hi>edd</hi>. 3 quaerit M intergatus <hi>Pml <lb/>
            4 sit dies M</hi> sittemere <hi>(te s. m2) P adque Pml 6 quod Tml</hi> 7 conplexa P <lb/>
            potestne <hi>HMPm2 edd</hi>. uitio*sior (r <hi>ras.) P</hi> 8 querat P 9 impedimentis <hi>HP</hi> <lb/>
            impedimenti M impeditus <hi>T edd</hi>. 10 nonne &amp; <hi>(pr</hi>. n <hi>et</hi> &amp; <hi>m2) P</hi> 13 ammones <lb/>
            <hi>MPml 17 eo] ex eo HMm2Ta 19patiatur T 21 accipere HMPmZT</hi> <lb/>
            uiam] u. ut cęperat nequissime pergere <hi>a</hi> 22 numquam M 23 uidetur a <lb/>
            omni <hi>om.JI</hi> 24 desierit (erit <hi>s.l.m2) P</hi> potuit <hi>Tml</hi> 25 si] sic <hi>Ta</hi> <lb/>
            uera] uera <hi>estHMT edd</hi>. 26 ueniat P 27 beatus <hi>M</hi> rationem (e <hi>ex <lb/>
            u corr.) P 28 fustrata Pml frustra T pr</hi>. est** <hi>(&amp; ras. ei ei s. m2) P</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="14"/>
            deberem, si ex eo solum, quod ego definiui. satis causa firmata <lb/>
            est, cur quaeso nondum est ista inter nos quaestio dissoluta? 
</p>
          
</div3>

<div3 n="13" subtype="section"><head>§ 13</head>

<p><milestone n="5" unit="altchapter"/> Hic Trygetius: Dasne, inquit, sapientiam rectam uiam <lb/>
            esse uitae? — Do, inquit, sine dubio; <sic>sedtamenuolo</sic> mihi sapientiam <lb/>
            definias, ut sciam, utrum quae mihi eadem tibi esse uideatur. — Et<lb n="5"/>
            ille: Parum tibi, ait. uidetur definita hoc ipso, quod nunc interrogatus <lb/>
            es? etiam quod uolui concessisti. si enim non fallor, recta uia <lb/>
            uitae sapientia nominatur. — Tum Licentius: Nihil mihi tam ridiculum <lb/>
            quam ista definitio uidetur, inquit. — Fortasse, ait ille; <lb/>
            pedetemtim tamen quaeso, ut ratio praeueniat risum tuum; nihil enim<lb n="10"/>
            est foedius risu inrisione dignissimo. — Quid enim, ait ille, nonne <lb/>
            fateris uitae mortem esse contrariam ? — Fateor, ait. — Mihi igitur. <lb/>
            inquit ille, uia <sic>uitaenullamagis</sic> uidetur quam ea, qua quisque pergit. <lb/>
            ne in mortem incidat. — Adsentiebatur Trygetius. — Ergo si uiator <lb/>
            quispiam deuerticulum uitans, quod a latronibus obsideri audierit,<lb n="15"/>
            recta ire pergat atque ita euadat interitum, nonne et uiam uitae et <lb/>
            rectam secutus <choice><note>cst</note><corr>est</corr></choice>? et eam sapientiam nominat nemo? quomodo <lb/>
            igitur omnis recta uitae uia sapientia est ? — Concessi enim esse, sed <lb/>
            non solam. — Definitio autem nihil conplecti debuit, quod esset alienum. <lb/>
            itaque rursus defini, <sic>siplacet</sic>: quid tibi uidetur esse sapientia? <lb n="20"/>
            
</p>
          
</div3>

<div3 n="14" subtype="section"><head>§ 14</head>

<p>Diu ille tacuit; deinde: En, inquit, iterum definio, si hoc tu <lb/>
            numquam finire statuisti. sapientia est uia recta, quae ad ueritatem <lb/>
            ducat. — Similiter et hoc, inquit ille, refellitur; nam <choice n="0.16"><note n="8584">eum</note><corr n="42581">cum</corr></choice> apud <choice><note>lTergilium</note><corr>Uergilium</corr></choice> <lb/>
            Aeneae dictum est a matre: <lb/>
            perge modo et, qua te ducit uia, dirige gressum,<lb n="25"/>
            sequens <sic>hancuiam</sic> ad id, quod <sic>dictumerat</sic>, id est ad uerum, peruenit. <lb/>
            contende, si placet, ubi pedem ille incedens posuit. sapientiam

<app>25 Uerg. Aen. I 401 </app>

<app><hi>1 solo MT 4 uitae esse edd. 5 et eadeni a esse tibi M</hi> 6 intergatus <lb/>
            <hi>Pml</hi> 7 si enim non] nisi enim <hi>T</hi> recta] non falso recta <hi>Tm</hi> 8 li** <lb/>
            centius <hi>P</hi> 10 peiletemptim <hi>Pm2</hi> pedetentim <hi>HIll</hi> perneniat <hi>Pml</hi> 11 est <lb/>
            om.M risu] irrisu M <hi>13 ille om.M</hi> ea] <hi>eo HP 15 quisspiam qui P</hi> <lb/>
            quispiam qui <hi>HM</hi> diuerticulum <hi>M Pm'? edd</hi>. 16 ire] uia <hi>HmlJI</hi> ita <hi>om,M</hi> <lb/>
            17 eam] eam uiam <hi>Mm2</hi> nemo nominat <hi>T</hi> 18 concessisti <hi>Mm2 in mg</hi>. <lb/>
            20 rursiis <hi>otn.T</hi> uideatur <hi>T</hi> esse <hi>om..M</hi> 23 ducit M dum m aput <hi>Pml</hi> <lb/>
            uirgilium <hi>MPm2Tedd</hi>. 24 aenaeae P 25 dirigessum <hi>Pml</hi> 26 anc <hi>Pml <lb/>
            27 contende modo ci</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="15"/>
            posse dici; quamquam stulte prorsus istam descriptionem tuam conor <lb/>
            <choice><note>cffringere</note><corr>effringere</corr></choice>; nam causam meam nulla plus adiuuat. etenim sapientiam <lb/>
            non ipsam ueritatem, sed uiam, quae ad eam ducat, esse dixisti. <lb/>
            quisquis ergo hac utitur uia, sapientia profecto utitur, et qui sapientia <lb/>
            utitur, sapiens sit necesse est; sapiens igitur erit ille, qui perfecte <lb n="5"/>
            quaesierit ueritatem, etiamsi ad eam nondum peruenerit. nam <lb/>
            uia, quae ducit ad ueritatem, nulla, uti opinor, intellegitur melius <lb/>
            quam diligens inquisitio ueritatis. hac igitur sola uia utens iam iste <lb/>
            sapiens erit. et nemo sapiens miser; omnis autem homo aut miser <lb/>
            aut beatus: beatum igitur faciet non tantum inuentio, sed ipsa per <lb n="10"/>
            se inuestigatio ueritatis. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="15" subtype="section"><head>§ 15</head>

<p>Tum ille arridens: Merito mihi, inquit, ista contingunt, dum <lb/>
            aduersario in re non necessaria fidenter assentior; quasi uero ego <lb/>
            sum magnus definitor aut quidquam in disputando magis superuacaneum <lb/>
            puto. quis enim modus erit, si ego rursus uelim definiri <lb n="15"/>
            abs te aliquid et rursus eiusdem definitionis uerba et consequentium <lb/>
            item singillatim omnia fingens, quod nihil intellegam, definiri <lb/>
            flagitem? nam quid planissimum non meo iure definiri cogam. si <lb/>
            iure a me sapientiae definitio postulatur? cuius enim uerbi in animis <lb/>
            nostris apertiorem notionem natura esse uoluit quam sapientiae ? sed <lb n="20"/>
            nescio quo modo, cum mentis nostrae ueluti portum notio ipsa reliquerit <lb/>
            et uerborum sibi quasi uela tetenderit, occurrent statim <lb/>
            calumniarum mille naufragia. quam ob rem aut definitio sapientiae <lb/>
            ne requiratur aut iudex noster in eius patrocinium dignetur descendere. <lb/>
            — Tum ego, cum iam stilum nox impediret et quasi de integro <lb n="25"/>
            magnum quiddam disserendum uiderem oboriri, in alium diem distuli. <lb/>
            nam disputare coeperamus sole iam in occasum declinante diesque <lb/>
            paene totus cum in rebus rusticis ordinandis tum in recensione <lb/>
            primi libri Uergilii peractus fuit.

<app> 1 <hi>quanquam Pm2Tm2</hi> descritionem <hi>Pml effringere eonor edd</hi>. <lb/>
            2nulla plus] nullatenus <hi>a</hi> 3 [ueri] tatem sed-ducat <hi>om.Pml; add.m'2 in mg</hi>. <lb/>
            ducitJI 4 uia utitur.l/ <hi>5 erat Pml 7 uia<foreign xml:lang="grc">̄</foreign> Tm1 ducat T ad] a Pml <lb/>
            melius intelligitur Tml 9 et] at Tm 12 inquid Pml 14 sum P sim HMT</hi> <lb/>
            15 putem <hi>edd</hi>. 16 consequentiam <hi>M</hi> singulatim <hi>Mm2T</hi> 17 definire <hi>Pa</hi> <lb/>
            18 <hi>definireHPa</hi> uere <hi>ex</hi> iure <hi>Pm2</hi> 20 aptiorem <hi>Pml</hi> 21 reliquaerit <hi>Pml</hi> <lb/>
            22 tetenderint <hi>T</hi> occurrant (rant <hi>et quattuor uerla, quae sequmatur, in ras.)II <lb/>
            occurrerint T</hi> 24 ne] <hi>noii a</hi> discendere P 28 cam] tum M <hi>20 uirgilii MT</hi> <lb/>
            per*actus <hi>(h ras.) P</hi> </app> 
<pb n="16"/>
            
</p>
          
</div3>

<div3 n="16" subtype="section"><head>§ 16</head>

<p><milestone n="6" unit="altchapter"/> Deinde mox ut inluxit — ita enim res erant pridie <lb/>
            constitutae, ut largum esset otium — statim peragendum negotium <lb/>
            susceptum est. tum ego: Heri postulastis, inquam, Trygeti, ut a iudicis <lb/>
            munere ad sapientiae patrocinium descenderem, quasi uero <lb/>
            quemquam in sermone uestro aduersarium sapientia pateretur aut<lb n="5"/>
            ullo defendente ita laboraret, ut maius implorare deberet auxilium. <lb/>
            nam neque inter uos aliud quaerendum natum est quam quid sit <lb/>
            sapientia — in quo eam uestrum neuter oppugnat, quia uterque <lb/>
            desiderat — neque si tu in definienda sapientia defecisse te putas, <lb/>
            propterea reliqua defensio sententiae tuae tibi deserenda est. itaque<lb n="10"/>
            a me nihil aliud habebis quam definitionem sapientiae, quae nec mea <lb/>
            nec noua est, sed et priscorum hominum et quam uos miror non recordari. <lb/>
            non enim nunc primo auditis sapientiam esse <lb/>
            rerum humanarum diuinarumque scientiam. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="17" subtype="section"><head>§ 17</head>

<p>Hic Licentius, quem post istam definitionem diu putabam<lb n="15"/>
            quaesiturum esse quod diceret, subiecit statim: Cur ergo non quaeso <lb/>
            sapientem uocamus flagitiosissimum illum hominem, quem ipsi bene <lb/>
            nouimus per innumera scorta solere dissolui, Albicerium dico illum, <lb/>
            qui apud Karthaginem multos annos consulentibus mira quaedam <lb/>
            et certa respondit ? innumerabilia commemorare possem, nisi et apud<lb n="20"/>
            eos loquerer, qui experti sunt, et paucis nunc satis sit ad id quod uolo. <lb/>
            nonne cochlearium — mihi autem dicebat — cum domi non inueniretur, <lb/>
            tuo iussu <choice><note>pereontatus</note><corr>percontatus</corr></choice> non solum quid quaereretur uerum etiam <lb/>
            nominatim, cuius res esset et ubi lateret, citissime uerissimeque respondit? <lb/>
            item me praesente - omitto illud, quod in eo quod rogabatur<lb n="25"/>
            nihil omnino falsus est, sed cum puer, qui nummos ferebat, certam <lb/>
            eorum partem, cum ad eum pergeremus, furatus esset, omnes <lb/>
            sibi numerari iussit coegitque illum ante oculos nostros quos

<app>13 Cic. de off. II 5. Tusc. IV 57 </app>

<app> 1 mox ut <hi>T (c/. de ord. II 9,26)</hi> mox <hi>HMP (c/. Ronsch, It. u. Vulg. 2 p.400)</hi> <lb/>
            pridi*e (a <hi>ras.) P</hi> 2 ocium esset <hi>Tml</hi> 3 postulasti <hi>Tedd</hi>. tygeti <hi>Tml</hi> <lb/>
            5 ***sermone <hi>T</hi> 6 ullo] te eam <hi>Ta</hi> 9 nequę sit <hi>(om</hi>. tu) <hi>P</hi> neque sit <hi>H</hi> <lb/>
            neque sic <hi>M</hi> 10 <hi>sapientiae M</hi> 11 ame (e <hi>s. m2) P</hi> 12 mirer <hi>HPm2m</hi> <lb/>
            13 nunc primum <hi>m</hi> tunc primo <hi>a</hi> 16 quid <hi>MTa</hi> 19 kartaginem <hi>MT</hi> <lb/>
            21 et] at <hi>edd</hi>. ad id] uti ad*id (h <hi>ras.) T</hi> 22 cochlearius <hi>P</hi> autem <hi>om.M</hi> <lb/>
            24 uerissime (que <hi>add. m2) M</hi> 25 pręşsente <hi>P</hi> 27 omnis <hi>M</hi> 28 occulos T <lb/>
            quod <hi>MT</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="17"/>
            abstulerat reddere, priusquam omnino ipse aut eosdem nummos <choice><note>ddisset</note><corr>uidisset</corr></choice> <lb/>
            aut quantum sibi allatum fuerit audisset e nobis. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="18" subtype="section"><head>§ 18</head>

<p>Quid, quod doctissimum et clarissimum uirum Flaccianum <lb/>
            mirari solitum esse abs te accepimus, qui cum de fundo emendo esset <lb/>
            locutus, ad illum diuinum rem ita detulit, ut quid egisset, si potis <lb n="5"/>
            esset, ediceret ? atque ille statim non modo negotii genus sed etiam, <lb/>
            in quo ille uehementer clamabat admirans, ipsum fundi <sic>norrrn</sic> pronuntiauit, <lb/>
            cum ita esset absurdum, ut uix eius Flaccianus ipse meminisset. <lb/>
            iam illud sine stupore animi non queo dicere, quod amico <lb/>
            nostro, discipulo tuo, sese uolenti exagitare flagitantique insolenter, <lb n="10"/>
            ut diceret, quid secum ipse tacitus uolueret, Uergilii uersum eum <lb/>
            cogitare respondit. cum ille obstupefactus negare non posset, perrexit <lb/>
            quaerere, quisnam uersus esset; nec Albicerius, qui grammatici <lb/>
            scholam uix transiens uidisset aliquando, uersum ipsum securus <lb/>
            et garrulus canere dubitauit. num igitur aut res humanae non erant, <lb n="15"/>
            de quibus ille consulebatur, aut sine rerum diuinarum scientia tam <lb/>
            certa consulentibus et uera respondit? at utrumque absurdum est. <lb/>
            nam et humanae res nihil sunt aliud quam <sic>reshominum</sic>, ut argentum <lb/>
            nummi fundus postremo ipsa etiam cogitatio, et res diuinas quis non <lb/>
            recte arbitretur esse, per quas homini diuinatio ipsa contingit? sapiens <lb n="20"/>
            ergo fuit Albicerius, si sapientiam rerum humanarum diuinarumque <lb/>
            scientiam illa definitione concedimus. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="19" subtype="section"><head>§ 19</head>

<p><milestone n="7" unit="altchapter"/> Hic ille: Primo, inquit, ego scientiam non appello, in <lb/>
            qua ille, qui eam profitetur, aliquando fallitur. scientia enim non <lb/>
            solum conprehensis sed ita conprehensis rebus constat, ut neque in <lb n="25"/>
            ea quisquam errare nec quibuslibet aduersantibus inpulsus nutare <lb/>
            debeat. unde uerissime a quibusdam philosophis dicitur in nullo <lb/>
            eam posse nisi in sapiente inueniri, qui non modo perfectum habere <lb/>
            debet id, quod tuetur ac sequitur, uerum etiam inconcussum tenere.

<app> 2 ablatum <hi>Ma</hi> e] a <hi>Hm2 s. I</hi>. 3 flactionuin <hi>Tml</hi> 5 diuinam M <lb/>
            potis esset ediceret <hi>HP</hi> potis esse te diceret <hi>M</hi> potuisset ediceret <hi>T</hi> 7 quo] <lb/>
            <hi>co P uehementius T 8 flactianus PT 11 tatitus Pml uirgiliiitfT</hi> <lb/>
            12 cogita*re (t <hi>ras.)P</hi> 13 quinam <hi>T</hi> 14 scolam <hi>codd</hi>. 15 non dubitauit <lb/>
            <hi>HMPa</hi> 17 atj aut <hi>H (in ras.) MTa</hi> a*bsurdum <hi>P</hi> 19 fundi <hi>T</hi> <lb/>
            22 definitione tua (e tua <hi>add. m2) P</hi> 23 ille] ego <hi>T</hi> inquam <hi>T</hi> 24 ea <hi>H</hi> <lb/>
            25 co*prehensis (n <hi>ras., i ex</hi> o <hi>corr.) P</hi> 26 quisquam] quis unquam <hi>Tm</hi> <lb/>
            aduersitatibus <hi>M</hi> impulsis <hi>a</hi> 28 sapiente*(e <hi>alt. a m2) P</hi> perceptum <hi>Tm</hi> </app>

<app> LXIII. August. I pars III. ed. Knoell. </app>

<app> 2 </app> <lb/>
             
<pb n="18"/>
            scimus autem illum, quem commemorasti, multa saepe falsa dixisse, <lb/>
            quod non solum aliis mihi referentibus comperi sed praesens aliquando <lb/>
            ipse percepi. eumne igitur scientem uocem, cum saepe falsa <lb/>
            dixerit, quem non uocarem, si cunctanter uera dixisset ? hoc me de <lb/>
            aruspicibus et de auguribus et de his omnibus, qui sidera consulunt,<lb n="5"/>
            et de coniectoribus dixisse putatote aut aliquem ex hoc genere hominum <lb/>
            proferte, si potestis, qui consultus numquam de responsis <lb/>
            suis dubitauerit, numquam postremo falsa responderit. nam de <lb/>
            uatibus nihil mihi puto esse laborandum, qui mente loquuntur aliena. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="20" subtype="section"><head>§ 20</head>

<p>Deinde res humanas esse ut concedam res hominum, quidquam<lb n="10"/>
            tu existimas nostrum esse, quod no'ns uel dare uel eripere casus <lb/>
            potest ? aut cum rerum humanarum scientia dicitur, ea dicitur, qua <lb/>
            quisque nouit uel quot uel quales fundos habeamus, quid auri, quid <lb/>
            argenti, quid denique alienorum carminum cogitemus? illa est humanarum <lb/>
            rerum scientia, quae nouit lumen prudentiae, temperantiae<lb n="15"/>
            decus, fortitudinis robur, iustitiae sanctitatem. haec enim sunt, <lb/>
            quae nullam fortunam metuentes uere nostra dicere audemus; <lb/>
            quae si Albicerius ille didicisset, numquam, mihi crede, tam luxuriose <lb/>
            deformiterque uixisset. quod autem dixit, quem uersum uolueret <lb/>
            animo ille, quo consulebatur, neque hoc puto inter res nostras esse<lb n="20"/>
            numerandum, non quo negem honestissimas disciplinas ad possessionem <lb/>
            quandam nostri animi pertinere, sed quia uersum alienum <lb/>
            etiam inperitissimis canere ac pronuntiare concessum est. ideo <lb/>
            talia cum in memoriam nostram incurrerint, non mirum, si sentiri <lb/>
            possunt ab huius aeris animalibus quibusdam uilissimis, quos daemonas<lb n="25"/>
            uocant, a quibus nos superari acumine ac subtilitate sensuum <lb/>
            posse concedo, ratione autem nego, atque id fieri nescio quo modo <lb/>
            secretissimo atque a nostris sensibus remotissimo. non enim, si <lb/>
            miramur apiculam melle posito nescio qua sagacitate, qua hominem

<app> 1 dixi*sse <hi>T</hi> 2 ipse aliquando <hi>T</hi> aliquando (om. ipse) <hi>M</hi> 3 percipi <hi>Pm]</hi> <lb/>
            4 constaiter <hi>a</hi> 6 coniectoribus] coniectoribus somniorum <hi>Tm</hi> aut] ut <hi>Pml</hi> <lb/>
            7 respons*is <hi>P</hi> 9 auibus <hi>ex</hi> uatibus <hi>Pm2</hi> quae <hi>ex</hi> qui <hi>Pm2</hi> locuntur M <lb/>
            10 quicquam <hi>Pm2</hi> 13 quisquam <hi>edd. pr</hi>. uel <hi>om.T</hi> quod <hi>HmlPmlTml</hi> <lb/>
            14 qui denique <hi>Pml</hi> quidque denique <hi>edd</hi>. 15 rerum <hi>om. a</hi> prudentiae <hi>Tm2 <lb/>
            in ras</hi>. 16 s*anctitatem (c ras., ti <hi>s. m2) P</hi> 18 luxoriose <hi>P</hi> 20 quo] a quo <lb/>
            <hi>HT edd. nostras res M 21 possessinem Pml</hi> 22 quia P <hi>23 etiam om. T <lb/>
            ideoque Tedd</hi>. 24 mirum] <hi>mirlim est Tm sentire H 28 amotissimo M</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="19"/>
            uincit, undeunde aduolare, ideo eam nobis praeponere aut saltem <lb/>
            comparare debemus. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="21" subtype="section"><head>§ 21</head>

<p>Itaque uellem magis iste Albicerius ab eo, qui discere cuperet, <lb/>
            interrogatus ipsa metra docuisset uel coactus a quopiam consultorum <lb/>
            de re sibi statim proposita uersus proprios cecinisset. <lb n="5"/>
            quod eundem Flaccianum saepe dixisse soles commemorare, cum <lb/>
            illud diuinationis genus magna mentis altitudine derideret atque <lb/>
            despiceret idque nescio cui abiectissimae animulae—sic enim dice bat <lb/>
            — tribueret, quo ille quasi spiritu admonitus uel inflatus haec respondere.solitus <lb/>
            esset. quaerebat enim uir ille doctissimus ab his, qui <lb n="10"/>
            talia mirarentur, num grammaticam uel musicam uel geometricam <lb/>
            posset Albicerius docere. quis autem illum nosset et non istorum <lb/>
            omnium imperitissimum fateretur ? quam ob rem ad extremum hortabatur, <lb/>
            ut animos suos hi, qui talia didicissent, illi diuinationi <lb/>
            sine dubitatione praeferrent darentque operam his disciplinis instruere <lb n="15"/>
            atque adminiculare suam mentem, quibus aeriam istam inuisibilium <lb/>
            animantium naturam transilire et eam supereuolare contingeret. <lb/>
            </p>
          
</div3>

<div3 n="22" subtype="section"><head>§ 22</head>

<p><milestone n="8" unit="altchapter"/> Iam res diuinae cum omnibus concedentibus meliores augustioresque <lb/>
            multo quam humanae sint, quo pacto eas ille adsequi <lb n="20"/>
            poterat, qui quid esset ipse nesciebat, nisi forte existimans sidera, <lb/>
            quae cotidie contemplamur, magnum quiddam esse in conparatione <lb/>
            uerissimi et secretissimi dei, quem raro fortasse intellectus, sensus <lb/>
            autem nullus attingit? haec autem praesto sunt oculis nostris. nec <lb/>
            ista igitur sunt illa diuina, qualia se sola scire sapientia profitetur; <lb n="25"/>
            cetera autem, quibus isti nescio qui diuinantes uel ad uanam iactantiam <lb/>
            uel ad quaestum abutuntur, prae sideribus profecto uiliora <lb/>
            sunt. non igitur Albicerius rerum humanarum ac diuinarum

<app>1 uicit <hi>Trnl</hi> unde <hi>llMP</hi> inde <hi>a</hi> saltim <hi>HMmlPml</hi> 3 istaquae <hi>M <lb/>
            dicere Pml 5 *statim ex statum Pm2 8 dispiceret M animali M</hi> <lb/>
            9 ammonitus <hi>Pml</hi> haec <hi>om.JIml</hi> 10 doctissimus ille <hi>a</hi> iis m 11 numj <lb/>
            <hi>nunc H 12 albericus M</hi> Albicerius posset m istor*um <hi>(i ras.) P</hi> 13 peritissimum <lb/>
            <hi>M</hi> 14 hii <hi>H</hi> ii <hi>m</hi> 16 adque <hi>Pml</hi> adminiculari <hi>MT</hi> eriam <hi>Pml</hi> <lb/>
            17 transilire (re s. <hi>m2) P</hi> transilire his <hi>T</hi> superuolare <hi>Mm</hi> 19 com <hi>Pml</hi> <lb/>
            20 ille eas <hi>edd</hi>. 21 essent ipsae <hi>M fortasseM</hi> existimas <hi>T edd</hi>. 22 quidam <lb/>
            <hi>Pml</hi> 23 uenissimi <hi>Pml</hi> quam <hi>T</hi> se*nsus <hi>P</hi> 24 oculis—sunt <lb/>
            <hi>add. m2 in mg. P</hi> 27 prae sideribus (si <hi>s.) P</hi> pro syderibus <hi>M</hi> profecto <hi>om. a</hi> <lb/>
            28 ac] <hi>ex</hi> ad <hi>corr. T</hi> et <hi>M</hi> scientiae <hi>om.M</hi> </app>

<app>2* </app> <lb/>
             
<pb n="20"/>
            scientiae particeps fuit frustraque abs te isto modo definitio nostra temptata <lb/>
            est. postremo cum quidquid praeter res humanas atque diuinas <lb/>
            est, nos uilissimum ducere et omnino contemnere oporteat, quaero, <lb/>
            in quibus rebus quaerat tuus ille sapiens ueritatem. — In diuinis, <lb/>
            ait ille; nam uirtus etiam in homine sine dubitatione diuina est. —<lb n="5"/>
            Has igitur Albicerius iam sciebat, quas tuus sapiens semper inquiret <lb/>
            ? — Tum Licentius: Diuinas, ait, et ille nouerat, sed non eas, quae <lb/>
            a sapiente quaerendae sunt. quis enim non euertat omnem loquendi <lb/>
            consuetudinem, si ei diuinationem concedat, adimat res diuinas, e <lb/>
            quibus diuinatio nominata est? quare illa uestra definitio, nisi fallor,<lb n="10"/>
            nescio quid aliud, quod ad sapientiam non pertineret, inclusit. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="23" subtype="section"><head>§ 23</head>

<p>Tum Trygetius: Definitionem istam, inquit, defendet, si libebit, <lb/>
            ille qui protulit. nunc mihi tu responde, ut tandem ad id quod <lb/>
            agitur ueniamus. — Istic sum, inquit ille. — Dasne, ait, Albicerium <lb/>
            scisse uerum? — Do, inquit. — Melior igitur tuo sapiente. — Nullo <lb n="15"/>
            modo, ait ille; nam quod genus ueri sapiens requirit, non solum ille <lb/>
            delirus ariolus sed ne ipse quidem sapiens, dum in hoc corpore uiuit, <lb/>
            adsequitur. quod tamen tantum est, ut multo sit praestabilius <lb/>
            hoc semper quaerere quam illud aliquando inuenire. — Necesse <lb/>
            est, ait Trygetius, ut mihi in angustiis definitio illa subueniat. quae<lb n="20"/>
            si propterea tibi uitiosa uisa est, quia complexa est eum, quem non <lb/>
            possumus uocare sapientem, quaero, utrum eam probes, si sapientiam <lb/>
            rerum humanarum diuinarumque scientiam dicamus, sed earum, <lb/>
            quae ad beatam uitam pertineant. — Est, inquit ille, et ista sapientia <lb/>
            et non sola. unde superior definitio inuasit alienum, haec<lb n="25"/>
            autem proprium deseruit; quare illa auaritiae, ista stultitiae coargui <lb/>
            potest. etenim ut iam ipse explicem definitione quod sentio, sapientia <lb/>
            mihi uidetur esse rerum humanarum et diuinarum, quae ad beatam <lb/>
            uitam pertineant, non scientia solum sed etiam diligens

<app>1 particeps <hi>(s add.m2)P</hi> frustaqueP <hi>2 quicquid MPm2T</hi> 4 ille <lb/>
            tuus <hi>MT edd</hi>. 7 sed et non <hi>a</hi> 9 diuinatione <hi>HJIP</hi> concessa <hi>111</hi> et adimat <lb/>
            <hi>a</hi> ex M 10 ni <hi>edd</hi>. 11 inclusit — <hi>P</hi> 12 istam inquid defendet <lb/>
            definitionem <hi>T</hi> silebit <hi>M</hi> 13 responde] uolo respondeas <hi>Tm</hi> tamdem P <lb/>
            de quo M 14 dasme <hi>H</hi> desine P 16 inquirit m 17 delerus <hi>Pm2</hi> <lb/>
            hariolus <hi>T</hi> ipsi <hi>Pml</hi> 18 tameri <hi>om.M</hi> 20 est <hi>om, T</hi> 21 propteraea P <lb/>
            22 *eam (m <hi>ras.) P</hi> 24 inquid <hi>Pml</hi> 25 et] sed <hi>T edd</hi>. 26 ista stultitiae <lb/>
            <hi>om.HMP</hi> coargui*P 27 ipse iam <hi>edd</hi>. 28 diuinarumque <hi>(om</hi>. et) <hi>edd</hi>. </app> <lb/>
             
<pb n="21"/>
            inquisitio. quam descriptionem si partiri uelis, prima pars, quae scientiam <lb/>
            tenet, dei est, haec autem, quae inquisitione contenta est, <lb/>
            hominis. illa igitur deus, hac autem homo beatus est. — Tum ille: <lb/>
            Miror, inquit, sapientem tuum quomodo asseris frustra operam consumere. <lb/>
            — Quomodo, inquit Licentius, frustra operam consumere, <lb n="5"/>
            cum tanta <choice><note>inercede</note><corr>mercede</corr></choice> <choice><note>conquiiat</note><corr>conquirat</corr></choice>? nam hoc ipso, quo quaerit, sapiens <lb/>
            est, et quo sapiens, eo beatus, cum ab omnibus inuolucris corporis <lb/>
            mentem quantum potest euoluit et se ipsum in semet ipsum colligit, <lb/>
            cum se non permittit cupiditatibus laniandum, sed in se atque in <lb/>
            deum semper tranquillus intenditur, ut et hic, quod beatum esse <lb n="10"/>
            supra inter nos conuenit, ratione perfruatur et extremo die uitae <lb/>
            ad id quod concupiuit adipiscendum reperiatur paratus fruaturque <lb/>
            merito diuina beatitudine, qui humana sit ante perfruitus. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="24" subtype="section"><head>§ 24</head>

<p><milestone n="9" unit="altchapter"/> Tum ego, cum Trygetius quid sit respondendum diu <lb/>
            quaereret: Non puto, inquam, Licenti, etiam huic argumenta defutura, <lb n="15"/>
            si eum otiose quaerere permittamus. quid enim ei quouis loco <lb/>
            defuit ad respondendum ? nam primo ipse intulit, quoniam de beata <lb/>
            uita quaestio nata est et beatum solum necesse est esse sapientem, <lb/>
            si quidem stultitia etiam stultorum iudicio misera est, perfectum <lb/>
            sapientem esse debere, non autem perfectum esse qui adhuc uerum <lb n="20"/>
            quid sit inquirit, unde ne beatum quidem. cui loco tu cum molem <lb/>
            auctoritatis obiceres, modeste aliquantum Ciceronis nomine perturbatus <lb/>
            tamen se statim erexit et generosa quadam contumacia in <lb/>
            uerticem libertatis exsiluit rursumque arripuit quod erat de manibus <lb/>
            uiolenter excussum quaesiuitque abs te, utrum tibi perfectus qui <lb n="25"/>
            adhuc quaereret uideretur, ut, si fatereris non esse perfectum, ad <lb/>
            caput recurreret demonstraretque, si posset, per illam definitionem <lb/>
            perfectum esse hominem, qui secundum legem mentis uitam

<app> <hi>1 describtionem P 2 inquesitione Pml contempta T 3 autem om.M</hi> <lb/>
            4 adseras m 5 operam consumere <hi>om.HMT</hi> 6 tantam mercedem <hi>a</hi> 7 est <lb/>
            <hi>om.M ab om.M</hi> *ompibus <hi>(h ras.) P sinsemet(s em2add.)P</hi> 10 tran- <lb/>
            <hi>quilliusT1</hi> intendit a <hi>hic] hic tranquillius T</hi> quod] q; P <hi>1*2 repperiatur Pml</hi> <lb/>
            13 qui] quia (a <hi>m2) P</hi> perfructus <hi>Hm2Tm</hi> 14 sit <hi>HPml</hi> sibi esset <hi>MPm2T <lb/>
            edd</hi>. 15 quaerer*et (a <hi>ras.)</hi> P huic <hi>ex</hi> hunc P huic etiam argu- <lb/>
            <lb/>
            menta <hi>T</hi> etiam argumenta huic <hi>edd</hi>. 17 ipse primo <hi>M</hi> 19 etiam P 20 esse <lb/>
            sapientem M 21 mole <hi>M</hi> 22 moleste <hi>Tm</hi> 23 contumatia <hi>PT</hi> 24 exsiliuit <lb/>
            <hi>Pm2</hi> exiliuit <hi>T</hi> exsiliit <hi>m</hi> rursusque P 25 uiolenter] ei u. <hi>M</hi> 26 quaeret <lb/>
            <hi>HP</hi> querit <hi>M</hi> 27 domonstraretque <hi>Pml</hi> possit P </app> <lb/>
             
<pb n="22"/>
            gubernaret, ac per hoc beatum nisi perfectum esse non posse. quo te laqueo <lb/>
            cum expedisses cautius, quam putabam, et perfectum hominem esse <lb/>
            diceres inquisitorem diligentissimum ueritatis ipsaque illa definitione, <lb/>
            qua beatam uitam illam demum esse dixeramus, quae secundum <lb/>
            rationem ageretur, tu praefidentius apertiusque pugnasses, ille<lb n="5"/>
            tibi plane reposuit; nam occupauit praesidium tuum, unde pulsus <lb/>
            omnino summam rerum amiseras, ni te indutiae reparassent. ubi <lb/>
            enim arcem locauerunt Academici, quorum tueris sententiam, nisi <lb/>
            in erroris definitione? quae tibi nisi noctu fortasse per somnium rediret <lb/>
            in mentem, iam quid responderes non <choice><note>habebus</note><corr>habebas</corr></choice>, cum in exponenda<lb n="10"/>
            Ciceronis sententia id ipsum tu ipse ante commemoraueris. <lb/>
            deinde uentum est ad definitionem sapientiae, quam cum tanta calliditate <lb/>
            labefactare conareris, ut tua furta nec ipse auxiliator tuus <lb/>
            Albicerius fortasse comprehenderet, quanta tibi uigilantia, quantis <lb/>
            uiribus restitit, quam te paene inuoluit atque depressit, nisi te<lb n="15"/>
            postremo tua definitione noua tutareris diceresque humanam esse <lb/>
            sapientiam inquisitionem ueritatis, ex qua propter animi tranquillitatem <lb/>
            beata uita contingeret! huic iste sententiae non respondebit, <lb/>
            praesertim si in proroganda diei uel parte, quae restat, reddi sibi <lb/>
            gratiam postulabit. <lb n="20"/>
            
</p>
          
</div3>

<div3 n="25" subtype="section"><head>§ 25</head>

<p>Sed, ne longum faciamus, iam, si placet, sermo iste claudatur, <lb/>
            in quo immorari etiam superfluum puto. tractata enim res est pro <lb/>
            suscepto negotio satis; quae post pauca omnino posset uerba finiri. <lb/>
            nisi exercere uos uellem neruosque uestros et studia, quae mihi <lb/>
            magna cura est, explorare. nam cum instituissem uos ad quaerendam<lb n="25"/>
            ueritatem magno opere hortari, coeperam ex uobis quaerere, quantum <lb/>
            in ea momenti poneretis; omnes autem posuistis tantum, ut <lb/>
            plus non desiderem. nam cum beati esse cupiamus, siue id fieri <lb/>
            non potest nisi inuenta siue non nisi diligenter quaesita ueritate,

<app><hi>1 beatum Tm2s.l. a quo T edd</hi>. 2 perfectumque <hi>(om. et) T</hi> diceres <lb/>
            (om. esse) <hi>Tm</hi> diceres esse <hi>a</hi> 3 ipsaquae <hi>Pml</hi> 5 ageretur <hi>om.M</hi> aptiusque M <lb/>
            illa M 7 nisi <hi>T</hi> 8 posuerunt <hi>M</hi> achademici <hi>codd. ubique</hi> 9 nocte <hi>H <lb/>
            10 pr. in om.M 13 furta—Albicerius om.HMP albicerius hariolus a</hi> 15quam] <lb/>
            qua <hi>H</hi> cum M postremo te <hi>edd</hi>. 16 diceresquae P 17 inquisitionis <hi>T</hi> <lb/>
            18 <hi>respondit M</hi> 19 *si <hi>P</hi> praeroganda <hi>H</hi> die <hi>Ma</hi> reddi (i <hi>ex</hi> e <hi>corr.)T</hi> <lb/>
            22 tracta <hi>Pml</hi> est <hi>om.M</hi> 23 ueba <hi>Pml</hi> 24 u*os* (n <hi>ras.) P</hi> 25 est <lb/>
            cura <hi>edd</hi>. quaerendum <hi>(om</hi>. ueritatem) M 2G magno*pere <hi>(0 ras.) P</hi> magnopere <lb/>
            <hi>HJIT</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="23"/>
            postpositis ceteris omnibus rebus nobis, si beati esse uolumus, perquirenda <lb/>
            est. quam ob rem iam istam, ut dixi, disputationem terminemus <lb/>
            et relatam in litteras mittamus, Licenti, potissimum patri <lb/>
            tuo. cuius erga philosophiam iam prorsus animum teneo. sed adhuc <lb/>
            quae admittat quaero fortunam. incendi autem in haec studia uehementius <lb n="5"/>
            poterit, cum te ipsum iam mecum sic uiuere non audiendo <lb/>
            solum uerum etiam legendo ista cognouerit. tibi autem, si, ut sentio, <lb/>
            Academici placent, uires ad eos defendendos ualidiores para; nam <lb/>
            illos ego accusare decreui. — Quae cum essent dicta, surreximus. 
</p>

</div3>

</div1>
<div1 n="2" subtype="book">
          
            <head>LIBER SECUNDUS. </head>
          
<div3 n="1" subtype="section"><head>§ 1</head>


          <p rend="script"><milestone n="1" unit="altchapter"/> 
          Si quam necesse est disciplina atque scientia sapientiae <lb/>
            uacuum esse non posse sapientem, tam eam necesse esset inuenire, <lb/>
            dum quaeritur, omnis profecto Academicorum uel calumnia uel pertinacia <lb/>
            uel peruicacia uel, ut ego interdum arbitror, congrua illi tempori <lb/>
            ratio simul cum ipso tempore et cum ipsius Carneadis Ciceronisque <lb n="15"/>
            corporibus sepulta foret. sed quia siue uitae huius multis uariisqueiactationibus,Romamaneut <lb/>
            in eodem <sic>teprobus</sic>, siue ingeniorum <lb/>
            quodam stupore uel socordia uel tarditate torpentium siue desperatione <lb/>
            inueniendi — quia non quam facile oculis ista lux, tam facile <lb/>
            mentibus sapientiae sidus oboritur — siue etiam, qui error omnino <lb n="20"/>
            populorum est, falsa opinione inuentae a se ueritatis nec diligenter <lb/>
            homines quaerunt, si qui quaerunt, et a quaerendi uoluntate auertuntur, <lb/>
            euenit, ut scientia raro paucisque proueniat, eoque fit, ut <lb/>
            Academicorum arma, quando cum eis ad manus uenitur, nec

<app>2 suputationem <hi>(corr. m2) P 3 literas M litteris T 4 er*ga P</hi> 5 quaeso <lb/>
            <hi>Ha</hi> 6 iam] iam intentum <hi>edd</hi>. 7 si ut] sicut <hi>P ut Tml</hi> 9 accusare] reos <lb/>
            <hi>citare Tm posl dicta add.Tedd. prandium</hi> paratum esse nuntiatum (annuntiatum <lb/>
            <hi>edd.)</hi> est (atque <hi>add. edd.)</hi> sureximus <hi>Pml</hi> ACHADEMICORUM LIBER <lb/>
            PRIMUS EXPLICIT INCIPIT LIBER SECUNDUS <hi>P</hi> EXPLICIT LIBER <lb/>
            PRIMUS AURELII AUGUSTINl EPI ACHADEMICORUM LIBER SECUN- <lb/>
            DUS INCIPIT <hi>H</hi> EXPLICIT LIBER -I- CTRA ACHADEMICOS INCIPIT <lb/>
            LIB II-.y AURELII AUGUSTINI ACHADEMICORUM LIB -I-EXPLICIT. <lb/>
            INC II- <hi>T</hi> 11 disciplina scientiae atque sapientiae <hi>M</hi> adque <hi>Pm]</hi> <lb/>
            14*iiicatia <hi>T</hi> ratio tempori <hi>T</hi> 17 eadem <hi>T</hi> 19 non quam] numquam <lb/>
            <hi>HmlP</hi> 20 omnium <hi>JITm</hi> 21 a se <hi>om.T</hi> 22 si] et si <hi>II</hi> et a] et ea P <lb/>
            ea <hi>H</hi> uolumtate <hi>Pml</hi> 23 eoquae <hi>P</hi> 24 achademica <hi>Mml</hi> his <hi>T</hi> meocribus <lb/>
            <hi>Pml</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="24"/>
            mediocribus uiris sed acutis et bene eruditis inuicta et quasi Uulcania <lb/>
            uideantur. quam ob rem contra illos fluctus procellasque fortunae <lb/>
            cum obnitendum remis qualiumcumque uirtutum tum in primis <lb/>
            diuinum auxilium omni deuotione atque pietate implorandum est, <lb/>
            ut intentio constantissima bonorum studiorum teneat cursum suum,<lb n="5"/>
            a quo eam nullus casus excutiat, quominus illam philosophiae tutissimus <lb/>
            iucundissimusque portus accipiat. haec prima tua causa est; <lb/>
            hinc tibi metuo, hinc te cupio liberari, hinc, si modo dignus sum, qui <lb/>
            impetrem, cotidianis uotis auras tibi prosperas orare non cesso; <lb/>
            oro autem ipsam summi dei uirtutem atque sapientiam. quid est<lb n="10"/>
            enim aliud, quem mysteria nobis tradunt dei filium? 
</p>
          
</div3>

<div3 n="2" subtype="section"><head>§ 2</head>

<p>Multum me autem adiuuabis pro te deprecantem, si non nos <lb/>
            exaudiri posse desperes nitarisque nobiscum et non solum uotis sed <lb/>
            etiam uoluntate atque illa tua naturali mentis altitudine, propter <lb/>
            quam te quaero, qua <sic>singulariterdelector</sic>, quam semper admiror, quae<lb n="15"/>
            in te — pro nefas! — illis rerum domesticarum nubibus quasi fulmen <lb/>
            inuoluitur et multos ac paene omnes latet, me autem et alium uel tertium <lb/>
            familiarissimos tuos latere non potest, qui saepe non solum <lb/>
            attente audiuimus murmura tua sed etiam nonnulla fulgora fulminibus <lb/>
            propiora conspeximus. quis enim, ut cetera pro tempore taceam<lb n="20"/>
            et unum commemorem, quis, inquam, tam subito umquam tantum <lb/>
            intonuit tantumque lumine mentis emicuit, ut sub uno fremitu <lb/>
            rationis et quodam coruscamine temperantiae uno die illa pridie <lb/>
            <choice><note>saenissima</note><corr>saeuissima</corr></choice> penitus libido moreretur? ergo non erumpet aliquando <lb/>
            ista uirtus et multorum desperantium risus in horrorem stuporemque<lb n="25"/>
            conuertet et locuta in terris quasi quaedam futurorum signa <lb/>
            rursus proiecto totius corporis onere recurret in caelum? ergone <lb/>
            Augustinus de Romaniano frustra ista dixit? non sinet ille. cui <lb/>
            me totum dedi, quem nunc recognoscere aliquantum coepi.

<app> 1 cf. Uerg. Aen. VIII 535. XII 739 10 cf. I Cor. 1, 24 </app>

<app> 3 qualicumque <hi>M</hi> 5 intentione <hi>M</hi> cursus <hi>M</hi> 7 iocundissimusquae <lb/>
            <hi>MPmlT 8 sim HMT edd</hi>. 10 ora P di sapientiam <hi>T</hi> 11 quae <hi>P</hi> <lb/>
            misteria <hi>PmIT</hi> 12 autem me <hi>M edd</hi>. 13 desperas <hi>Mml</hi> et <hi>P et</hi> tu <lb/>
            <hi>HMT edd</hi>. 15 quam te <hi>ex</hi> quante <hi>Tm2</hi> qua* (e <hi>ras.) P</hi> 16 quasi] qua <hi>P</hi> <lb/>
            flumen <hi>M</hi> 17 pene P 19 fulgura <hi>llMT edd</hi>. 21 inqua<foreign xml:lang="grc">̄</foreign> * (m <hi>ras.) P</hi> <lb/>
            unquam <hi>(corr. m2) P</hi> 22 uno] illo <hi>T</hi> 23 illa <hi>om.M</hi> pridie] et pr. <hi>T</hi> <lb/>
            24 ergone <hi>HMPm2T edd</hi>. 26 conuertat <hi>Tml</hi> 27 recurret] <hi>currit HMP</hi> <lb/>
            28 romoniano <hi>Tml</hi> illa <hi>Tml</hi> 29 aliquantum <hi>om-M</hi> </app> 
<pb n="25"/>
            
</p>
          
</div3>

<div3 n="3" subtype="section"><head>§ 3</head>

<p><milestone n="2" unit="altchapter"/> Ergo adgredere mecum philosophiam; hic est quidquid <lb/>
            te anxium saepe atque dubitantem mirabiliter solet mouere. non <lb/>
            enim metuo aut a socordia morum aut a tarditate ingenio tuo. quis <lb/>
            te, quando aliquantum respirare concessum est, in sermonibus <lb/>
            nostris uigilantior, quis acutior apparuit? ego tibi gratiam non repensabo <lb n="5"/>
            ? an fortasse paululum debeo ? tu me adulescentulum pauperem <lb/>
            ad studia pergentem et domo et sumtu et, quod plus est, <lb/>
            animo excepisti; tu patre orbatum amicitia consolatus es, hortatione <lb/>
            animasti, ope adiuuisti; tu in nostro ipso municipio fauore familiaritate <lb/>
            communicatione domus tuae paene tecum clarum primatemque <lb n="10"/>
            fecisti; tu Karthaginem <choice><note>inlustrioiis</note><corr>inlustrioris</corr></choice> professionis gratia remeantem, <lb/>
            cum tibi et meorum nulli consilium meum spemque aperuissem, <lb/>
            quamuis aliquantum illo tibi insito — quia ibi iam docebam <lb/>
            — patriae amore cunctatus es, tamen ubi euincere adulescentis cupiditatem <lb/>
            ad ea quae uidebantur meliora tendentis nequiuisti, ex dehortatore <lb n="15"/>
            in adiutorem mira beniuolentiae moderatione conuersus <lb/>
            es. tu necessariis omnibus iter adminiculasti meum; tu ibidem rursus, <lb/>
            qui cunabula et quasi nidum studiorum meorum foueras, iam <lb/>
            uolare audentis sustentasti rudimenta; tu etiam, cum te absente <lb/>
            atque ignorante nauigassem, nonnihil suscensens, quod non tecum <lb n="20"/>
            communicassem, ut solerem, atque aliud quiduis quam contumaciam <lb/>
            suspicans mansisti inconcussus in amicitia nec plus ante oculos <lb/>
            tuos liberi deserti a magistro quam nostrae mentis penetralia puritasque <lb/>
            uersata est. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="4" subtype="section"><head>§ 4</head>

<p>Postremo quidquid de otio meo modo gaudeo, quod a superfluarum <lb n="25"/>
            cupiditatium uinculis euolaui, quod depositis oneribus

<app> 7,cf. Conf. II 3, 5 11 cf. Conf. III 1, 1 20 cf. Conf. V 8, 14 sq. </app>

<app> 1 atgredere <hi>Tml</hi> 2 mirabiliter <hi>om.M</hi> 3 ingenii tui <hi>Hm2M edd</hi>. quis] <lb/>
            quis enim <hi>edd</hi>. 4 respirere <hi>Pml</hi> 5 egone <hi>IIPm2</hi> ergone <hi>MT edd</hi>. 6 adolescentulum <lb/>
            <hi>T</hi> 7 studia] peregrina studia <hi>T edd</hi>. sumptu <hi>HMPm2T<lb/>
             pus Pml 8 consulatus Pml</hi> 9 ope**P <hi>ope adiuuisti om.Mml 11 fecisti]</hi> <lb/>
            me fecisti <hi>edd</hi>. Kartaginem <hi>M</hi> cartaginem <hi>T</hi> carthaginem <hi>H</hi> proffessionis P <lb/>
            12 tibi] tibi soli <hi>Ta</hi> spemque <hi>om.M</hi> 14 aduliscentis P 15 quiuisti <hi>Pml<lb/>
             nequisti m</hi> 17 tu neces (sariis) <hi>Pm2 in ras. necessarium M</hi> 18 cunabla <lb/>
            <hi>Pml</hi> 19 tu* (m <hi>ras.) P</hi> 20 innorante <hi>Pml</hi> imnorante <hi>Pm2</hi> nihil <hi>Tm</hi> <lb/>
            succensens <hi>T</hi> succenses <hi>M</hi> 21 cummunicassem P quicquiduis <hi>H</hi> qua <hi>H</hi> <lb/>
            contumatia <hi>Pml</hi> contumacia <hi>H</hi> 22 suspicas <hi>Pml</hi> in amicitia inconcussus <hi>T</hi> <lb/>
            23 nostri (om. mentis) <hi>H</hi> penitralia <hi>T</hi> 26 cupiditatum <hi>MT edd</hi>. </app> <lb/>
             
<pb n="26"/>
            mortuarum curarum respiro resipisco redeo ad me, quod quaero intentissimus <lb/>
            ueritatem. quod inuenire iam ingredior, quod me ad summum <lb/>
            ipsum modum peruenturum esse confido, tu animasti, tu inpulisti, <lb/>
            tu fecisti. cuius autem minister fueris, plus adhuc fide concepi <lb/>
            quam ratione conprehendi. num cum praesens praesenti tibi exposuissem<lb n="5"/>
            interiores metus animi mei uehementerque ac saepius assererem <lb/>
            nullam mihi uideri prosperam fortunam, nisi quae otium <lb/>
            philosophandi daret, nullam beatam uitam, nisi qua in philosophia <lb/>
            uiueretur, sed me tanto meorum onere, quorum ex officio meo uita <lb/>
            penderet, multisque necessitatibus uel pudoris uel ineptae meorum<lb n="10"/>
            miseriae refrenari, tam magno es elatus gaudio, tam sancto huius <lb/>
            uitae inflammatus ardore, ut te diceres, si tu ab illarum importunarum <lb/>
            litium uinculis aliquo modo eximereris, omnia mea uincula <lb/>
            etiam patrimonii tui mecum participatione rupturum. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="5" subtype="section"><head>§ 5</head>

<p>Itaque cum admoto nobis fomite discessisses, numquam<lb n="15"/>
            cessauimus inhiantes in philosophiam atque illam uitam, quae inter <lb/>
            nos placuit atque conuenit, prorsus nihil aliud cogitare atque id constanter <lb/>
            quidem, sed minus acriter agebamus, putabamus tamen satis <lb/>
            nos agere. et quoniam nondum aderat ea flamma, quae summa <lb/>
            nos arreptura erat, illam qualem aestuabamus arbitrabamur esse<lb n="20"/>
            uel maximam, cum ecce tibi libri quidam pleni, ut ait Celsinus, bonas <lb/>
            res Arabicas ubi exhalarunt in nos, ubi illi flammulae instillarunt <lb/>
            pretiosissimi unguenti guttas paucissimas, incredibile, <sic>Homaniane</sic>, <lb/>
            incredibile et ultra quam de me fortasse et tu credis — quid amplius <lb/>
            dicam? — etiam mihi ipsi de me ipso incredibile incendium concitarunt.<lb n="25"/>
            quis me tunc honor, quae hominum pompa, quae inanis

<app>13 cf. Conf. VI 14, 24 21 cf. Conf. VII 9, 13 </app>

<app> 1 cu*rarum <hi>P</hi> 2 ipsum summum <hi>a</hi> 3 inpulis <hi>Pm]</hi> 4 adhoc <hi>HP</hi> <lb/>
            6 motus <hi>T edd</hi>. ueheinenterquae <hi>Pml</hi> assere**rem <hi>P</hi> 8 philosoph+andi <lb/>
            (i <hi>ras.) P</hi> 9 oficio <hi>Pml</hi> 10 pudori:-] pudoris mei uani <hi>Hm2M edd</hi>. pudoris <lb/>
            <hi>uani mei T inepte P 11 pr. tam] utam Pml</hi> es] <hi>esse P esses H</hi> 12 inflammatus <lb/>
            es <hi>M</hi> ilarum <hi>Pml</hi> 13 exemeris <hi>a</hi> 15 amoto <hi>HTm2 '</hi> amodo <lb/>
            <hi>Tml</hi> amato <hi>P</hi> a nobis <hi>T</hi> 18 sed] sed forte <hi>a</hi> 19 nundum <hi>P</hi> eaJ hęc <hi>T</hi> <lb/>
            20 nos <hi>om.Mm2 '</hi> areptura <hi>Pml</hi> qualem] qua lenta <hi>Tm</hi> qua iam <hi>a</hi> <lb/>
            uel esse <hi>elld</hi>. 21 pleni] plinii <hi>M</hi> 22 exhilarunt <hi>T</hi> illae <hi>Ha</hi> 23 pre- <lb/>
            <hi>ciosissimi MP ungenti T</hi> 24 incredibile* <hi>(s ras.) P</hi> *amplius <hi>(i ras.) P</hi> <lb/>
            25 concitauerunt M</app> <lb/>
             
<pb n="27"/>
            famae cupiditas, quod denique huius mortalis uitae fomentum atque <lb/>
            retinaculum commouebat? prorsus totus in me cursim redibam. <lb/>
            respexi tamen, confitebor, quasi de itinere in illam religionem, quae <lb/>
            pueris nobis insita est et medullitus inplicata; <choice n="0.00"><note n="4">aerum</note><corr n="2510">uerum</corr></choice> autem ipsa <lb/>
            ad se nescientem rapiebat. itaque titubans properans haesitans arripio <lb n="5"/>
            apostolum Paulum. neque enim uere, inquam, isti tanta potuissent <lb/>
            uixissentque ita, ut eos uixisse manifestum est, si eorum litterae <lb/>
            atque rationes huic tanto bono aduersarentur. perlegi totum intentissime <lb/>
            atque castissime. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="6" subtype="section"><head>§ 6</head>

<p>Tunc uero quantulocumque iam lumine adsperso tanta <lb n="10"/>
            se mihi philosophiae facies aperuit, ut non dicam tibi, qui eius <choice><note>ineognitae</note><corr>incognitae</corr></choice> <lb/>
            fame semper arsisti, sed si ipsi aduersario tuo, quo nescio <lb/>
            utrum plus exercearis quam inpediaris, eam demonstrare potuissem, <lb/>
            ne ille et Baias et amoena pomeria et delicata nitidaque conuiuia et domesticos <lb/>
            histriones, postremo quidquid eum acriter commouet in <lb n="15"/>
            quascumque delicias abiciens et relinquens ad huius pulchritudinem <lb/>
            blandus amator et sanctus mirans anhelans aestuans aduolaret. <lb/>
            habet enim et ille, quod confitendum est, quoddam decus animi uel <lb/>
            potius decoris quasi sementem, quod erumpere in ueram pulchritudinem <lb/>
            nitens tortuose ac deformiter inter scabra uitiorum et inter opinionum <lb n="20"/>
            fallacium dumeta frondescit; tamen non cessat frondescere <lb/>
            et paucis acute ac diligenter in densa intuentibus, quantum sinitur, <lb/>
            eminere. inde est illa hospitalitas, inde in conuiuiis multa humanitatis <lb/>
            condimenta, inde ipsa elegantia nitor <choice><note>nmndissima</note><corr>mundissima</corr></choice> facies rerum <lb/>
            omnium et undique cuncta perfundens adumbratae uenustatis urbanitas. <lb n="25"/>
            <app> 6 cf. Conf. VII 21, 27 </app>

<app> 2 cursim <hi>om..M</hi> 3 tamen] tantum <hi>Mm</hi> confiteor <hi>MT edd</hi>. relegionem <lb/>
            <hi>Pml regionem M 4 medulitus Pm1 ipsa] ipsa me T edd</hi>. 5 rapiebantMmJ <lb/>
            titubus <hi>Pm]</hi> 6 paulum apostolum <hi>T</hi> uerae <hi>H</hi> isti inquam <hi>edd</hi>. <lb/>
            9 cautissime <hi>Trn</hi> 10 quantumlocumquae <hi>M</hi> aspersum <hi>H</hi> 11 que ei P <lb/>
            incognite <hi>P</hi> 12 famae <hi>HM</hi> fama <hi>T</hi> a quo <hi>T edd</hi>. 13 demonstra <hi>Pml</hi> <lb/>
            demostrare <hi>T</hi> 14 amoenia <hi>H</hi> pomaria <hi>Migne</hi> diligata <hi>P</hi> 15 striones <lb/>
            <hi>HMP ariter Pml 16 delitias Pm2T reliquens Pml cuius M</hi> pulcritudinem <lb/>
            <hi>Tm1</hi> 19 sementum <hi>HM</hi> seminarium <hi>a</hi> in <hi>om.P</hi> uera*P <lb/>
            20 opinionem <hi>P</hi> 21 frundescit <hi>Pml</hi> f*rondescere (o <hi>ras.) P</hi> 22 intensa <hi>H <lb/>
            23 emunere Pml</hi> ospitalitas P 24 ipse elegantiae M <hi>25 unque Pml</hi> </app> 
<pb n="28"/>
            
</p>
          
</div3>

<div3 n="7" subtype="section"><head>§ 7</head>

<p><milestone n="3" unit="altchapter"/> Philocalia ista uulgo dicitur. ne contemnas nomen hoc <lb/>
            ex uulgi nomine. nam philocalia et philosophia prope similiter cognominatae <lb/>
            sunt et quasi gentiles inter se uideri uolunt et sunt. quid <lb/>
            est enim philosophia? amor sapientiae. quid philocalia? amor pulchritudinis. <lb/>
            quaere de Graecis. quid ergo sapientia ? nonne ipsa uera<lb n="5"/>
            est pulchritudo ? germanae igitur istae prorsus et eodem parente <lb/>
            procreatae; sed illa uisco libidinis detracta caelo suo et inclusa cauea <lb/>
            populari uiciniam tamen nominis tenuit ad commonendum aucupem, <lb/>
            ne illam contemnat. hanc igitur sine pinnis sordidatam et egentem <lb/>
            uolitans libere soror saepe agnoscit, sed raro liberat; non enim<lb n="10"/>
            philocalia ista unde genus ducat, agnoscit nisi philosophia. quam totam <lb/>
            fabulam — nam subito Aesopus factus sum — Licentius tibi <lb/>
            carmine suauius indicabit; poeta est enim paene perfectus. ergo ille, <lb/>
            si ueram pulchritudinem, cuius falsae amator est, sanatis renudatisque <lb/>
            paululum oculis possit intueri, quanta uoluptate philosophiae<lb n="15"/>
            gremio se inuolueret? quomodo ibi te cognitum sicut uerum fratrem <lb/>
            amplecteretur? miraris haec et forsitan rides. quid, si haec explicarem, <lb/>
            ut uolebam ? quid, si saltem uox, si adhuc facies uideri a te non <lb/>
            potest, ipsius philosophiae posset audiri? mirareris profecto, sed <lb/>
            non rideres, non desperares. crede mihi, de nullo desperandum est,<lb n="20"/>
            de talibus autem minime; omnino sunt exempla. facile euadit, facile <lb/>
            reuolat hoc genus auium multis inclusis multum mirantibus. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="8" subtype="section"><head>§ 8</head>

<p>Sed ad nos redeam. nos, inquam, Romaniane, philosophemur; <lb/>
            reddam tibi gratiam, filius tuus coepit philosophari. ego eum reprimo, <lb/>
            ut disciplinis necessariis prius excultus uigentior et firmior insurgat. <lb n="25"/>
            quarum te ne metuas expertem, si bene te noui, auras tibi liberas <lb/>
            tantum opto. nam de indole quid dicam? utinam non tam rara esset

<app> 6 cf. Retract. I 1, 7 </app>

<app> 1 filocalia <hi>P ubique</hi> ista (ta <hi>s. m2) P</hi> 2nomine <hi>ex</hi> homine <hi>Tml</hi> 5 quid] <lb/>
            q. est <hi>M</hi> est uera <hi>HT</hi> 6 istae] istae sunt <hi>Tm</hi> 7 procriatae <hi>Tml</hi> cauia <lb/>
            <hi>Pml 8 uicinam T 9 illam] se Tm pinis Pml pennis MT 11 ducit T<lb/>
             philosophiam T</hi> 12 esopus <hi>MPm2Tml</hi> isopus <hi>Tm2</hi> osopus <hi>Pml</hi> 13 carmine] <lb/>
            carmipaene P indicebit <hi>Pml</hi> 14 false P falso <hi>M</hi> nudatisque <hi>M <lb/>
            15 paululum om.Mml posset MT edd. 16 ibi om-M tibi Migne</hi> 20 speres <lb/>
            <hi>M</hi> desperandum est de nullo <hi>T</hi> 22 multis <hi>M</hi> miserantibus <hi>a</hi> <lb/>
            23 redeamus <hi>Tm</hi> 24 iam filius cępit <hi>(om</hi>. tuus) <hi>T</hi> eum] autem <hi>M</hi> <lb/>
            25 exc»ultus (1 <hi>ras.) P</hi> uigentior] suigenitor (genit <hi>in ras. m2) P</hi> fermeor <lb/>
            <hi>Pm1</hi> 26 aures <hi>MTm2a</hi> 27 rare <hi>Pml</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="29"/>
            in hominibus, quam certa est in te! restant duo uitia et impedimenta <lb/>
            <sic>inueniendae</sic> ueritatis, a quibus tibi non multum timeo; timeo <lb/>
            tamen, ne te contemnas atque inuenturum esse desperes, aut certe, <lb/>
            ne inuenisse te credas. quorum primum si tamen inest, ista tibi <lb/>
            fortasse disputatio detrahet. saepius enim suscensuisti Academicis <lb n="5"/>
            eo quidem grauius, quo minus eruditus esses, eo libentius, quod <lb/>
            ueritatis amore inliciebaris. itaque iam cum Alypio te fautore confligam <lb/>
            et tibi facile persuadebo quod uolo, probabiliter tamen; nam ipsum <lb/>
            uerum non uidebis, nisi in philosophiam totus intraueris. illud <lb/>
            autem alterum, quod te fortasse aliquid inuenisse praesumis, quamuis <lb n="10"/>
            a nobis iam quaerens dubitansque discesseris, tamen, si quid superstitionis <lb/>
            in animum reuolutum est, eicietur profecto, uel cum tibi <lb/>
            aliquam inter nos disputationem de religione misero uel cum praesens <lb/>
            tecum multa contulero. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="9" subtype="section"><head>§ 9</head>

<p>Ego enim nunc aliud nihil ago, quam me ipse purgo a uanis <lb n="15"/>
            <sic>perniciosisque</sic> opinionibus. itaque non dubito melius mihi esse quam <lb/>
            tibi. unum tantum est, unde inuideam fortunae tuae, quod solus <lb/>
            frueris Luciliano meo. an et tu inuides, quia dixi 'meo' ? sed quid <lb/>
            dixi aliud quam tuo et omnium, quicumque unum sumus ? de quo <lb/>
            tamen ut subuenias desiderio meo, quid te rogem? aut te ipse <lb n="20"/>
            promereor? tantum scis, quia debes. sed nunc ambobus dico: cauete, <lb/>
            ne quid uos nosse arbitremini, nisi quod ita didiceritis saltem, ut <lb/>
            nostis unum duo tria quattuor simul collecta in summa fieri decem. <lb/>
            sed item cauete, ne uos philosophia ueritatem aut non cognituros <lb/>
            aut nullo modo ita posse cognosci arbitremini. nam mihi uel potius <lb n="25"/>
            illi credite, qui ait: quaerite et inuenietis, nec cognitionem <lb/>
            desperandam esse et manifestiorem futuram, quam sunt illi

<app> 26 Matth. 7, 7 </app>

<app> <hi>2 non otn.M pr. timeo]</hi> eo <hi>(metuo s. m2) P 4 ne om.M</hi> inuenisse*T <lb/>
            <hi>craedas P 5 disputatio fortasse edd</hi>. succensuisti M <hi>6 esseP es Tm2</hi> <lb/>
            eo <hi>in ras. P</hi> sed eo <hi>Tm</hi> quo M 7 iam <hi>om.M</hi> 8 quo <hi>Pml</hi> nam <hi>om..м</hi> <lb/>
            10 autem <hi>in ras. m2 P</hi> 11 discesseras <hi>T</hi> 12 tibi <hi>om.M</hi> 13 relegione P <lb/>
            <hi>praesens*(salt. s.l.)P 15 ipsum T a om.M 16 pernitiosisqueMPml</hi> 17 tibij <lb/>
            tibiesta <hi>18 luciniano Ma quidjquiPml 20aut] tu Tedd</hi>. 21 promereor] <lb/>
            pro me roga <hi>T edd</hi>. tantum] quantum <hi>T edd</hi>. 22 arbitramini <hi>T saltim M</hi> <lb/>
            23 quattuor(pr. t <hi>in ras.) P</hi> summam <hi>MTm</hi> 24 in philosophia <hi>HMTedd</hi>. <lb/>
            25 itau V posse (u — <hi>m2)T</hi> agnosci M mihi <hi>om.Hml</hi> uel potius illi <lb/>
            <hi>om.HJ!P</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="30"/>
            <sic>mimeri</sic>. <sic>nuc</sic> ad <choice><note>pmposium</note><corr>propositum</corr></choice> ueniamus. iam enim sero coepi <choice><note>metucre</note><corr>metuere</corr></choice>, <lb/>
            ne hoc principium modum excederet. et non est <choice n="0.22"><note n="54">lene</note><corr n="190">leue</corr></choice>. nam modus <lb/>
            procul dubio diuinus est, sed fefellerit, cum dulciter ducit. ero <lb/>
            cautior. cum sapiens fuero. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="10" subtype="section"><head>§ 10</head>

<p><milestone n="4" unit="altchapter"/> Post pristinum sermonem, quem in primum librum<lb n="5"/>
            contulimus, septem fere diebus a disputando fuimus otiosi, cum tres <lb/>
            tamen <sic>Urgilii</sic> libros post primum recenseremus atque, ut in tempore <lb/>
            congruere uidebatur. tractaremus. quo tamen opere Licentius <lb/>
            in <choice><note>poetieae</note><corr>poeticae</corr></choice> studium sic inflammatus est, ut aliquantum mihi etiam <lb/>
            reprimendus uideretur. iam enim ab hac intentione ad nullam se rem<lb n="10"/>
            deuocari libenter ferebat. tandem tamen ad retractandam quam distuleramus <lb/>
            de <choice><note>Aeademicis</note><corr>Academicis</corr></choice> quaestionem <choice n="4.69"><note n="2">cuni</note><corr n="42581">cum</corr></choice> a me, quantum potui. <lb/>
            lumen philosophiae laudaretur, non inuitus accessit. et forte dies ita <lb/>
            serenus effulserat, ut nulli prorsus rei magis quam serenandis animis <lb/>
            nostris congruere uideretur. maturius itaque solito lectos reliquimus<lb n="15"/>
            <choice><note>pauluhunque</note><corr>paululumque</corr></choice> cum rusticis egimus quod tempus urgebat. - Tum Alypius: <lb/>
            <choice><note>Antequani</note><corr>Antequam</corr></choice> uos. inquit, audiam de Academicis disputantes. <lb/>
            uolo mihi legatur sermo ille <choice><note>tiester</note><corr>uester</corr></choice>, quem dicitis me absente perfectum; <lb/>
            non enim possum aliter, cum inde huius disceptationis <choice><note>oecasio</note><corr>occasio</corr></choice> <lb/>
            nata, sit in audiendis <sic>uo</sic> bis non aut errare aut certe laborare. — Quod<lb n="20"/>
            cum factum esset et in eo paene totum antemeridianum tempus <lb/>
            consumtum uideremus, redire ab agro, qui deambulantes nos <choice><note>aecelwrat</note><corr>acceperat</corr></choice>, <lb/>
            domum instituimus. — Et Licentius: Quaeso, inquit. ante <lb/>
            prandium mihi breuiter totam Academicorum sententiam exponendo <lb/>
            repetere ne graueris, ne quid in ea me fugiat, quod pro partibus<lb n="25"/>
            meis sit. — Faciam, inquam, et eo libentius, quo de hac re cogitans <lb/>
            parum prandeas. — <sic>Xe</sic>, inquit ille, istinc securus sis; nam <lb/>
            et multos et maxime patrem meum saepe animaduerti eo edaciorem, <lb/>
            quo refertior curis esset. deinde tu quoque de istis metris <lb/>
            cogitantem non sic expertus es, ut cura mea mensa secura sit. quod

<app>2 principum <hi>Pml</hi> modus] m. iam <hi>T</hi> 3 diuillus] profecto ubique <lb/>
            <hi>diuinus T</hi> 7 tainen] <hi>tantum edd. uirgilii MT</hi> 9 poeticae] p. artis M <lb/>
            <hi>poetae T poeticum a</hi> 10 reprimendus <hi>(us in ras.) P iam] ita HMTa</hi> <lb/>
            11 retrectandam <hi>M</hi> 14 effulserit <hi>Pml</hi> 16 paululumquae <hi>Pml</hi> urguebat <hi>T</hi> <lb/>
            17 demicis <hi>P; corr. ml</hi> 19 ocasio <hi>Ptnl</hi> 20 cer* (te <hi>s. l.m2)P</hi> 21 fuisset <lb/>
            <hi>Tml 22 consumptum HMPm2T</hi> 25 eam effugiat <hi>(om. me) MT</hi> 26 fatiam <lb/>
            <hi>Pml quo] quod T 27 inquit] quid P 28 pr. et otn.T saepae P</hi> <lb/>
            edatiorem <hi>Pml</hi> 30 sic <hi>ex</hi> sit <hi>T</hi> cura <hi>P</hi> </app> <lb n="30"/>
             
<pb n="31"/>
            quidem apud me ipsum mirari soleo; quid enim sibi <choice n="0.00"><note n="1">nult</note><corr n="704">uult</corr></choice>. quod tunc <lb/>
            primum <choice><note>pertinacins</note><corr>pertinacius</corr></choice> appetimus. cum in aliud intendimus animum? <lb/>
            aut quis est, qui manibus et dentibus nostris occupatis nobis <lb/>
            nimis imperiosus fit? — Audi potius, inquam. de Academicis quod <lb/>
            rogaueras, ne te metra ista uoluentem non solum in l'pulis sine metro <lb n="5"/>
            sed etiam in quaestionibus patiar. si quid autem pro mea parte <lb/>
            occultabo, prodet Alypius. — Bona fide tua opus est, inquit Alypius; <lb/>
            nam si metuendum est, ne aliquid occultes, a me deprehendi posse <lb/>
            difficile arbitror cum, a quo me ista didicisse nullus qui me nouit <lb/>
            ignorat, praesertim cum in prodendo uero non magis uictoriae quam <lb n="10"/>
            animo tuo consulturus sis. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="11" subtype="section"><head>§ 11</head>

<p><milestone n="5" unit="altchapter"/> Agam, inquam. bona fide, quoniam de iure praescribis. <lb/>
            nam et Academicis placuit nec homini scientiam posse contingere <lb/>
            earum dumtaxat rerum, quae ad philosophiam pertinent — nam <lb/>
            cetera curare se Carneades negabat — et tamen hominem posse esse <lb n="15"/>
            sapientem sapientisque totum munus, ut abs te quoque, Licenti, illo <lb/>
            sermone dissertum est, in <choice><note>conquisitioue</note><corr>conquisitione</corr></choice> ueri explicari: ex quo confici, <lb/>
            ut nulli etiam <sic>rci</sic> sapiens adsentiatur; erret enim necesse est, <lb/>
            quod sapienti nefas est, si a <sic>Isentiatur</sic> rebus incertis. et omnia <choice><note>incert</note><corr>incerta</corr></choice> » <lb/>
            esse non dicebant solum uerum etiam copiosissimis rationibus adfirmabant. <lb n="20"/>
            sed uerum non posse comprehendi ex illa Stoici Zenonis <lb/>
            definitione arripuisse <choice><note>llidebantur</note><corr>uidebantur</corr></choice>, qui ait id uerum percipi posse, <lb/>
            quod ita esset animo inpressum ex eo, unde esset, ut <choice n="0.00"><note n="3">csse</note><corr n="22937">esse</corr></choice> non posset <lb/>
            ex eo, unde non esset. quod breuius <choice><note>planiusquu</note><corr>planiusque</corr></choice> <choice><note>sie</note><corr>sic</corr></choice> dicitur. his <lb/>
            signis uerum posse conprehendi, quae signa non potest habere quod <lb n="25"/>
            falsum est. hoc prorsus non posse inueniri uehementissime ut <choice><note>eonuincerent</note><corr>conuincerent</corr></choice> <lb/>
            incubuerunt. inde dissensiones philosophorum. inde <lb/>
            sensuum fallaciae, inde somnia furoresque, inde pseudomenoe et

<app> 21 cf. Oic. Acad. II 18. 57 22 cf. ibiil. II 148 27 cf. ibid. II 147 </app>

<app> 2 primllm] cybum <hi>T</hi> cibum <hi>etld</hi>. animum—dentibus <hi>om.HMP</hi> 3 quis <lb/>
            <hi>est qui T quid est quod m quid est quia a</hi> 4 nimis] <hi>animus edd</hi>. impcosus <lb/>
            <hi>rml</hi> quid <hi>m</hi> G qu*estionibus (a <hi>ras.) P</hi> parte* P 7 bono <hi>P</hi> dona <hi>cx <lb/>
            bona T 8 difficile posse vi 9 deficile Pml</hi> ista <hi>(sta in ra$.) P</hi> 10 impro- <lb/>
            <hi>dendo H uictoriae tuae T 12 ag*ani P 13 et m.T hominis HP</hi> <lb/>
            15 se curare <hi>T 17</hi> di*sertuni <hi>(s ras.) P (juisitione Pm1</hi> 20 copiosissimis] <lb/>
            <hi>pernitiosissiinisTml 21 conipraeliendi Pm1</hi> 23 esse] esse* <hi>(t raf.) P</hi> ut—non <lb/>
            <hi>esset om.Pml 26 inueniri non posse M 28 fallatiae Pml</hi> pseudomeniaeT <lb/>
            pseudomeni m </app> <lb/>
             
<pb n="32"/>
            soritae in illius causae patrocinio uiguerunt. et cum ab eodem Zenone <lb/>
            accepissent nihil esse turpius quam opinari, confecerunt callidissime, <lb/>
            ut, si nihil percipi posset et esset opinatio turpissima, nihil umquam <lb/>
            sapiens approbaret. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="12" subtype="section"><head>§ 12</head>

<p>Hinc eis inuidia magna conflata est; uidebatur enim esse<lb n="5"/>
            consequens, ut nihil ageret qui nihil adprobaret. unde dormientem <lb/>
            semper et officiorum omnium desertorem sapientem tuum <choice><note>Aeademici</note><corr>Academici</corr></choice> <lb/>
            describere uidebantur, quem nihil adprobare censebant. hic illi <lb/>
            inducto quodam probabili, quod etiam ueri simile nominabant, nullo <lb/>
            modo cessare sapientem ab officiis asserebant, cum haberet quid<lb n="10"/>
            sequeretur, ueritas autem siue propter naturae tenebras quasdam <lb/>
            siue propter similitudinem rerum uel obruta uel confusa latitaret, <lb/>
            quamuis et ipsam refrenationem et quasi suspensionem assensionis <lb/>
            prorsus magnam actionem sapientis esse dicebant. uideor mihi <lb/>
            breuiter totum, ut uoluisti, exposuisse nihilque recessisse a praescriptione,<lb n="15"/>
            Alypi, tua, id est egisse, ut dicitur, bona fide. si enim aliquid <lb/>
            uel non ita, ut est, dixi uel forte non dixi, nihil uoluntate a me factum <lb/>
            est. bona ergo fides est ex animi sententia. homini enim <lb/>
            homo falsus docendus, fallax <choice n="0.5"><note n="3">cauendus</note><corr n="3">canendus</corr></choice> debet uideri, quorum prius <lb/>
            magistrum bonum, posterius discipulum cautum desiderat. <lb n="20"/>
            
</p>
          
</div3>

<div3 n="13" subtype="section"><head>§ 13</head>

<p>Tum Alypius: Gratum, inquit, habeo, cum et Licentio a te <lb/>
            satisfactum est et me onere inposito releuasti. non enim magis tibi <lb/>
            <choice><note>iterendum</note><corr>uerendum</corr></choice> erat, ne quid explorandi mei causa minus a te diceretur <lb/>
            - nam alio modo qui fieri poterat? — quam mihi, si in quoquam te <lb/>
            prodere fuisset necesse. quare faxis, ut illud quod deest non tam<lb n="25"/>
            percontationi quam ipsi percontanti de differentia nouae ac ueteris <lb/>
            Academiae ne te pigeat exponere. — Prorsus. inquam, fateor, piget. <lb/>
            quare beneficium dederis — nam hoc quod commemoras ad rem

<app>3 cf. Cic. Acad. II 59 6 cf. ibid. II 39. 62 </app>

<app> 1 solitae <hi>HJJ P</hi> 2 calidissime <hi>Pml</hi> 3 onatio <hi>Pml</hi> 4 approbare P <lb/>
            <hi>5 esse om.Mml 6 conseques Pml</hi> ? suum <hi>T edd. 8 hinc a</hi> 9 probabiii] <lb/>
            probari <hi>HJJP</hi> 11 naturae] natura et <hi>( add. m. post.) P</hi> 12 uel obruta <lb/>
            (1 <hi>et</hi> 0 <hi>a m2) P</hi> l4magnam prorsus <hi>HMPm. post. T edd</hi>. dicerant <hi>Pml</hi> <lb/>
            15 praescriptione (p <hi>alt. ex b) P</hi> 16 alypii <hi>P</hi> fide* (s <hi>ras.) P</hi> 17 forsitan M <lb/>
            19 eauendus] emendusJ/ <hi>debaet Pml 22releuasti in ras. Pm2</hi> 21 fleri M <lb/>
            quoquam te] quo quante <hi>P</hi> quoquo ante <hi>H</hi> 25 fac sis <hi>T</hi> 26 de <hi>om.M</hi> <lb/>
            noui <hi>T</hi> 27 ne te-Academiae <hi>om.J</hi>! 28 hoc] et doc <hi>(dd</hi>. </app> <lb/>
             
<pb n="33"/>
            maxime pertinere negare non possum — si me paululum conquiescente <lb/>
            apud me distinguere ista nomina et causam nouae Academiae <lb/>
            aperire uolueris. — Crederem, inquit, me quoque a prandio te <lb/>
            auocare uoluisse, ni et magis a Licentio territum dudum putarem <lb/>
            et eius postulatio ita nobis praescripsisset, ut ei ante prandium <lb n="5"/>
            quidquid huius inuolutionis esset expediretur. — Et cum reliqua <lb/>
            dicere tenderet, mater nostra — nam domi iam eramus — ita nos <lb/>
            trudere in prandium coepit, ut uerba faciendi locus non esset. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="14" subtype="section"><head>§ 14</head>

<p><milestone n="6" unit="altchapter"/> Deinde, cum tantum alimentorum accepissemus, quantum <lb/>
            compescendae fami satis esset. ad pratum regressis nobis Alypius: <lb n="10"/>
            Paream, inquit, sententiae tuae nec ausim recusare. si enim <lb/>
            nihil me fugerit, gratabor cum doctrinae tuae tum etiam memoriae <lb/>
            meae. at si in quoquam fortasse aberrauero, recurabis id, ut deinceps <lb/>
            huius modi delegationem non pertimescam. nouae Academiae discidium <lb/>
            non tam contra ueterem conceptum quam contra Stoicos <lb n="15"/>
            arbitror esse commotum. nec uero discidium putandum, si quidem <lb/>
            a <choice><note>Zcnone</note><corr>Zenone</corr></choice> inlatam nouam quaestionem dissolui discutique oportebat. <lb/>
            nam de non percipiendo quamuis nullis conflictationibus agitata, <lb/>
            incolens tamen etiam ueterum Academicorum mentes sententia <lb/>
            non inpudenter existimata est. quod etiam ipsius Socratis Platonisque <lb n="20"/>
            ac reliquorum ueterum auctoritate probatu facile est, qui se <lb/>
            hactenus crediderunt posse ab errore defendi, si se assensioni non <lb/>
            temere commisissent, quamuis propriam de hac re disputationem in <lb/>
            scholas suas non introduxerint nec ab illis enucleate aliquando quaesitum <lb/>
            sit, percipi necne ueritas possit. quod cum Zeno rude ac <lb n="25"/>
            <choice><note>nuuum</note><corr>nouum</corr></choice> intulisset contenderetque nihil percipi posse, nisi quod <lb/>
            uerum ita esset, ut dissimilibus notis a falso discerneretur, neque <lb/>
            opinationem subeundam esse sapienti atque id Arcesilas audiret, <lb/>
            negauit huius modi quidquam posse ab homine reperiri neque illi

<app> <hi>4 ni om-Ma niagis te (om. et)</hi> Tm2 5 praescribsisset P 6 inuolntationis <lb/>
            M 7 nos trudere] nostrumdere P nostru indere <hi>Hml</hi> nostnndere <lb/>
            <hi>Hm2, om.J1 lacuna uacua relicta</hi> 9 accepisemus <hi>Pm1</hi> 11 tuae <hi>om.M</hi> <lb/>
            asim <hi>Pml</hi> ausus sum <hi>a</hi> 12 gratulabor M Pm2a cum] tum.ill <hi>13 at] aut T</hi> <lb/>
            oberrauero <hi>T</hi> curabis <hi>Tml in mg</hi>. 16 est putandum <hi>edd</hi>. 18 percipienda <hi>a <lb/>
            21 probatum H 22 actenus HPml</hi> ab errore posse m <hi>seomT</hi> 23 commississent <lb/>
            P proprie <hi>T</hi> ac <hi>Pml</hi> 24 scolas <hi>codd</hi>. non <hi>om.MT</hi> <lb/>
            26 contenderetquae P posset P 28 obeundam <hi>M</hi> sapienti-audiret <lb/>
            <hi>om.Pml archesilas codd. 29 quidquam om.M</hi> omine P <hi>repperiri Pml</hi> </app>

<app> LXIII. August. I pars III. ed. Knoell. </app>

<app> 3 </app> <lb/>
             
<pb n="34"/>
            opinionis naufragio sapientis committendam esse uitam. unde <lb/>
            etiam conclusit nulli rei esse <choice><note>adsentiendiun</note><corr>adsentiendum</corr></choice>. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="15" subtype="section"><head>§ 15</head>

<p>Uerum cum ita <sic>rcs</sic> se habeat, ut <choice><note>netus</note><corr>uetus</corr></choice> Academia magis <lb/>
            aucta quam oppugnata uideretur, extitit Philonis auditor Antiochus, <lb/>
            qui. ut nonnullis uisus est, gloriae cupidior quam ueritatis in simultatem<lb n="5"/>
            adduxit Academiae utriusque sententias. dicebat enim rem <lb/>
            insolitam et ab opinione ueterum remotissimam Academicos nouos <lb/>
            conatos inducere. in quam rem ueterum physicorum aliorumque <lb/>
            magnorum philosophorum inplorabat fidem ipsos etiam Academicos <lb/>
            oppugnans, qui se ueri simile contenderent sequi, cum ipsum uerum<lb n="10"/>
            se ignorare <choice><note>fatcrentur</note><corr>faterentur</corr></choice>, multaque argumenta collegerat, quibus nunc <lb/>
            supersedendum arbitror, nihil tamen magis <choice><note>defcndebat</note><corr>defendebat</corr></choice> quam percipere <lb/>
            posse sapientem. hanc puto inter Academicos nouos ac ueteres <lb/>
            controuersiam fuisse. quae si secus se habet, ut Licentium plenissime <lb/>
            informes pro utroque postulauerim. si uero ita est, ut dicere potui. <lb n="15"/>
            susceptam disputationem peragite. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="16" subtype="section"><head>§ 16</head>

<p><milestone n="7" unit="altchapter"/> Tum ego: Quamdiu, inquam, Licenti, in isto nostro <lb/>
            longiore quam putabam sermone conquiescis ? audisti, qui sint <lb/>
            Academici tui? — At ille uerecunde adridens et <choice><note>aliquantuni</note><corr>aliquantum</corr></choice> hac <lb/>
            compellatione turbatior: Paenitet me, inquit, tanto opere adfirmasse<lb n="20"/>
            contra Trygetium beatam uitam in ueritatis inquisitione <lb/>
            consistere. nam me ista quaestio ita perturbat, ut uix non miser <lb/>
            sim, qui certe <choice n="0.60"><note n="4825">nobis</note><corr n="3215">uobis</corr></choice>, si quid humanitatis geritis, uideor miserandus. <lb/>
            sed quid me ipse ineptus crucio? aut quid exhorreo tanta causae <lb/>
            bonitate subnixus? prorsus non cedam nisi ueritati. — Placentne. <lb n="25"/>
            inquam, tibi noui Academici ? — Plurimum, inquit. — Ergo uerum <lb/>
            tibi uidentur dicere? — Tum ille cum iam esset assensurus arrisione <lb/>
            Alypii cautior factus haesit aliquantum et deinde: Repete, inquit, <lb/>
            rogatiunculam. —Verumnc, inquam, tibi uidentur Academici dicere?

<app><hi>3 se res T haberet Tm 4 acuta M</hi> oppugnata*P <hi>filonis T <lb/>
            5 nonnulli Migne uisum M 6 addnxerit T 8 conatus Ma</hi> phisi- <lb/>
            <hi>corum MP</hi> pysicorum <hi>Tml</hi> alienorumque M 10 con*tenderent (d <hi>ras.) P</hi> <lb/>
            12 sedendum M quam] quam uerum <hi>m</hi> 18 largiore M conquiess <hi>Pml</hi> <lb/>
            sunt <hi>Tml</hi> 20 penitet P tantopere <hi>HJIT</hi> 24 ineptus crutio <hi>PmlT</hi> crucio <lb/>
            ineptus M tantae M <hi>25 prorsus otn.M pacentne Pml</hi> 27 uidentur <lb/>
            tibi <hi>edd</hi>. iam] iam id <hi>T</hi> arisione <hi>Pml</hi> 28 rcpetite (ti <hi>add. m2) P</hi> <lb/>
            29 dicere achademici <hi>T</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="35"/>
            — Et rursus cum diu tacuisset: Utrum, ait, uerum sit, nescio; pro <lb/>
            <sic>babile</sic> est tamen. neque enim plus uideo quod sequar. — <choice><note>Probabil</note><corr>Probabile</corr></choice> <lb/>
            inquam, scisne ab ipsis etiam <choice n="0.02"><note n="11">aeri</note><corr n="410">ueri</corr></choice> simile nominari? — Ita, inquit <lb/>
            uidetur. — Ergo, inquam, ueri similis est Academicorum sententia. <lb/>
            — Ita, inquit. — Quaeso attende, inquam, diligentius. si quisquam <lb n="5"/>
            fratrem tuum uisum patris tui similem esse affirmet ipsumque tuum <lb/>
            patrem non nouerit, nonne tibi insanus aut ineptus uidebitur? — <lb/>
            Et hic diu tacuit; tum ait: Non mihi hoc uidetur absurdum. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="17" subtype="section"><head>§ 17</head>

<p>Cui ego cum respondere coepissem: Expecta, inquit, quaeso <lb/>
            paululum. ac post arridens: Dic mihi, ait, oro te, iamne certus es <lb n="10"/>
            de uictoria tua ? — Tum ego: Fac me, inquam, certum esse; non ideo <lb/>
            tamen tu causam tuam debes deserere, praesertim cum haec inter <lb/>
            nos disputatio suscepta sit exercendi tui causa et ad elimandum <lb/>
            animum prouocandi. — <choice><note>Xumquidnam</note><corr>Numquidnam</corr></choice>, inquit, aut Academicos legi <lb/>
            aut tot disciplinis eruditus sum, quibus tu ad me instructus aduentas? <lb n="15"/>
            — Academicos, inquam, nec illi legerant, a quibus primo sententia <lb/>
            ista defensa est. eruditio autem disciplinarumque copia si te deficit, <lb/>
            non usque adeo tamen ingenium tuum esse debet inualidum, ut <lb/>
            nullo facto impetu paucissimis uerbis meis rogationibusque <choice><note>succumbas</note><corr>succumbo</corr></choice>. <lb/>
            illud enim iam uereri coepi, ne tibi citius quam uolo succedat <lb n="20"/>
            Alypius, quo aduersario non ita securus deambulabo. — Ergo utinam, <lb/>
            inquit ille, iam uincar, ut aliquando uos audiam disserentes <lb/>
            et, quod plus est, uideam, quo mihi spectaculo nihil potest felicius <lb/>
            exhiberi. nam quoniam placuit uobis ista fundere potius quam effundere, <lb/>
            si quidem ore prorumpentia stilo excipitis nec in terram, ut dicitur, <lb n="25"/>
            cadere sinitis, legere etiam uos licebit; sed nescio quo modo, <lb/>
            cum admouentur oculis idem ipsi, quos inter sermo caeditur, bona <lb/>
            disputatio si non utilius, at certe laetius perfundit animum,

<app> 27 cf: Terl Heaut. 242 </app>

<app> 1 rursum <hi>edd</hi>. 4 inquam <hi>om.T</hi> uerissimilis P uerisimiles <hi>H esse M <lb/>
            5 ita] est T</hi> quaeso] <hi>illud quaeso T iam quaeso cdd. G uisum om.M</hi> <lb/>
            7 uel M <hi>8 hoc om.T 10 ac ex at corr. T 11 uictori Pml</hi> 14 nonquidnam <lb/>
            T 15 sim M <hi>tu om.M instrutus Pml</hi> aduenias <hi>(enias in ras. m. <lb/>
             post.) P</hi> 16 ista sententia M <hi>18 debet esse T 19 rogatianibusque Pml</hi> <lb/>
            rogationibus <hi>T</hi> 20 coepi* (t <hi>ras.) P</hi> titius <hi>Pml</hi> 21 deambnlo <hi>Mignc</hi> <lb/>
            23 filitius <hi>Pm]</hi> facilius <hi>Mm1T</hi> uel carius <hi>Mm2</hi> 20 nobis <hi>T</hi> 27 ceditur <hi>MT<lb/>
             aditur a 28 at] ac MP animam T</hi> </app>

<app> 3* </app> 
<pb n="36"/>
            
</p>
          
</div3>

<div3 n="18" subtype="section"><head>§ 18</head>

<p>Gratum habemus, inquam; sed repentina ista gaudia tua <lb/>
            temere illam sententiam euadere coegerunt, qua dixisti nullum tibi <lb/>
            spectaculum exhiberi posse felicius. quid, si enim patrem illum tuum. <lb/>
            quo profecto nemo philosophiam est post tam longam sitim hausturus <lb/>
            ardentius, nobiscum ista quaerentem ac disserentem uidebis. cum<lb n="5"/>
            ego me fortunatiorem numquam putabo, quid te tandem sentire <lb/>
            ac dicere conuenit? — Hic uero ille aliquantum <choice><note>lacrimanit</note><corr>lacrimauit</corr></choice> et, ubi <lb/>
            loqui potuit, porrecta manu caelum suspiciens: Et quando ego, inquit, <lb/>
            deus, hoc uidebo? sed nihil est de te desperandum. — Hic cum <lb/>
            paene omnes ab intentione disputationis dimitti in lacrimas coepissemus,<lb n="10"/>
            obluctans mecum et uix me colligens: Age potius. inquam, <lb/>
            et in uires tuas redi, quas ut congereres undeunde posses patronus <lb/>
            Academiae futurus, longe ante monueram. non opinor ideo, ut modo <lb/>
            ante tubam tremor occupet artus <lb/>
            aut ut uisendae alienae pugnae desiderio tam cito te optes esse captiuum.<lb n="15"/>
            — Hic Trygetius, ubi satis attendit iam uultus nostros <lb/>
            serenatos: Quidni iste optet, inquit, homo tam sanctus, ut hoc ei <lb/>
            deus ante <choice n="0.53"><note n="663">nota</note><corr n="586">uota</corr></choice> concesserit? crede iam, Licenti; nam qui non inuenis <lb/>
            quid respondeas, et adhuc ut uincare optas, paruae fidei mihi <lb/>
            uideris. — Arrisimus. — Tum Licentius: Loquere beatus, inquit. <lb n="20"/>
            non inueniendo uerum, sed certe non quaerendo. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="19" subtype="section"><head>§ 19</head>

<p>Qua hilaritate adulescentulorum cum essemus laetiores: <lb/>
            Attende, inquam, rogationem et in uiam firmior et ualentior redi, <lb/>
            si potes. — En adsum, inquit, quantum possum. quid enim. si ille <lb/>
            fratris mei uisor fama compertum habeat cum esse similem patris, <lb n="25"/>
            potest insanus aut ineptus esse, si credit? — Stultusne, inquam, <lb/>
            saltem dici potest? — K on continuo, inquit, nisi se id scire

<app> 14 Uerg. Aen. XI 424 </app>

<app> 3 exiberi <hi>P</hi> brilius M enim] etiam <hi>HT</hi> illum patrem <hi>ewl</hi>. <lb/>
            5 uidaris <hi>T</hi> 6 quod <hi>a</hi> 8 suspicens <hi>Pm]</hi> ego <hi>om. a</hi> 9 deus <hi>om.M</hi> sed] <lb/>
            si <hi>a</hi> desperandum de te <hi>T</hi> 10 dimitti*P remitti <hi>Tm</hi> demitti <hi>a</hi> 12 quas] <lb/>
            quas quia <hi>T</hi> [****unde (unde <hi>ras.) P</hi> unde <hi>HM</hi> 15 aut <hi>om.a</hi> tam cito] <lb/>
            tacito M 16 tam <hi>HMPa</hi> 17 qu*inni <hi>P</hi> quinni <hi>H</hi> 18 concesserit (it <lb/>
            <hi>in ras.) P</hi> nam] iam <hi>H</hi> 21 non] 1 <hi>in Ilm2s. I</hi>. 22 ilaritate <hi>Pml</hi> <lb/>
            adolescentorum M 23 redi firmior et ualeutior <hi>edd</hi>. 24 quatum <hi>Pm]</hi> 25 sinulem <lb/>
            esse <hi>T</hi> patri M 2G credis M stultus nequam M 27 potes M ni <hi>T</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="37"/>
            contenderit. nam si ut probabile sequitur quod crebra fama iactauit, <lb/>
            nullius temeritatis argui potest. — Tum ego: Rem ipsam paulisper <lb/>
            consideremus et quasi ante oculos constituamus. ecce fac illum nescio <lb/>
            quem hominem, quem describimus, esse praesentem; aduenit <choice><note>rJicunde</note><corr>alicunde</corr></choice> <lb/>
            frater tuus. ibi iste: cuius hic puer filius? respondetur: cuiusdam <lb n="5"/>
            Romaniani. at hic: quam patris similis est! quam non temere hoc <lb/>
            ad me fama detulerat! hic tu uel quis alius: nosti enim Romanianum, <lb/>
            bone homo ? non noui, inquit; tamen similis eius mihi uidetur. <lb/>
            poteritne quisquam risum tenere? — Nullo modo, inquit. — Ergo, <lb/>
            inquam, quid sequatur uides. — Iam dudum, inquit, uideo. sed tamen <lb n="10"/>
            ipsam conclusionem abs te audire uolo; oportet enim alere incipias <lb/>
            quem cepisti. — Quidni, inquam, concludam ? ipsa res clamat similiter <lb/>
            ridendos esse Academicos tuos, qui se in uita ueri similitudinem <lb/>
            sequi dicunt, cum ipsum uerum quod sit ignorent. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="20" subtype="section"><head>§ 20</head>

<p><milestone n="8" unit="altchapter"/> Tum Trygetius: Longe mihi, inquit, uidetur dissimilis <lb n="15"/>
            Academicorum cautio ab huius quem descripsistis ineptia. <lb/>
            illi enim rationibus assequuntur quod dicunt esse ueri simile, iste <lb/>
            autem ineptus famam secutus est, cuius auctoritate nihil est uilius. <lb/>
            — Quasi uero, inquam, non esset ineptior, si diceret: patrem quidem <lb/>
            eius minime noui nec fama comperi, quam sit similis patri; sed mihi <lb n="20"/>
            tamen similis uidetur. — Ineptior certe, inquit. sed quorsum ista? <lb/>
            — Quia tales, inquam, sunt qui dicunt: <sic>uenlm</sic> quidem non nouimus, <lb/>
            sed hoc quod uidemus eius quod non nouimus simile est. — <lb/>
            Probabile, inquit, illi dicunt. — Cui ego: Quomodo istuc dicis? an <lb/>
            negas eos ueri simile dicere? — Et ille: Ego, inquit, ob hoc dicere <lb n="25"/>
            uolui, ut illam similitudinem excluderem. uidebatur enim mihi fama <lb/>
            inprobe inruisse in quaestionem uestram, cum Academici ne oculis

<app>1 quod crebra (d cr <hi>in ras. m2) P</hi> 4 ali*unde (c <hi>ras.) P</hi> aliunde M <lb/>
            5 cuidam M 6 patri <hi>JIT</hi> ad me hoc non temere <hi>edd</hi>. temeraria <hi>T</hi> <lb/>
            8 mihi <hi>om.M</hi> 10 iam inquit dudum <hi>T</hi> 11 istam <hi>HMedd</hi>. uolo audire <hi>H</hi> <lb/>
            12 coepisti (o <hi>s. m2) P</hi> quinni <hi>P</hi> con*cludam <hi>P</hi> similiter <hi>bis scriptum P <lb/>
            13 acathemicos H 14 quid HMT edd. sint M 15 tunc T inquit mihi M</hi> <lb/>
            16 descrisistis <hi>P</hi> descripsisti <hi>HM edd</hi>. 17assecuntur <hi>JITml</hi> 18 assecutus <hi>a</hi> <lb/>
            19 ineptior esset <hi>edd</hi>. 20 famam <hi>a</hi> patri sed (ed <hi>in ras. m2) P</hi> patris et <hi>(om</hi> <lb/>
            sed) <hi>edd</hi>. 21 qu*orsum <hi>P</hi> 22 quia] qui <hi>MP</hi> 24 quomo <hi>P</hi> ista <hi>T<lb/>
             istud a</hi> 25 eo M <hi>inquit ego edd. 26 illam om.H 27 improbo Tinl</hi> <lb/>
            inruise <hi>Pml</hi> nec <hi>T</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="38"/>
            quidem credant humanis, <choice n="0.33"><note n="37">nodum</note><corr n="74">nedum</corr></choice> famae mille quidem, ut poetae <lb/>
            fingunt, sed monstrosis tamen luminibus. nam quis ego tandem sum <lb/>
            Academiae defensor? an in <choice><note>quacstione</note><corr>quaestione</corr></choice> ista inuidetis securitati <lb/>
            meae? en habes <choice><note>Alypillm</note><corr>Alypium</corr></choice>, cuius aduentus nobis quaeso ferias <lb/>
            dederit, quem te <choice n="8.58"><note n="1">iani</note><corr n="11641">iam</corr></choice> dudum non frustra formidare <choice><note>arbittrmur</note><corr>arbitremur</corr></choice>. <lb n="5"/>
            
</p>
          
</div3>

<div3 n="21" subtype="section"><head>§ 21</head>

<p>Tum facto silentio oculos ambo in Alypium contulerunt. <lb/>
            tum ille: Uellem quidem, inquit, ut <choice><note>meac</note><corr>meae</corr></choice> <choice><note>uircs</note><corr>uires</corr></choice> patiuntur, auxiliari <lb/>
            <choice><note>aliquatcnus</note><corr>aliquatenus</corr></choice> partibus uestris, nisi mihi omen uestrum terrori <choice><note>csset</note><corr>esset</corr></choice>. <lb/>
            <sic>scd</sic> hanc <choice><note>formidinelll</note><corr>formidinem</corr></choice>, ni me spes fefellerit, facile fugem. simul enim <lb/>
            solatur me, quod praesens Academicorum oppugnator onus Trygetii<lb n="10"/>
            uicti paene subierit, et nunc cur. uictorem uestra confessione <lb/>
            <choice><note>probabilc</note><corr>probabile</corr></choice> est. illud magis uereor, ue et deserti officii <choice><note>neglegentimll</note><corr>neglegentiam</corr></choice> <lb/>
            et inuasi inpudentiam deuitare non possim. non enim uos oblitos <lb/>
            credo iudicis mihi munus fuisse <choice><note>delatmu</note><corr>delatum</corr></choice>. — Hic <sic>Trygctius</sic>: <choice><note>lllud</note><corr>Illud</corr></choice>. <lb/>
            inquit, aliud, hoc <choice><note>autcni</note><corr>autem</corr></choice> aliud est; quare quaesumus, ut <sic>tc</sic> aliquando<lb n="15"/>
            patiare priuatum. — Ne rennuerim, ait, nc, cum inpudentiam <lb/>
            uel <choice><note>neglcgentiam</note><corr>neglegentiam</corr></choice> <choice><note>uitarc</note><corr>uitare</corr></choice> cupio, in <choice><note>sllperbine</note><corr>superbiae</corr></choice>, quo uitio nihil est <lb/>
            inmanius, laqueos incidam, si honorem mihi a nobis concessum diutius <lb/>
            quam permittitis teneam. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="22" subtype="section"><head>§ 22</head>

<p><milestone n="9" unit="altchapter"/> Proinde uelim mihi exponas, bone <choice><note>aceusator</note><corr>accusator</corr></choice> <sic>Acadcmicorum</sic>,<lb n="20"/>
            officium tuum, id est, in <choice><note>quoruni</note><corr>quorum</corr></choice> <choice><note>defcnsione</note><corr>defensione</corr></choice> hos <lb/>
            oppugnes. metuo enim, ne Academicos refellens Academicum te <lb/>
            probare uelis. — Accusatorum. inquam, ut opinor, duo <lb/>
            genera esse bene nosti. si enim a Cicerone modestissime <lb/>
            dictum est ita cum esse Uerris accusatorem, ut Siculorum<lb n="25"/>
            defensor esset, propterea necesse est eum, qui aliquem accuset. <lb/>
            habere alterum, quem defendat. — Et ille: <choice><note>Saltcm</note><corr>Saltem</corr></choice> <choice><note>habcsne</note><corr>habesne</corr></choice> <lb/>
            tu quidquam, in quo <choice><note>scntcntia</note><corr>sententia</corr></choice> tua iam fundata <choice><note>constiteritc</note><corr>constiterit</corr></choice> ? <lb/>
            — Facile est, inquam. huic rogationi respondere mihi praesertim.

<app> 1 cf. Uerg. Aeu. IV 181 sqq. 24 cf. Cic. Uerr. II 4,82 </app>

<app> 1 *ille <hi>(m ras.) P nullae a</hi> 2 in lumitiibus <hi>(iu m1)P</hi> 3 inuiitetis <lb/>
            <hi>(tis m2 in mg.) P</hi> 4 quuesu] quoque M <hi>5 arbitramur Mm2Tm</hi> 7 inquit <lb/>
            <hi>quidem edd. 8 terroris HP 9 facile om.M fugiam Ma 10 solatu Pm 1<lb/>
             honus T 14 illum MPm1 15 pr. aliud] aliul est T est om.T 16</hi> renueriin <lb/>
            <hi>HMP)H2T duni cdd. 18 laqcos Pm1</hi> onorem <hi>Pm1 21 defensionein m</hi> <lb/>
            lios] <hi>os Pml eos Pm. post. 24 bene om.Mml</hi> si enim] <hi>non eniim si Tm</hi> <lb/>
            23 Uerris esse <hi>edd. 2G</hi> accused <hi>Ptnl</hi> accusat <hi>edd</hi> 2S tu <hi>om.M</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="39"/>
            cui repentina non est; iam hoc totum mecum egi et diu multumque <lb/>
            uersaui animo. quam ob rem audi, Alypi, quod, ut arbitror, iam optime <lb/>
            scis: non ego istam disputationem disputandi gratia susceptam <lb/>
            uolo. satis sit quod cum istis adulescentibus prolusimus, ubi libenter <lb/>
            nobiscum philosophia quasi iocata est. quare auferantur de manibus <lb n="5"/>
            nostris fabellae pueriles. de uita nostra de moribus de animo <lb/>
            res agitur, qui se superaturum inimicitias omnium fallaciarum et <lb/>
            ueritate conprehensa quasi in regionem suae originis rediens triumphaturum <lb/>
            de libidinibus atque ita temperantia uelut coniuge accepta <lb/>
            regnaturum esse praesumit securior rediturus in caelum. uides <lb n="10"/>
            quid dicam. tollamus iam cuncta ista de medio <lb/>
            arma acri facienda uiro; <lb/>
            nec quidquam <sic>mmus</sic> semper <choice><note>optau</note><corr>optaui</corr></choice>. quam inter eos, qui secum multum <lb/>
            uixerunt multumque sermocinati sunt, oriri aliquid, unde nouus <lb/>
            quasi conflictus exsurgat. sed propter memoriam, quae infida <lb n="15"/>
            custos est excogitatorum, referri in litteras uolui, quod internos saepe <lb/>
            pertractauimus, simul ut isti adulescentes et in haec attendere <lb/>
            discerent et aggredi ac subire temtarent. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="23" subtype="section"><head>§ 23</head>

<p>Tune ergo nescis nihil me certum adhuc habere quod sentiam, <lb/>
            sed ab eo quaerendo Academicorum argumentis atque disputationibus <lb n="20"/>
            impediri? nescio quo enim modo fecerunt in animo quandam <lb/>
            probabilitatem — ut ab eorum uerbo nondum recedam — quod <lb/>
            homo uerum inue.nire non possit; unde piger et prorsus segnis effectus <lb/>
            eram nec quaerere audebam, quod acutissimis ac doctissimis <lb/>
            uiris inuenire non licuit. nisi ergo prius tam mihi persuasero uerum <lb n="25"/>
            posse inueniri, quam sibi illi non posse persuaserunt, non audebo <lb/>
            quaerere nec habeo aliquid, quod defendam. itaque istam

<app>10 cf. Retract. I 1, 8 12 Uerg. Aen. VIII 441 </app>

<app>2 seruaui <hi>M</hi> ob rem audi <hi>P in ras</hi>. 4 prolusionis <hi>Hml</hi> praelusimus m <lb/>
            5 cum (om. <hi>nobis) M</hi> 6 nostris <hi>om T</hi> 8 conpraehensa <hi>P</hi> 11 de medio iam <lb/>
            cuncta ista <hi>edd</hi>. 12 arma <hi>ex</hi> anni <hi>T</hi> arma*acri (a <hi>ras.) P</hi> 13 nequiquam <lb/>
            minus <hi>MP</hi> nec minus quicquam <hi>T</hi> obtaui <hi>T</hi> hos <hi>T</hi> 14 sermotinati <hi>Pml</hi> <lb/>
            16 est <hi>om- a</hi> 17 ptra*cuimus <hi>Pm1</hi> tractauimus <hi>MT</hi> 18 aggredi <hi>ex</hi> adgredi <hi>T</hi> <lb/>
            temptarent <hi>HMPm2T</hi> 20 ab eo] <hi>liabeo Ta</hi> atq; (q; <hi>m2) P</hi> 21 enim quomodo <lb/>
            m 24 ac doctissimis <hi>om-HMP; ct. III 15, 34; ciu. dei VI2 (I p. 272,8 H)</hi> <lb/>
            25 persuadero <hi>Tml</hi> 27 intergationem <hi>Pm1</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="40"/>
            interrogationem remoue, si placet; potius <choice><note>discntiamus</note><corr>discutiamus</corr></choice> inter nos, quam <lb/>
            sagaciter possumus, utrumnam possit uerum inueniri. et pro parte <lb/>
            mea uideor mihi habere iam multa, quibus contra rationem Academicorum <lb/>
            niti molior; inter quos et me modo interim nihil distat, <lb/>
            nisi quod illis probabile uisum est non posse inueniri ueritatem, mihi<lb n="5"/>
            autem inueniri posse probabile est. nam ignoratio ueri aut mihi. si <lb/>
            illi fingebant, peculiaris est aut certe utrisque communis. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="24" subtype="section"><head>§ 24</head>

<p><milestone n="10" unit="altchapter"/> Tum Alypius: Iam, inquit, securus incedam; uideo enim <lb/>
            te non tam accusatorem quam adiutorem fore. itaque ne longius <lb/>
            abeamus, uideamus quaeso prius, ne per hanc quaestionem, in qua<lb n="10"/>
            successisse uideor his, qui tibi cesserunt, in uerbi controuersiam <lb/>
            decidamus, quod te ipso insinuante et auctoritate illa Tulliana <lb/>
            turpissimum esse saepe confessi sumus. cum enim, ni fallor, Licentius <lb/>
            placuisse sibi diceret de probabilitate Academicorum sententiam, <lb/>
            subiecisti, quod ille haud dubie confirmauit, sciretne hanc<lb n="15"/>
            ab eisdem etiam ueri similitudinem nominari. et bene noui, si <lb/>
            quidem ex te mihi nota sunt, non absque te esse Academicorum <lb/>
            placita. quae cum, ut dixi, animo tuo infixa sint, quid uerba secteris <lb/>
            ignoro. — Non est ista, inquam, mihi crede, uerborum, sed rerum <lb/>
            ipsarum magna controuersia; non enim eos illos uiros fuisse arbitror. <lb n="20"/>
            qui rebus nescirent nomina imponere, sed mihi haec uocabula uidentur <lb/>
            elegisse et ad occultandam tardioribus et ad significandam <lb/>
            uigilantioribus sententiam suam. quod quare et quomodo mihi <lb/>
            uideatur exponam, cum prius illa discussero, quae ab eis tamquam <lb/>
            cognitionis humanae inimicis dicta homines putant. itaque perlibenter<lb n="25"/>
            habeo huc usque hodie nostrum processisse sermonem, ut <lb/>
            satis quid inter nos quaereretur aperteque constaret. nam illi mihi <lb/>
            uidentur graues omnino ac prudentes uiri fuisse. si quid est autem,

<app> 13 cf. Cic. de orat. I 47. cf. Aug. de ciu. dei IX 5 (1416, 1 H) </app>

<app> <hi>1 potius] et potius T edd. 2 sagatiter Pml ue*rum P 3 iam om.M</hi> <lb/>
            multa] m. ea sunt autem <hi>T</hi> rationes <hi>T</hi> 4 nihil interim M 5 ueritateminueniri <lb/>
            <hi>om.Tml</hi> 6 si] sicut (cut <hi>m2 s. I.) P</hi> 10 habeamus <hi>Pml</hi> 11 iis <hi>m</hi> <lb/>
            12 te <hi>Pm2 s. I</hi>. et] ex <hi>edd</hi>. 15 dubiae <hi>Pml</hi> 17 ex te] abs te <hi>H</hi> et per te <hi>T <lb/>
            18 quid] quae a</hi> 20 eos] <hi>eos egoTillos m</hi> uiroseosm 21 nescirent** (ntm2) <hi>P</hi> <lb/>
            nescire M 22 cultandam <hi>MPml</hi> 24 uidetur <hi>Tml 26 a beo Pml</hi> hoc usquel/P <lb/>
            28 fuisse graues omnino ac pr. uiri <hi>M</hi> autem est <hi>a</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="41"/>
            quod nunc disputabimus, aduersus eos erit, qui Academicos inuentioni <lb/>
            ueritatis aduersos fuisse crediderunt. et ne me territum <lb/>
            putes, etiam contra eos ipsos non inuitus armabor, si non occultandae <lb/>
            sententiae suae causa, ne ab eis temere pollutis mentibus et quasi <lb/>
            profanis quaedam ueritatis sacra proderentur, sed ex animo illa, <lb n="5"/>
            quae in eorum libris legimus, defenderunt. quod hodie facerem, nisi <lb/>
            nos solis occasus iam domum redire compelleret. — Hactenus illo die <lb/>
            disputatum est. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="25" subtype="section"><head>§ 25</head>

<p><milestone n="11" unit="altchapter"/> Postridie autem, quamuis non minus blandus tranquillusque <lb/>
            dies inluxisset, uix tamen domesticis negotiis euoluti sumus. <lb n="10"/>
            nam magnam eius partem in epistolarum maxime scriptione consumseramus <lb/>
            et, cum iam duae horae uix reliquae forent, ad pratum <lb/>
            processimus. nam inuitabat caeli nimia serenitas placuitque, ut ne <lb/>
            ipsum quidem quod restiterat tempus perire pateremur. itaque <lb/>
            cum ad arborem solitam uentum esset et mansissemus <sic>locoiUelim</sic> <lb n="15"/>
            uos, inquam, <choice><note>atlulescentuli</note><corr>adulescentuli</corr></choice>, quoniam non est hodie magna res <lb/>
            aggredienda, in memoriam mihi reuocetis, quomodo hesterno die <lb/>
            rogatiunculae, quae uos turbauit, Alypius responderit. — Hic <lb/>
            Licentius: Tam breue est, inquit, ut nihil negotii sit hoc recordari; <lb/>
            quam leue sit autem, tu uideris. nam, ut opinor, uetuit te, res cum <lb n="20"/>
            constaret, de uerbis mouere quaestionem. — Et ego: Hoc ipsum, <lb/>
            inquam, quid sit quamue habeat uim, satis animaduertistis ? — Uideor, <lb/>
            inquit, mihi uidere quid sit; sed quaeso tu id paulisper exponas. <lb/>
            nam saepe abs te audiui turpe esse disputantibus in uerborum <lb/>
            quaestione inmorari, cum certamen nullum de rebus remanserit. <lb n="25"/>
            sed hoc subtilius est, quam ut explicandum a me debeat flagitari. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="26" subtype="section"><head>§ 26</head>

<p>Audite ergo, inquam, quid sit, uos. id probabile uel ueri <lb/>
            simile Academici uocant, quod nos ad agendum sine adsensione <lb/>
            potest inuitare. sine adsensione autem dico, ut id quod agimus non

<app> 1 disputauimus <hi>HJl Pa</hi> aduersu <hi>Pml</hi> 2 aduersatos <hi>T</hi> dideruut <hi>Pml</hi> <lb/>
            ne <hi>add. Pm2 s. I</hi>. teritum <hi>Pml</hi> 4 sue <hi>P</hi> ne] saltem ne <hi>T</hi> 6 defenderent <hi>a <lb/>
            facerent HJIP 7 Tredirei T 9 post tridie T autem in ras.T</hi> tranquillusq; <lb/>
            que(q; <hi>add. m2) P</hi> 10 illuxit M a domesticis <hi>T</hi> **sumus (su <hi>ras.) P <lb/>
            11 scribtione Pml consumpseramus HMPm'2 12 patum Pml 13 mira T</hi> <lb/>
            15 mansisemus <hi>Pml</hi> 16 inquam uos <hi>T</hi> 18 turbant <hi>Pml</hi> 19 haec <hi>T</hi> <lb/>
            22 animauertistis <hi>Pml</hi> 23 quaero <hi>T</hi> 24 audiui* T 26 suptilius <hi>T</hi> <lb/>
            27 quid] quid istuc <hi>T</hi> uos <hi>orn T</hi> id <hi>om, T uel]</hi> ac uel <hi>Pml</hi> ac id <hi>Pm2'</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="42"/>
            opinemur uerum esse aut non id scire arbitremur, agamus tamen: <lb/>
            ut uerbi causa, utrum hesterna nocte tam liquida ac pura hodie tam <lb/>
            laetus sol exorturus esset, si nos quispiam rogaret. credo, quod nos <lb/>
            id scire negaremus, diceremus tamen ita uideri. talia. inquit Academicus, <lb/>
            mihi uidentur omnia, quae probabilia uel ueri<lb n="5"/>
            <sic>similiaputaui</sic> nominanda ; quae tu si alio <choice><note>nommp</note><corr>nomine</corr></choice> uis <lb/>
            uocare, nihil pugno. satis <choice n="5.08"><note n="1">cnim</note><corr n="19678">enim</corr></choice> mihi <choice><note>cst</note><corr>est</corr></choice> <sic>tc</sic> iam bene <lb/>
            accepisse, quid dicam, id est <choice><note>quiibus</note><corr>quibus</corr></choice> rebus haec <lb/>
            nomina inponam. non enim uocabulorum opificem. <lb/>
            sed rerum inquisitorem decet esse sapientem. satisne<lb n="10"/>
            intellexistis, quomodo mihi ludicra illa, quibus uos agitabam, de <lb/>
            manibus excussa sint? — Hic cum <choice><note>ambu</note><corr>ambo</corr></choice> sc <choice><note>intellexissc</note><corr>intellexisse</corr></choice> respondissent <lb/>
            uultuque ipso responsionem postularent meam: Quid <lb/>
            putatis, inquam, <choice><note>Ciceroncm</note><corr>Ciceronem</corr></choice>, cuius haec uerba sunt, inopem <choice><note>fuissc</note><corr>fuisse</corr></choice> <lb/>
            latinae linguae, ut minus apta rebus, quas sentiebat, nomina <lb/>
            <choice><note>imponerct</note><corr>imponeret</corr></choice>? <lb n="15"/>
            
</p>
          
</div3>

<div3 n="27" subtype="section"><head>§ 27</head>

<p><milestone n="12" unit="altchapter"/> Tum Trygetius: <sic>Iaminquit</sic>, placet nobis, cum res nota <lb/>
            sit, <sic>dc</sic> uerbis nulla.- calumnias <choice><note>commouerc</note><corr>commouere</corr></choice>. quare uide potius, quid <lb/>
            huic respondeas, qui nos liberauit, in quos tu impulsus temtas iterum <lb/>
            <choice><note>inruerc</note><corr>inruere</corr></choice>. — Et Licentius: Mane, ait, quaeso; nam mihi sublucet nescio <lb/>
            quid, quod uideam <sic>nun</sic> tibi tam facile tantum <choice><note>argumentuin</note><corr>argumentum</corr></choice> <choice><note>cripi</note><corr>eripi</corr></choice> <lb n="20"/>
            debuisse. et cum <choice><note>dcfixus</note><corr>defixus</corr></choice> 111 cogitatione siluisset aliquantum: <lb/>
            Rogo, inquit, nihil esse uidetur absurdius quam dicere se ueri <lb/>
            simile sequi eum, qui <choice><note>ucrum</note><corr>uerum</corr></choice> quid sit ignoret; nec illa me tua similitudo <lb/>
            conturbat. nam <choice><note>rectc</note><corr>recte</corr></choice> ego <choice><note>intcrrogatus</note><corr>interrogatus</corr></choice>, utrum ex ista <choice><note>temperic</note><corr>temperie</corr></choice> <lb/>
            caeli nulla in crastinum pluuia cogatur, respondeo esse ueri simile. <lb n="25"/>
            qui me 11011 nego nosse aliquid ueri. nam scio arborem istam modo <lb/>
            argenteam fieri non posse multaque talia uere non inpudenter me scire <lb/>
            dico, quorum uideo esse similia ea, quae ueri similia nomino. tu <choice><note>ucro</note><corr>uero</corr></choice>, <lb/>
            Carneades, uel quae alia Graeca pestis, ut nostris parcam — quid <lb/>
            enim dubitem in hanc partem transire ad cum, cui captiuus debeor <lb n="30"/>
            iure uictoriae? — tu ergo, cum te nihil ueri scire dicas, unde hoc

<app> 4 Cic. Acad. frag. 19 Mtiller </app>

<app> 1 non] <hi>nosT 2 tam om.M</hi> liquida**P 3 exhorturus H <hi>quisspiam P</hi> <lb/>
            7 repugno <hi>HMPm2T edd</hi>. te iam] etiam M 10 usse* (s <hi>ras.)</hi> P 12 sunt <hi>T</hi> <lb/>
            14 impoiieret quas sentiebat nomina m <hi>17 uerho T</hi> 18 hue T 19 ruere M <lb/>
            <hi>20 quod] quo T edd. 22 nihil] nihil mihi T cdd</hi>. uidotur esse m <hi>22 similem M<lb/>
             siqui HMP</hi> quit Pml <hi>24 intergatus Pm1</hi> illaM <hi>tempe*rie P 27 uera Tcdd. <lb/>
            29 quaedam a alia] ista alia T greca JI P</hi> 31 uictoriae] <hi>u. tuae T</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="43"/>
            ueri <choice><note>similc</note><corr>simile</corr></choice> <choice><note>sequoris</note><corr>sequeris</corr></choice>? at <choice><note>eiiim</note><corr>enim</corr></choice> non ei potui aliud nomen inponere. <lb/>
            quid ergo nobis disputandum est <choice n="0.16"><note n="8584">eum</note><corr n="42581">cum</corr></choice> eo, qui nec loqui potest? 
</p>
          
</div3>

<div3 n="28" subtype="section"><head>§ 28</head>

<p><sic>Xonego</sic>. inquit Alypius. perfugas metuam; quanto minus ille <lb/>
            Carneades, in quem nescio utrum iuuenali an puerili leuitate commotus <lb/>
            maledicta potius quam aliquod telum putasti esse iaciendum. <lb n="5"/>
            nam illi <choice><note>quidcm</note><corr>quidem</corr></choice> ad roborandam sententiam suam, quae semper tenus <lb/>
            probabili fundata fuit, hoc interim aduersum te facile suffecerit. ita <lb/>
            nos a ueri inuentione procul esse positos. ut tu tibi ipse magno argumento <lb/>
            esse possis. qui ita <choice><note>lIna</note><corr>una</corr></choice> interrogatiuncula loco motus es. ut <lb/>
            ubi tibi standum esset penitus ignorares. sed <choice><note>liaec</note><corr>haec</corr></choice> atque scientiam <lb n="10"/>
            tuam, quam tibi inpressam de hac arbore paulo ante confessus <lb/>
            es, in aliud tempus differamus. quamuis enim iam alias <lb/>
            partes delegeris, tamen sedulo docendus es, quid paulo ante <lb/>
            dixerim. nondum. ut opinor. in eam quaestionem, qua utrum <lb/>
            inueniri uerum possit quaeritur, progressi fueramus, sed <lb n="15"/>
            illud tantum in ipso uestibulo defensionis meae <sic n="poss">praescribendum</sic> <lb/>
            putaui. in quo te lassum prostratumque <sic>prospexerani</sic>, <lb/>
            hoc est utrum <choice><note>uori</note><corr>ueri</corr></choice> simile an probabile an alio si quo nomine <lb/>
            appellari potest, quod sibi Academici sat esse dicant, quaerendum <lb/>
            non esse nam si tu optimus iam inuentor ueritatis tibi <choice><note>uidrris</note><corr>uideris</corr></choice>, <lb n="20"/>
            nihil ad me. postea si ingratus non fueris huic patrocinio meo, <choice><note>cadem</note><corr>eadem</corr></choice> <lb/>
            fortasse me docebis. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="29" subtype="section"><head>§ 29</head>

<p><milestone n="13" unit="altchapter"/> Hic ego, cum uerecunde Licentius Alypii <choice><note>impetuni</note><corr>impetum</corr></choice> <lb/>
            formidaret: Omnia potius. inquam, Alypi, loqui maluisti quam quem <lb/>
            ad modum nobis cum his, qui loqui <choice><note>nosciant</note><corr>nesciant</corr></choice>, disputandum sit. — <lb n="25"/>
            Et ille: Quoniam olim cum mihi tum omnibus notum <choice><note>ost</note><corr>est</corr></choice> et <choice n="0.00"><note n="31">nune</note><corr n="8663">nunc</corr></choice> <lb/>
            tua professione satis <choice><note>inaicas</note><corr>indicas</corr></choice> te loquendi peritum esse, uelim

<app> 1 nomen ei non <hi>potui uliiul m non p. ci aliud nomen a</hi> 4 iuuenali ac <lb/>
            <hi>(c tn2)P iuuenilia (otn. an)IIM 5 teluni om.M 6 saepi1 a tenus om.JI <lb/>
            probabili ratione u 7 sufficerit II Pm1 8 sepositos T ipsi a</hi> 10 hoc JI <lb/>
            <hi>11 paulo ante om.M 13 degeris Pml delegeres M</hi> ante] <hi>at Pml<lb/>
             14 dixeriinns T</hi> nondum] <hi>n. enim m lli ilud Pml definitionis M</hi> <lb/>
            18 si*mile P <hi>approbabile Tml</hi> 19 appellare <hi>(e cx i m2) P</hi> potes*/' <lb/>
            <hi>quod sibi] quod si MP si quod sibi T</hi> sat esso] adesse <hi>T 20 est M <lb/>
            optimis Pml iam om.M</hi> 21 si iugratus <hi>(si iu in ras.) P patrotiuio Pml</hi> <lb/>
            eandem <hi>T 22 nie fortasse M 23 uerecoude Pml alipyi P</hi> 24 alypit <lb/>
            <hi>(i ras.) P</hi> 25 <hi>lis m</hi> 2(i cum] <hi>tum Mm1 edd</hi>. </app> <lb/>
             
<pb n="44"/>
            <sic>oxplices</sic> utilitatem primo huius inquisitionis suae. quae aut superflua <lb/>
            est, ut opinor, et ei multo magis respondere superfluum est aut, si <lb/>
            commoda uisa fuerit et a me explicari nequiuerit, precario abs te <lb/>
            impetrem, ut magistri officium ne grauere. — Meministi, inquam, <lb/>
            heri me esse pollicitum de istis uocabulis post acturum. et nunc <choice><note>iilc</note><corr>ille</corr></choice><lb n="5"/>
            sol admonet, ut quae ludicra pueris proposui redigam in cistas, praesertim <lb/>
            cum ea ornandi iam potius quam uendendi gratia proponam. <lb/>
            nunc antequam stilum nostrum tenebrae occupent, quae patronae <lb/>
            Academicorum solent esse, uolo inter nos hodie plenissime constet, <lb/>
            ad quam quaestionem nobis explicandam mane surgendum sit. itaque<lb n="10"/>
            responde quaeso, utrum tibi uideantur Academici habuisse certam <lb/>
            de ueritate sententiam et eam temere ignotis uel non purgatis <lb/>
            animis prodere noluisse, an uero ita senserint, ut eorum se disputationes <lb/>
            habent. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="30" subtype="section"><head>§ 30</head>

<p>Tum ille: Quid illis animi fuerit, inquit, non temere confirmabo.<lb n="15"/>
            nam quantum ex libris colligi datur, tu melius nosti, quae <lb/>
            in uerba sententiam suam promere soleant; me autem de me ipso <lb/>
            si consulis, inuentum nondum esse uerum puto. addo etiam, quod <lb/>
            de Academicis <choice><note>flagitabus</note><corr>flagitabas</corr></choice>, nec posse inueniri me putare non solum <lb/>
            inolita quam semper fere animaduertisti opinione mea sed etiam auctoritate<lb n="20"/>
            magnorum excellentiorumque philosophorum, quibus nos <lb/>
            praebere colla siue inbecillitas nostra siue sagacitas ipsorum, ultra <lb/>
            quam nihil iam inueniri posse credendum est, nescio quo modo compellit. <lb/>
            — Hoc est, inquam, quod uolui. nam uerebar, ne, cum tibi <lb/>
            quoque id <choice><note>uicleretur</note><corr>uideretur</corr></choice> quod mihi, disputatio nostra manca remaneret<lb n="25"/>
            nullo existente, qui ex altera parte rem uenire in manus cogeret, ut <lb/>
            diligenter quantum possumus uersaretur. itaque si id euenisset, paratus <lb/>
            eram te rogare, ut Academicorum partes ita susciperes, quasi <lb/>
            tibi non solum disputasse sed etiam sensisse uiderentur uerum non <lb/>
            posse comprehendi. quaeritur ergo inter nos, utrum illorum

<app>1 tuae <hi>T</hi> 3 nequierit <hi>HM</hi> non quiuerit <hi>T</hi> pr*ecario (a <hi>ras.) P</hi> abs te <lb/>
            <hi>om T</hi> 4 neg*auere <hi>(r ras.) P 5 fuisse T</hi> acturus 11 <hi>6 solam monet P</hi> <lb/>
            redigam <hi>T</hi> praedicam <hi>IIMP</hi> in cista <hi>P</hi> hin cistas <hi>Hm1 incitat Hm2</hi> in <lb/>
            cystras M <hi>9 plenisisime P</hi> 10 est M <hi>13 disputationes se edd</hi>. 16 colligatur <lb/>
            <hi>(om</hi>. datur) M in quae <hi>T</hi> 18 uerum esse <hi>m</hi> 19 de] ab <hi>MPm2, <lb/>
            dcesl in PmlT 20 insolita (s m2) P fore om.M animiaduertisti Pml</hi> <lb/>
            22 sagatitas <hi>Pm]</hi> insagacitas M eorum M 27 si deuenisset <hi>MP</hi> 28 achad- <lb/>
            <hi>michorum Pml</hi> </app> <lb n="30"/>
             
<pb n="45"/>
            argumentis probabile sit nihil percipi posse ac nulli rei esse <sic>assentiendura</sic>. <lb/>
            quod si optinueris, cedam libenter; si autem demonstrare <lb/>
            potuero multo esse probabilius et posse ad ueritatem peruenire sapientem <lb/>
            et adsensionem non semper esse cohibendam, nihil habebis, <lb/>
            ut opinor, cur non te in meam sententiam transire patiaris. — Quod <lb n="5"/>
            cum illi placuisset et eis qui aderant. iam uespere obumbrati domum <lb/>
            reuertimus. 
</p>
  
</div3>

</div1>
<div1 n="3" subtype="book">
        
            <head>LIBER TERTIUS. </head>
          
<div3 n="1" subtype="section"><head>§ 1</head>


          <p rend="script"><milestone n="1" unit="altchapter"/> 
          Cum post illum sermonem, quem secundus liber continet, <lb/>
            alio die consedissemus in balneis — nam erat tristior, quam ut ad <lb n="10"/>
            pratum liberet descendere — sic exorsus sum: Arbitror uos iam <lb/>
            satis animo aduertisse, qua de re inter nos discutienda quaestio constituta <lb/>
            sit. sed antequam ad partes meas ueniam, quae ad eam <lb/>
            pertinent explicandam, pauca quaeso de spe de uita de instituto nostro <lb/>
            non ab re abhorrentia libenter audiatis. negotium nostrum <lb n="15"/>
            non leue aut superfluum, sed necessarium ac summum esse <lb/>
            arbitror, magno opere quaerere ueritatem. hoc inter me atque <lb/>
            Alypium conuenit. nam et ceteri philosophi sapientem suum <lb/>
            eam inuenisse putauerunt et Academici sapienti suo summo <lb/>
            <choice><note>cojiatu</note><corr>conatu</corr></choice> inueniendam esse professi sunt idque illum agere §edulo, <lb n="20"/>
            sed quoniam uel lateret obruta uel confusa non emineret, <lb/>
            ad agendam uitam id eum sequi, quod probabile ac ueri simile <lb/>
            occurreret. id etiam uestra pristina disceptatione confectum <lb/>
            est. nam cum alter inuenta ueritate beatum fieri asseruerit <lb/>
            hominem, alter uero tantum diligenter quaesita, nulli nostrum

<app><hi>2 obtinueris HM</hi> opti*uueris P 3 uenirejW 5 sententiam (tiam <hi>s. I. m2) P <lb/>
            G eis HMP ceteris Tm 7 reuertimur a</hi> 8 AURELI AUG ACHADEMI <lb/>
            CORUM LIBER SECUXDUS EXPLICIT. INCIPIT LIBER TERTIUS P <lb/>
            EXPLICIT LIBER SECUNDUS AURELII AUGUSTINI EPISCOPI ACHA- <lb/>
            DEMICORUM. LIBER TERTIUS INCIPIT <hi>H</hi> EXPLICIT L -II- CTRA <lb/>
            AUHADETI. INCIPIT <hi>LIB III. M</hi> EXPLICIT LIB II. AUGUSTINI AU- <lb/>
            RELII CONTRA ACHADEMICOS. INCIP *** III <hi>T</hi> 9 quem <hi>deest in T</hi> <lb/>
            quae <hi>P</hi> 10 tristicior <hi>P</hi> 11 libere descendere possemus <hi>M</hi> exorsus sum <lb/>
            <hi>excidit in T</hi> 12 animaduertisse <hi>T edd</hi>. 15 aborrentia P 17 magno*pero <lb/>
            (o <hi>ras.) P</hi> magnopere <hi>HMT</hi> 18 philosophi*(a <hi>ras.) P</hi> 19 *inuenisse (m <hi>ras.) P</hi> <lb/>
            inuenire M 24 ea inuenta <hi>(om</hi>. ueritate) <hi>T</hi> asseueret <hi>ex</hi> asseruerit <hi>P</hi></app> <lb n="25"/>
             
<pb n="46"/>
            dubium est nihil esse a nobis huic negotio praeponendum. quam ob <lb/>
            rem qualem uobis quaeso hesternum diem uidemur duxisse? uobis <lb/>
            quidem in studiis uestris uiuere licuit. nam et tu, Trygeti, <sic>Uergilli</sic> <lb/>
            te carminibus oblectasti et Licentius fingendis uersibus uacauit, <lb/>
            quorum amore ita perculsus est, ut propter cum maxime mihi istum<lb n="5"/>
            sermonem inferendum putarem, quo in eius animo philosophia — <lb/>
            nunc enim tempus est — maiorem partem non modo quam poetica <lb/>
            sed quaeuis alia disciplina sibi usurpet ac uindicet. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="2" subtype="section"><head>§ 2</head>

<p><milestone n="2" unit="altchapter"/> Sed quaeso uos, nonne miserati nos estis, cum pridie <lb/>
            ita cubitum issemus, ut ad dilatam quaestionem et prorsus ad nihil<lb n="10"/>
            aliud surgeretur, quod tanta de re familiari necessario peragenda <lb/>
            extiterunt, ut his penitus occupati uix duas extremas diei horas <lb/>
            in nosmet ipsos respirare possemus? quare semper fuit sententia <lb/>
            mea sapienti iam homini nihil opus esse; ut autem sapiens fiat, plurimum <lb/>
            necessariam esse fortunam, nisi quid aliud uidetur Alypio. <lb n="15"/>
            — Tum ille: Quantum iuris, inquit, fortunae tribuas, nondum bene <lb/>
            <choice n="0.02"><note n="12">noni</note><corr n="585">noui</corr></choice>. nam si ad contemnendam fortunam fortuna ipsa opus esse <lb/>
            arbitraris, me quoque comitem in hanc sententiam do tibi. sin fortunae <lb/>
            nihil aliud concedis quam ea, quae corporis necessitati non <lb/>
            possunt nisi ipsa <choice n="0.34"><note n="16">nolente</note><corr n="30">uolente</corr></choice> suppetere, non ita sentio. aut enim licet<lb n="20"/>
            eadem repugnante atque inuita nondum sapienti, cupido tamen <lb/>
            sapientiae ea sumere, quae uitae necessaria confitemur, aut concedendum <lb/>
            etiam in omni sapientis uita eam dominari, cum et ipse <lb/>
            sapiens his, quae corpori necessaria sunt, non indigere non possit. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="3" subtype="section"><head>§ 3</head>

<p>Dicis ergo, inquam, fortunam esse necessariam studioso sapientiae,<lb n="25"/>
            sapienti uero negas. — Non ab re est eadem repetere, inquit. <lb/>
            itaque nunc etiam abs te quaero, utrum fortunam ad se ipsam <lb/>
            contemnendam aliquid iuuare aestimes. quod si arbitraris, dico sapientiae <lb/>
            cupidum magnopere indigere fortuna. — Arbitror, inquam, <lb/>
            si quidem per illam erit talis, qualis eam possit contemnere. nec

<app> 14 cf. Retract. 11,2 </app>

<app> 1 a nobis nihil esse M 2 qualiter <hi>a</hi> nobis <hi>T</hi> 3 studiis (di <hi>s. m2)</hi> P <lb/>
            uiuere <hi>(cf. 1 4, 11)]</hi> uidere P tu <hi>om.M</hi> trygeti* (i <hi>ras.) P</hi> uirgilii <hi>MT<lb/>
             te uirgilii Tml 4 uacauit Pm2T uacuit HMPml 8 uendicet Ma</hi> 9 miseratio <lb/>
            <hi>HmlM</hi> miserti <hi>Migne</hi> nos <hi>T</hi> nostri <hi>HJl P (cf. Conf. V 9,16)</hi> 12 is <lb/>
            <hi>Pm]</hi> 13 nosme ipsos <hi>Pm]</hi> 21 tamen <hi>om.Jl</hi> 22 su∗mere (m <hi>ras.) P</hi> 23 etiam <lb/>
            <hi>Pm]</hi> e*iam <hi>Pm. post</hi>. est etiam <hi>IIMT cdd</hi>. 24 iis <hi>m</hi> 25 studioso <hi>om M</hi> </app> <lb n="30"/>
             
<pb n="47"/>
            absurdum est; nam sic etiam paruis nobis ubera necessaria sunt, quibus <lb/>
            efficitur, ut sine his postea uiuere ac ualere possimus. — Sententias, <lb/>
            ait, nostras, si animi conceptio non dissonat, concordare mihi liquet, <lb/>
            nisi forte disserendum cuiquam uidetur, quod fortunae uel uberum <lb/>
            non ipsa ubera seu fortuna, sed alia res quaedam nos faciat contemtores. <lb n="5"/>
            —Nihil magnum est, inquam, alio simili uti. nam ut sine naui <lb/>
            uel quolibet uehiculo aut omnino, ne uel ipsum Daedalum timeam, <lb/>
            sine ullis ad hanc rem accommodatis instrumentis aut aliqua occultiore <lb/>
            potentia Aegeum mare nemo transmittit, quamuis nihil aliud <lb/>
            quam peruenire proponat, quod cum ei euenerit, illa omnia, quibus <lb n="10"/>
            aduectus est, paratus sit abicere atque contemnere, ita quisquis ad <lb/>
            sapientiae portum et quasi firmissimum et quietissimum solum <lb/>
            peruenire uoluerit — quoniam, ut alia omittam, si caecus ac surdus <lb/>
            fuerit, non potest, quod positum est in potestate fortunae — necessariam <lb/>
            mihi uidetur ad id quod concupiuit habere fortunam. quod <lb n="15"/>
            cum obtinuerit, quamuis putetur indigere quibusdam rebus ad <lb/>
            corporis ualitudinem pertinentibus, illud tamen constat, non his <lb/>
            opus esse, ut sapiens sit, sed ut inter homines uiuat. — Immo, ait <lb/>
            ille, si caecus ac surdus sit, et sapientiam adipiscendam et ipsam <lb/>
            uitam, propter quam sapientia quaeritur, mea sententia iure contemnet. <lb n="20"/>
            </p>
          
</div3>

<div3 n="4" subtype="section"><head>§ 4</head>

<p>Tamen, inquam, cum ipsa uita nostra, cum hic uiuimus, sit <lb/>
            in potestate fortunae nec nisi uiuens quisque sapiens fieri possit, nonne <lb/>
            fatendum est opus esse eius fauore, quo ad sapientiam peruehamur? <lb/>
            — Sed cum sapientia, inquit, non nisi uiuentibus necessaria <lb n="25"/>
            sit remotaque uita nulla sit indigentia sapientiae, nihil in propaganda <lb/>
            uita pertimesco fortunam. etenim quia uiuo, propterea uolo sapientiam, <lb/>
            non quod sapientiam desidero, <choice n="0.23"><note n="268">nolo</note><corr n="874">uolo</corr></choice> uitam. unde fortuna si mihi <lb/>
            abstulerit uitam, auferet causam quaerendae sapientiae. nihil igitur <lb/>
            habeo, cur ut fiam sapiens aut fauorem optem fortunae aut impedimenta <lb n="30"/>
            formidem, nisi alia fortasse protuleris. — Tum ego: Non

<app> 1 u**bera <hi>P</hi> uerba <hi>a</hi> sunt necessaria M 3 nostra <hi>Pm]</hi> 4 nisi priorte <lb/>
            <hi>(in ras. et in mg. m2) P</hi> discernendum <hi>T edd</hi>. 5 fortunae] uel for- <lb/>
            <hi>tunaeTedd. -contemptores HMPm2T 6 utinam HMml 7 dedalum MP</hi> <lb/>
            9 mare egeum <hi>T</hi> 10 uenerit <hi>a</hi> 11 euectus <hi>T</hi> 14 necaessariam <hi>Pm]</hi> <lb/>
            necessarium M 15 concupiit <hi>T</hi> 16 cum (c <hi>in ras. m2) P</hi> 20 scientia <hi>a</hi> <lb/>
            contemnit <hi>a 22 alt</hi>. cum] quam <hi>T</hi> qua <hi>edd</hi>. 24 est] et <hi>Pm]</hi> perueamur <hi>T</hi> <lb/>
            25 necesaria <hi>P</hi> sit necessaria <hi>edd</hi>. 31 alia <hi>ex</hi> aba <hi>corr. Pm2</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="48"/>
            igitur censes sapientiae studiosum posse fortuna, ne ad sapientiam <lb/>
            perueniat, impediri, etiamsi ei non auferat uitam ? — Non arbitror, <lb/>
            inquit. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="5" subtype="section"><head>§ 5</head>

<p><milestone n="3" unit="altchapter"/> Uolo, inquam, mihi paululum aperias, quid tibi inter <lb/>
            sapientem et philosophum distare uideatur. - Sapientem ab studioso,<lb n="5"/>
            ait, nulla re differre arbitror, nisi quod quarum rerum in sapiente <lb/>
            quidam habitus inest, earum est in studioso sola flagrantia. — Quae <lb/>
            sunt tandem istae res? inquam; nam mihi nihil aliud uidetur interesse, <lb/>
            nisi quod alter scit sapientiam, alter scire desiderat. — Si <lb/>
            scientiam, inquit, modesto fine determinas, ipsam rem planius<lb n="10"/>
            elocutus es. — Quoquo modo, inquam, eam determinem, illud omnibus <lb/>
            placuit scientiam falsarum rerum esse non posse. — In hoc <lb/>
            mihi, inquit ille, uisa fuit obicienda praescriptio, ne inconsiderata <lb/>
            consensione mea facile in principalis illius quaestionis campis tua <lb/>
            equitaret oratio. — Plane mihi, inquam, nihil ubi equitare possem<lb n="15"/>
            reliquisti. nam, nisi fallor, quod iam dudum molior, ad ipsum finem <lb/>
            peruenimus. si enim, ut subtiliter uereque dixisti, nihil inter sapientiae <lb/>
            studiosum et sapientem interest, nisi quod iste amat, ille autem <lb/>
            habet sapientiae disciplinam — unde etiam nomen ipsum, id est habitum <lb/>
            quendam exprimere non cunctatus es — nemo autem habere<lb n="20"/>
            disciplinam potest in animo, qui nihil didicit, nihil autem didicit. <lb/>
            qui nihil nouit, et nosse falsum nemo potest, nouit igitur sapiens <lb/>
            ueritatem, quem disciplinam sapientiae habere in animo, id est habitum <lb/>
            iam ipse confessus es. — Nescio, inquit, cuius impudentiae <lb/>
            sim, si habitum inquisitionis diuinarum humanarumque rerum<lb n="25"/>
            esse in sapiente confessum me negare uoluero. sed qui tibi uideatur <lb/>
            inuentorum probabilium habitus non esse, non uideo. — Concedis <lb/>
            inquam, mihi falsa neminem scire? — Facile quidem, inquit. <lb/>
            — Dic iam, si potes, inquam, sapientem nescire sapientiam. — <lb/>
            Quid enim ? ait, hoc limite uniuersa concludis, ut uideri sibi non <lb n="30"/>
            possit comprehendisse se sapientiam? — Da, inquam, dexteram.

<app> 1 a fortuna <hi>Tm</hi> 2 non <hi>et</hi> uitam <hi>om.M</hi> 4 aperies <hi>M</hi> 5 sapientiam <lb/>
            <hi>M am</hi> 6 sapienti <hi>T</hi> sapientia <hi>HMP</hi> 7 quidem <hi>M</hi> 10 scientiam] <lb/>
            sapientiam <hi>M</hi> 11 eloquutus <hi>Pml</hi> quoquo] quo P inquam <hi>om-M</hi> <lb/>
            deminem <hi>Pml</hi> homnibus P 13 obicienda (i <hi>pr. m2) P</hi> praescribtio <hi>Pvil</hi> <lb/>
            14 fale <hi>Pml</hi> eius <hi>T</hi> 15 inquam mihi <hi>edd</hi>. 25 inquesitionis <hi>Pml</hi> 28 mihi <lb/>
            inquam <hi>edd</hi>. facile] facile id <hi>Tm</hi> 29 potest <hi>H</hi> 30 uideris P 31 se <hi>om.T</hi> <lb/>
            dexteram (ram <hi>in ras.) P</hi> dextram <hi>111</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="49"/>
            nam, si meministi, hoc <choice><note>cst</note><corr>est</corr></choice> quod heri Ille dixi effecturum, quod nunc <lb/>
            non a me conclusum, sed a te ultro mihi oblatum esse gaudeo. nam <lb/>
            cum inter me et Academicos hoc interesse dixissem, quod illis probabile <lb/>
            uisum est ueritatem non posse comprehendi, mihi autem nondum <lb/>
            quidem a me <choice><note>inllentam</note><corr>inuentam</corr></choice>, inueniri tamen posse a sapiente uideatur, <lb n="5"/>
            nunc, cum mea interrogatione urgereris, utrum sapiens <lb/>
            nesciat sapientiam, 'uidetur sibi scire' dixisti. — Quid tum postea ? <lb/>
            inquit. — Quia, si uidetur sibi, inquam, scire sapientiam, non ei <lb/>
            uidetur nihil scire posse sapientem; aut, si sapientia nihil est, uolo <lb/>
            affirmes. <lb n="10"/>
            
</p>
          
</div3>

<div3 n="6" subtype="section"><head>§ 6</head>

<p>Crederem uere, inquit, ad calcem nos finesque uenisse, sed <lb/>
            repente, cum <choice><note>dextems</note><corr>dexteras</corr></choice> interposuisti, <choice><note>disinnctissimos</note><corr>disiunctissimos</corr></choice> nos esse et in <lb/>
            longum progressos uideo, uidelicet quod hesterno die a nobis nulla <lb/>
            alia quaestio constituta uidebatur, nisi quod sapientem ad comprehensionem <lb/>
            ueri peruenire posse affirmante te ego negaueram, <lb n="15"/>
            nunc uero nihil me opinor concessisse tibi quam uideri posse sapienti <lb/>
            probabilium rerum sc consecutum esse sapientiam; quam tamen sapientiam <lb/>
            in inuestigatione diuinarum humanarumque rerum Ille <lb/>
            constituisse nulli <choice><note>nostrmn</note><corr>nostrum</corr></choice> arbitror dubium. — <choice><note>Xon</note><corr>Non</corr></choice>, inquam, ideo, <lb/>
            quia inuoluis, euolueris; uideris enim iam mihi exercendi tui causa <lb n="20"/>
            disputare et, quia bene nosti istos adulescentulos uix adhuc posse <lb/>
            discernere, quae acute ac subtiliter disseruntur, tamquam iudicum <lb/>
            <sic>abuterisignorantia</sic>, ut tibi quantum libet loqui nullo liceat reclamante. <lb/>
            nam paulo ante dixisti, cum quaererem, utrum sciret sapiens <lb/>
            sapientiam, scire sibi uideri. cui ergo uidetur sapientem scire sapientiam, <lb n="25"/>
            non utique uidetur nihil scire sapientem. hoc enim contendi <lb/>
            non potest, nisi quisquam dicere audeat nihil esse sapientiam. ex quo <lb/>
            fit, ut hoc tibi, quod etiam mihi, uideatur, nam mihi uidetur <choice><note>sapipntem</note><corr>sapientem</corr></choice> <lb/>
            non nihil scire et tibi, opinor, cui placet uideri sapienti

<app>1 eri <hi>Pm]</hi> 4 compraehcmli <hi>Pml</hi> 5 inuenta <hi>T</hi> 6 nur.c] nunc tu <hi>T edd. <lb/>
            mea cu Tml 7 uidetur add. Pm2 in mg. 8 bitiquam om.T 11 inquam T</hi> <lb/>
            finesq;**ue <hi>P</hi> finemque <hi>H Mm</hi> in finemque <hi>T</hi> 15 perueniri M firmante M <lb/>
            <hi>te om T 10 nihil] n. aliud T 17 consequtum Pml constiturum M <lb/>
            19 nullo P</hi> nostrum] <hi>uestrum .1/ nostrum esse T</hi> 20 inuoluis— quia <lb/>
            <hi>om.HMP 21 adhuc] hic M 22 iudecum Pm1 iudicium H, om.M</hi> 23 nulIo*P <lb/>
            <hi>24 dixisti om.T</hi> cum ex quum P <hi>quaerem Pml 25 uide**ri (ui m2) P <lb/>
            uideri dixisti T cui (i m2) P</hi> 28 hoc] <hi>iam hoc T edd. tibi quod Mm2 s. I. <lb/>
            nam mihi uidetur om.HMP 29 sapienti om.M</hi> </app>

<app> LXIII. August. I pars III. ed. Knoell. </app>

<app> 4 </app> <lb/>
             
<pb n="50"/>
            sapientem scire sapientiam. — Tum ille: Non magis me ingenium exercere <lb/>
            uelle quam te arbitror et id miror; non enim tibi ulla in hac <lb/>
            re exercitatione opus est. nam mihi adhuc fortasse caeco uidetur <lb/>
            interesse inter uideri sibi scire et scire et inter sapientiam, quae in <lb/>
            inuestigatione posita est, et ueritatem. quae a nobis cum alterutra<lb n="5"/>
            dicantur, sibi quem ad modum quadrent non inuenio. — Tum ego, <lb/>
            cum iam ad prandium uocaremur: Non, inquam, mihi quod tantum <lb/>
            reniteris displicet; aut enim ambo nescimus, quid loquamur, et danda <lb/>
            est opera, ne tam turpes simus, aut unus nostrum, quod item relinquere <lb/>
            atque neglegere non minus turpe est. sed pomeridianis horis<lb n="10"/>
            rediemus ad inuicem. mihi enim, cum uideretur iam nos ad calcem <lb/>
            peruenisse, pugnos etiam miscuisti. — Hic cum arrisissent, <choice><note>disaessimus</note><corr>discessimus</corr></choice>. <lb/>
            </p>
          
</div3>

<div3 n="7" subtype="section"><head>§ 7</head>

<p><milestone n="4" unit="altchapter"/> Et cum redissemus, inuenimus <sic n="poss">Licentium</sic>, cui numquam <lb/>
            sitienti Helico subuenisset, excogitandis uersibus inhiantem. <lb n="15"/>
            nam de medio paene prandio, quamuis nostri prandii idem initium <lb/>
            qui finis fuit, clam surrexerat nihilque biberat. cui ego: Opto quidem, <lb/>
            inquam, tibi, ut istam poeticam, quam concupisti, conplectaris aliquando, <lb/>
            non quod me nimis delectat ista perfectio, sed quod uideo <lb/>
            te tantum exarsisse, ut <choice n="0.00"><note n="2">lysi</note><corr n="6538">nisi</corr></choice> fastidio euadere ab hoc amore non possis,<lb n="20"/>
            quod euenire post perfectionem facile solet. deinde cum sis bene <lb/>
            <choice n="0.85"><note n="6">canorus</note><corr n="1">canonis</corr></choice>, malim auribus nostris inculces tuos uersus quam ut in illis <lb/>
            Graecis tragoediis more auicularum, quas in caueis inclusas uidemus, <lb/>
            uerba quae non intellegis cantes. admoneo <choice><note>tamell</note><corr>tamen</corr></choice>, ut pergas <lb/>
            potum, si uoles, et ad scholam redeas nostram, si tamen aliquid iam<lb n="25"/>
            de te Hortensius et philosophia meretur, cui dulcissimas primitias <lb/>
            iam uestro illo sermone libasti, qui te uehementius quam ista poetica <lb/>
            incenderat ad magnarum et uere fructuosarum rerum scientiam. <lb/>
            sed dum ad istarum disciplinarum, quibus excoluntur animi,

<app>2 hanc rem <hi>T edd</hi>. 3 nam-fortasse <hi>add. in mg. Pm2</hi> 4 inter <hi>anle</hi> <lb/>
            uideri <hi>om.M</hi> scire sibi <hi>T alt</hi>. et <hi>om.M</hi> 5 inuestigatione*(m <hi>ras.) P</hi> <lb/>
            7 p*randium <hi>(a ras.) P 9 unum M 10 promeridianiS HMPm2T meridianis<lb/>
             Pml</hi> post <hi>meridianas a</hi> horas <hi>a</hi> 11 redeamus (e <hi>alt. ex i) M</hi> rediemus <lb/>
            (iemus <hi>in ras. m2) T</hi> 12 <hi>peruenisse* P</hi> 14 redisemus <hi>Pml</hi> 15 sitienti <hi>om.J! <lb/>
            helicoo HP helicon T, om.M subuenissent HMP 19pr.quoHMP nims Pml</hi> <lb/>
            delectet <hi>edd</hi>. 24 amoneo <hi>Pml</hi> 25 sc*olam (h <hi>ras.) P</hi> scolam <hi>MT</hi> iamhortensius <lb/>
            <hi>Tm2 in ras</hi>. 26 mereretur T 27 nostro <hi>a</hi> sermone illo <hi>Tml</hi> <lb/>
            28 incederat <hi>Pml</hi> 29 animi excoluntur <hi>M</hi> animi <hi>ex</hi> amici Pm2 </app> <lb/>
             
<pb n="51"/>
            circulum reuocare uos cupio, metuo, ne <choice n="0.60"><note n="4825">nobis</note><corr n="3215">uobis</corr></choice> labyrinthus fiat, et <lb/>
            prope me paenitet ab illo te impetu repressisse. — Erubuit ille discessitque, <lb/>
            ut biberet. nam et multum sitiebat et occasio dabatur euitandi <lb/>
            me plura fortasse atque asperiora dicturum. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="8" subtype="section"><head>§ 8</head>

<p>Et cum redisset, intentis omnibus sic coepi: Itane est, <sic>Alypi</sic>, <lb n="5"/>
            ut inter nos de re iam, ut mihi uidetur, manifestissima non conueniat ? <lb/>
            — Non mirum est, inquit, si quod tibi in promptu esse asseris mihi <lb/>
            obscurum sit, si quidem pleraque manifesta possunt aliis manifestiora <lb/>
            et item obscura quaedam nonnullis obscuriora esse. nam si et <lb/>
            hoc tibi uere manifestum est, mihi crede esse alium quemquam, <lb n="10"/>
            cui et hoc manifestum tuum manifestius sit, et item alium, cui <lb/>
            meum obscurum sit obscurius. sed ne me perpugnacem diutius putes, <lb/>
            obsecrauerim, ut hoc manifestum manifestius edisseras. — Adtende, <lb/>
            inquam, quaeso diligenter et quasi seposita paululum respondendi <lb/>
            cura. si enim bene me atque te noui, facile data opera clarebit quod <lb n="15"/>
            dico et alter alteri cito persuadebit. dixistine tandem an fortasse <lb/>
            obsurdueram, uideri sapienti se scire sapientiam? — Annuit. — <lb/>
            Omittamus, inquam, paululum istum sapientem. tu ipse sapiens es <lb/>
            an non ? — Nihil, inquit, minus. — Uolo tamen, inquam, respondeas <lb/>
            mihi, quid ipse sentias de sapiente Academico, utrumnam tibi uideatur <lb n="20"/>
            scire sapientiam ? — Utrum sibi, inquit, scire uideatur an sciat, <lb/>
            unumne an diuersum putas ? metuo enim, ne haec confusio cuiquam <lb/>
            nostrum suffugium praebeat. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="9" subtype="section"><head>§ 9</head>

<p>Hoc est, inquam, Tuscum illud iurgium, quod dici solet, <lb/>
            cum quaestioni intemtatae non eius solutio, sed alterius obiectio uidetur <lb n="25"/>
            mederi. quod etiam poeta noster — ut me aliquantum Licentii <lb/>
            auribus dedam — decenter in Bucolico carmine hoc rusticanum <lb/>
            et plane pastoricium esse iudicauit, cum alter alterum interrogat, <lb/>
            ubi caeli spatium non amplius quam tres ulnas pateat, ille autem <lb/>
            quibus in terris inscripti nomina regum <lb n="30"/>
            nascantur flores.

<app> 29 cf. Uerg. eclog. 3, 105 30 Uerg. eclog. 3, 106 sq. </app>

<app> 1 circum <hi>Tm</hi> Iaberintus <hi>T</hi> laborinthus <hi>M</hi> 2 peniteat (a <hi>m2) M</hi> <lb/>
            5 redissed <hi>Pml</hi> 8 possunt (t <hi>in ras. m2) P</hi> possint <hi>HM cdd,</hi> 11 hoc-uP <lb/>
            12 obscurius sit <hi>edd</hi>. putes diutius <hi>M</hi> 13 manifestum <hi>om.Mml</hi> 14 et <lb/>
            quasi-16 alter <hi>om.Pml</hi> 15 facilae P 16 et <hi>om.Pm2</hi> 20 quod <hi>H</hi> <lb/>
            21 <hi>pr</hi>. sire <hi>Pml</hi> 22 putes <hi>Tml</hi> 24 Tuscum] ∗∗cum M 25 inten*tatae P <lb/>
            27 dedam <hi>Pm2 in mg</hi>. declara <hi>Pthl</hi> bucolio Tml 28 pastoricium <hi>Tm2 in mg</hi>. <lb/>
            pastoritium <hi>Pm]</hi> pastoricum <hi>a</hi> 30 dic quibus <hi>edd:</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="52"/>
            quod quaeso, Alypi, ne in uilla nobis licere arbitreris. certe uel <lb/>
            istae balneolae aliquam decoris gymnasiorum faciant recordationem; <lb/>
            ad id. si placet, quod rogo, responde: uideturne tibi sapiens Academicorum <lb/>
            scire sapientiam? — Ne uerba uerbis referendo, inquit, <lb/>
            in longum eamus, uidetur uideri sibi scire. — Uidetur ergo, inquam,<lb n="5"/>
            tibi nescire? non enim ego quaero, quid tibi uideatur <lb/>
            uideri sapienti, sed utrum tibi uideatur sapiens scire sapientiam. <lb/>
            potes, ut opinor, hic aut aiere aut negare. —s o utinam, <lb/>
            inquit, aut ita mihi facile esset ut tibi aut ita tibi difficile ut mihi, <lb/>
            nec tam molestus esses nec in his quidquam sperares. nam cum me<lb n="10"/>
            interrogares, quid mihi de Academico sapiente uideatur, respondi <lb/>
            uideri mihi, quod uideatur sibi scire sapientiam, ne aut temere me <lb/>
            scire affirmarem aut illum non minus temere scire dicerem. — Pro <lb/>
            magno, inquam, beneficio mihi obsecro concedas primo, ut ad id quod <lb/>
            ego, non ad id quod tute interrogas respondere digneris, deinde ut<lb n="15"/>
            spem meam, quam tibi non minus curae quam tuam esse scio, nunc <lb/>
            paululum omittas — certe si Ille ista interrogatione decepero, cito <lb/>
            transibo in tuam partem <sic>controuersiamque</sic> finiemus — postremo ut <lb/>
            pulsa nescio qua sollicitudine, qua te tangi uideo, diligentius animaduertas, <lb/>
            quo facile intellegas, quid mihi abs te responderi uelim. <lb n="20"/>
            dixisti enim ideo te non aut aiere ant negare — quod utique <choice><note>facirlldum</note><corr>faciendum</corr></choice> <lb/>
            est ad id quod rogo — ne temere te scire dicas quod nescis; <lb/>
            quasi uero ego quid scias quaesierim et non quid tibi uideatur. itaque <lb/>
            nunc idem planius — si tamen planius dici potest — interrogo: <lb/>
            uideturne tibi scire sapientiam sapiens an non uidetur? — Si inueniri,<lb n="25"/>
            inquit, sapiens, qualem ratio prodit. queat, potest uideri mihi <lb/>
            scire sapientiam. — Ratio igitur, inquam, talem tibi prodit esse <lb/>
            sapientem, qui sapientiam non ignoret; et recte istuc. non enim <lb/>
            aliter decebat <choice><note>uidcri</note><corr>uideri</corr></choice> tibi. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="10" subtype="section"><head>§ 10</head>

<p>Quaero ergo iam, utrum possit sapiens inueniri. si enim <lb n="30"/>
            potest, potest etiam scire sapientiam omnisque inter nos quaestio

<app> 2 ginnasioru <hi>(i pr. in</hi> y <hi>corr.) T</hi> 5 inquam] <hi>in quantum H</hi> 6 nescire <lb/>
            <hi>add.Tm2 in mg. 7 sapienscire Pml</hi> 8 potest M agere M 12 uidatur <lb/>
            <hi>Pml</hi> 15 tu te m <hi>16 alt. qttam] q. mihia esse] esse certo T edd</hi>. 17 certe— <lb/>
            ista <hi>om.M</hi> 19 solicitudine P 21 aiere] affirmare <hi>Mm2</hi> 24 idem <hi>om. rn</hi> <lb/>
            po*test P 26 mihi uideri <hi>m</hi> 27 inquam igitur <hi>P</hi> 29 tibi <hi>om.M</hi> 31 <hi>alt</hi>. <lb/>
            potest <hi>om-H</hi> quaestio inter nos <hi>edd</hi>. </app> <lb/>
             
<pb n="53"/>
            dissoluta est. si autem non posse dicis, iam non quaeretur, utrum sapiens <lb/>
            aliquid sciat, sed utrum sapiens quisquam esse possit. quo constituto <lb/>
            iam recedendum erit ab Academicis et tecum ista quaestio, <lb/>
            quantum ualemus, diligenter cauteque uersanda. nam illis placuit <lb/>
            uel potius uisum est et esse posse hominem sapientem et tamen in <lb n="5"/>
            hominem scientiam <sic>caderenonposse</sic> — <sic>quareilli</sic> sapientem nihil scire <lb/>
            adfirmarunt — tibi autem uidetur scire sapientiam, quod non <sic>estutique</sic> <lb/>
            nihil scire. simul enim placuit inter nos, quod etiam inter omnes <lb/>
            ueteres interque ipsos Academicos, scire falsa neminem posse; unde <lb/>
            illud iam restat, ut aut contendas nihil esse sapientiam aut talem sapientem <lb n="10"/>
            ab Academicis describi, qualem ratio non habet, fatearis <lb/>
            et his omissis consentias, ut quaeramus, utrum possit homini talis <lb/>
            prouenire sapientia, qualem prodit ratio. non enim aliam debemus <lb/>
            aut possumus recte uocare sapientiam. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="11" subtype="section"><head>§ 11</head>

<p><milestone n="5" unit="altchapter"/> Etsi concedam, inquit, quod te magnopere niti uideo, sciri <lb n="15"/>
            a sapiente sapientiam et aliquid inter nos deprehensum, quod sapiens <lb/>
            possit percipere, tamen nequaquam mihi occurrit Academicorum labefactata <lb/>
            omnis intentio. prospicio enim defensionis eis locum non <lb/>
            minimum reseruatum nec illam assensionis suspensionem esse praecisam, <lb/>
            cum huc ipso causae suae deesse <sic>nonpossint</sic>, quo conuictos putas. <lb n="20"/>
            dicent enim usque adeo nihil conprehendi nullique rei assensionem <lb/>
            praebendam, ut etiam hoc de nihilo percipiendo, quod tota sibi paene <lb/>
            uita usque ad te probabiliter persuaserant, nunc ista conclusione <lb/>
            sibi extortum sit, ut, siue tunc huius argumenti uis tarditate <lb/>
            ingenii mei siue re uera suo robore inuicta sit, eos loco mouere <lb n="25"/>
            non possit, cum audacter affirmare adhuc ualeant ne nunc quidem <lb/>
            ulli rei consentiendum esse. forte enim aliquando contra hoc quoque <lb/>
            nonnihil uel a se uel a quopiam reperiri posse, quod acute

<app> 9 cf. Cic. Acad. II 40. 103 </app>

<app> 2 aliquit <hi>Pml</hi> 3 questione M _4 uelemus <hi>Pml</hi> cauteque <hi>om.M</hi> <lb/>
            uersandum <hi>M</hi> 6 sientiam <hi>Pml</hi> 7 n* <hi>in ras. m2P</hi> 9 falsa <hi>T</hi> falli <hi>HMPa <lb/>
            10 contendas ex contemuas corr. Tml 11 habeat a 12 ab et his incipit <lb/>
            cap. V m</hi> 15 s*ciri (i <hi>ras.) P</hi> scire <hi>Ma</hi> 16 sapientem <hi>(om</hi>. a) <hi>M</hi> depraehensum <lb/>
            <hi>Pm]</hi> deprehensum erit <hi>T</hi> 17 labefaltata <hi>Pml labefacta a</hi> 19 minu- <lb/>
            <hi>tumli suspicionem Tm2s.l. 20 conuictas Mml 21 co*prehendi P</hi> <lb/>
            22 prehendendam <hi>M</hi> nihil <hi>Tm</hi> percipendo <hi>Pml</hi> pena <hi>P</hi> 23 persua* <lb/>
            serant (s <hi>ras.) P</hi> 24 tunc] tunc siue nunc <hi>cdd</hi>. 25 inducta <hi>T</hi> 27 assentiendum <lb/>
            <hi>T</hi> 28 repperiri <hi>HPml</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="54"/>
            probabiliterque dicatur, suamque imaginem et quasi speculum quoddam <lb/>
            in Proteo illo animaduerti oportere, qui traditur eo solere capi, quo <lb/>
            minime caperetur, inuestigatoresque eius numquam eundem tenuisse <lb/>
            nisi indice alicuius modi numine. quod assit et illam nobis ueritatem, <lb/>
            quae tantum curae est, demonstrare dignetur! ego quoque uel ipsis<lb n="5"/>
            inuitis, quod minime reor, illos superatos esse confitebor. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="12" subtype="section"><head>§ 12</head>

<p>Bene habet, inquam, prorsus nihil amplius optaui. nam uidete <lb/>
            quaeso, bona mihi quot et quanta prouenerint. primum est, quod Academici <lb/>
            iam sic conuicti esse dicuntur, ut nihil eis restet ad defensionem, <lb/>
            nisi quod fieri non potest. quis enim hoc aut intellegere ullo<lb n="10"/>
            modo aut credere ualeat eum, qui uictus sit, eo ipso, quo uictus est, uictorem <lb/>
            se esse gloriari ? deinde si quid iam remanet cum his conflictionis, <lb/>
            non ex eo est, quod dicunt nihil sciri posse, sed ex eo, quod <lb/>
            nulli rei assentiendum esse contendunt. nunc itaque <sic>concordessumus</sic>. <lb/>
            nam ut mihi, ita etiam illis uidetur sapientem scire sapientiam. sed<lb n="15"/>
            tamen ab assensione illi temperandum monent. uideri enim sibi <lb/>
            tantum dicunt, scire autem nullo modo; quasi ego me scire profitear. <lb/>
            mihi quoque uideri istuc dico; sum enim stultus ut etiam ipsi, si <lb/>
            nesciunt sapientiam. adprobare autem nos debere aliquid puto, id est <lb/>
            ueritatem. de quo eos consulo, utrum negent, id est utrum eis placeat<lb n="20"/>
            ueritati assentiendum non esse. numquam hoc dicent, sed eam non <lb/>
            inueniri asseuerabunt. ergo et hic ex nonnulla parte socium me tenent, <lb/>
            quod utrisque non displicet atque adeo necessario placet <lb/>
            consentiendum esse ueritati. sed quis eam demonstrabit ? inquiunt. <lb/>
            ubi ego cum illis non curabo certare; satis mihi est, quod iam non<lb n="25"/>
            est probabile nihil L-cire sapientem, ne rem absurdissimam dicere <lb/>
            cogantur, aut nihil esse sapientiam aut sapientiam nescire <lb/>
            sapientem.

<app>2 cf. Uerg. Georg. IV 388 sqq. </app>

<app>2 im <hi>T</hi> protheo <hi>HMPm2T</hi> protho <hi>Pml</hi> animaduertisti <hi>M</hi> 3 caperetur <lb/>
            <hi>om.M</hi> 4 alicuius modi (modi <hi>m2) T</hi> nomine <hi>Tml</hi> quod <hi>P</hi> quod si <lb/>
            <hi>HMT edd</hi>. nobis <hi>om M</hi> 5 in ipsis (in <hi>del. m2) T</hi> 8 quot] quo <hi>P</hi> quae Ma <lb/>
            <hi>9 fensionem Pml 10 non Pm2 s.l. 13 scire HmlP 16 ssensione Pml</hi> <lb/>
            18 uidere <hi>Hml</hi> istud <hi>edd</hi>. ipsis <hi>Pml</hi> si <hi>om.MTml</hi> 19 aprobare <hi>Pml</hi> <lb/>
            20 consolo <hi>Pml post</hi> negent <hi>add. m2 s.l</hi>. eis <hi>P</hi> 22 ueniri <hi>Pml</hi> 23 utri- <lb/>
            <hi>usque Pml</hi> 25 satis**P <hi>probabile non est eda 26 dicere om.M</hi> </app> 
<pb n="55"/>
            
</p>
          
</div3>

<div3 n="13" subtype="section"><head>§ 13</head>

<p><milestone n="6" unit="altchapter"/> Quis autem uerum possit ostendere, abs te, Alypi, dictum <lb/>
            est, a quo ne dissentiam magnopere mihi laborandum est. etenim <lb/>
            numen aliquod aisti solum posse ostendere homini, quid sit <lb/>
            uerum, cum breuiter tum etiam pie. nihil itaque in hoc sermone <lb/>
            nostro libentius audiui, nihil grauius, nihil probabilius et, si id numen, <lb n="5"/>
            ut confido, assit, nihil uerius. nam et Proteus ille — quanta abs te <lb/>
            mentis altitudine commemoratus, quanta intentione in optimum <lb/>
            philosophiae genus! — Proteus enim ille, ut uos adulescentes <lb/>
            non penitus poetas a philosophia contemnendos esse uideatis, in <lb/>
            imaginem ueritatis inducitur; ueritatis, inquam, Proteus in carminibus <lb n="10"/>
            ostentat sustinetque personam, quam obtinere nemo potest, <lb/>
            si falsis imaginibus deceptus comprehensionis nodos uel laxauerit <lb/>
            uel dimiserit. sunt enim istae imagines, quae consuetudine rerum <lb/>
            corporalium per istos, quibus ad necessaria huius uitae utimur, sensus <lb/>
            nos, etiam cum ueritas tenetur et quasi habetur in manibus, decipere <lb n="15"/>
            atque inludere moliuntur. hoc ergo tertium bonum mihi accidit, quod <lb/>
            non inuenio quanti aestimem. mecum enim familiarissimus amicus <lb/>
            meus non solum de probabilitate humanae uitae uerum etiam de <lb/>
            ipsa religione concordat, quod est ueri amici manifestissimum indicium, <lb/>
            si quidem amicitia rectissime atque sanctissime definita <lb n="20"/>
            est rerum humanarum et diuinarum cum beniuolentia <lb/>
            et caritate consensio. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="14" subtype="section"><head>§ 14</head>

<p><milestone n="7" unit="altchapter"/> Tamen ne aut Academicorum argumenta quasdam <lb/>
            nebulas uideantur offundere aut doctissimorum uirorum auctoritati, <lb/>
            inter quos maxime Tullius non mouere nos non potest, superbe nonnullis <lb n="25"/>
            resistere uideamur, si uobis placet, prius pauca contra eos disseram, <lb/>
            quibus uidentur disputationes illae aduersari ueritati, deinde, <lb/>
            ut mihi uidetur, ostendam, quae causa fuerit Academicis occultandae <lb/>
            sententiae suae. itaque, Alypi, quamuis te totum in meis partibus <lb/>
            uideam, tamen suscipe pro his paululum mihique responde. —

<app>21 Cic. Lael. 20 </app>

<app> 2 mihi <hi>om. M</hi> 6 8.10 protheus <hi>codd</hi>. 7 intentioneione <hi>(carr. m2) P</hi> 8 ille <lb/>
            <hi>om.M 10 indicitur Hml Proteus om.M 14huiusuitae otn-M</hi> lTaestimem] <lb/>
            <hi>est M</hi> familiarissonus P 18 uerum <hi>T</hi> uel <hi>HMP</hi> 19 relegione <hi>P</hi> <lb/>
            amici**P iudicium <hi>H</hi> 21 beneuolentia <hi>HMT</hi> 23 <hi>post aut ras. 6 litt. P</hi> <lb/>
            24 effundere <hi>M</hi> offendere <hi>Pml</hi> 26 resistere uidemur P uideamur resistere <hi>T</hi> <lb/>
            edisseram T <hi>27 ueritate Hml</hi> 30 his (s m2) P paulplumM <hi>o mihi (om. que)</hi> P </app> <lb n="30"/>
             
<pb n="56"/>
            Quoniam, inquit, hodie auspicato, ut aiunt, processisti, non <choice><note>impediara</note><corr>impediam</corr></choice> <lb/>
            plenissimam uictoriam tuam et partes illas iam securius, <lb/>
            quo abs te imponuntur, temptabo suscipere, si tamen hoc, quod interrogationibus <lb/>
            te acturum esse significas, in orationem perpetuam, <lb/>
            si tibi commodum est, malis conuertere, ne uere ut pertinax aduersarius,<lb n="5"/>
            quod a tua humanitate longissimum est, minutis illis telis abs <lb/>
            te iam captiuus excrucier. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="15" subtype="section"><head>§ 15</head>

<p>Atque ego, cum et illos hoc expectare <choice><note>animadurrterem</note><corr>animaduerterem</corr></choice>. quasi <lb/>
            aliud ingressus exordium: Morem, inquam, uobis geram et, quamuis <lb/>
            post illum laborem scholae rhetoricae in hac me leui armatura nonnihil<lb n="10"/>
            requieturum esse praesumseram, ut interrogando ista potius agerem <lb/>
            quam dicendo, tamen quia et paucissimi sumus, ut clamare <lb/>
            mihi contra ualetudinem meam non sit necesse, et istum stilum <lb/>
            causa eiusdem salutis quasi <choice><note>anrigam</note><corr>aurigam</corr></choice> moderatoremque sermonis mei <lb/>
            esse uolui, ne concitatius rapiar animo, quam cura corporis poscit,<lb n="15"/>
            perpetua. ut uultis, oratione audite quid sentiam. sed primo illud <lb/>
            uideamus quale sit, unde amatores Academicorum gloriari nimium <lb/>
            solent. nam est in libris Ciceronis, quos in huius causae patrocinium <lb/>
            scripsit, locus quidam, ut mihi uidetur, mira urbanitate conditus, <lb/>
            ut nonnullis autem, etiam firmitate roboratus. difficile est prorsus,<lb n="20"/>
            ut quemquam non moueat quod ibi dictum est. Academico <lb/>
            sapienti ab omnibus ceterarum <choice><note>sectaru</note><corr>sectarum</corr></choice> m, qui <lb/>
            sibi sapientes uidentur, secundas partes dari, <lb/>
            cum primas -sibi quemque uindicare necesse <lb/>
            sit. ex quo posse probabiliter confici eum recte<lb n="25"/>
            primum esse iudicio suo, qui omnium ceterorum <lb/>
            iudicio sit secundus.

<app> 21 Cic. Arau. frag. 20 Miiller (p. 60, li Plasberg) </app>

<app> 1 hodie inquit <hi>HMTedd</hi>. 3 quo] quae <hi>T</hi> quod <hi>M</hi> 4 aucturum <hi>T <lb/>
            prope tuam a</hi> 6 longissimu <hi>(ū s. m2) M 7 captus T 9 alium HP</hi> morem <lb/>
            <hi>ex</hi> in orem <hi>corr. Pm2</hi> uobis <hi>ex</hi> uis <hi>corr. m2P</hi> 10 scolae <hi>MPT</hi> rethoricae <lb/>
            <hi>MPmlT . 11 intergando Pml potius ista H 12 quan P docendo T</hi> <lb/>
            clamare] clare <hi>P</hi> dare <hi>Mml</hi> 13 ualitudinem <hi>MPm2T</hi> 14 causae <hi>MmlP</hi> <lb/>
            15 corporis <hi>om.Mm1</hi> 16 ut] *aut si <hi>(sm2) P</hi> aratione <hi>P</hi> 1shuius]h <hi>modiJi</hi> <lb/>
            19 conditus] concidit <hi>HmlMmlP</hi> 20 ut <hi>om.T</hi> nonnulla <hi>T</hi> autem <hi>om.M</hi> <lb/>
            21 non <hi>om.M</hi> 23 uiderentur <hi>a</hi> dare <hi>Mml</hi> 25 <hi>anle</hi> eum <hi>add. II m. post. s. I</hi>. <lb/>
            scilicet constat </app> 
<pb n="57"/>
            
</p>
          
</div3>

<div3 n="16" subtype="section"><head>§ 16</head>

<p><sic>Facenim</sic> uerbi causa Stoicum <choice n="0.05"><note n="15">adesses</note><corr n="282">adesse</corr></choice> sapientem;<lb/>
            nam contra eos potissimum Academicorum <lb/>
            exarsit ingenium. ergo Zeno uel Chrysippus <lb/>
            si interrogetur, qui sit sapiens, respondebit <lb/>
            eum esse, quem ipse descripserit. <lb n="5"/>
            contra Epicurus <choice><note>ueJ</note><corr>uel</corr></choice> quis alius aduersariorum <lb/>
            negabit suumque potius peritissimum uoluptatum <lb/>
            aucupem sapientem esse contendet. <lb/>
            inde ad iurgium. clamat Zeno et tota illa porticus <lb/>
            <sic>tumuuatur</sic> hominem natum ad nihil <lb n="10"/>
            esse aliud quam honestatem; ipsam suo splendore <lb/>
            in se animos ducere nullo prorsus commodo <lb/>
            extrinsecus posito et quasi lenocinante <lb/>
            mercede, uoluptatemque illam Epicuri <lb/>
            solis inter se pecoribus esse communem, in <lb n="15"/>
            quorum societatem et hominem et sapientem <lb/>
            trudere nefas esse. contra ille conuocata de <lb/>
            hortulis in auxilium quasi Liber turba temulentorum, <lb/>
            quaerentium tamen, quem i ncomtis <lb/>
            ungui bus bacchantes asperoque ore <lb n="20"/>
            discerpant, uoluptatis nomen, <choice n="0.42"><note n="46">suauitatem</note><corr n="62">suauitate</corr></choice>, <lb/>
            quietem teste populo exaggerans instat <lb/>
            acriter. ut nisi ea beatus nemo esse posse uideatur. <lb/>
            in quorum rixam si Academicus incurrerit, <lb/>
            utrosque audiet trahentes se ad suas <lb n="25"/>
            partes, sed si in <choice><note>illus</note><corr>illos</corr></choice> aut in istos concesserit, <lb/>
            ab eis, quos deseret, insanus imperitus temerariusque <lb/>
            clamabitur. itaque cum et hac et <lb/>
            <choice n="0.09"><note n="34">illac</note><corr n="307">illae</corr></choice> aurem diligenter <choice><note>admonerit</note><corr>admouerit</corr></choice>, interrogatus, <lb/>
            quid ei uideatur, dubitare se dicet. <lb n="30"/>
            roga nunc Stoicum. qui sit melior. Epicurusn <lb/>
            e, qui delirare illum clamat, an

<app>3 crysippus <hi>P</hi> crisippus <hi>M</hi> 4 interrogentur <hi>HMP edd</hi>. quid M quis m <lb/>
            5 describserit <hi>Pml</hi> 6 epycurus <hi>T</hi> quis] quasi M 10 tumultuaturum <hi>P</hi> <lb/>
            12 in] ad <hi>Plasberg</hi> quomodo <hi>HmlP</hi> quoquomodo <hi>Hm2</hi> 15 peccoribus <hi>T<lb/>
             18 ortulis T</hi> libera <hi>MTedd</hi>. 19 incomptis <hi>HMPm2T</hi> 20 ba*chantes <hi>P</hi> <lb/>
            bachantes M <hi>21 discrepant Mm1</hi> 25 tradentes M <hi>27 deserit Tml m</hi> <lb/>
            28 <hi>pr</hi>. et <hi>orn.T</hi> hac* (c <hi>s</hi>. m2) <hi>P</hi> 31 quis m epycurusne <hi>T</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="58"/>
            Academicus, qui sibi adhuc de re tanta deliberandum <lb/>
            esse pronuntiat: nemo dubitat Academicum <lb/>
            praelatum iri. rursus te ad illum conuerte <lb/>
            et quaere, quem magis amet, Zenonem, a quo <lb/>
            bestia nominatur, <sic>anArcesilan</sic>, <sic>aquo</sic> audit:<lb n="5"/>
            'tu fortasse uerum dicis, sed requiram diligentius': <lb/>
            nonne apertum est totam illam porticum <lb/>
            insanam, Academicos autem prae illis <lb/>
            modestos cautosque homines uideri Epicuro? <lb/>
            ita peraeque prope de omnibus sectis <choice><note>ropiosissime</note><corr>copiosissime</corr></choice> Cicero iucundissimum<lb n="10"/>
            legentibus quasi spectaculum praebet uelut ostendens nullum <lb/>
            illorum esse, qui non, cum sibi primas partes dederit, quod necesse <lb/>
            est, secundas ei dicat dare, quem non repugnare sed dubitare conspexerit. <lb/>
            in quo ego nihil aduersabor nec eis ullam auferam gloriam. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="17" subtype="section"><head>§ 17</head>

<p><milestone n="8" unit="altchapter"/> Uideatur sane quibuslibet Cicero hic non iocatus sed<lb n="15"/>
            inania et uentosa quaedam — quod ab ipsorum Graeculorum leuitate <lb/>
            abhorreret — sequi et <choice><note>collisere</note><corr>colligere</corr></choice> uoluisse. quid enim me impedit. <lb/>
            quin, si huic uanitati resistere uelim, facile ostendam, quanto <lb/>
            minus malum sit indoctum esse quam indocilem? unde fit, ut, <lb/>
            cum se ille Academicus iactanticulus quasi discipulum singulis<lb n="20"/>
            dederit nemoque illi quod se scire putat persuadere potuerit, <lb/>
            magna illorum postea consensione rideatur. iam enim quisque <lb/>
            alium quemlibet aduersariorum suorum nihil didicisse, hunc uero <lb/>
            nihil posse discere iudicabit. ex quo deinceps de omnium scholis <lb/>
            non ferulis, quod esset deformius quam molestius. sed illorum<lb n="25"/>
            palliatorum clauis et fustibus proicietur. non enim magnum negotium <lb/>
            erit contra communem pestem uelut Herculea quaedam postulare <lb/>
            auxilia Cynicorum. si autem ista uilissima gloria cum his certare <lb/>
            libeat, quod philosophanti mihi iam quidem sed nondum sapienti

<app> 5 bestia* (e <hi>ras.) T</hi> arcesilam <hi>Tml</hi> archesilam <hi>Tm2</hi> 9 modesto P <lb/>
            epycuro T 10 iocundissimum <hi>MT</hi> 12 non] nu <hi>T</hi> 13 secun*das <hi>P</hi> <lb/>
            dicat] eligat <hi>T</hi> sed***(non <hi>ras.) P</hi> 14 eis ullam <hi>T</hi> ei syllae <hi>HMPa</hi> <lb/>
            15 uidetur <hi>MT</hi> iocatus <hi>ex</hi> uocatus <hi>ras. corr. T</hi> 16 leuite <hi>Pml</hi> 17 abhorret <lb/>
            <hi>Migne</hi> non abhorret <hi>a ab</hi> quid enim <hi>incipit cap. VIII m</hi> 18 quin Tqui <lb/>
            <hi>HMPa</hi> 19 indocilem (in <hi>ex</hi> m <hi>corr.) T</hi> indocibilem <hi>a</hi> 23 didicisse*P <lb/>
            uerum <hi>lIMP</hi> 24 scolis MPT 25 illorum (loru <hi>in ras.) P</hi> 26 proicetur <hi>Pml</hi> <lb/>
            proiceretur <hi>M</hi> 27 postularet <hi>Mml</hi> 28 cinicorum <hi>M P</hi> ista uilissima <hi>T</hi> <lb/>
            stabilissima <hi>HMPtn2a</hi> stabilisima <hi>Pml</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="59"/>
            faciliore uenia concedendum est, quid habebunt, quod possint <lb/>
            refellere? ecce enim faciamus me atque Academicum in illas lites <lb/>
            philosophorum inruisse; omnes prorsus assint, exponant breuiter <lb/>
            pro tempore sententias suas. quaeratur de Carneade, quid censeat. <lb/>
            dubitare se dicet. itaque illum singuli praeferent ceteris, ergo omnes <lb n="5"/>
            omnibus, magna nimirum atque altissima gloria. quis istum nolit <lb/>
            imitari? et ego itaque interrogatus idem respondebo; par erit laus. <lb/>
            ea igitur gloria gaudet sapiens, in qua illi stultus aequatur. quid, si <lb/>
            eum etiam facile superat? nihilne agit pudor? nam istum Academicum <lb/>
            iam de iudicio discedentem tenebo; quippe auidior huius modi <lb n="10"/>
            uictoriae stultitia est. ergo eo retento prodam iudicibus quod ignorant <lb/>
            et dicam: ego, uiri optimi, hoc cum isto commune habeo, <lb/>
            quod dubitat, quis uestrum uerum sequatur. sed habemus etiam <lb/>
            proprias sententias, de quibus peto iudicetis. nam mihi incertum est <lb/>
            quidem, quamuis audierim decreta uestra, ubi sit uerum, sed ideo, <lb n="15"/>
            quod qui sit in nobis sapiens ignoro. iste autem etiam ipsum sapientem <lb/>
            negat aliquid scire. ne ipsam quidem unde sapiens dicitur sapientiam. <lb/>
            quis non uideat, palma illa cuius sit? nam si hoc aduersarius <lb/>
            meus dixerit, <choice n="0.22"><note n="22">uincam</note><corr n="78">uineam</corr></choice> gloria; si autem erubescens confessus luerit <lb/>
            sapientem scire sapientiam, <choice n="0.22"><note n="22">uincam</note><corr n="78">uineam</corr></choice> sententia. <lb n="20"/>
            
</p>
          
</div3>

<div3 n="18" subtype="section"><head>§ 18</head>

<p><milestone n="9" unit="altchapter"/> Sed ab hoc iam litigioso tribunali secedamus in aliquem <lb/>
            locum, ubi nobis nulla turba molesta sit, atque utinam in ipsam scholam <lb/>
            Platonis, quae nomen ex eo dicitur accepisse, quod a populo sit <lb/>
            secreta. hic iam non de gloria, quod leue ac puerile est, sed de ipsa <lb/>
            uita et de aliqua spe animi beati, quantum inter nos possumus, disseramus. <lb n="25"/>
            negant <choice><note>Acadernici</note><corr>Academici</corr></choice> sciri aliquid posse. unde hoc uobis placuit, <lb/>
            studiosissimi homines atque doctissimi ? monuit nos, inquiunt, <lb/>
            definitio Zenonis. cur quaeso? nam si uera est, nonnihil ueri nouit

<app> 23 cf. Diog. Laerf TTI 7. Snid. s. u. <hi>'<foreign xml:lang="grc">Εϰαδημία</foreign></hi> </app>

<app> 1 habuerunt <hi>ex</hi> habebunt <hi>Pm2</hi> quod] quid <hi>M</hi> possunt M 4 censeat] <lb/>
            sentiat <hi>T edd</hi>. 5 diet <hi>Pml</hi> praeferant <hi>Ma</hi> 10 discendeutem <hi>P</hi> descendentem <lb/>
            M <hi>12 di*cam P 13 habeamus Tml 14 mihi om.M 15 deo Pml</hi> <lb/>
            16 qui] quid P ipsum etiam M 1ssi] quod si a 20 sententia] sapientia M <lb/>
            21 ad <hi>ex</hi> ab <hi>carr. Tml</hi> 22 scolam <hi>MPT</hi> 23 dititur <hi>Pml</hi> accepse <hi>Pml <lb/>
            sit (t m2) P</hi> 24 ac] hac <hi>T</hi> uita ipsa <hi>M</hi> 25 animi <hi>om.M</hi> disseramus <lb/>
            (seramn" <hi>m2 in ras.) T 2G hac nobis P 27 niouit Tm 28 quaso Pml</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="60"/>
            qui uel ipsam nouit, sin falsa, non debuit constantissimos commouere. <lb/>
            sed uideamus quid ait Zeno: tale scilicet uisum comprehendi <lb/>
            et percipi posse, quale cum falso non haberet signa communia. hocine <lb/>
            te mouit, homo <sic>Platonice</sic>, ut omnibus uiribus ab spe discendi <lb/>
            studiosos retraheres, ut totum negotium philosophandi adiuuante<lb n="5"/>
            quodam etiam mentis ingemescendo torpore desererent? 
</p>
          
</div3>

<div3 n="19" subtype="section"><head>§ 19</head>

<p>Sed quomodo illum non permoueret, si et nihil tale inueniri <lb/>
            potest et, nisi quod tale est, percipi non potest? hoc si ita est, <choice><note>dieendum</note><corr>dicendum</corr></choice> <lb/>
            potius erat non posse in hominem cadere sapientiam quam sapientem <lb/>
            nescire, cur uiuat, nescire, quem ad modum uiuat, nescire,<lb n="10"/>
            utrum uiuat, postremo, quo peruersius magisque delirum et insanum <lb/>
            dici nihil potest, simul et sapientem esse et ignorare sapientiam. <lb/>
            quid enim est durius, hominem non posse esse sapientem an sapientem <lb/>
            nescire sapientiam ? nihil hinc disputandum est, si res ipsa ita <lb/>
            <sic>positasatisnonest</sic> ad diiudicandum. sed illud forte si diceretur, penitus<lb n="15"/>
            homines a philosophando auerterentur; nunc uero inducendi sunt <lb/>
            sapientiae dulcissimo et sanctissimo nomine, ut, cum contrita aetate <lb/>
            nihil didicerint, postea te summis execrationibus prosequantur, <lb/>
            quem relictis saltem uoluptatibus corporis ad animi tormenta <lb/>
            secuti sunt. <lb n="20"/>
            
</p>
          
</div3>

<div3 n="20" subtype="section"><head>§ 20</head>

<p>Sed uideamus, per quem potius a philosophia deterreantur, <lb/>
            per eumne, qui dixerit: audi. amice, philosophia non ipsa sapientia, <lb/>
            sed studium sapientiae uocatur; ad quam te si contuleris, non quidem, <lb/>
            dum hic uiuis, sapiens eris — est enim apud deum sapientia nec <lb/>
            prouenire homini potest — sed cum te tali studio satis exercueris<lb n="25"/>
            atque mundaueris, animus tuus ea post hanc uitam, id est cum homo <lb/>
            esse desieris, facile perfruetur, an per eum, qui dixerit: uenite, mortales, <lb/>
            ad philosophiam! magnus hic fructus est; quid enim homini <lb/>
            sapientia carius? uenite igitur, ut sapientes sitis et sapientiam <lb/>
            nesciatis! 'non', inquit, 'a me ita dicetur'. hoc est decipere; nam nihil

<app>3 cf. Oic. Acad. 11 (1 </app>

<app>1 si. (n <hi>ras.) M</hi> 3 hoccine <hi>HPm2T edd</hi>. 4 te <hi>om. M</hi> ∗ omnibus <lb/>
            (h <hi>ras.)</hi> P spe <hi>om.]l</hi> spe*P 6 ingemiscendo <hi>HMT</hi> 7 permoueres <hi>H <lb/>
            8 quid edd</hi>. 10 uauit nescire P <hi>13 est om.M</hi> 16 a*P <hi>17 et] ac T</hi> <lb/>
            ut] uel ne <hi>Hml</hi> cum] con <hi>T</hi> 20 sunt secuti <hi>edd</hi>. 23 sapientiae uocatur] <lb/>
            est sapientiae M <hi>24 erit a</hi> 26 animis Pm1 <hi>hac Pml 27 perfruatur HPa</hi> <lb/>
            28 ad] a <hi>Pml</hi></app> <lb n="30"/>
             
<pb n="61"/>
            aliud apud <sic>tc</sic> inuenietur. ita fit, ut, si hoc dixeris, fugiant tamquam <lb/>
            insanum, si alio modo ad hoc adduxeris, facias insanos. sed <lb/>
            credamus propter <choice><note>utranique</note><corr>utramque</corr></choice> sententiam aeque <choice><note>homincs</note><corr>homines</corr></choice> nolle philosophari. <lb/>
            si aliquid philosophiae perniciosum Zenonis definitio dicere <lb/>
            cogebat, mi homo. idne homini dicendum fuit, unde se doleret, an id, <lb n="5"/>
            unde <sic>tc</sic> derideret? 
</p>
          
</div3>

<div3 n="21" subtype="section"><head>§ 21</head>

<p>Tamen quod Zeno definiuit, quantum stulti possumus, discutiamus. <lb/>
            id uisum ait <sic>possecomprchcndi</sic>, quod sic appareret, ut falsum <lb/>
            <choice><note>apparcrc</note><corr>apparere</corr></choice> non posset. manifestum <choice><note>cst</note><corr>est</corr></choice> nihil aliud in <choice><note>perceptioncni</note><corr>perceptionem</corr></choice> <lb/>
            <sic>ucnire</sic>. hoc et ego. inquit Arcesilas, uideo et hoc ipso doceo <lb n="10"/>
            nihil percipi. non <choice n="5.08"><note n="1">cnim</note><corr n="19678">enim</corr></choice> tale aliquid inueniri potest. fortasse <lb/>
            abs te atque ab aliis stultis; at a sapiente cur non potest : <lb/>
            quamquam et ipsi stulto nihil responderi posse arbitror, si <lb/>
            tibi dicat, ut illo <choice><note>mcmorabili</note><corr>memorabili</corr></choice> acumine tuo hanc ipsam <lb/>
            <choice><note>ZenonN</note><corr>Zenonis</corr></choice> <choice><note>dcfinitionem</note><corr>definitionem</corr></choice> refellas et ostendas cani etiam falsam <lb n="15"/>
            esse posse; quod si non potueris, hanc ipsam quam <choice n="0.8"><note n="4">percipias</note><corr n="1">percipiam</corr></choice> <lb/>
            habes. si <choice n="5.61"><note n="1">auteni</note><corr n="17824">autem</corr></choice> <sic>refplleris</sic>. unde a <choice><note>percipicndo</note><corr>percipiendo</corr></choice> impediaris non habes. <lb/>
            ego <choice n="0.00"><note n="23">cam</note><corr n="3799">eam</corr></choice> refelli posse non <choice><note>uidco</note><corr>uideo</corr></choice> et omnino uerissimam iudico. itaque <lb/>
            cum eam scio, quamuis sim stultus, nonnihil scio. sed fac illam <choice><note>llersutiac</note><corr>uersutiae</corr></choice> <lb/>
            tuae cedere. utar complexione securissima. aut <choice n="5.08"><note n="1">enini</note><corr n="19678">enim</corr></choice> uera est <lb n="20"/>
            aut falsa. si <choice><note>ucra</note><corr>uera</corr></choice>, bene teneo; si falsa, potest aliquid percipi, etiamsi <lb/>
            habeat communia signa cum falso. unde, inquit, potest? <choice><note>ucrissime</note><corr>uerissime</corr></choice> <lb/>
            igitur <choice><note>Zcno</note><corr>Zeno</corr></choice> definiuit <sic>ncc</sic> ei quisquis uel in hoc consensit, <choice><note>rrrauit</note><corr>errauit</corr></choice>. an <lb/>
            paruae laudis et <choice><note>sincentatis</note><corr>sinceritatis</corr></choice> <choice><note>definitioneni</note><corr>definitionem</corr></choice> putabimus, quae contra eos. <lb/>
            qui <choice n="0.00"><note n="1">crant</note><corr n="2515">erant</corr></choice> <choice><note>aduersuni</note><corr>aduersum</corr></choice> perceptionem multa dicturi, cum designaret <lb n="25"/>
            quale esset quod percipi posset, se ipsam <choice><note>taleni</note><corr>talem</corr></choice> esse <choice><note>nionstrauit</note><corr>monstrauit</corr></choice>? <lb/>
            ita <sic>coniprchendibilibus</sic> rebus et <choice><note>definiiio</note><corr>definitio</corr></choice> est et exemplum. utrum, <lb/>
            ait, l'tiam ipsa uera sit nescio; sed quia <choice><note>cst</note><corr>est</corr></choice> probabilis, ideo

<app>8 cf. Cic. Acad. II 34. 112</app>

<app><hi>1 fugiam T 3 philopliari Mml</hi> 8 comprehendi posse M appa∗ret <lb/>
            <hi>(rcra$.)P</hi> OniLV <hi>10 archesilas codd</hi>. llforteT" 12 ab om M <hi>at]aut Hm1P <lb/>
            cor Pml 13quan#quam P</hi> respoderi <hi>P 14 aut illo Hm2 in mg. P aut ullo Hm1 <lb/>
            tuo om. M psam Pm1 15 deficionem Pml falsum HP 17 a om. M</hi> <lb/>
            18 egoj <hi>licet Mm2 in lac. nerissimum M 19 pr. scire Hm1P sciero ex scire Hm2<lb/>
             20 tnae om. Pm1 credere M cedere uersutiae tuae &lt;dd. 22 potes P <lb/>
            23 difiniuit P quiquis Pml 24 putauimuis HP 26 monstauit Pm1 <lb/>
            27 itaque T edtl. comprehensibilibus MT edd. pr. et om.M diffinitio M <lb/>
            definitionem P</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="62"/>
            eam sequens ostendo nihil esse tale, quale illa expressit posse <lb/>
            comprehendi. ostendis fortasse praeter ipsam et uides, ut arbitror, <lb/>
            quid sequatur. quodsi etiam eius incerti sumus, nec ita nos deserit <lb/>
            scientia. scimus enim aut ueram esse aut falsam; non igitur nihil <lb/>
            scimus. quamquam numquam efficiet, ut ingratus sim, prorsus<lb n="5"/>
            ego illam definitionem uerissimam iudico. aut enim possunt percipi <lb/>
            et falsa, quod uehementius Academici timent et re uera absurdum <lb/>
            est, aut nec ea possunt, quae sunt falsis simillima; unde illa definitio <lb/>
            uera est. sed iam cetera uideamus. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="22" subtype="section"><head>§ 22</head>

<p><milestone n="10" unit="altchapter"/> Quamuis haec, nisi fallor, possint ad uictoriam satis esse,<lb n="10"/>
            non tamen fortasse ad uictoriae satietatem. duo sunt, quae ab Academicis <lb/>
            dicuntur, contra quae, ut ualemus, uenire instituimus: nihil <lb/>
            posse percipi et nulli rei debere assentiri. de <choice><note>asşentiendo</note><corr>assentiendo</corr></choice> <lb/>
            mox; nunc alia pauca de perceptione dicemus. nihilne prorsus <lb/>
            dicitis posse conprehendi? hic euigilauit Carneades - nam <lb n="15"/>
            nemo istorum minus alte quam ille dormiuit — et circumspexit rerum <lb/>
            euidentiam. itaque credo secum ipse, ut fit, loquens: ergone, <lb/>
            ait, Carneade, dicturus es nescire te, utrum homo sis an formica? <lb/>
            aut de te Chrysippus triumphabit? dicamus ea nos nescire, quae <lb/>
            inter philosophos inquiruntur, cetera ad nos non pertinere, ut si in<lb n="20"/>
            luce titubauero cotidiana et uulgari, ad illas imperitorum tenebras <lb/>
            prouocem, ubi soli quidam diuini oculi uident, qui me, etiamsi palpitantem <lb/>
            atque cadentem aspexerint, caecis prodere nequeant praesertim <lb/>
            arrogantibus et quos doceri aliquid pudeat. laute <choice><note>quidems</note><corr>quidem</corr></choice> o <lb/>
            Graeca industria, succincta et parata procedis, sed non respicis illam <lb n="25"/>
            definitionem et inuentum esse philosophi et in uestibulo philosophiae <lb/>
            fixam atque fundatam. quam si succidere temtabis, rediet bipennis <lb/>
            in crura; illa enim labefacta non solum potest aliquid percipi sed <lb/>
            etiam id potest, quod simillimum falso est, si eam non audebis

<app> 13 cf. Cic. Acad. II 59 </app>

<app> 1 sequens eam <hi>edd</hi>. 2 ut <hi>om. a</hi> 3 sum M 4 sientia <hi>Pml</hi> s*cimus <lb/>
            <hi>(i ras.) P 7 pr. et om. a</hi> absundum P 8 aut] <hi>ut Tml similia edd</hi>. <lb/>
            12 dicontur <hi>Pml</hi> 13 et <hi>om.M</hi> 14 alias (s <hi>add. m2) HP</hi> mox alias, nunc <hi>m</hi> <lb/>
            dicamus T 15 dititis P <hi>c<foreign xml:lang="grc">ο̅</foreign>np<foreign xml:lang="grc">̅</foreign>∗∗endi (— et pr</hi>. n <hi>sl. m2) P</hi> 18 Carneades <hi>edd</hi>. <lb/>
            an] aut <hi>HM</hi> 19 crysippus <hi>HPT</hi> crisippus <hi>M</hi> triumphauit <hi>HMPa</hi> scire <lb/>
            <hi>IBfa</hi> 20 requiruntur <hi>a</hi> dicuntur M 21 imperatorum <hi>Mm1</hi> 25 succinta <lb/>
            <hi>Pml</hi> 27 temptabis <hi>HMPm2T</hi> 28 labefactata <hi>HMT edd</hi>. 29 similimuin <hi>Pml</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="63"/>
            euertere. est enim latibulum tuum, unde in incautos transire cupientes <lb/>
            uehemens erumpis atque exilis; aliquis te Hercules in tua spelunca <lb/>
            tamquam semihominem suffocabit et eiusdem molibus opprimet <lb/>
            docens aliquid esse in philosophia, quod tamquam simile falso <lb/>
            incertum abs te fieri non possit. certe ad alia properabam; hoc quisquis <lb n="5"/>
            urget, te ipsum, Carneade, magna afficit contumelia, quem a me <lb/>
            uel mortuum putat ubicumque aut undecumque posse superari. si <lb/>
            autem non putat, immisericors est, qui me passim deserere praesidia et <lb/>
            tecum in campo certare cogit; in quem descendere cum coepissem, <lb/>
            solo tuo nomine territus pedem rettuli et de superiore loco nescio quid <lb n="10"/>
            iaculatus sum, quod utrum ad te peruenerit uel quid egerit, uiderint, <lb/>
            sub quorum examine dimicamus. sed quid metuo ineptus ? si bene <lb/>
            memini, mortuus es nec iam pro sepulchro tuo iure pugnat Alypius; <lb/>
            facile me contra umbram tuam deus adiuuabit. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="23" subtype="section"><head>§ 23</head>

<p>Nihil ais in philosophia posse percipi et, ut orationem <lb n="15"/>
            tuam large lateque diffundas, arripis rixas dissensionesque <lb/>
            philosophorum et eas tibi contra illos arma ministrare arbitraris. <lb/>
            quomodo enim inter Democritum et superiores physicos <lb/>
            de uno mundo et innumerabilibus litem diiudicabimus, cum <lb/>
            inter ipsum heredemque eius Epicurum concordia manere <lb n="20"/>
            nequiuerit? nam iste luxuriosus cum atomos quasi ancillulas <lb/>
            suas, id est corpuscula, quae in tenebris laetus amplectitur, non <lb/>
            tenere uiam suam sed in alienos limites passim sponte declinare <lb/>
            permittit, totum patrimonium etiam per iurgia dissipauit. hoc <lb/>
            uero nihil ad me attinet. si enim ad sapientiam pertinet horum <lb n="25"/>
            aliquid scire, id non potest latere sapientem. si autem aliud <lb/>
            quiddam est, sapientiam illam scit sapiens, ista contemnit.

<app> 2 cf. Uerg. Aen. VIII 194 sqq. 22 cf. Cic. de fin. I 18 sqq. de nat. d. I 69. <lb/>
            de fato 21 sqq. </app>

<app> 1 cautos <hi>HmlP</hi> 2 Hercules-spelunca <hi>om.Hml</hi> 3 semihominem Cacum <lb/>
            <hi>edd</hi>. suffocarit <hi>M</hi> 4 aliquit <hi>T</hi> 6 iurguet <hi>P</hi> Carneades <hi>edd</hi>. 7 uel] <lb/>
            <hi>ueluti cdd. 8 misericors M 10 re*tuli P retuli HMT quod Migne</hi> <lb/>
            11 ad te om.M <hi>uiderit HP 13 est HPa sepulcro HT sepulto Mm2</hi> <lb/>
            tuo <hi>om.M</hi> 15 in <hi>om. T</hi> perfici <hi>Pml</hi> 17 illas <hi>HM P</hi> 18 superriores P <lb/>
            phisicog <hi>JITml</hi> 20 epycurum <hi>T</hi> 21 luxoriosus <hi>P</hi> athomas <hi>Pml</hi> athamos <lb/>
            <hi>Mm2Pm2</hi> 22 amplecti*tur <hi>P</hi> . 23 limetes <hi>Pml</hi> 24 per*iurgia (s <hi>ras.) P <lb/>
            periuria H 2G alium P 27 sapientia Tm</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="64"/>
            tamen <choice><note>cgo</note><corr>ego</corr></choice>, qui longe adhuc absum uel a uicinitate sapientis. <lb/>
            in istis physicis nonnihil scio. certum enim habeo aut unum <lb/>
            esse mundum aut non unum; et si non unum, aut finiti <lb/>
            numeri aut infiniti. istam sententiam Carneades falsae esse <lb/>
            similem ducent. item scio mundum istum nostrum aut natura corporum<lb n="5"/>
            aut aliqua prouidentia sic esse dispositum eumque aut semper <lb/>
            fuisse et fore aut coepisse esse minime desiturum aut ortum ex <lb/>
            tempore non habere, sed habiturum esse finem aut et manere COl'pisse <lb/>
            et non perpetuo esse mansurum et innumerabilia physica hoc <lb/>
            modo noui. uera enim sunt ista disiuncta nec similitudine aliqua<lb n="10"/>
            falsi ea quisquam potest confundere. sed adsume aliquid. ait <choice><note>Academieus</note><corr>Academicus</corr></choice>. <lb/>
            nolo; nam hoc est dicere: relinque quod scis. dic quod nescis. <lb/>
            sed <choice><note>pcndet</note><corr>pendet</corr></choice> sententia. melius certe pendet quam cadit; nempe <lb/>
            plena est; nempe iam potest aut falsa aut uera nominari. hanc ego <lb/>
            me scire dico. tu, qui nec ad philosophiam pertinere ista negas et<lb n="15"/>
            eorum sciri nihil posse asseris, ostende me ista nescire; dic istas <sic>disiunctiones</sic> <lb/>
            aut falsas esse aut aliquid commune habere cum falso, <lb/>
            per quod discerni omnino non possint. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="24" subtype="section"><head>§ 24</head>

<p><milestone n="11" unit="altchapter"/> Unde, inquit, scis esse istum <choice><note>mUlldum</note><corr>mundum</corr></choice>, si sensus falluntur? <lb/>
            numquam rationes uestrae ita uim sensuum refellere potuerunt,<lb n="20"/>
            ut conuinceretis nobis nihil uideri, nec omnino ausi estis aliquando <lb/>
            ista temtare, sed posse aliud esse ac uidetur <choice><note>uehemeuter</note><corr>uehementer</corr></choice> persuadere <lb/>
            incubuistis. ego itaque hoc totum, qualecumque est, quod nos continet <lb/>
            atque alit, hoc, inquam, quod oculis meis apparet a meque sentitur <lb/>
            habere terram et caelum aut quasi terram et quasi caelum. <lb n="25"/>
            mundum uoco. si dicis nihil mihi uideri, <choice><note>numquani</note><corr>numquam</corr></choice> errabo. is enim <lb/>
            errat, qui quod sibi uidetur temere probat. posse enim <choice><note>falsuni</note><corr>falsum</corr></choice> uideri <lb/>
            a sentientibus dicitis, nihil uideri non dicitis. prorsus enim

<app> 8 cf. Cic. de nat. d. I 20 </app>

<app> 2 phisicis <hi>MT</hi> 4 ininfiniti <hi>T</hi> false <hi>P</hi> 5 muuHlum <hi>P</hi> nostrum <lb/>
            <hi>om.JI</hi> naturae <hi>HJIP</hi> corporeae M 7 et mininw <hi>Mm2T</hi> hortum <hi>H <lb/>
            8 esse om.Mml 10 ista sunt m 11 falsi om.M falsis Pa</hi> poteat quisquam <lb/>
            <hi>edd. aliquid assume T 12 hoc om.M 13 c*ndit P 14 plana T edd</hi>. <lb/>
            ego] ergo <hi>Tmlm</hi> 15 me scire] nescire <hi>T</hi> qui <hi>om.J</hi>! 16 dic istas (dic ill <hi>ras</hi>. <lb/>
            istas <hi>add. mZ) P</hi> 17 <hi>pr</hi>. falsa <hi>P 22 ista om.T</hi> 24 oculi <hi>Pml</hi> 25 aut] utT <lb/>
            <hi>pr</hi>. quasi <hi>(qua m2) P</hi> 2G nihil dicis <hi>Tml</hi> 27 erat <hi>P</hi> uideri <hi>om.M</hi> uidere <lb/>
            <hi>HmlPml 28 assentientibus T nou om.Mml</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="65"/>
            omnis disputationis causa tolletur, ubi regnare uos libet, si non <choice><note>soluin</note><corr>solum</corr></choice> <lb/>
            nihil scimus, sed etiam nil nobis uidetur. si autem hoc, quod <lb/>
            mihi uidetur, negas mundum esse, de nomine controuersiam facis, <lb/>
            cum id a me dixerim mundum uocari. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="25" subtype="section"><head>§ 25</head>

<p>Etiamne, inquies, si dormis, mundus <sic>estiste</sic> quem uides ? iam <lb n="5"/>
            dictum est, quidquid tale mihi uidetur, mundum appello. sed si eum <lb/>
            solum placet mundum uocare, qui uidetur a uigilantibus uel etiam <lb/>
            a sanis, illud contende, si potes, eos, qui dormiunt ac furiunt, non in <lb/>
            mundo furere atque dormire. quam ob rem hoc dico, istam totam corporum <lb/>
            molem atque machinam, in qua sumus siue dormientes siue <lb n="10"/>
            furentes siue uigilantes <choice n="0.73"><note n="6071">sine</note><corr n="2204">siue</corr></choice> sani, aut unam esse aut non esse unam. <lb/>
            <choice><note>odissere</note><corr>edissere</corr></choice>, quomodo ista possit falsa esse sententia. si enim dormio, <lb/>
            fieri potest, ut nihil dixerim; aut si etiam ore dormientis uerba, ut <lb/>
            solet, euaserunt, potest fieri, ut non hic, non ita sedens, non istis audientibus <lb/>
            dixerim; ut autem hoc falsum sit, non potest. nec <lb n="15"/>
            ego me illud percepisse dico, quod uigilem. potes enim dicere <lb/>
            hoc mihi etiam <choice><note>dormieriti</note><corr>dormienti</corr></choice> uideri potuisse, ideoque hoc potest <lb/>
            esse falso simillimum. si autem unus et sex mundi sunt, <lb/>
            septem mundos esse, quoquo modo affectus sim, manifestum est <lb/>
            et id me scire <sic>nun</sic> impudenter affirmo. quare uel hanc conexionem <lb n="20"/>
            uel illas superius disiunctiones doce somno aut furore <lb/>
            aut uanitate sensuum posse esse falsas et me, si expergefactus <lb/>
            ista meminero. uictum esse concedam. credo enim iam satis liquere, <lb/>
            quae per <choice><note>somniuni</note><corr>somnium</corr></choice> et dementiam falsa uideantur, ea scilicet quae <lb/>
            ad corporis sensus pertinent; nam ter terna nouem esse et quadratum <lb n="25"/>
            intellegibilium numerorum necesse est uel genere humano stertente <lb/>
            sit uerum. quam quam etiam pro ipsis sensibus multa uideo <lb/>
            posse dici, quae ab <choice><note>Acadenncis</note><corr>Academicis</corr></choice> reprehensa non inuenimus. credo <lb/>
            enim sensus non <choice><note>accnsari</note><corr>accusari</corr></choice>, uel quod imaginationes falsas furentes <lb/>
            patiuntur uel quod falsa in somnis uidemus. si enim uera

<app> 8 cf. Cic. Acad. II 48 </app>

<app> 2 nil] <hi>nihil HMm2T,om.Mm1</hi> 12 ista falsa possit esse <hi>//</hi> possit ista esse <lb/>
            <hi>falsa cdd</hi>. 14 euaserint M <hi>16 ergo m</hi> illud me m <hi>17 itlque T hoc Tm2 <lb/>
            in ras</hi>. 18 etj <hi>aut a</hi> 21 illa P <hi>disiunctione P 23 liquaere M ∗∗liquere T</hi> <lb/>
            24 somnum <hi>IIMT</hi> 26 et intellegibilium <hi>Ha</hi> generi <hi>a</hi> stertente <hi>om.M <lb/>
            27 posse ilici uideo edd</hi>. </app>

<app> LXIII. August. I pars III. ed. Knoell. </app>

<app> 5 </app> <lb n="30"/>
             
<pb n="66"/>
            <sic>nigilantibus</sic> sanisque renuntiarunt, nihil ad eos, quid sibi animus dormientis <lb/>
            insanientisque confingat. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="26" subtype="section"><head>§ 26</head>

<p>Restat, ut quaeratur, utrum cum ipsi renuntiant uerum <lb/>
            renuntient. age, si dicat Epicureus quispiam: 'nihil habeo quod de <lb/>
            sensibus conquerar; iniustum est enim ab eis exigere plus quam possunt;<lb n="5"/>
            quidquid autem possunt uidere oculi, uerum uident', ergone <lb/>
            uerum est quod de remo in aqua uident? prorsus uerum. nam <lb/>
            causa accedente, quare ita uideretur, si demersus unda remus <lb/>
            rectus appareret, magis oculos meos falsae renuntiationis arguerem. <lb/>
            non enim uiderent, quod talibus existentibus causis<lb n="10"/>
            uidendum fuit. quid multis opus est? hoc de turrium motu, <lb/>
            hoc de pinnulis auium, hoc de ceteris innumerabilibus dici <lb/>
            potest. 'ego tamen fallor, si adsentiar', ait quispiam. noli plus <lb/>
            adsentiri, quam ut ita tibi apparere persuadeas, et nulla <lb/>
            deceptio est. non enim uideo, quomodo refellat Academicus eum<lb n="15"/>
            qui dicit: hoc mihi candidum uideri scio, hoc auditum meum delectari <lb/>
            scio, hoc mihi iucunde olere scio, hoc mihi sapere dulciter scio, <lb/>
            hoc mihi esse frigidum scio. dic potius, utrum per se amarae sint <lb/>
            oleastri frondes, quas caper tam pertinaciter appetit.s o hominem inprobum! <lb/>
            nonne est caper ipse modestior? nescio, quales pecori sint,<lb n="20"/>
            mihi tamen amarae sunt. quid quaeris amplius ? sed est fortasse aliquis <lb/>
            etiam hominum, cui non sint amarae. tendisne in molestiam? <lb/>
            numquidnam ego amaras esse omnibus dixi? mihi dixi et huc non <lb/>
            semper adfirmo. quid, si enim alias alia causa nunc dulce quippiam, <lb/>
            nunc amarum in ore sentiatur? illud dico, posse hominem, cum aliquid<lb n="25"/>
            gustat, bona fide iurare se scire palato suo illud suaue esse uel <lb/>
            contra nec ulla calumnia Graeca ab ista scientia posse deduci. quis <lb/>
            enim tam inpudens sit, qui mihi cum delectatione aliquid ligurrienti dicat: <lb/>
            fortasse <sic>nongustas</sic>, sed hoc somnium est ? <sic>numquidnamresisto</sic>?

<app>7 cf. Cic. Acad. II 79 </app>

<app> 1 atque sanis <hi>edd</hi>. renuntiarin M qui M sibi] si <hi>M</hi> animum <hi>MP <lb/>
            4 epicurus M 7 nlt. uerum] u. est M 8 dimersus M 11 quod P</hi> 12 pinnulis <lb/>
            (i <hi>pr. in</hi> e <hi>corr. m'2) P</hi> 14 assentire <hi>M</hi> 16 <hi>pr</hi>. hoc <hi>om-HMP</hi> uel hoc <hi>T</hi> <lb/>
            17 hoc-olere scio <hi>exhibet P ante</hi> dic potius iocunde <hi>MPmlT</hi> 18 hoc—scio <lb/>
            <hi>om. Mm1</hi> frigidum esse <hi>T</hi> 2U peccori <hi>T</hi> 23 numquid M amares <hi>Tml</hi> <lb/>
            hominibus omnibus <hi>Tml</hi> omnibus hominibus <hi>M</hi> 25 in ore <hi>om.M</hi> illum <hi>Hml</hi> <lb/>
            28 tam <hi>om.P</hi> 29 gustas, sedj gustasse <hi>P</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="67"/>
            sed me tamen illud in somnis etiam delectaret. quare illud, quod me <lb/>
            scire dixi, nulla confundit similitudo <choice><note>falsonun</note><corr>falsorum</corr></choice> et Epicureus uel Cyrenaici <lb/>
            et alia multa fortasse pro sensibus dicant, contra quae <lb/>
            nihil dictum <choice><note>ewse</note><corr>esse</corr></choice> ab Academicis accepi. sed quid ad me? si uolunt <lb/>
            ista et si possunt, etiam me fauente rescindant. quidquid enim contra <lb n="5"/>
            sensus ab eis disputatur, non contra omnes philosophos ualet. <lb/>
            sunt enim qui omnia ista, quae corporis sensu accipit animus, opinionem <lb/>
            posse gignere confitentur, scientiam uero negant, quam <lb/>
            tamen uolunt intellegentia contineri remotamque a sensibus in <lb/>
            mente uiuere. et forte in eorum numero est sapiens ille, quem <lb n="10"/>
            quaerimus. sed de hoc alias. nunc ad reliqua pergamus, quae propter <lb/>
            ista, quae iam dicta sunt, paucis, nisi fallor, explicabimus. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="27" subtype="section"><head>§ 27</head>

<p><milestone n="12" unit="altchapter"/> Quid enim de moribus inquirentem uel iuuat uel Ünpedit <lb/>
            corporis sensus ? nisi uero illos ipsos, qui summum hominis <lb/>
            uerum bonum in uoluptate posuerunt, nihil impedit aut columbae <lb n="15"/>
            collum aut uox incerta aut graue pondus homini, quod camelis leue <lb/>
            est, aut alia sescenta, quominus dicant eo, quo delectantur, delectari <lb/>
            se scire uel eo, quo offenduntur, offendi, quod refelli posse <lb/>
            non uideo. eum commouebunt, qui finem boni mente complectitur? <lb/>
            quid horum tu eligis ? si quid mihi uideatur quaeris, in mente arbitror <lb n="20"/>
            esse <choice><note>sunimum</note><corr>summum</corr></choice> hominis bonum. sed nunc de scientia quaerimus. ergo <lb/>
            interroga sapientem, qui non potest ignorare sapientiam; mihi tamen <lb/>
            tardo illi atque stulto licet interim scire boni humani finem, in quo <lb/>
            inhabitet beata uita, aut nullum esse aut in animo esse aut in corpore <lb/>
            aut in utroque. hoc me, si potes, nescire conuince, quod notissimae <lb n="25"/>
            <choice n="0.09"><note n="34">illac</note><corr n="307">illae</corr></choice> uestrae rationes nullo modo faciunt. quod si non potes — non <lb/>
            enim reperies, cui falso simile sit-egone concludere dubitabo recte <lb/>
            mihi uideri scire sapientem quidquid in philosophia uerum est, <lb/>
            cum ego inde tam multa uera cognouerim ? 
</p>
          
</div3>

<div3 n="28" subtype="section"><head>§ 28</head>

<p>Sed metuit fortasse, ne summum bonum eligat dormiens. <lb n="30"/>
            nihil <choice><note>perici</note><corr>pericli</corr></choice> est; cum euigilauerit, repudiabit, si displicet,

<app> 15 cf. Cic. Acad. II 19. 79 20 cf. Retract. 11,9 31 Ter. Andr. 35U. <lb/>
            Phorni. 763 </app>

<app> <hi>1 alt. illaff 2 dixit HmlMP confuilit Tm2 epicurus M 3 et om.M</hi> <lb/>
            dicunt <hi>T</hi> 6 disputantur <hi>P</hi> 7 ista omnia <hi>edd,</hi> sensus <hi>H</hi> animus <hi>H</hi> <lb/>
            9 a] <hi>ac Pml 13 iubat HmlPml 15 uerum om Tm posuere edd</hi>. <lb/>
            18 scir*eP 24 habitetT <hi>27 repperies PmlT</hi> similisM 28 sapientiHJIP <lb/>
            30 bonum <hi>om./l</hi> 31 peridi <hi>Tml</hi> periculi <hi>edd</hi>. euigilabit M repudiauit <hi>Pml</hi> </app>

<app> 5* </app> <lb/>
             
<pb n="68"/>
            tenebit, si placet. quis enim eum recte uituperabit, quod falsum <lb/>
            uidit in somnis? aut fortasse illud formidabis, ne dormiens <lb/>
            amittat sapientiam, si pro ueris falsa probauerit? hoc iam ne <lb/>
            dormiens quidem audet somniare, ut sapientem uigilantem uocet, <lb/>
            neget, si dormiat. haec etiam de furore dici possunt; sed in alia<lb n="5"/>
            festinat oratio. haec tamen sine conclusione securissima non <lb/>
            relinquo. aut enim amittitur furore sapientia et iam non erit <lb/>
            sapiens, quem uerum ignorare clamatis, aut scientia eius manet <lb/>
            in intellectu, etiamsi pars animi cetera id, quod accepit a sensibus, <lb/>
            uelut in somnis imaginetur. <lb n="10"/>
            
</p>
          
</div3>

<div3 n="29" subtype="section"><head>§ 29</head>

<p><milestone n="13" unit="altchapter"/> Restat dialectica, quam certe sapiens bene nouit, nec <lb/>
            falsum scire quisquam potest. si uero eam nescit, non pertinet ad <lb/>
            sapientiam eius cognitio, sine qua esse sapiens potuit, et superfluo <lb/>
            utrum uera sit possitue percipi quaerimus. hic fortassis mihi <lb/>
            aliquis dicat: 'soles prodere tu stulte, quid noueris, an de dialectica<lb n="15"/>
            nihil scire potuisti?' ego uero plura quam de quauis parte philosophiae. <lb/>
            nam primo illas omnes propositiones, quibus supra usus sum, <lb/>
            ueras esse ista me docuit. deinde per istam <choice n="0.02"><note n="12">noni</note><corr n="585">noui</corr></choice> alia multa uera. <lb/>
            sed quam multa sint, numerate, si potestis: si quattuor in mundo <lb/>
            elementa sunt, non sunt quinque; si sol unus est, non sunt duo; non<lb n="20"/>
            potest una anima et mori et esse inmortalis; non potest homo simul <lb/>
            et beatus et miser esse; non hic et sol lucet et nox est; aut uigilamus <lb/>
            nunc aut dormimus; aut corpus est, quod mihi uidere uideor, aut <lb/>
            non est corpus. haec et alia multa, quae <sic>comme</sic>&gt;;<sic>iorare</sic> longissimum <lb/>
            est, per istam didici uera esse, quoquo modo sese habeant sensus<lb n="25"/>
            nostri, in se ipsa uera. docuit me, si cuius eorum, quae per <sic>conexionemmodoproposui</sic>, <lb/>
            pars antecedens <sic>assumptafuerit</sic>, trahere necessario <lb/>
            id, quod annexum est, ea uero, quae per repugnantiam uel disiunctionem <lb/>
            a me sunt enuntiata, hanc habere naturam, ut, cum <lb/>
            auferuntur cetera, siue unum siue plura sint, restet aliquid, quod eorum<lb n="30"/>
            ablatione firmetur. docuit etiam me, cum de re constat,

<app>12 cf. Gic. Acad. II 40. 103 </app>

<app> 1 eum] cum <hi>M</hi> 2 formidabit <hi>Tm</hi> 3 probaberit <hi>P</hi> etiam <hi>a</hi> 6 uerissima <lb/>
            M 8 sententia M 9 in <hi>om.MP</hi> accipit <hi>T</hi> 14 possitque <hi>M</hi> <lb/>
            percipit P fortasse M <hi>edd</hi>. aliquis mihi <hi>edd</hi>. 15 tu <hi>om.M</hi> 17 primas M <lb/>
            omnes illas <hi>edd</hi>. 18 istam] ista <hi>HP</hi> 19 sed-potestis <hi>om.Mm1 pr</hi>. **si <hi>in <lb/>
            ras. P 22 pr</hi>. et <hi>orn.M</hi> 24 multa alia <hi>T</hi> 25 se <hi>MT</hi> 26 ipsa uero <hi>Hm2T</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="69"/>
            propter quam uerba dicuntur, de uerbis non debere contendi, et <lb/>
            quisquis id faciat, si imperitia faciat, docendum esse, si malitia, <choice><note>drserendum</note><corr>deserendum</corr></choice>, <lb/>
            si doceri non potest, monendum, ut aliquid aliud potius <lb/>
            agat, quam tempus in superfluis operamque consumat, si non optemperat, <lb/>
            neglegendum. de captiosis autem atque fallacibus ratiunculis <lb n="5"/>
            breue praeceptum est: si male concedendo inferuntur, ad ea quae <lb/>
            concessa sunt esse redeundum; si uerum falsumque in una conclusione <lb/>
            confligunt, accipiendum inde quod intellegitur, quod explicari <lb/>
            non potest relinquendum; si autem modus in aliquibus <lb/>
            rebus latet penitus hominem, scientiam eius non esse quaerendam. <lb n="10"/>
            haec quidem habeo a dialectica et alia multa, quae commemorare <lb/>
            non est necesse; neque enim debeo ingratus exsistere. uerum <lb/>
            ille sapiens aut haec neglegit aut, si perfecta dialectica ipsa scientia <lb/>
            <choice><note>ucritatis</note><corr>ueritatis</corr></choice> est, sic illam nouit, ut istorum mendicissimam calumniam <lb/>
            : si uerum est, falsum est, si falsum est, uerum est, <lb n="15"/>
            contemnendo et non miserando fame necet. haec de perceptione <lb/>
            satis esse propterea puto, quia de assentiendo cum dicere coepero, <lb/>
            tota ibi rursum causa uersabitur. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="30" subtype="section"><head>§ 30</head>

<p><milestone n="14" unit="altchapter"/> Iam ergo ad eam partem ueniamus, in qua dubitare <lb/>
            adhuc uidetur Alypius, et primo id ipsum perspiciamus quale sit. <lb n="20"/>
            quod te acutissime atque cautissime mouet. nam si tot tantisque <lb/>
            rationibus roboratam — hoc enim dixisti — Academicorum sententiam, <lb/>
            qua eis placuit nihil scire sapientem, hoc tuum labefactat <lb/>
            inuentum, quo cogimur confiteri multo esse <choice><note>probabiiius</note><corr>probabilius</corr></choice> sapientem <lb/>
            scire sapientiam, magis est assensio cohibenda. hoc ipso enim <lb n="25"/>
            ostenditur nihil quamlibet copiosissimis subtilissimisque <choice><note>argmnentis</note><corr>argumentis</corr></choice> <lb/>
            posse <choice><note>sHaderi</note><corr>suaderi</corr></choice>, cui non ex parte contraria, si assit ingenium, non <lb/>
            minus acriter uel fortasse acrius resistatur. eo fit, ut, cum sit uictus <lb/>
            <choice><note>Acadrmicus</note><corr>Academicus</corr></choice>, uicerit.s o utinam uincatur! numquam efficiet quauis <lb/>
            arte Pelasga, ut simul a Ille uictus uictorque discedat. certe

<app> 30 cf. Uerg. Aen. II 152 </app>

<app> 2 imperita <hi>Ilinl Pml</hi> imperite M 4 obtemperat <hi>HMT</hi> 13 profecta M <lb/>
            <hi>profecto edd. 14 storum Pml mendacissimam HMmlTedd. 16</hi> contemnenda <lb/>
            <hi>T</hi> fame necetj fame neget <hi>H</hi> fame enecet m enecet <hi>a</hi> hac <hi>T edd</hi>. <lb/>
            praeceptione <hi>T</hi> 21 atque] et M mouit <hi>T</hi> 25 enim ipso <hi>edd</hi>. 26 suptili-&gt;simisque <lb/>
            <hi>P</hi> stultissimisque J[ 27 suadere <hi>1IMP</hi> si <hi>om.HM assit otn M</hi> <lb/>
            sit <hi>H</hi> 2\\) quamuis <hi>HM</hi> </app> <lb n="30"/>
             
<pb n="70"/>
            nihil aliud inueniatur, quod aduersum ista dici possit, et ultro me <lb/>
            uictum esse profiteor. non enim de gloria comparanda, sed de inuenienda <lb/>
            ueritate tractamus. mihi satis est quoquo modo molem <lb/>
            istam transcendere, quae intrantibus ad philosophiam sese opponit <lb/>
            et nescio quibus receptaculis tenebras tegens talem esse philosophiam<lb n="5"/>
            totam minatur nihilque in ea lucis inuentum iri sperare permittit. <lb/>
            quid autem amplius desiderem, nihil habeo, si iam probabile <lb/>
            est nonnihil scire sapientem. non enim alia causa ueri simile uidebatur <lb/>
            eum assensionem sustinere debere, nisi quia erat ueri simile <lb/>
            nihil posse conprehendi. quo sublato — percipit enim sapiens uel<lb n="10"/>
            ipsam, ut iam conceditur, sapientiam — nulla iam causa remanebit, <lb/>
            cur non assentiatur sapiens uel ipsi sapientiae. est enim sine dubitatione <lb/>
            monstrosius sapientem non approbare sapientiam quam <lb/>
            sapientem nescire sapientiam. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="31" subtype="section"><head>§ 31</head>

<p><choice><note>Xam</note><corr>Nam</corr></choice> quaeso paululum quasi ante oculos tale spectaculum<lb n="15"/>
            constituamus, si possumus, rixam quandam sapientis et sapientiae. <lb/>
            quid aliud dicit sapientia quam se esse sapientiam ? at contra <lb/>
            iste: non credo, inquit. quis ait sapientiae: non credo esse sapientiam? <lb/>
            quis, nisi is, cum quo illa loqui potuit et in quo habitare dignata <lb/>
            est, scilicet sapiens? ite nunc et me quaerite, qui cum Academicis<lb n="20"/>
            pugnem; habetis iam nouum certamen: sapiens et sapientia <lb/>
            secum pugnant. sapiens non uult consentire sapientiae. ego uobiscum <lb/>
            securus exspecto. quis enim non credat inuictam esse sapientiam? <lb/>
            tamen nos aliqua complexione muniamus. aut enim in hoc <lb/>
            certamine Academicus uincet sapientiam et a me uincetur, quia non<lb n="25"/>
            erit sapiens, aut ab ca superabitur et sapientem sapientiae consentire <lb/>
            docebimus. aut igitur sapiens Academicus non est aut nonnulli <lb/>
            rei sapiens assentietur, nisi forte, quem dicere puduit sapientem nescire <lb/>
            sapientiam, sapientem non consentire sapientiae dicere non <lb/>
            pudebit. at si iam ueri simile est cadere in sapientem uel ipsius <lb n="30"/>
            sapientiae perceptionem et nulla causa est, cur non ei quod potest

<app> 3 cf. Aug. de beat. uit. 3 </app>

<app> 1 me uictum <hi>om.Mm1</hi> 4 se M 5 tenebras tegens <hi>MP tenebrans</hi> <lb/>
            tegens <hi>H tenebrascens Tm</hi> 8 nnihil (n <hi>add. m2) T</hi> 15 quaeso <hi>om.M</hi> <lb/>
            19 quis <hi>om.Mml</hi> 20 ite] iste <hi>HMP</hi> me <hi>om..M</hi>. 21 pugnę <hi>ex</hi> pugnem <hi>Pm2</hi> <lb/>
            22 secum <hi>om.M</hi> pugnat M 25 <hi>pro uincat Tml</hi> 27 non est <hi>om.M</hi> nulli <hi>Mtnl</hi> <lb/>
            28 sapientem-pudebit <hi>om.M</hi> sapientem] sapiens <hi>H</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="71"/>
            percipi assentiatur, uideo quod uolebam esse ueri simile, sapientem <lb/>
            scilicet assensurum esse sapientiae. si quaeres, ubi inueniat ipsam <lb/>
            sapientiam, respondebo: in semet ipso. si dicis eum nescire quod <lb/>
            habeat, redis ad illud absurdum, sapientem nescire sapientiam. <lb/>
            si sapientem ipsum negas posse inueniri, non iam cum Academicis <lb n="5"/>
            sed tecum, quisquis hoc sentis, sermone alio disseremus. illi enim <lb/>
            cum haec disputant, de sapiente profecto disputant. clamat Cicero <lb/>
            se ipsum magnum esse opinatorem, sed de sapiente se quaerere. <lb/>
            quod si adhuc uos, adulescentes, ignotum habetis, certe in Hortensio <lb/>
            legistis: si igitur nec certi est quidquam nec <lb n="10"/>
            opinari sapientis est, nihil umquam sapiens <lb/>
            approbabit. unde manifestum est eos de sapiente illis suis disputationibus, <lb/>
            contra quas nitimur, quaerere. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="32" subtype="section"><head>§ 32</head>

<p>Ergo arbitror ego sapienti certam esse sapientiam, id est <lb/>
            sapientem percepisse sapientiam et ob hoc eum non opinari, cum <lb n="15"/>
            assentitur sapientiae; assentitur enim ei rei, quam si non percepisset, <lb/>
            sapiens non esset. nec isti quemquam non debere assentiri nisi rebus, <lb/>
            quae non possunt percipi, affirmant; non autem sapientia nihil est: <lb/>
            cum igitur et scit sapientiam et assentitur sapientiae, neque nihil <lb/>
            scit neque nulli rei sapiens assentitur. quid amplius uultis ? an de illo <lb n="20"/>
            errore aliquid quaerimus, quem dicunt penitus euitari, si in nullam <lb/>
            rem animum declinet assensio ? errat enim, inquiunt, quisquis non <lb/>
            solum rem falsam sed etiam dubiam, quamuis uera sit, approbat. <lb/>
            nihil autem quod dubium non sit inuenio. at inuenit sapiens ipsam, <lb/>
            ut dicebamus, sapientiam. <lb n="25"/>
            
</p>
          
</div3>

<div3 n="33" subtype="section"><head>§ 33</head>

<p><milestone n="15" unit="altchapter"/> Sed hinc iam uultis me fortasse discedere. non sunt <lb/>
            facile securissima relinquenda; cum uersutissimis hominibus agimus; <lb/>
            morem tamen uobis geram. sed quid hic dicam? quid? quidnam ? <lb/>
            illud nimirum uetus dicendum est, ubi et ipsi habent quod dicant. <lb/>
            quid enim faciam, quem de castris meis foras truditis? num

<app> 8 cf. Cic. Acad. II 66 10 Cic. Hort. frag. 100 Miiller </app>

<app> 1 percipi <hi>omM</hi> sentiatur M 2 queris <hi>T</hi> 3 se (om. met) M <lb/>
            5 si sapientem <hi>T</hi> sapientem <hi>HMP</hi> 7 hoc M cicere <hi>Tml</hi> 8 quaere <hi>Pm]</hi> <lb/>
            9 uos <hi>orn.H</hi> aduliscentes P adolescentes (o <hi>in ras.) T</hi> ignotom <hi>Pml</hi> 10 est] <lb/>
            estis <hi>HMPa</hi> 11 est <hi>om.T</hi> 14 id est-sapientiam <hi>om.M</hi> 21 in] ad <lb/>
            <hi>Hm2s.l.M</hi> 22 animam <hi>T</hi> 24 ipsam <hi>otn.a</hi> 26 fortasse me <hi>edd</hi>. 28 quid? <lb/>
            quidnam] quicquidnam <hi>PmlT</hi> quidnam <hi>MPm2</hi> 30 foras <hi>om.M</hi> num] <lb/>
            nisi <hi>T</hi> ni <hi>M</hi> </app> <lb n="30"/>
             
<pb n="72"/>
            implorabo auxilia doctorum, cum quibus si superare nequeo, minus <lb/>
            pudebit fortasse superari? iaciam igitur quibus uiribus possum <lb/>
            fumosum quidem iam et scabrum sed, nisi fallor, ualidissimum <lb/>
            telum: qui nihil approbat, nihil agit. o hominem rusticum! et <lb/>
            ubi est probabile? ubi est ueri simile? hoc uolebatis. auditisne,<lb n="5"/>
            ut sonent scuta Graecanica? exceptum est quod robustissimum <lb/>
            quidem, sed qua manu iaculati sumus! et nihil mihi <choice><note>potantius</note><corr>potentius</corr></choice> <lb/>
            isti mei suggerunt nec aliquid, ut uideo, uulneris fecimus. conuertam <lb/>
            me ad ea, quae uilla et ager ministrat; onerant me potius <lb/>
            maiora quam praeparant. <lb n="10"/>
            
</p>
          
</div3>

<div3 n="34" subtype="section"><head>§ 34</head>

<p>Nam cum otiosus diu cogitassem in isto rure, quonam modo <lb/>
            possit istuc probabile aut ueri simile actus nostros ab errore defendere, <lb/>
            primo uisum est mihi, ut solet uideri, cum ista uendebam, belle <lb/>
            tectum et munitum, deinde ubi totum cautius circumspexi, uisus <lb/>
            sum mihi uidisse unum aditum, qua in securos error inrueret. non<lb n="15"/>
            solum enim puto eum errare, qui falsam uiam sequitur, sed etiam <lb/>
            eum, qui ueram non sequitur. faciamus enim duos uiatores ad unum <lb/>
            locum tendentes, quorum alter instituerit nulli credere, alter <lb/>
            nimis credulus sit. uentum est ad aliquod biuium. hic ille <lb/>
            credulus pastori, qui aderat, uel cuipiam rusticano: salue, frugi<lb n="20"/>
            homo! dic quaeso, qua bene in illum locum pergatur. respondetur: <lb/>
            si hac ibis, nihil errabis. et ille ad comitem: uerum <lb/>
            dicit, hac eamus. ridet uir cautissimus et tam cito assensum <lb/>
            facetissime inludit atque interea illo discedente in biuio figitur. <lb/>
            et iam incipit uideri turpe cessare, cum ecce ex alio uiae<lb n="25"/>
            cornu lautus quidam et urbanus equo insidens eminet et propinquare <lb/>
            occipit. gratulatur iste, tum aduenienti et salutato indicat <lb/>
            propositum, quaerit uiam, dicit etiam remansionis suae causam, <lb/>
            quo beniuolentiorem reddat pastori eum praeferens. ille autem <lb/>
            casu planus erat de his, quos samardocos iam uulgus uocat. tenuit <lb n="30"/>
            suum morem homo pessimus etiam gratis. hac perge, ait; nam ego

<app> <hi>1 plorabo HP doctiorum T edd. 2 possim a 6 sonant a</hi> grecania <lb/>
            <hi>HMP</hi> est] e. <hi>enim a</hi> 7 qua] quia <hi>T</hi> 8 suggerent <hi>Hm2</hi> 10 praeparent M <lb/>
            12 aut] ac <hi>edd</hi>. 13 mihi <hi>om.H</hi> uelle <hi>HMPa</hi> 14 ubi <hi>om.Mm1</hi> 15 non <lb/>
            solum <hi>(om</hi>. enim) <hi>M</hi> non enim solum <hi>edd</hi>. 22 ad (d <hi>add. m2) P</hi> 24 illo <lb/>
            interea <hi>M</hi> 27 accipit <hi>H</hi> 28 etiam] enim <hi>Tml</hi> 29 illae <hi>H</hi> 30 planus] <lb/>
            seductor planus <hi>T</hi> iis <hi>M</hi> samardagos <hi>T</hi> samardacos <hi>m</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="73"/>
            inde uenio. decepit atque abiit. sed quando iste deciperetur? non <lb/>
            enim monstrationem istam tamquam ueram, inquit, approbo, sed <lb/>
            quia est ueri <choice><note>similiv</note><corr>similis</corr></choice>, et hic otiosum esse nec honestum nec utile est; <lb/>
            hac <choice><note>eani</note><corr>eam</corr></choice>. interea ille, qui assentiendo errauit tam cito existimans uera <lb/>
            esse uerba pastoris, in loco illo, quo tendebant, iam se reficiebat, iste <lb n="5"/>
            autem non errans, si quidem probabile sequitur, circumiit siluas nescio <lb/>
            quas nec iam cui locus ille notus sit, ad quem uenire proposuerat. <lb/>
            inuenit. uere uobis dicam, cum ista cogitarem, risum tenere non <lb/>
            potui, fieri per Academic-orum uerba nescio quo modo, ut erret ille, <lb/>
            qui ueram uiam uel casu tenet, ille autem, qui per auios montes probabiliter <lb n="10"/>
            ductus est nec petitam regionem inuenit, non uideatur errare. <lb/>
            ut enim temerariam consensionem iure condemnem, facilius <lb/>
            ambo errant, quam iste non errat. hinc iam aduersum ista uerba <lb/>
            uigilantior ipsa facta hominum et mores considerare coepi. tum <lb/>
            uero tam multa mihi et tam capitalia in istos uenerunt in mentem, ut <lb n="15"/>
            iam non riderem sed partim stomacharer partim dolerem homines <lb/>
            doctissimos et acutissimos in tanta scelera sententiarum et flagitia <lb/>
            deuolutos. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="35" subtype="section"><head>§ 35</head>

<p><milestone n="16" unit="altchapter"/> Certe enim non fortasse omnis, qui errat, peccat. <lb/>
            omnis tamen, qui peccat, aut errare conceditur aut aliquid peius. <lb n="20"/>
            quid, si ergo aliquis adulescentium, cum hos audierit dicentes: <lb/>
            'turpe est errare et ideo nulli rei consentire debemus; sed tamen, cum <lb/>
            agit quisque, quod ei uidetur probabile, nec cessat nec errat, illud <lb/>
            tantum meminerit, quidquid occurrit uel animo uel sensibus, non <lb/>
            pro uero esse approbandum' — id igitur audiens adulescens insidiabitur <lb n="25"/>
            pudicitiae uxoris alienae ? te, <sic>teconsulo</sic>, Marce Tulli; de <choice><note>adulesccntium</note><corr>adulescentium</corr></choice> <lb/>
            moribus uitaque tractamus, cui educendae atque instituendae <lb/>
            omnes illae litterae tuae uigilauerunt. quid aliud dicturus es <lb/>
            quam non <sic>tibiesseprobabile</sic>, ut id faciat <choice><note>adulescells</note><corr>adulescens</corr></choice> ? <sic>atilliprobabile</sic> <lb/>
            est. nam si ex alieno probabili uiuimus. nec tu debuisti amministrare <lb n="30"/>
            rem publicam, quia Epicuro uisum est non esse faciendum.

<app>4 ille] iam ille <hi>T</hi> 5 loquo <hi>Tml</hi> illo] <hi>isto M</hi> tendebat <hi>a</hi> 6 <hi>circumiuit JI <lb/>
            circumit Tml</hi> circuit <hi>Tm2</hi> 12 condemnet <hi>H</hi> 13 errant <hi>om.JI</hi> uerba ista <hi>T</hi> <lb/>
            15 et tam] etiam <hi>Tml</hi> uel tamen <hi>Tm2</hi> 21 aduliscentium <hi>P</hi> 22 rei <hi>omJI</hi> <lb/>
            23 uidentur <hi>T</hi> cessat] peccat <hi>edd</hi>. 24 <hi>pr</hi>. uel <hi>om.M</hi> 25 probandum <hi>M</hi> <lb/>
            26 pudititiae <hi>T all</hi>. te <hi>om.M</hi> aduliscentium <hi>P</hi> adulescentulorum (or <hi>s. m2) H <lb/>
            27 uitamque P educandae Tedd. 2S illae om.Mml 29 ille /'</hi> 80 debuisti <lb/>
            tu <hi>T</hi> administrare <hi>IIT</hi> 31 adidterabitur <hi>//</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="74"/>
            <sic>adulterabit</sic> igitur ille iuuenis coniugem alienam; qui deprehensus si fuerit, <lb/>
            ubi te inueniet, a quo defendatur? quamquam etiamsi inueniat, <lb/>
            quid dicturus es? negabis profecto. quid, si tam clarum est, <lb/>
            ut frustra infitiere? persuadere uis nimirum tamquam in gymnasio <lb/>
            Cumano atque adeo <choice><note>Xeapolitano</note><corr>Neapolitano</corr></choice> nihil eum peccasse, immo etiam<lb n="5"/>
            nec errasse quidem. non enim faciendum esse adulterium pro uero <lb/>
            sibi persuasit; probabile occurrit, secutus est. fecit; aut fortasse <lb/>
            non fecit, sed fecisse sibi uisus est. iste autem maritus, homo fatuus, <lb/>
            perturbat omnia litibus pro uxoris castitate proclamans, cum qua <lb/>
            forte nunc dormit et nescit. hoc illi iudices si intellexerint, aut neglegent<lb n="10"/>
            Academicos et tamquam crimen uerissimum punient aut eisdem <lb/>
            obtemperantes uerisimiliter hominem probabiliterque damnabunt, <lb/>
            ut iam quid agat iste patronus prorsus ignoret. cui enim <lb/>
            suscenseat non habebit, cum omnes se nihil errasse dicant, quando <lb/>
            non assentientes id quod uisum est probabile fecerint. ponet igitur <lb n="15"/>
            personam patroni et philosophi consolatoris suscipiet; ita facile adulescenti, <lb/>
            qui iam tantum in Academia profecerit, persuadebit, <lb/>
            ut se tamquam in somnis putet esse damnatum. sed uos me iocari <lb/>
            arbitramini. liquet deierare per omne diuinum nescire me prorsus, <lb/>
            quomodo iste peccauerit, si quisquis id egerit quod probabile uidetur<lb n="20"/>
            non peccat, nisi forte in totum aliud esse dicunt errare, aliud peccare <lb/>
            seque illis praeceptis egisse, ne erremus, peccare autem nihil <lb/>
            magnum esse duxisse. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="36" subtype="section"><head>§ 36</head>

<p>Taceo de homicidiis parricidiis sacrilegiis omnibusque <lb/>
            omnino quae fieri aut cogitari possunt flagitiis ac facinoribus,<lb n="25"/>
            quae paucis uerbis et, quod est grauius, apud sapientissimos <lb/>
            iudices defenduntur: nihil consensi et ideo non erraui; <choice><note>quoiuodo</note><corr>quomodo</corr></choice> <lb/>
            autem non facerem quod probabile uisum est? qui autem non <lb/>
            putant ista probabiliter posse persuaderi, legant orationem

<app> 19 cf. Ter. Enn. 331 cf. Retract. 1 1.10 29 cf. Sall. (1at. 20 </app>

<app> <hi>4 ut frustra om.M infigere M inficiare a persuadere uis 11</hi> <lb/>
            persuadere bis <hi>P</hi> persuadebis <hi>MT edd</hi>. Cnmano gymnasio <hi>edd</hi>. 5 Ptiam] <lb/>
            eum M G nec] <hi>i.e T</hi> 8 sed] <hi>sed si II *homo P 14 succenseat M f edd</hi>. <lb/>
            16 <hi>consolatori HMP</hi> suscepia <hi>P</hi> suscepit et <hi>H</hi> ita—adulescenti <hi>om.M</hi> <lb/>
            17 qui iam] quam M 18 iocare <hi>Pml</hi> 24 humicidis <hi>MPml</hi> parricidis M <lb/>
            <hi>patricidiis Tm1 sicrilegis M</hi> 20 cogitarioue <hi>(om. aut) M</hi> ac] <hi>aut cdd. <lb/>
             29 catileno Tml</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="75"/>
            Catilinae, qua patriae parricidium, quo uno continentur omnia scelera, <lb/>
            persuasit. iam illud quis non ridet? ipsi dicunt nihil se in agendo <lb/>
            sequi nisi probabile et quaerunt magnopere ueritatem, cum eis sit <lb/>
            probabile non posse inueniri. o mirum monstrum! sed hoc omittamus; <lb/>
            minus id ad nos, minus ad uitae nostrae discrimen, minus <lb n="5"/>
            ad fortunarum periculum pertinet. illud est capitale, illud formidolosum, <lb/>
            illud optimo cuique metuendum, quod nefas omne, si <lb/>
            haec ratio probabilis erit — cum probabile cuiquam uisum fuerit <lb/>
            esse faciendum, tantum nulli quasi <choice><note>ucro</note><corr>uero</corr></choice> assentiatur — non <lb/>
            solum sine sceleris sed etiam sine erroris uituperatione committat. <lb n="10"/>
            quid ergo? haec illi non uiderunt? immo sollertissime prudentissimeque <lb/>
            <choice><note>uiderimt</note><corr>uiderunt</corr></choice>, nec mihi ullo pacto tantum adrogauerim, ut Marcum <lb/>
            Tullium aliqua ex parte sequar industria uigilantia ingenio <lb/>
            doctrina; cui tamen asserenti nihil scire posse hominem si hoc <lb/>
            solum diceretur: <sic>kscio</sic> ita uideri mihi', unde id refelleret non haberet. <lb n="15"/>
            
</p>
          
</div3>

<div3 n="37" subtype="section"><head>§ 37</head>

<p><milestone n="17" unit="altchapter"/> Quid igitur placuit tantis uiris <choice><note>pcrpetuis</note><corr>perpetuis</corr></choice> et pertinacibus <lb/>
            contentionibus agere, ne in quemquam cadere ueri scientia <lb/>
            uideretur? audite iam paulo attentius non quid sciam sed quid <lb/>
            existimem; hoc enim ad ultimum reseruabam, ut explicarem, si <lb/>
            possem, quale mihi esse uideatur totum Academicorum consilium. <lb n="20"/>
            Plato, uir sapientissimus et eruditissimus temporum suorum, qui <lb/>
            et ita locutus est. ut quaecumque diceret magna fierent, et ea <lb/>
            locutus est, ut quomodocumque diceret, parua non fierent, dicitur <lb/>
            post mortem Socratis magistri sui, quem singulariter dilexerat, a <lb/>
            Pythagoreis etiam multa didicisse. Pythagoras autem Graeca <lb n="25"/>
            philosophia non contentus, quae tunc aut paene nulla erat aut <lb/>
            <choice><note>eerte</note><corr>certe</corr></choice> occultissima, postquam commotus Pherecydae cuiusdam <lb/>
            Syri disputationibus immortalem esse animum credidit, multos <lb/>
            sapientes etiam longe lateque peregrinatus <choice><note>audiprat</note><corr>audierat</corr></choice>. igitur Plato

<app> 21 cf Retract. I 1, 12 </app>

<app> <hi>2 se om M</hi> 3 probabile sit M <hi>4 post inueniri inser. Mm2</hi> sed nisum sit <lb/>
            7 omne] <hi>o. prohibet M 9 esse om.M</hi> tamen M llhocJ/ <hi>solertissime Pml <lb/>
            12 paoto] modo Tml 13 aIiqua Mm2 s.l. 14 si] qui Hm1MP</hi> 15 direretJla <lb/>
            18 sriam] agam M 20 <hi>possum M uideatur esse edd. 25 pithagoreis T</hi> <lb/>
            phytagoreis M phytagoras M <hi>greca P 26 pr. aut om Mm1</hi>27 pherecide <lb/>
            <hi>IIMT pheretide P 28 siri T 29 etiam om.M lataeque P</hi> peregrinatos Mml </app> <lb/>
             
<pb n="76"/>
            adiciens <choice><note>lcpori</note><corr>lepori</corr></choice> subtilitatique <choice><note>Soeraticap</note><corr>Socraticae</corr></choice>, quam in moralibus habuit, <lb/>
            naturalium diuinarumque rerum peritiam, quam ab eis quos <lb/>
            memoraui diligenter acceperat, subiungensque quasi formatricem <lb/>
            illarum partium iudicemque <choice><note>dialrcticam</note><corr>dialecticam</corr></choice>. quae aut ipsa esset aut <lb/>
            sine qua omnino sapientia esse non posset, perfectam dicitur<lb n="5"/>
            composuisse philosophiae disciplinam, de qua nunc disserere <lb/>
            temporis <sic>nun</sic> est. sat est enim ad id, quod uolo, Platonem sensisse <lb/>
            duos esse mundos, unum intellegibilem. in quo ipsa <choice><note>uNitas</note><corr>ueritas</corr></choice> <choice><note>habitenet</note><corr>habitaret</corr></choice>, <lb/>
            istum autem sensibilem, quem manifestum est nos uisu <lb/>
            tactuque sentire; itaque illum uerum, hunc ueri similem et ad <lb n="10"/>
            illius imaginem factum, et ideo de illo in ea quae se <choice><note>cognosccrct</note><corr>cognosceret</corr></choice> <lb/>
            anima uelut expoliri et quasi serenari ueritatem, de hoc autem <lb/>
            in stultorum animis non scientiam sed opinionem posse generari: <lb/>
            quidquid tamen ageretur in hoc mundo per eas <choice><note>uirtutrs</note><corr>uirtutes</corr></choice>, quas <lb/>
            ciuiles uocabat, aliarum <choice><note>ucrarum</note><corr>uerarum</corr></choice> uirtutum similes, quae nisi<lb n="15"/>
            paucis sapientibus ignotae essent, non posse nisi <choice><note>ucri</note><corr>ueri</corr></choice> simile nominari. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="38" subtype="section"><head>§ 38</head>

<p>Haec et alia huius modi mihi uidentur inter successores eius, <lb/>
            quantum poterant, esse seruata et pro mysteriis custodita. non <lb/>
            enim aut facile ista percipiuntur nisi ab eis, qui se ab omnibus uitiis <lb/>
            mundantes in aliam quandam plus quam humanam consuetudinem<lb n="20"/>
            uindicarint, aut non grauiter peccat, quisquis ea sciens quoslibet homines <lb/>
            docere uoluerit. itaque Zenonem principem <choice><note>Stoieorum</note><corr>Stoicorum</corr></choice>, cum <lb/>
            iam quibusdam auditis et creditis in scholam relictam a Platone uenisset, <lb/>
            quam tunc Polemo retinebat, suspectum habitum suspicor <lb/>
            nec talem uisum, cui Platonica illa uelut sacrosancta decreta facile <lb n="25"/>
            prodi <sic>committiquedeberent</sic>, <sic>priusquamdedidicisset</sic> ea, quae in illam <lb/>
            scholam ab aliis accepta <choice><note>detulcrat</note><corr>detulerat</corr></choice>. moritur Polemo, succedit ei <lb/>
            Arcesilas, Zenonis quidem condiscipulus, sed sub Polemonis <choice><note>Illagisterio</note><corr>magisterio</corr></choice>, <lb/>
            quam ob rem cum Zeno sua quadam de mundo et maxime

<app> 1 sochraticae <hi>P</hi> in moralibus] immortalibus P in <hi>mortalibus Hml</hi> id est <lb/>
            inter mortales <hi>Hm2 s.l</hi>. 2 quos <hi>P in raa</hi>. 3 commemoraui <hi>Tml</hi> 5 qua <hi>om.M <lb/>
            sapientia omnino edd. esse non posset om.M</hi> esse*T <hi>7 tempus a et Migne</hi> <lb/>
            8 ueritas ipsa <hi>T</hi> 9 nos] non <hi>P</hi> 10 ita <hi>a</hi> 12 fenerari <hi>ex</hi> serenari <hi>Pm2</hi> <lb/>
            16 note <hi>T</hi> ueri similes M 17 mihi <hi>orn.M</hi> 18 misteriis <hi>T</hi> 21 uindicauerint <lb/>
            <hi>cdd</hi>. quotlibet <hi>(corr. m2) P</hi> quodlibet <hi>H</hi> 23 scolam <hi>cndd</hi>. <lb/>
            a*P platone* (m <hi>ras.) P</hi> 25 tale <hi>II</hi> 26 prodo <hi>Tml</hi> dedicisset <hi>Pmlm</hi> didi- <lb/>
            <hi>cisset MPm2Ta 27 palemo M 28 archesilas codd. ubique discipulus Tml</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="77"/>
            de anima, propter quam uera philosophia uigilat, sententia delectaretur <lb/>
            dicens eam esse mortalem nec quicquam esse praeter hunc <lb/>
            sensibilem mundum nihilque in eo agi nisi corpore — nam et deum <lb/>
            ipsum ignem putabat — prudentissime atque utilissime mihi uidetur <lb/>
            Arcesilas, cum illud late serperet malum, occultasse penitus Academiae <lb n="5"/>
            sententiam et quasi aurum inueniendum quandoque posteris <lb/>
            obruisse. quare cum in falsas opiniones ruere turba sit pronior et <lb/>
            consuetudine corporum omnia esse corporea facillime sed noxie <lb/>
            credatur, instituit uir acutissimus atque humanissimus dedocere <lb/>
            potius quos patiebatur male doctos quam docere quos dociles non <lb n="10"/>
            arbitrabatur. inde illa omnia nata sunt, quae nouae Academiae <lb/>
            tribuuntur, quia eorum necessitatem ueteres non habebant. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="39" subtype="section"><head>§ 39</head>

<p>Quodsi Zeno expergefactus esset aliquando et uidisset <lb/>
            neque quicquam comprehendi posse nisi quale ipse definiebat <lb/>
            neque tale aliquid in corporibus posse inueniri, quibus ille tribuebat <lb n="15"/>
            omnia, olim prorsus hoc genus disputationum, quod magna necessitate <lb/>
            flagrauerat, fuisset extinctum. sed Zeno imagine constantiae <lb/>
            deceptus, ut ipsis Academicis uidebatur nec mihi etiam non uidetur, <lb/>
            pertinax fuit fidesque illa corporum perniciosa, quoquo modo <lb/>
            potuit, peruixit in Chrysippum, qui ei — nam maxime poterat — <lb n="20"/>
            magnas uires latius se diffundendi dabat, nisi ex illa parte Carneades <lb/>
            acrior et uigilantior superioribus ceteris ita restitisset, ut mirer illam <lb/>
            opinionem aliquid etiam postea ualuisse. namque Carneades primo <lb/>
            illam uelut calumniandi impudentiam, qua uidebat Arcesilam non <lb/>
            mediocriter infamatum, deposuit, ne contra omnia uelle dicere quasi <lb n="25"/>
            ostentationis causa uideretur, sed ipsos proprie sibi Stoicos atque <lb/>
            Chrysippum conuellendos euertendosque proposuit. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="40" subtype="section"><head>§ 40</head>

<p><milestone n="18" unit="altchapter"/> Deinde cum undique premeretur, si nulli rei esset <lb/>
            assensus, nihil acturum esse sapientem — o hominem mirum atque <lb/>
            adeo non mirum! ab ipsis enim Platonis fontibus profluebat — attendit <lb n="30"/>
            sapienter, quales illi actiones probarent, easque nescio quarum

<app> 2 cf. Cie. Tusc. I 79 29 cf. Cic. Acad. II 39. 62. 108 </app>

<app> <hi>1 declaretur T 2 quisquam Mm1</hi> 7 et] ex M <hi>9 credantur M</hi> <lb/>
            15 ille] ipse M 19 pernitiosa <hi>MT</hi> 20. 27 crysippum <hi>HP</hi> chrisippum <hi>T</hi> <lb/>
            crisippum M nam] quam <hi>Tmla</hi> 21 magna <hi>T</hi> latius <hi>om.Mml</hi> 22 ita] ei <lb/>
            ita? <hi>24 illa P 28 cun T 31 illis T actionis Pml</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="78"/>
            uerarum similes uidens id, quod in hoc mundo ad agendum sequeretur, <lb/>
            ueri simile nominauit. cui enim esset simile, et perite norat et <lb/>
            prudenter tegebat idque etiam probabile appellabat. probat enim <lb/>
            bene imaginem, quisquis eius intuetur exemplum. quomodo enim <lb/>
            approbat sapiens aut quomodo simile sequitur ueri, cum ipsum uerum<lb n="5"/>
            quod sit ignoret? ergo illi norant et approbabant falsa, in quibus imitationem <lb/>
            laudabilem rerum uerarum aduertebant. sed quia hoc tamquam <lb/>
            profanis nec fas nec facile erat ostendere, reliquerunt posteris <lb/>
            et quibus illo tempore potuerunt signum quoddam sententiae suae, <lb/>
            illos autem bene dialecticos de uerbis mouere quaestionem insultantes<lb n="10"/>
            inridentesque prohibebant. ob haec dicitur Carneades etiam tertiae <lb/>
            Academiae princeps atque auctor fuisse. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="41" subtype="section"><head>§ 41</head>

<p>Deinde in nostrum Tullium conflictio ista durauit iam <lb/>
            plane saucia et ultimo spiritu Latinas litteras inflatura. nam nihil <lb/>
            mihi uidetur inflatius quam tam multa copiosissime atque ornatissime<lb n="15"/>
            dicere non ita sentientem. quibus tamen uentis faeneus ille Platonicus <lb/>
            Antiochus satis, ut mihi uidetur, dissipatus atque dispersus est. <lb/>
            nam Epicureorum greges in animis deliciosorum populorum aprica <lb/>
            stabula posuerunt. quippe Antiochus, Philonis auditor, hominis, <lb/>
            quantum arbitror, circumspectissimi, qui iam ueluti aperire cedentibus<lb n="20"/>
            hostibus portas coeperat et ad Platonis auctoritatem Academiam <lb/>
            legesque reuocare — quamquam et Metrodorus id antea facere <lb/>
            temptauerat, qui primus dicitur esse confessus non directo placuisse <lb/>
            Academicis nihil posse conprehendi, sed necessario contra Stoicos <lb/>
            huius modi eos arma sumpsisse — igitur Antiochus, ut institueram<lb n="25"/>
            dicere, auditis Philone Academico et Mnesarcho Stoico in Academiam <lb/>
            ueterem quasi uacuam defensoribus et quasi nullo hoste securam <lb/>
            uelut adiutor et ciuis inrepserat nescio quid inferens mali de Stoicorum <lb/>
            cineribus, quod Platonis adyta uiolaret. sed huic arreptis iterum

<app> 6 cf. Retract. I 1, 11 </app>

<app> <hi>1 id uidens H ad JIT in HP</hi> 2 ueri similes M <hi>3 appellabatur T</hi> <lb/>
            4 eius <hi>om M</hi> enim] nihil ergo <hi>T</hi> 6 quod <hi>HP</hi> quid <hi>MTedd</hi>. approbant <hi>P</hi> <lb/>
            falsam <hi>HP</hi> 7 animaduertebant <hi>Tm</hi> 11 hoc <hi>edd. 17</hi>. 19. 25 authiocus <hi>///'</hi> <lb/>
            18 delitiosorum <hi>P</hi> aprica] ad prisca <hi>M</hi> 19 philionis <hi>HP</hi> 20 quamtum <hi>P</hi> <lb/>
            22 ante <hi>M</hi> 23 directo <hi>scripsi</hi> derecto <hi>HMPa</hi> decreto <hi>Tvt</hi> 25 sumsisse <hi>T</hi> <lb/>
            ut om <hi>Mml instituerant Mml</hi> 26 audistis <hi>M</hi> philione <hi>Hm2Pm2</hi> philionem <lb/>
            <hi>Hm1Pm1</hi> Mnesarcho] omne area <hi>lIPa</hi> omne archo <hi>M</hi> 29 adita <hi>codd</hi>. </app> <lb/>
             
<pb n="79"/>
            illis armis et <choice><note>Philu</note><corr>Philo</corr></choice> restitit, donec moreretur, et omnes eius reliquias <lb/>
            Tullius noster oppressit se uiuo impatiens la <sic>befåctari</sic> uel contaminari <lb/>
            quidquid amauisset. adeo post illa tempora non longo interuallo <lb/>
            omni peruicacia pertinaciaque demortua os illud Platonis. quod in <lb/>
            philosophia purgatissimum est et lucidissimum, dimotis nubibus <lb n="5"/>
            erroris emicuit maxime in Plotino, qui Platonicus philosophus ita <lb/>
            eius similis iudicatus est, ut simul eos uixisse, tantum autem interest <lb/>
            temporis, ut in hoc ille reuixisse putandus sit. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="42" subtype="section"><head>§ 42</head>

<p><milestone n="19" unit="altchapter"/> Itaque nunc philosophos non fere uidemus nisi aut <lb/>
            Cynicos aut Peripateticos aut Platonicos, et Cynicos quidem, quia <lb n="10"/>
            eos uitae quaedam delectat libertas atque licentia. quod autem ad <lb/>
            eruditionem doctrinamque attinet et mores, quibus <choice><note>coiisulitur</note><corr>consulitur</corr></choice> <lb/>
            animae, quia non defuerunt acutissimi et sollertissimi uiri, qui docerent <lb/>
            disputationibus suis Aristotelem ac Platonem ita sibi concinere, <lb/>
            ut imperitis minusque attentis dissentire uideantur, multis quidem <lb n="15"/>
            saeculis multisque contentionibus, sed tamen eliquata est, ut opinor, <lb/>
            una uerissimae philosophiae disciplina. non enim est ista huius <lb/>
            mundi philosophia, quam sacra nostra meritissime detestantur, sed <lb/>
            alterius intellegibilis. cui animas <choice><note>llultiformibus</note><corr>multiformibus</corr></choice> erroris tenebris caecatas <lb/>
            et altissimis a corpore sordibus oblitas numquam ista ratio subtilissima <lb n="20"/>
            reuocaret, nisi <choice><note>suinmus</note><corr>summus</corr></choice> deus populari quadam clementia <lb/>
            diuini intellectus auctoritatem usque ad ipsum corpus humanum <lb/>
            declinaret atque summitteret, cuius non solum praeceptis sed etiam <lb/>
            factis excitatae animae redire in semet ipsas et resipiscere patriam <lb/>
            etiam sine disputationum concertatione potuissent. <lb n="25"/>
            
</p>
          
</div3>

<div3 n="43" subtype="section"><head>§ 43</head>

<p><milestone n="20" unit="altchapter"/> Hoc mihi de Academicis interim probabiliter, ut potui, <lb/>
            persuasi. quod si falsum est, nihil ad me, cui satis est iam non arbitrari <lb/>
            non posse ab homine inueniri ueritatem. quisquis autem putat <lb/>
            hoc sensisse Academicos, ipsum Ciceronem audiat. ait enim illis <lb/>
            morem fuisse occultandi sententiam suam nec eam cuiquam, nisi

<app> 14 cf. Cic. Acad. I 18 29 cf. Cic. Acsd. frag. 21 Miiller (p. 61,17 Plasberg) </app>

<app> <hi>1 filo T filio HP</hi> 2 condemnari M <hi>4 peruicatia MT</hi> 6 eroris P <lb/>
            7 autem <hi>om.JI</hi> 8 ut <hi>om.M</hi> 9 philosophis <hi>Tml</hi> 10 cynichos <hi>T</hi> peripatecos <lb/>
            <hi>Pml</hi> peripatheticos <hi>MT</hi> 12 et] en <hi>HMPa</hi> 13 solertissimi <hi>Pml</hi> <lb/>
            14 aristotilem <hi>HM</hi> ac] et <hi>T</hi> 15 sentire M 17 disciplinae philosophia <hi>M</hi> <lb/>
            19 multiformis <hi>T</hi> 21 deus <hi>om.M</hi> 23 committeret <hi>T</hi> 24 ipsos <hi>Tml</hi> <lb/>
            recipere <hi>T</hi> respicere <hi>m</hi> 25 etiam <hi>om..M</hi> </app> <lb n="30"/>
             
<pb n="80"/>
            qui secum ad senectutem usque uixissent, aperire consuesse. quae <lb/>
            sit autem ista, deus uiderit; eam tamen arbitror Platonis fuisse. sed <lb/>
            ut breuiter accipiatis omne propositum meum, quoquo modo se habeat <lb/>
            humana sapientia, eam me uideo nondum percepisse. sed cum <lb/>
            tricensimum et tertium aetatis annum agam, non me arbitror desperare<lb n="5"/>
            debere eam me quandoque adepturum. contemptis tamen <lb/>
            ceteris omnibus, quae bona mortales putant, huic inuestigandae <lb/>
            inseruire proposui. a quo me negotio quoniam rationes Academicorum <lb/>
            non leuiter deterrebant, satis, ut arbitror, contra eas ista <lb/>
            disputatione munitus sum. nulli autem dubium est gemino pondere<lb n="10"/>
            nos impelli ad discendum auctoritatis atque rationis. mihi ergo certum <lb/>
            est nusquam prorsus a Christi auctoritate discedere; non enim <lb/>
            reperio ualentiorem. quod autem subtir:ssima ratione persequendum <lb/>
            est - ita enim iam sum affectus, ut quid sit uerum non credendo <lb/>
            solum sed etiam intellegendo apprehendere impatienter desiderem<lb n="15"/>
            — apud Platonicos <sic>mc</sic> interim, quod sacris nostris non repugnet, <lb/>
            reperturum esse confido. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="44" subtype="section"><head>§ 44</head>

<p>Hic postquam sermonis finem me fecisse aspexerunt, quamquam <lb/>
            iam erat nox et aliquid etiam lucerna inlata scriptum erat, <lb/>
            tamen illi adulescentes intentissime exspectabant, utrum Alypius uel<lb n="20"/>
            alio die se responsurum esse promitteret. tum ille: Nihil mihi aliquando, <lb/>
            inquit, tam ex sententia prouenisse affirmare paratus sum, <lb/>
            quam quod hodierna disputatione discedo superatus. nec istam meam <lb/>
            tantum puto debere esse laetitiam. communicabo ergo eam uobiscum, <lb/>
            concertatores mei uel iudices nostri, quando quidem isto se pacto<lb n="25"/>
            a suis posteris uinci ipsi etiam fortasse Academici optarunt. quid <lb/>
            enim nobis hoc sermonis lepore iucundius, quid sententiarum grauitate <lb/>
            perpensius, quid <choice><note>beniuolcntia</note><corr>beniuolentia</corr></choice> promptius, quid doctrina peritius <lb/>
            uideri aut exhiberi posset? prorsus nequaquam digne ammiraripossum, <lb/>
            quod tam facete aspera, tam fortiter desperata, tam moderate

<app> <hi>1 uixisset MmlT 2 fuisse om-M 3 habet a</hi> 5 trige*simuni <hi>(g ex c, <lb/>
            1 ras.) P</hi> tricesimum <hi>HMT</hi> 6 debere <hi>om.Jl</hi> 8 megotio <hi>(om</hi>. rae) <hi>Pm]</hi> <lb/>
            0 ut opinor arbitror <hi>T</hi> ista] tota <hi>Migne</hi> 10 munitissimum 11 muniti <lb/>
            <hi>sumus a</hi> 11 ergo <hi>(go in ras.) P autem cdd. 12 a add. T s.l</hi>. .13 repperio <lb/>
            <hi>Pm1T</hi> persuadendum <hi>M</hi> 14 effectus <hi>Hm2M</hi> 16 a*pud <hi>P</hi> aut <hi>H</hi> <lb/>
            20 aduliscentes <hi>P</hi> 23 disputatione <hi>om Mm1</hi> 27 iocundius <hi>MT</hi> iocur.dis <hi>Pm]</hi> <lb/>
            29 exiberi <hi>T</hi> posset? prorsus <hi>edd</hi>. prorsus posse <hi>P</hi> nosse prorsus <hi>II</hi> possit pr. M <lb/>
            potest pr. <hi>T</hi> admirari <hi>HPm2T</hi> 30 quo <hi>m pr. et alt</hi>. tam <hi>om.M</hi> </app> <lb n="30"/>
             
<pb n="81"/>
            conuicta, tam dilucide obscura tractata sunt. quare iam, socii mei, <lb/>
            exspectationem uestram, qua me ad respondendum prouocabatis. <lb/>
            certiore spe mecum ad discendum conuertite. habemus ducem, qui <lb/>
            nos in ipsa ueritatis arcana deo iam monstrante perducat. 
</p>
          
</div3>

<div3 n="45" subtype="section"><head>§ 45</head>

<p>Hic ego, cum illi puerili quodam studio, quod Alypius responsurus <lb n="5"/>
            non uidebatur, quasi fraudatos se uultu ostenderent: <lb/>
            Inuidetis, inquam arridens, laudibus meis ? sed quoniam de Alypii <lb/>
            constantia iam securus nihil eum timeo, ut uos quoque mihi gratias <lb/>
            agatis, instruo uos aduersus illum, qui tantam intentionem uestrae <lb/>
            exspectationis offendit. legite Academicos et, cum ibi uictorem <lb n="10"/>
            — quid enim facilius ? — istarum nugarum Ciceronem inueneritis, <lb/>
            cogatur iste a uobis hunc nostrum sermonem contra illa inuicta defendere. <lb/>
            hanc tibi, Alypi, duram mercedem pro mea falsa laude restituo. <lb/>
            — Hic cum arrisissent, finem tantae conflictionis — utrum firmissimum <lb/>
            nescio — modestius tamen et citius, quam speraueram, <lb n="15"/>
            fecimus.

<app> 11 cf. Retract. I 1, 13 </app>

<app> 1 delucide P 2 qua me] quam P 4 archana <hi>M PT</hi> 5 pueruli <hi>M</hi> <lb/>
            6 uultu se <hi>edd</hi>. 7 laudibus] plaudibus <hi>HPml</hi> plausibus <hi>MPm2</hi> 10 achademichos <lb/>
            P 13 dura mercede demoro <hi>M</hi> pro] oro <hi>HP</hi> 16 fecimus finem <lb/>
            (finem <hi>add. m2)M</hi> AURELI (AURELII <hi>H)</hi> AUGUSTINI ACHADEMICO- <lb/>
            RUM LIB III EXPLICIT <hi>HP,</hi> EXPLICIT LIBER AURELII AUGUSTINI <lb/>
            DE ACHA*****T, <hi>deest in M</hi> </app>

<app> LXIII. August. I pars III. ed. Knoell. </app>

<app> G </app> 
<pb n="82"/>
            
</p>

</div3>

</div1>
<div1 n="retractationes" subtype="book">
          
            <head>AUGUSTINI RETRACTATIONUM LIB. I CAP. I. (PAG. 11, 3 ED. KNOELL). </head>
          
<div3 n="1" subtype="section"><head>§ 1</head>

          <p>Cum ergo reliquissem uel quae adeptus fueram in cupiditatibus <lb/>
            huius mundi uel quae adipisci uolebam et me ad Christianae <lb/>
            uitae otium contulissem, nondum baptizatus contra Academicos uel<lb n="5"/>
            de Academicis primum scripsi, ut argumenta eorum, quae multis <lb/>
            ingerunt ueri inueniendi desperationem et prohibent cuiquam rei <lb/>
            adsentiri et omnino aliquid, tamquam manifestum certumque sit, <lb/>
            adprobare sapientem, cum omnia eis uideantur obscura et incerta, <lb/>
            ab animo meo, quia me mouebant, quantis possem rationibus <sic>amouerem</sic>.<lb n="10"/>
            quod miserante atque adiuuante domino factum est. 
</p>
          </div3>

<div3 n="2" subtype="section"><head>§ 2</head>
<p> Sed in eisdem tribus libris meis non mihi placet totiens me appellare <lb/>
            fortunam, quamuis non aliquam deam uoluerim hoc nomine <lb/>
            intellegi, sed fortuitum rerum euentum uel in corporis nostri uel <lb/>
            in externis bonis aut malis. unde et illa uerba sunt, quae nulla religio<lb n="15"/>
            dicere prohibet: forte, forsan, forsitan, fortasse, fortuito, quod tamen <lb/>
            totum ad diuinam reuocandum est prouidentiam. hoc etiam ibi non <lb/>
            tacui dicens: <hi>etenim fortasse, quae <sic>uidgo</sic> fortuna nominatur, occulto <lb/>
            <choice><note>quortam</note><corr>quodam</corr></choice> <choice><note>orrtine</note><corr>ordine</corr></choice> regitur, nihilque aliud in rebus casum uocamus, nisi <lb/>
            cuius ratio et causa secreta est</hi>. dixi quidem hoc, uerum tamen paenitet<lb n="20"/>
            me sic illic nominasse fortunam, cum uideam homines habere <lb/>
            in pessima consuetudine, ubi dici debet: hoc deus uoluit, dicere:</p></div3>

<div3 n="3" subtype="section"><head>§ 3</head>
<p><lb/>
            hoc uoluit fortuna. quod autem quodam loco dixi: <hi>ita conparat am <lb/>
            est <choice n="0.73"><note n="6071">sine</note><corr n="2204">siue</corr></choice> pro meritis nostris siue pro necessitate naturae, ut diuinum <lb/>
            animum mortalibus inhaerentem nequaquam philosophiae portus</hi><hi><lb n="25"/>
             accipiat</hi> et cetera, aut nihil horum duorum dicendum fuit, quia etiam <lb/>
            sic sensus posset esse integer, aut satis erat dicere: <hi>pro meritis<lb/>
             nostris,</hi> sicut uerum est ex Adam tracta miseria, nec addere: <hi>siue<lb/>
             pro necessitate naturae,</hi> quando quidem naturae nostrae dura

<app> 3 Aug. Conf. IX 4. 7 6 Cic. Acad. II 28 sq. G6. 68. 76 8 Cic. Acad. <lb/>
            II 59. 67. cf. Gell. Xoct. Att. XI 5. 6 12 De Acad. I 1, 1. 9, 25. II 1,1. 3, 9. <lb/>
            <hi>III 2, 2. 3. 4</hi> 18 Do Acad. I 1, 1 23 ibid. </app> <lb/>
             
<pb n="83"/>
            necessitas merito praecedentis iniquitatis exorta est.</p></div3>

<div3 n="4" subtype="section"><head>§ 4</head>
<p>itemque illic quod  <lb/>
            <hi>dixi: nihil <choice><note>omniwj</note><corr>omnino</corr></choice> colendum esse totumque abiciendum quidquid <lb/>
            mortalibus oculis cernitur, quidquid ullus sensus adtingit,</hi> addenda <lb/>
            erant uerba, ut diceretur: quidquid mortalis corporis sensus adtingit; <lb/>
            est enim sensus et mentis. sed eorum more tunc loquebar, qui sensum <lb n="5"/>
            non nisi corporis dicunt et sensibilia non nisi corporalia. itaque <lb/>
            ubicumque sic locutus sum, parum est ambiguitas euitata nisi apud <lb/>
            eos, quorum consuetudo est locutionis huius.</p></div3>

<div3 n="5" subtype="section"><head>§ 5</head>
<p>item dixi: <hi>quid  <lb/>
            <choice><note>renses</note><corr>censes</corr></choice> aliud esse beate uiuere nisi secundum id, quod in homine optimum <lb/>
            est, uiuere </hi>? et quid dixerim in homine esse optimum, paulo <lb n="10"/>
            post explicans: <hi>quis,</hi> inquam, <hi>dubitauerit nihil esse aliud hominis <lb/>
            optimum quam eam partem animi, cui dominanti obtemperare conuenit <lb/>
            cetera, quaeque in homine sunt ? haec autem, ne aliam postules <lb/>
            definitionem, mens aut ratio <choice n="0.71"><note n="978">dici</note><corr n="390">diei</corr></choice> potest</hi>. hoc quidem uerum est — <lb/>
            nam quantum adtinet ad hominis naturam, nihil est in eo melius <lb n="15"/>
            quam mens et ratio — sed non secundum ipsam debet uiuere, qui <lb/>
            beate uult uiuere. alioquin secundum hominem uiuit, cum secundum <lb/>
            deum uiuendum sit, ut possit ad beatitudinem <lb/>
            peruenire, propter quam consequendam non se ipsa debet esse <lb/>
            contenta, sed deo mens nostra subdenda est.</p></div3>

<div3 n="6" subtype="section"><head>§ 6</head>
<p>item respondens ei,  <lb n="20"/>
            cum quo disputabatur: <hi>hic plane,</hi> inquam, <hi>non erras; quod ut tibi<lb/>
             omen sit ad reliqua, libenter optauerim</hi>. hoc licet non serio, sed ioco <lb/>
            dictum sit, nollem tamen eo uerbo uti. omen quippe me legisse non <lb/>
            recolo <choice n="0.73"><note n="6071">sine</note><corr n="2204">siue</corr></choice> in sacris litteris nostris siue in sermone cuiusquam <lb/>
            ecclesiastici disputatoris, quamuis abominatio inde sit dicta, quae <lb n="25"/>
            in diuinis libris adsidue reperitur. 
</p>
          </div3>

<div3 n="7" subtype="section"><head>§ 7</head>
<p>In secundo autem libro prorsus inepta est et insulsa illa quasi  <lb/>
            fabula de philocalia et philosophia, quod sunt germanae et eodem <lb/>
            parente procreatae. aut enim philocalia quae dicitur non nisi in <lb/>
            nubis est et ob hoc philosophiae nulla ratione germana aut, si propterea <lb n="30"/>
            est hoc nomen honorandum, quia latine interpretatum amorem <lb/>
            pulchritudinis significat et est uera ac summa sapientiae pulchritudo, <lb/>
            eadem ipsa est in rebus incorporalibus atque summis philocalia, <lb/>
            quae philosophia, neque ullo modo sunt quasi <choice><note>sorures</note><corr>sorores</corr></choice> duae. <lb/>
             alio loco, de animo cum agerem, dixi: <hi>securior rediturus in caelum</hi>.</p></div3>

<div3 n="8" subtype="section"><head>§ 8</head>
<p> 



<app> 2 De Acad. 11,3 8.11 De Acad. I 2, 5 17 1 Petr. 4, t5 20 Ps. 36, 7. <lb/>
            lac. 4, 7 21 De Acad. 14,11 24 cf. III Regn. 20,33 Uulg. 25 cf. Ex. 8, 26. <lb/>
            Deut. 7, 25. saepissime 27 De Acad. II 3, 7 35 De Acad. II 9, 22 </app>

<app> 6* </app> <lb n="35"/>
             
<pb n="84"/>
            'iturus' autem quam 'rediturus' dixissem securius propter eos, qui putant <lb/>
            animos humanos pro meritis peccatorum suorum de caelo lapsos <lb/>
            seu deiectos in corpora ista detrudi. sed ego propterea non dubitaui <lb/>
            dicere, quia ita dixi '<sic>incaelum</sic>', tamquam dicerem '<sic>addeum</sic>', qui eius <lb/>
            est auctor et conditor, sicut beatus Cyprianus non cunctatus est<lb n="5"/>
            dicere: nam cum corpus e terra, spiritum possideamus <lb/>
            e caelo, ipsi terra et caelum sumus. et in <lb/>
            libro Ecclesiastae scriptum est: spiritus reuertatur ad <lb/>
            deum, qui dedit <choice><note>illu</note><corr>illum</corr></choice> m. quod utique sic intellegendum est, <lb/>
            ut non resistatur apostolo dicenti nondum natos nihil egisse<lb n="10"/>
            <sic>boniaut</sic> <sic>mai</sic>. sine controuersia ergo quaedam originalis regio <lb/>
            beatitudinis animi deus ipse est, qui <sic>ram</sic> non quidem de se ipso <lb/>
            genuit, <choice><note>sedde</note><corr>sed</corr></choice> nulla re alia condidit, sicut condidit corpus e terra. nam <lb/>
            quod adtinet ad eius originem, qua fit, ut sit in corpore, utrum <lb/>
            de illo uno sit, qui primum creatus est, quando factus est<lb n="15"/>
            homo in animam uiuam, an similiter fiant singulis singuli, <lb/>
            nec tunc sciebam nec adhuc scio. 
</p>
          </div3>

<div3 n="9" subtype="section"><head>§ 9</head>
<p> In libro tertio: <hi>si quid mihi uideatur quaeris,</hi> inquam, <hi>in mente <lb/>
            arbitror esse summum hominis bonum</hi>.</p></div3>

<div3 n="10" subtype="section"><head>§ 10</head>
<p>uerius dixissem: in deo; ipso  <lb/>
            enim mens <choice><note>iruitur</note><corr>fruitur</corr></choice>, ut oeata sit, tamquam bono summo suo.</p></div3>

<div3 n="11" subtype="section"><head>§ 11</head>
<p>nec  <lb n="20"/>
            illud mihi placet, quod dixi: <hi>liquet deierare per omne diuinum</hi>. item <lb/>
            quod dixi de Academicis, quia nouerant uerum, cuius simile appellabant <lb/>
            uerisimile, idque ipsum uerisimile appellaui falsum, quod <lb/>
            adprobabant, duas ob causas non recte dictum est, uel quod falsum <lb/>
            esset, quod aliquo modo esset simile alicuius ueri, quia in genere<lb n="25"/>
            suo et hoc uerum est, uel quod adprobabant ista falsa, quae uocabant <lb/>
            uerisimilia, cum illi nihil adprobarent et adfirmarent nihil adprobare <lb/>
            sapientem.</p></div3>

<div3 n="12" subtype="section"><head>§ 12</head>
<p>sed quia hoc ipsum uerisimile etiam probabile  <lb/>
            nuncupabant, hinc factum est, ut de illis dicerem. laus quoque <lb/>
            ipsa, qua Platonem uel Platonicos seu Academicos philosophos <lb n="30"/>
            tantum extuli, quantum inpios homines non oportuit, non <sic>inmr</sic> rito

<app> 2 Plato Tim. p. 91 A sqq. Diels Doxogr. p. 199. 568, 19. 588, 21. 651, 2. <lb/>
            Purphyr. sec. Aug. de ciu. dei XII 27 6 Cypr. de dom. orat. 16 (I 278 ed. <lb/>
            Hart.) Aug. de praed. sLlnct. 8,15 8 Eccle. 12, 7 10 Horn. 9,11 13 Gen. 2, 7 <lb/>
            15 I Cor. 15, 45 16 Aug. de lib. arb. III 21, 59. 62. ep. 166, 7. op. inperf. c. <lb/>
            Iul. IV 104 18 De Acad. III 12, 27 21 De Acad. III 16, 35 22 De Acad. <lb/>
            III18, 40 Cic. Acad. II 67 sq. et 73 27 De Acad. II 6,14 30 De Acad. <lb/>
            III 17,37. II 10, 24 </app> <lb/>
             
<pb n="85"/>
            mihi displicuit, praesertim contra quorum errores magnos defendenda <lb/>
            est <choice><note>Lhnstiana</note><corr>Christiana</corr></choice> doctrina.</p></div3>

<div3 n="13" subtype="section"><head>§ 13</head>
<p>lliud etiam, quod in conparatione  <lb/>
            argumentorum <choice><note>Clceronis</note><corr>Ciceronis</corr></choice>, quibus <choice><note>m</note><corr>in</corr></choice> <choice n="0.00"><note n="3">libus</note><corr n="587">libris</corr></choice> suis Academicis usus est, <lb/>
            meas nugas esse dixi, quibus illa argumenta certissima ratione refutaui, <lb/>
            quamuis <choice><note>loCandO</note><corr>iocando</corr></choice> dictum sit et magis ironia dicebatur, non debuit <lb n="5"/>
            tamen dici. 
</p>
          <p><choice><note>IIoc</note><corr>Hoc</corr></choice> opus sic incipit: <hi>0 utinam, <sic>Romaniane</sic>, hominem sibi<lb/>
             aptum</hi>.

<app> 2 De Acad. III 20, 45 </app> 
<pb n="86"/>
             
<pb n="87"/>
            
</p>

</div3>

</div1></body>
</text>
</TEI>
