<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
        schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
         <titleStmt>
              <title>Scholia de incarnatione unigeniti</title>
              <author>Cyrillus Alexandrinus; Marius Mercator<date/> </author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
              <edition>early modern edition, no apparatus</edition>
              <editor>Jacques-Paul Migne</editor>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
                 <publisher>J. P. Migne</publisher>
                 <pubPlace>Parisiis</pubPlace>
                 <date>1846</date>
              </publicationStmt>
          <seriesStmt>
           <title>Patrologia Latina, vol. 48</title>
           <idno>CyAlMaM.ScDeInU</idno>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
  			<note/>
 		  </notesStmt>
  		<sourceDesc>
    		<p>Patrologia Latina</p>
  		</sourceDesc>
 	</fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
        <p>this file was encoded in TEI xml for the University of Zurich's <emph>Corpus Corporum</emph> project (www.mlat.uzh.ch) by Ph. Roelli in 2019</p>
      </projectDesc>
          <editorialDecl>
             <normalization>
          <p>Classical Latin orthography</p>
        </normalization>
          </editorialDecl>
      </encodingDesc>
 	  <profileDesc>
		<creation>
 		<date/>
  		</creation>
  	  <langUsage>
  		<language ident="lat">latin</language>
  	  </langUsage>
  	  <textClass>
  		<keywords>
 		 <list>
 		  <item/>
		  <item/>
	  	 </list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="genre">
  		 <list>
   			<item/>
  		</list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="period">
 		 <list>
   			<item/>
  		 </list>
  		</keywords>
 	   </textClass>
 	</profileDesc>
 </teiHeader>
<text>
 <body>	

<note>
        <div1>
          <head>ADMONITIO IN SUBSEQUENS OPUS.</head>
<p>
            <pb n="1001"/>Tractatus iste, non praestantior quam utilior, inscribitur, SCHOLIA DE INCARNATIONE UNIGENITI: propterea
quod continet non tantum explicationem trium vocum difficilium intellectu, <hi>Christus, Emmanuel, Jesus,</hi> quarum
praenotione opus est ad mysterium Incarnationis Dominicae tractandum; sed etiam solutionem implicatae
quaestionis, quomodo duae naturae, sine confusione et conversione, convenerint in unitatem personae divinae,
eamque non <foreign xml:lang="greek">σχετικήν</foreign> et moralem, sed <foreign xml:lang="greek">φυσικήν</foreign> et substantivam: qui cardo totius quaestionis tanta commotione
totius orbis agitatae.</p>
<p>Quo auctore scriptus sit, dubitare non licet, cum Theodoretus in secundo dialogo qui dicitur Inconfusus,
Leo magnus epistola 97 concilium Chalcedonense actione 2 in fine, Facundus Hermianensis libro VII et XI,
Leontius scholasticus libro I contra Nestorianos et Eutychianos, aliique, non tantum hujus operis, tamquam
a Cyrillo editi, meminerint, sed ex eo quoque ad confirmandam fidem testimonia deprompserint. Adde quod
in bibliotheca Regia Parisiis non modica pars Graece habetur, Cyrilli nomine inscripta, quam Joannes Autbertus
transtulit in suam operum Cyrilli Graeco-Latinam editionem, tomo V, parte I.</p>
<p>Quo tempore compositus fuerit, conjicere ex eo licet, quod etsi contra Nestorium sanctus fidei defensor
disputet, eum tamen nomine non appellet, solitus alioqui non tacere, post condemnationem, immo et ante
condemnationem, statim atque lis quasi intentata est, coeptumque agi jure, id est, post missam, cum summi
pontificis litteris depositionis sententiam continentibus synodicam ex Aegyptiaca synodo epistolam, capitaque
duodecim, qui anathematismi dicuntur. Compositus igitur dici debet ante concilium Ephesinum.</p>
<p>Sed quo in loco, quove distinctius tempore? Ephesi opinabitur forte quispiam, tunc cum Cyrillus, ipsis
exigentibus catholicis, exponere coactus est nonnulla, quae paulo vel duriora, vel obscuriora videbantur in
anathematismis, praesertim ut propulsaret invidiam sibi ab adversariis conflatam, quasi cum Apollinaristis
sentiret, unicam esse in Christo naturam, versumque in carnem Verbum divinum.</p>
<p>Ego vero Alexandriae scriptum puto, longe antea: Cyrillus namque antequam responderet, vel Andreae
Samosateno, vel Theodoreto, anathematismos reprehendentibus, id operis suscepit, quo instrueret disputaturos
pro fide, de primis quasi notionibus vocum, atque aliis nonnullis, quibus inter disputandum usus foret.
Instruxit vero, nisi me fallit opinio, cum primum ferveret quaestio apud Alexandrinos, nec satis adhuc animi
exercitatione eruditi essent; cumque ipse etiam primum Cyrillus pro Christo pugnam cum Nestorio iniret,
datis prioribus litteris officii monitricibus. Scriptus est igitur tractatus iste eodem fere tempore quo epistola
ad monachos Aegypti, id est, sub medium aut saltem sub finem ann. 429. Idem enim est utriusque argumentum,
nec aliud videtur discrimen quam methodi, quae in epistola oratoria magis est, in Scholiis fere
scholastica.</p>
<p>In eam me sententiam impellunt tria. Primum, quod Scholia ante concilium Ephesinum scripta sint, ut antea
confectum est: nec parvo tamen tempore, cum Andreas Samosatenus apud Anastasium Sinaitam hujusce
operis tamquam pervulgati meminerit. Alterum, quod videatur elementaria quaedam doctrina, rudibus controversiae
ingeniis tradita: continetur enim expositione vocum, distinctionibusque ad objectiones solvendas
necessariis, et exemplis ad rem explicandam factis. Tertium, quod in opere toto nulla per se fiat mentio
Dei pontificis; sed eorum tantum quae in primo Nestorii sermone secundoque et tertio contra fidei regulam
leguntur, cum tamen digna foret ista quaestio, quae tractaretur propter suam sive subtilitatem, sive necessitatem.
Orta vero est ex homilia Procli a Nestorio acerbius reprehensa, de qua nihil afferri potuit nuntii
Alexandriam ante definitum hactenus tempus.</p>
<p>De interprete paulo difficilior est quaestio. Quisquis ille fuerit, ipsum oportet quinto saeculo scripsisse
immo temporibus Cyrilli: siquidem ex hac ipsa versione, quae nunc habetur, et Leo Magnus statim post
obitum Cyrilli tamquam ex vulgata, et concilium Chalcedonense, et Facundus Hermianensis decerpserint,
quae locis antea citatis referunt. Crediderit non immerito quispiam, tribuendum hoc opus uni ex Alexandrinis
illis quorum Latinitatem apud sanctum Coelestinum Cyrillus excusabat, cum chartas mitteret ab iis versas.
Verum opinabilius videtur, interpretem dicere Marium Mercatorem, virum alioqui melioris Latinitatis scientem:
nam et inter ejus opera reperitur in utroque manuscripto codice, quo usi sumus; et ea aetate vixit,
qua scribebatur, et ardore fidei incensus Latina fecit, quae Graeci defensores fidei scriberent; et in praefatione
<pb n="1003"/>
ad sermones Nestorii contestatus est, se Latinitatis leges sprevisse in operibus Nestorii Cyrillique
vertendis. <hi>In quibus,</hi> inquit, <hi>verbum de verbo, in quantum fieri potuit conatus sum translator exprimere, ne prius
falsarius magis quam verus postea probarer interpres. Da igitur veniam, pie lector, si aut minus oratio luculenta,
aut verborum ubicumque praesumptorum novitas aurem forte perculerit. Elegi obtrectatorum linguis magis exponi,
quam a veritate sensuum exprimenda, ubi omne est de falsitate periculum, longius aberrare.</hi> </p>
<p>Non levis opera ponenda nobis fuit in emendanda versione tam antiqua, ideoque ab exscribentibus, ut fit,
corrupta: juverunt quidem manuscripti codices et libri typis excusi. At cum una sit omnium versio, eaque
non minus a notariis depravata, quam ab interprete neglecta, quoties non praeluxerunt Graeca, praeluxerunt
vero non saepe, divinandum fuit, ut quas adhibuisset voces interpres, restitueremus pro virili: religioni enim
fuit ullas mutare, nec si aliunde licuisset, potuissemus tamen, cum deficiat Graecus textus in pluribus; quem
enim habemus, vel ex Theodoreto, vel ex Chalcedonensi synodo, vel ex bibliotheca Regia acceptus est.</p>
<p>Prodit vero eximium opus, et a sanctis Patribus summis laudibus ornatum, non tantum emendatius, quod
certe leve non est; sed quarta fere parte auctius, quam legatur, vel apud Cyrilli operum editores, vel apud
conciliorum collectores. Quid autem desit in vulgatis libris indicabimus, ubi erit opus.</p>
<p>Vulgati codices totius operis habent capita viginti et octo; manuscriptus Marianus triginta quinque; Photius
non plura novemdecim numerat, redactis scilicet ad hunc numerum cunctis, quae apud alios non optima
sane de causa separantur. Operae pretium est Photii verba exscribere: <hi>Lectus est item alter liber sic inscriptus:</hi> 
SCHOLION DE UNIGENITI INCARNATIONE. <hi>Quo haec fere exponuntur, quid est Christus; qua ratione intelligendus
Emmanuel; quid est Jesus Christus; juxta quid Dei Verbum dictum est homo; juxta quid evacuatum esse Dei
Verbum dicitur; quomodo item Christus unus est; quomodo etiam unus est Emmanuel; quamnam dicimus esse
exinanitionem? Item de ignito carbone viso ab Esaia, aliaque praeterea, his tamen affinia, capita decem. Permagnam
vero legentibus utilitatem liber hic afferre potest.</hi> </p>
<p>Aliam videri potest Facundus Hermianensis in codice quo usus est, partitionem invenisse: nam quod
Photius octavum caput esse indicat, septimum ipse vocat; decimum vero, quod apud Photium undecimum
ponitur. Sic enim scribit: <hi>Cyrillus in libro quem Scholia nuncupavit, titulo septimo,</hi> quam esse dicimus adunationem, <hi>anima,</hi> 
 inquit, <hi>omnia quae sunt corporis,</hi> etc. <note>(Lib. XI, c. 7)</note>. Et postea: <hi>Rursus autem eodem
libro, titulo decimo, quid dixerit, vel quid prima fronte solus ipse titulus praeferat, advertamus; nam hoc in illo
se ostensurum esse promisit dicens <note>(Ibid.)</note>
            </hi>, quod et adunato Deo Verbo vere humanitati, inconfusae tamen
substantiae permanserint. <hi>Utque hoc probaret subjecit ista:</hi> Erectum est secundum Dei voluntatem sanctum
tabernaculum per desertum, etc.</p>
<p>Quamquam in utrumque locum facile potuit mendum irrepere, si modo litteris Romanis, ut credibile est,
VII, XI, numerus scriptus sit: potuit enim facile detrahi in uno loco, et in altero addi ab incuriosis librariis
tertia vocalis. Quare Facundi lectio corrigenda mihi videtur, retinenda Photii, contractis tamen in unum
capitibus duobus de carbone vel lilio: quae exempla ad id, quod in titulo propositum est, probandum, pariter
conducunt.</p>
<p>Et vero par est credere, suum singulis capitibus inscriptum fuisse argumentum quod tractandum foret;
non item id contigisse, quod in libris editis legitur, ut singula capita singulis, sive testimoniis, sive exemplis
inconcinne et <foreign xml:lang="greek">ἅμεθοδως</foreign> tribuerentur. Mercatoris porro codex nihil adjumenti conferre valuit ad alterutram
opinionem confirmandam, siquidem titulos habet sine ullis numeris.</p>
<p>Igitur tametsi distributio capitum, quae usu recepta est, religiose servanda sit, visum est tamen operae
pretium fore, si singulis capitibus Scholiorum Photii numeri cum vulgatis apponerentur, et hic, propositis
singulorum capitum ex Mercatore titulis, per synopsim totum opus exhiberetur.
</p>
        </div1>
      </note>

<div1>
        <head> <hi>Cyrilli episcopi Alexandriae de incarnatione Unigeniti.</hi> </head>
<list>
<item>CAPUT. I. Quid est <hi>Christus.</hi> </item>
<item>CAP. II. Qualiter intelligi debeat <hi>Emmanuel.</hi> </item>
<item>CAP. III. Quid est <hi>Jesus.</hi> </item>
<item>CAP. IV. Quam ob causam homo dictum sit Dei Verbum.</item>
<item>CAP. V. Quam ob causam exinanitum dicatur Dei Verbum.</item>
<item>CAP. VI. Quomodo unus Christus.</item>
<item>CAP. VII. Quomodo unus Emmanuel.</item>
<item>CAP. VIII. Quam esse dicimus adunationem.</item>
<item>CAP. IX. Quod incorporalis divinitatis corpus facta fuerit ipsa caro habens animam rationabilem; et quod
si ea a se dividere voluerimus, procul dubio labefactabimus dispensationem, quae in Christo intelligitur.</item>
<item>CAP. X. Quod adunato Deo Verbo vere humanitati, inconfusae tamen substantiae permanserint.</item>
<item>CAP. XI. Quod cum esset Deus Verbum, factus sit homo, nec homo simpliciter, nuda conjunctione honoratus,
vocatus sit ad parem dignitatem Dei Verbi, sive auctoritatem, sicut quibusdam videtur.</item>
<item>CAP. XII. Quod Christus Jesus vocetur homo factus Deus Verbum.</item>
<item>CAP. XIII. Quod Christus non sit homo <foreign xml:lang="greek">Θεοφὸρος,</foreign> nec simpliciter in homine inhabitarit Dei Verbum; sed
magis caro sit factum, sive homo perfectus, secundum Scripturas.</item>
<item>CAP. XIV. Dicta apostolica, in quibus Deus nominatus sit Christus.</item>
<item>CAP. XV. Quomodo oporteat intelligere: <hi>Verbum caro factum est, et habitavit in nobis:</hi> et quomodo mittitur
Verbum quod Deus est; quomodo proprium ipsius dicitur corpus.</item>
<item>CAP. XVI. Quomodo intelligatur <foreign xml:lang="greek">Θεοτόκος</foreign> Virgo sancta.</item>
<item>CAP. XVII. Quod Deus nominetur et homo, apparens Unigenitus.</item>
<item>CAP. XVIII. De Christi passione, quod utile sit. Quod secundum aliud et aliud de uno eodem dicitur, nec
dividimus in duo.</item>
<item>CAP. XIX. Adversus illos qui aiunt, quod sola relatione Deum Verbum deceant humana.</item>
        </list>
<p>Etsi porro quinque capita, eaque prolixa, quae vulgo deficiunt, Marianus codex suppeditet, vix ausim tamen
spondere, etiamnum integrum opus edi, si qua fides Anastasio Sinaitae: citat enim locum de statere reperto
in ore piscis, qui non reperitur in Scholiis, cujusmodi nunc habentur. Sed valde suspicor, Anastasium memoria
lapsum pro alio opere Scholia posuisse: eoque probabilior suspicio videtur, quod librum <foreign xml:lang="greek">ὁνὴγου</foreign> recordatione
potius quam lectione auctorum se composuisse testatus sit, moneatque idcirco lectorem de recognoscendis
vel etiam restituendis testimoniis.</p>
<p>Occasione porro Scholiorum, ex quibus tria testimonia Theodoretus adduxit in secundo Eranistae dialogo,
praetermittere non possum, quid conjecerim de testimoniis illis, quae in concilio Chalcedonensi sancti Leonis
epistolae subjuncta sunt: ea nempe a Theodoreto adjuncta esse; nam omnia totidem verbis in dialogo quem
<pb n="1005"/>
dixi, leguntur, nullaque fit in tota epistola sive mentio, sive promissio afferendorum. Adde quod Theodoretus
a Facundo dicitur asseruisse adversus Palaestinos et Illyricianos reclamantes epistolam Leonis, adducto
scilicet, ut habent acta concilii Chalcedonensis, testimonio, quod inter subjuncta legitur. Non fuisset vero
adducto opus, si jam epistolae subjunctum esset: fuisset enim procul dubio simul lectum, aliaque pariter, si
modo aliqua essent tunc temporis. Quid quod a Theodoreto aut certe ab iis qui Theodoreti partibus studebant,
versam in sermonem Graecum epistolam proditum est, immo et a vertentibus vitiatam, quod postremum
Leo ipse queritur apud Marcianum imperatorem. Accedat etiam, quod in epistola pontifex plura fidei
capita, non tantum adversus Eutychem, sed etiam contra Nestorium exponat; nec alia tamen testimonia
subdantur, quam quae ad distinctionem naturarum asserendam valent, quaeque in dialogo qui dicitur <hi>Inconfusus,</hi> 
adhibita fuerant ad eos, qui Theodoreto Apollinarismi nomine suspecti erant, confutandos; non afferantur
quae ex libris contra Nestorium scriptis, in ipso etiam citato dialogo leguntur.</p>
<p>Quanti vero pretii sit opusculum istud, aestimare licet, vel inde maxime, quod nemo fere consequentium
tractatorum, qui auctoritate Cyrilli, in mysterio Incarnationis exponendo uti voluerit, testimonium aliquod
ex Scholiis non sumpserit. Adde quod Cyrillus ipse videri possit, hanc suam elucubrationem commendasse,
cum scriberet Eulogio: <hi>Complectitur,</hi> inquit, <hi>idem liber sub finem breves quasdam de Christi dispensatione
expositiones, easque pulchras admodum et utiles.</hi> Oportet enim expositiones quas memorat, vel a Scholiis,
vel a consequente tractatu de Incarnatione Verbi, vel a dialogo subjuncto non differre: neque enim aliud
quippiam scripsit, de quo dubium esse possit. At differt profecto a consequente tractatu qui revera unus
quidam sermo est; differt etiam a dialogo mox dicto: quis enim dialogum <foreign xml:lang="greek">ἐκθεσεως</foreign> nomine proprio appellet?
Quamquam potuit dialogus subjungi Scholiis, ut epitome quaedam et velut <foreign xml:lang="greek">ὑπομνήμα.</foreign>
        </p>
<p>Quam accurata methodo sit conscriptum, ex serie apertum est. Cyrillus a simplicium vocum interpretatione
exorsus exponit, quid sit Christus, quid Emmanuel, quid Jesus, quid unus, quid unio. Mox ad propositiones,
quae in hac materia usurpari solent, orationem deflectens edisserit, qua ratione Christus sit
unus, unus Emmanuel, unus JESUS, id est, unus Dominus, etc. Tum quomodo Verbum dicatur exinanitum,
carni unitum, factum homo, nec ideo tamen mutatum, aut divinitate exutum. Hinc quo pacto Christus non
sit homo <foreign xml:lang="greek">θεοφόρος,</foreign> aut numine afflatus, sed vere homo Deus, deinde qua ratione Verbum perhibeatur in
nobis habitare, ad nos mitti, corpus habere proprium, et quomodo intelligatur <foreign xml:lang="greek">Θεοτόκος</foreign> Virgo sancta. Tandem
quod Unigenitus in carne visibili apparens nominetur Deus et homo: quomodo passus, et in quo postremo
refellit eos qui humana non alia ratione, Deum decere putant, quam relatione sola. Caeterum,
quod jam monui, distinctionibus ad declinandas heterodoxorum objectiones utilibus singula fere capita
plena sunt.</p>
<p>Priusquam praefari desino, monendum puto, Eutherium, cujus opus circumfertur sub Athanasii nomine,
adversus hunc librum, sin minus unus, saltem maxime, suos fere cunctos viginti sermones scripsisse: nam
quas sententias amarulenta oratione carpit (omnes fere Scholiis Cyrilli continentur prolixe), sumus ostensuri
in auctario Theodoreti propediem edendo. Eutherium enim Theodoreto jungemus, sive propter argumenti
cognationem, sive etiam ob fidei <foreign xml:lang="greek">ταυτότητα.</foreign>
        </p>


<div2>
          <head>CAPUT PRIMUM. <hi>Quid est Christus.</hi> </head>

<pb n="1005A"/>
<p>Christi nomen nec definitionis vim obtinet, nec cujuspiam
substantiam, qualis sit, significat, sicut forte
homo, aut equus, aut bos; sed rei magis quae in aliquo
agatur, habet significationem: oleo namque ungebantur
[ <hi>Baluz.</hi> unguebantur <hi>hic et infra</hi> ] quidam
superiorum, juxta quod Deo tunc temporis placebat,
et signum regni illis erat unctio. Ungebantur autem et
prophetae insensibiliter Spiritu sancto, ut inde quoque
nominarentur <hi>christi.</hi> Denique beatus David psallit
ex persona Dei, et ait: <hi>Nolite tangere christos
meos, et in prophetis meis nolite malignari <note>(Ps. CIV,
15)</note>
            </hi>. Ait autem et propheta Habacuc: <hi>Existi ad salutem
populi tui, ut salvares christos tuos <note>(Hab. III,
13, juxta LXX)</note>
            </hi>.</p>
<p>
            <pb n="1005B"/>In Christo autem omnium salvatore unctionem
quidem factam esse dicimus: caeterum neque symbolicam,
quasi oleo factam, nec quasi in gratia prophetica;
sed nec illam, quae intelligitur fieri ad perfectionem
alicujus hujusmodi negotii, qualem factam
[ <hi>Baluz.</hi> factum] esse dicimus in [ <hi>Baluz.</hi> sub] Cyro Persarum
<pb n="1006A"/>
et Medorum rege. Contra Babylonios enim ille
duxit exercitum, instigante ipsum in id Deo omnipotente.
Dictum est enim: <hi>Haec dicit Dominus christo
meo Cyro, cujus apprehendi dexteram <note>(Isai. XLV, 1)</note>
            </hi>.
Atqui ille vir, cum esset idolorum cultor, nominatus
est christus, ideo quod quasi unctus est in regnum,
coelesti suffragio, et ordinatus est a Deo ut Babylonem
vehementer expugnaret.</p>
<p>Illud autem magis de Christo. Quoniam enim propter
Adae praevaricationem <note>(Rom. V, 14)</note> regnaverat
supra omnes peccatum, et spiritus ab humanitate discesserat <note>(Gen. VI, 3)</note>,
ob eamque causam in malis
omnibus illa versabatur; opus autem erat, ut rursum
per Dei misericordiam in pristinum revocata, Spiritum
mereretur: homo factum est unigenitum Dei
Verbum, et cum terreno corpore terrenis apparuit.
<pb n="1006B"/>
Fuit etiam liberum [ <hi>Baluz.</hi> liber] a peccato, ut et
in ipso, et in eo solo, innocentiae laudibus natura hominis
coronata, Spiritu sancto ditaretur, ac sic reformaretur
ad Deum per sanctificationem. Transit enim
ad nos quoque gratia coepta a Christo, qui est [ <hi>Baluz.
add.</hi> in] nobis primogenitus; idque nos docens beatus
<pb n="1007A"/>
David psallit ad Filium: <hi>Dilexisti justitiam et odisti
iniquitatem, ideo unxit te Deus Deus tuus oleo laetitiae <note>(Ps. XLIV, 8)</note>
            </hi>.</p>
<p>Unctus est igitur exemplo nostro Filius innocentiae
laudibus, et, ut ante dixi, in ipso natura hominis illustrata,
et digna jam sortiri Spiritum sanctum, jam
non discessurum, sicut antea, sed mansurum magis in
ipsa. Ideoque scriptum est, quod <hi>descendit in eum
Spiritus, et mansit super ipsum <note>(Joan. I, 32)</note>
            </hi>. Dicitur
ergo Christus Dei Verbum, quod propter nos et nostri
similis homo est factum, et in servi forma: et
ungitur [ <hi>Baluz.</hi> unguitur] quidem humane, secundum
carnem; ungit [ <hi>Baluz.</hi> unguit] autem divine suo Spiritu
eos qui in ipsum credunt.
</p>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT II. <hi>Qualiter intelligi debeat Emmanuel.</hi> </head>

<pb n="1007B"/>
<p>Emmanuel nominatur Deus Verbum, quod <hi>Abrahae
semen apprehendit, et similiter ac nos participavit carni
et sanguini <note>(Hebr. II, 14)</note>
            </hi>. Interpretatur autem Emmanuel,
nobiscum Deus. Confitemur autem, nobiscum
[ <hi>Baluz. om.</hi> nobiscum] fuisse Dei Verbum, non localiter:
in quo enim loco non est Deus, qui implet omnia?
Nec quod adesse nobis conspicitur auxilii ratione;
dictum est enim hoc modo ad Jesum filium
Nave [ <hi>Baluz. om.</hi> filium Nave]: <hi>Et sicut eram cum
Moyse, ita ero et tecum <note>(Jos. I, 5)</note>
            </hi>. Sed quod factum
est in nostris, id est, in humanitate, non derelicta
sua natura: inconvertibile est enim natura Dei Verbum.</p>
<p>
            <pb n="1007C"/>Caeterum quam ob causam, cum plane dicatur ad
Jesum filium Nave [ <hi>Baluz. om.</hi> filium Nave], quod <hi>sicut eram cum Moyse, sic ero tecum 
 <note>(Ibid.)</note>
            </hi>, non est
tamen nominatus Emmanuel? Ipsa autem ratio est:
etsi enim cum aliquo sanctorum fuisse dicatur; non
tamen nobiscum factum esse dicimus Deum Verbum,
nisi eo tempore, quo juxta quod dicit Baruch, <hi>in terra
visus est, et inter homines conversatus est, et omnem
viam inveniens disciplinae, et dans eam Jacob puero suo,
et Israel dilecto a se: ipse est enim Deus noster, et non
comparabitur alius ad eum <note>(Baruch. III, 38)</note>
            </hi>.</p>
<p>Quantum enim ad Dei naturam pertinet, nondum
erat nobiscum; multum enim interest inter deitatem
et humanitatem; et ingens est nimis differentia naturarum.</p>
<p>
            <pb n="1007D"/>Ideoque divinus David ad proximitatem mysticam
[ <hi>Al.</hi> unionem arctissimam], Deum Verbum, quod
nondum ad nos venerat, vocabat, dicens in spiritu: <hi>Ob quid, Domine, discessisti longe 
 <note>(Ps. X, 1)</note>
            </hi>?
 Ergo jam non discessit, sed nobiscum fuit, qui cum
mansisset, id quod erat, apprehendit Abrahae semen,
ut dixi; accepit autem etiam servi formam, et conspectus
homo in terra est.</p>
<p>Christus vero et Emmanuel eumdem nobis filium
designant, partim quia unctus est more nostro, humanae
<pb n="1008A"/>
hominis naturae spiritum accipiens, ut in se ipso
et primo [ <hi>Al.</hi> humana natura spiritum accipiente in
ipso, ut primo]. Positus est enim primordium generis,
rursus ipse ungens, ut Deus, Spiritu sancto eos,
qui in se credunt: partim, quia fuit nobiscum secundum
quas modo reddidi rationes, et de eo nos facit
certos Isaias propheta dicens: <hi>Ecce Virgo in utero
accipiet, et pariet filium, et vocabitur nomen ejus Emmanuel <note>(Isai. VII, 14)</note>
            </hi>.
Cum enim sancta Virgo, ex
Spiritu quidem sancto praegnans est facta, peperit
autem secundum carnem filium; tunc etiam Emmanuel
dictus est: fuit enim nobiscum, per carnalem
generationem incorporalis; et id erat, quod per vocem
David significabatur. <hi>Deus manifeste veniet, Deus
noster, et non silebit <note>(Psal. XLIX, 3)</note>
            </hi>; et illud opinor:
<pb n="1008B"/> <hi>ipse qui locutus sum, praesto sum.</hi> 
 Locutus enim per
prophetas, ut incorporale adhuc Verbum, advenit
etiam corporaliter.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT III. <hi>Quid est Jesus.</hi> </head>
<p>Vi quidem intentionum, qua oporteat a nobis unum
dici Filium Dei, tantumdem est, et Christus, et Emmanuel,
et Jesus; et id quidem quasi ex re nomen
est factum: <hi>Ipse enim,</hi> inquit, <hi>salvabit populum suum
a peccatis suis <note>(Matth. I, 21)</note>
            </hi>. Quemadmodum enim <hi>Emmanuel</hi> 
 significabat, per generationem ex muliere
nobiscum factum fuisse Dei Verbum; et Christus,
quia factus homo, unctus dicitur juxta nos humane:
ita etiam Jesus, quod salvavit nos suum populum,
quod maxime eum demonstrat, vere et natura omnium
<pb n="1008C"/>
dominum. Neque enim hominis communis creatura
esse dicatur; deceat autem magis, omnia dicere, esse
Unigeniti, etsi factus sit homo.</p>
<p>Dicet forte aliquis: Atqui Moysis dictus est populus
Israel. Ad hoc dicemus, quod Dei quidem populus
nominatus sit, et id erat verum. Verum quoniam ad
defectionem deductus est, et vitulum fecit per desertum,
inhonoratus est a Deo: non enim jam suum nominare
populum dignabatur, sed eum jam homini
destinavit. At nos non ita: proprii enim sumus filii,
eo quod, et Deus sit, et per ipsum creata sint omnia
Ita enim ait David: <hi>Quoniam ipse fecit nos, et non
ipsi nos; nos autem populus pascuae ejus, et oves manus
ejus <note>(Psal. XLIX, 7)</note>
            </hi>. Denique etiam ipse de nobis
dixit: <hi>Oves meae vocem meam audiunt et sequuntur
<pb n="1008D"/>
me <note>(Joan. X, 27)</note>
            </hi>. Et rursus: <hi>Alias oves habeo, quae
non sunt ex hoc ovili, et illas oportet me congregare, et
fiet unus grex, et unus pastor <note>(Ibid. 16)</note>
            </hi>. Mandabat
autem etiam beato Petro: <hi>Simon Joannis, amas me?
Pasce agnos meos, pasce oves meas <note>(Joan. XXI, 17)</note>
            </hi>.
</p>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT IV. <hi>Quam ob causam Dei Verbum dictum sit homo.</hi> </head>
<p>Homo nominatum [ <hi>Baluz.</hi> nominatus] est, cum sit
natura Deus, Dei Patris Verbum: quoniam similiter
ac nos <hi>sanguini communicavit et carni <note>(Heb. II, 14)</note>
            </hi>.
<pb n="1009A"/>
Sic enim terrenis apparuit, non amittens id quod
erat, sed assumens humanitatis naturam in sua ratione
perfectam.] Verumtamen et in humanitate Deus mansit,
et omnium Dominus, utpote qui natura et veritate ex
Deo natus est Pater [ <hi>Baluz.</hi> et Patre]. Et id nobis evidentissime
sapientissimus Paulus ostendit: <hi>Primus
enim,</hi> inquit, <hi>homo ex terra de limo; secundus e caelo <note>(I Cor. XV, 45)</note>
            </hi>.</p>
<p>Atqui Virgo sancta peperit templum Verbo unitum;
sed e coelo dicitur, et recte quidem Emmanuel: desuper
enim et ex substantia Dei et Patris natum est
Verbum ipsius: descendit vero ad nos, tunc cum factum
est homo; tamen sic quoque desuper est. Testatus
est autem Joannes, de eo dicens: <hi>Qui de sursum
venit, supra omnes est <note>(Joan. III, 31)</note>
            </hi>. Et ipse
<pb n="1009B"/>
Christus ait ad populum Judaeorum: <hi>Vos deorsum
estis, ego desuper sum <note>(Joan. VIII, 23)</note>
            </hi>. Et rursus: <hi>Ego non sum ex hoc mundo 
 <note>(Joan. XIV, 16)</note>
            </hi>, licet pars
mundi sicut homo nuncupatus sit; sed erat cum hoc
quoque supra mundum ut Deus. Meminimus enim
plane dicentis: <hi>Et nemo ascendit in coelum, nisi qui
descendit de coelo Filius hominis <note>(Joan. III, 13)</note>
            </hi>. Descendisse
autem dicimus de coelo Filium hominis, per unitatem
dispensatoriam, Verbo tribuente propriae carni
gloriae suae et divinae majestatis claritudinem.
</p>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT V. <hi>Quam ob causam exinanitum dicitur Dei Verbum.</hi> </head>
<p>Plenum secundum naturam, et ex omni parte perfectum
Deum Verbum, et distribuens ex sua plenitudine
<pb n="1009C"/>
bona sua creaturae, eo quod ait: <hi>Effundam de
spiritu meo super omnem carnem <note>(Isai. XLIV, 3)</note>
            </hi>. Exinanitum
dicimus; nihil in natura propria violatum, nec,
ut aliter se haberet, commutatum, nec inferius ex
ulla parte factum: inconvertibile enim et immutabile
est ipsum quoque, sicut et generator ipsius, et numquam
fuit passionis ullius capax. Quando vero factum
fuit caro, id est, homo, humanitatis paupertatem propriam
sibi fecit. Primum, quod semel homo sit factus,
etsi remanserit Deus: deinde quod servi formam acceperit,
qui secundum suam naturam liber est, utpote
Filius. Atque ita cum sit ipse gloriae Dominus, gloriam
dicitur accipere; cum sit ipse vita, vivificari perhibetur,
et in omnes accipit potestatem, cum sit ipse rex
omnium; cumque Deo sit aequalis Patri, obediens
<pb n="1009D"/>
fuit crucem passus, et caetera. Verum cum haec quidem
humanitatis mensurae conveniant, ea tamen familiaria
ducit esse cum carne, et implet dispensationem,
manens quod erat.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT VI. <hi>Quomodo unus est</hi> [Baluz. om. <hi>est] Christus.</hi> </head>
<p>Divinus Paulus scribit: <hi>Etsi sunt dii multi et domini
multi in coelo, et in terra; sed nobis unus Deus Pater,
ex quo omnia, et nos ex eo; et unus Dominus Jesus
Christus, per quem omnia, et nos per eum (I Cor. XXVIII,
<pb n="1010A"/>
5)</hi>. At vero sapientissimus Joannes de Deo Verbo
dixit, quod <hi>omnia per ipsum facta sunt, et absque eo
factum est nihil <note>(Joan. I, 3)</note>
            </hi>. Evangelizabat autem beatus
Gabriel sanctae Virgini dicens: <hi>Ecce concipies in
utero, et paries Filium, et vocabis nomen ejus Jesum <note>(Matth. I, 26)</note>
            </hi>.
Cum igitur per Christum Jesum omnia
divinus Paulus facta esse commemoret; confirmet
autem vim sententiae, et opificem omnium fuisse Deum
evangelizet, rem veram dicens evangelista divinus;
designet autem etiam angeli vox: vere ex sancta Virgine
natum esse Jesum Christum, nec absque humanitate
intelligimus Deum Verbum; sed unum dicimus
ex ambobus effectum, et [ <hi>Baluz.</hi> ut] Deum hominem
factum, eumdem ex Patre, ut [ <hi>Bal.</hi> et] Verbum, natum
divine, et ex muliere humane, ut hominem: non
<pb n="1010B"/>
tamquam ut [ <hi>Bal.</hi> in] secundum substantiae initium
vocatum tunc cum secundum carnem dicitur natus;
sed natum quidem ante omnia saecula, instante tamen
tempore, quo debuerat implere dispensationem, natum
etiam ex muliere secundum carnem. [Ergo, etsi
alii simili appellatione vocati sunt Christi, unus tamen
est per quem omnia, Jesus Christus; non quod [ <hi>Bal.
add.</hi> homo] sit factus opifex omnium,] sed quod Deus
Verbum: <hi>Per quem omnia facta sunt, similiter ac nos
participarit carni et sanguini <note>(Heb. II, 14)</note>
            </hi>, et nuncupatus
sit homo, non tamen perdiderit esse, quod
erat: ita enim et in carne factus intelligitur merito
opifex omnium.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT VII. <hi>Quomodo unus est Emmanuel.</hi> </head>
<p>
            <pb n="1010C"/>[ <hi>Baluz. add.</hi> Semel] Novissimis saeculis Deus [ <hi>Baluz.</hi> 
Dei] Verbum homo dicitur factus [ <hi>Baluz.</hi> factum],
et, sicut ait divinus Paulus, <hi>per sacrificium suum manifestatus
est <note>(Hebr. IX, 27)</note>
            </hi>. Et quodnam est sacrificium? <hi>Suum enim corpus obtulit pro nobis in odorem
suavitatis Deo et Patri, et intravit in sancta semel, non
per sanguinem hircorum, aut taurorum, sed per suum
sanguinem. Sic enim credentibus in se, remissionem in
aeternum comparavit 
 <note>(Eph. V, 2; Heb. IX, 13)</note>
            </hi>. Ergo
plurimi quidem ante ipsum sancti fuere; sed nemo
eorum Emmanuel nominatus est. Quam ob causam?
Nondum enim venerat tempus quo deberet esse nobiscum,
id est, in nostram venire naturam per carnem,
is qui est omni superior creatura. Unus igitur
Emmanuel, semel enim factus est homo Unigenitus,
<pb n="1010D"/>
tunc cum per sanctam Virginem generationem carnalem
perpessus est. Dictum est enim et ad Jesum filium
Nave [ <hi>Baluz. om.</hi> filium Nave]: <hi>Quod ero tecum (Josue
I, 5)</hi>. At non erat ille Emmanuel. Fuit etiam cum
Moyse; sed nec ille Emmanuel nominatus est. Igitur
quoties audimus nomen Filio datum esse, <hi>nobiscum
Deus,</hi> sapienter intelligamus, non ita ipsum fuisse
nobiscum novissimis temporibus, sicut dicitur aliquando
fuisse cum sanctis: illis enim erat tantum
adjutor; nobiscum autem fuit, id est, factus est siquis
<pb n="1011A"/>
nostri, cum suam non amisisset naturam: est
enim inconvertibilis, ut Deus.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT VIII. <hi>Quam esse ducimus adunationem.</hi> </head>
<p> Adunatio multis modis impletur: sejuncti enim
nonnulli affectu vel voluntate, et discordantes inter
se, adunari dicuntur, per reconciliationem socialem,
deposita simultate. Adunari item dicimus ea quae
sibi conglutinantur, sive modis aliis conferuntur, aut
per compositionem, aut per mixtionem, aut per temperationem.
Quoties autem adunatum esse nostrae
naturae Dei Verbum dicimus, omni humana cogitatione
adunationis ejus modus videtur esse superior.
Neque enim per supra scriptos modos facta est arcana
<pb n="1011B"/>
illa, et nulli penitus nota, nisi ei cui omnia nota
sunt, unio [ <hi>Baluz. om.</hi> unio].</p>
<p>Et nihil mirum, si in hujusmodi cogitatione vincamur,
cum res nostras, quomodo se habeant, inquirentes,
ultra modum nostrae mentis inventionem esse
confiteamur; quonamque modo animam hominis suo
corpori adunatam esse putemus. Quis est qui id possit
exprimere? Sed si oportet eos, qui parva ea vix
intelligere soleant; immo et eos qui valeant intelligere,
tam subtiles res et omnem rationem transcendentes
conjectare: dicimus quod deceat cogitare
(quamvis minor sit oratio ad veritatem) talem esse
adunationem ipsius Emmanuel, qualem quis intelligat
animam hominis ad suum corpus habere. [ Anima
enim omnia quae sunt corporis, esse reputat sua,
<pb n="1011C"/>
licet per naturam propriam expers sit passionibus
corporis, et naturalibus, et quae extrinsecus accedunt:
movetur enim corpus in concupiscentias naturales, et
consentit anima, et nullo licet modo participans, concupiscentiae
tamen exitum delectationem propriam
ducit. Et si forte ferro corpus [ <hi>Baluz.</hi> a suo corpore]
percutiatur, aut torqueatur, condolet illa quidem,
quod suum corpus patiatur: ipsa vero in sua natura
nullum patitur omnino tormentum.</p>
<p>Tamen super hoc quoque dicimus esse adunationem,
quae est in Emmanuele facta: erat enim necesse
cum suo corpore adunatam ei animam dolere,
 ut dum timebat passiones, subditam cervicem Deo
submitteret]. De Deo autem Verbo, condolere passionibus
nefas est dicere: impassibilis enim Deus est, et
<pb n="1011D"/>
nostrarum rerum longe dissimilis; sed adunatus quidem
erat carni habenti animam rationabilem, qua
patiente ipse impassibilis, ea quae animae contingerent,
cognoscebat, et contundebat quidem, ut Deus,
carnis infirmitates; suas tamen eas, tamquam sui
corporis, esse ducebat. Itaque esuriisse dicitur, fatigatus
esse, passus fuisse pro nobis.</p>
<p>Ergo Verbi adunatio, quae est cum humanitate facta,
non irrationabiliter rebus nostris comparetur.
<pb n="1012A"/>
Nam sicut corpus alterius est naturae praeter animam,
et unus tamen ex utroque homo efficitur et vocatur,
ita etiam ex perfecta Dei Verbi subsistentia [ <hi>Baluz.</hi> 
substantia] et ex humanitate perfecta unus est Christus,
idem in eodem Deus simul et homo; et sua quidem
ducit Deus Verbum, ut ante dixi, ea quae sunt
carnis propria, quia ipsius est corpus, non alterius.
Communes autem facit tamquam cum sua carne divinae
suae majestatis operationes, ut posset etiam vivificare
mortuos, et sanare infirmos.
</p>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT IX. <hi>De carbone.</hi> </head>
<p> At si convenit exemplis etiam divinae Scripturae,
quasi per figuram, adunationem demonstrare; age,
<pb n="1012B"/>
dicamus, ut possumus. Beatus Isaias, <hi>Missus est,</hi> inquit, <hi>ad me unus ex Seraphim, et in manu habebat
carbonem, quem forcipe accepit ab altari, et venit ad
me, et tetigit labia mea, et dixit ad me: Ecce tetigit
hoc labia tua, et adimet iniquitates tuas, et peccata
tua repurgabit 
 <note>(Isai. VI, 6)</note>
            </hi>. Carbonem autem dicimus
figuram et imaginem nobis exhibere Verbi hominis
facti: quod, si labia nostra tetigerit, id est, si fidem
in ipsum confessi fuerimus, tunc nos ab omni peccato
puros efficit, et pristinis criminibus liberat.</p>
<p>Caeterum tamquam in imagine, licet in carbone
conspicere adunatum quidem humanitati Dei Verbum,
non tamen projecisse, quod fuerat. Transformasse
autem magis assumptam naturam in suam gloriam,
et operationem: quemadmodum enim ignis
<pb n="1012C"/>
ligno affixus, et id penetrans, comprehendit quidem
ipsum, et quamvis lignum esse non desinat, [ <hi>Baluz.
add.</hi> in] vim tamen suam speciemque transmutat, et
omnem se confert in lignum, et cum ipso jam quasi
unum aliquod aestimatur, idem intellige de Christo.
Adunatus enim inaestimabiliter humanitati Deus, servavit
quidem ipsam in eo, quod fuerat, et ipse permansit,
quod erat; semel tamen adunatus, quasi unus
jam cum ipsa putatur, ea, quae sunt illius, sua faciens;
conferens autem ei etiam ipse naturae suae
operationem.
</p>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT X. <hi>Quod incorporalis divinitatis corpus facta fuerit ipsa caro, habens animam rationabilem: et quod si ea a sese dividere voluerimus, procul dubio labefactabimus dispensationem, quae in Christo intelligitur.</hi> </head>
<p>
            <pb n="1012D"/>In Cantico canticorum ipse nobis introductus est
dicens Dominus noster Jesus Christus: <hi>Ego flos campi,
et lilium convallium <note>(Cantic. II, 1)</note>
            </hi>. Quemadmodum
ergo odor res quidem est incorporea, habet autem,
quasi proprium corpus, id in quo inest; tamen unum
ex utroque intelligitur lilium. Corrumpetur autem ipsius
ratio [ <hi>Baluz. om.</hi> ratio] unius rei discessu: in
subjecto enim corpore odor est. Ita etiam in Christo
intelligimus divinitatis naturam, quae suam excellentissimam
<pb n="1013A"/>
majestatem, ut odorem suavissimum, mundo
dispergit, tamquam in subjecto, esse in corpore
humanitatis; et id quod incorporale est per naturam,
per adunationem dispensatoriam, pene dicam factum
fuisse corporale; propterea quod voluit se cognosci
per corpus, in eo enim divina signa operatus est.
Igitur id quod incorporale est, tamquam in suo corpore
intelligi potest, quemadmodum etiam odor in
flore subjecto; lilium tamen jam et odor, et flos nominatur.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XI. <hi>Quod adunato Deo Verbo vere humanitati, inconfusae tamen substantiae</hi> [Id est <hi>subsistentiae] permanserunt.</hi> </head>
<p>[ Erectum est secundum Dei voluntatem sanctum
<pb n="1013B"/>
tabernaculum per desertum, et in eo multis modis
formabatur Emmanuel.] Dixit Deus omnipotens ad
divinum Moysen: <hi>Et facies mihi arcam testimonii ex
lignis imputribilibus, duorum cubitorum et dimidii longitudine;
et inaurabis eam auro puro, extra et intra
inaurabis eam <note>(Exod. XXV, 10)</note>
            </hi>. Sed lignum quidem
cum imputribile sit, est figura corporis incorrupti:
imputribilis enim cedrus; aurum vero quasi materies
aliis pretiosior, divinae nobis indicat substantiae majestatem.</p>
<p>Attendite igitur quoniam arca tota inaurata sit auro
puro extra et intra. Adunatus quidem fuerat sanctae
carni Deus Verbum, et id est, ut opinor, arcam
fuisse extra inauratam. Quod vero et animam rationabilem,
quae corpori inerat, propriam fecerit, ex
<pb n="1013C"/>
hoc apparet, quod et intra arcam praeceperit inaurari.
[ Quod autem naturae sive substantiae inconfusae
manserint, hinc scimus: aurum enim superpositum
ligno mansit id quod erat, et ornabatur quidem lignum
auri decore; tamen lignum esse non desiit.
Quod vero arca in Christi accipiatur imaginem, pluribus
potest probationibus declarari.] Praeambulabat
enim his qui sunt ex Israel, quaerens ipsis requiem.
Ait alicubi et Christus: <hi>Ibo, et parabo vobis locum <note>(Joan. XIV, 3)</note>
            </hi>.
</p>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XII. <hi>Quod cum esset Deus Verbum, factus sit homo, nec homo simpliciter, nuda conjunctione honoratus, vocatus sit ad parem dignitatem Dei Verbi, sive auctoritatem, sicut quibusdam videtur.</hi> </head>
<p>
            <pb n="1013D"/>Divinus Paulus <hi>magnum quidem</hi> ait <hi>esse mysterium
pietatis <note>(I Tim. III, 16)</note>
            </hi>. Et vere ita se res habet: <hi>manifestatus est</hi> 
 enim <hi>in carne,</hi> cum sit Deus Verbum; <hi>justificatus est autem in spiritu.</hi> 
 Nullo enim modo nostris
videtur infirmitatibus contineri, licet juxta nos
homo sit factus: non enim fecit peccatum: <hi>Apparuit
<pb n="1014A"/>
autem et angelis.</hi> Neque enim generationem ipsius
secundum carnem ignoraverunt: <hi>Praedicatus autem
et gentibus,</hi> quasi Deus homo factus; <hi>ita autem
creditus est in mundo.</hi> Probavit autem divinus Paulus
ita scribens: <hi>Propter quod memores estote, quod
aliquando vos gentes in carne, qui dicimini praeputium,
ab ea quae dicitur circumcisio in carne manufacta:
quia</hi> [Baluz. <hi>qui] eratis illo tempore sine Christo alienati
a conversatione Israel, et hospites testamentorum,
promissionis spem non habentes, et sine Deo in hoc
mundo <note>(Ephes. II, 11)</note>
            </hi>. Erant ergo gentes in mundo
sine Deo, cum absque Christo essent. Verum quoniam
eum vere et natura Deum esse agnoverunt, ipsae
quoque ab eo agnitae sunt, fidem confitentes, et
ipse <hi>assumptus est in gloria,</hi> certe divina. Psallit enim
<pb n="1014B"/>
beatus David: <hi>Ascendit Deus in jubilo <note>(Psalm. XLVI,
6)</note>
            </hi>. Ascendit enim certe cum corpore, nec in nuda
deitate: Deus enim erat incarnatus.</p>
<p>Credimus igitur, non in unum nostri similem deitate
per gratiam honoratum, ne cultores esse hominis
detegamur; sed in Dominum magis, qui in servili
forma comparuit, et qui fuit vere nostri similis, et
in humanitate tamen Deus mansit: Deus enim Verbum,
carne assumpta, non deposuit quod erat; intelligitur
tamen idem Deus simul [ <hi>Baluz. om.</hi> simul]
et homo.</p>
<p>Et fidei quidem ratio ita se habet, et recte quidem.
Sed si forte aliquis dicat, quid mali est, si intelligatur
homo similis nostri apprehendere deitatem,
ac non magis Deus homo fieri? Respondebimus
<pb n="1014C"/>
mille esse quae contrario possunt opponi, et pene
etiam nutu significantia, nos oportere reniti constanter,
nec credere ita esse.</p>
<p>Age enim ante alia. Dispensationis, quae cum carne
facta est, modum cernamus, et nostrarum rerum naturam
subtilius perscrutemur: periclitata est hominis
natura, et deprehensa [ <hi>Baluz.</hi> depressa] est malis
extremis, maledictione et morte damnata, et peccati
laqueis irretita, errabat, et erat in tenebris;
Deum nesciebat eum, qui est natura et veritate; pro
Deo [ <hi>Baluz.</hi> praeter Creatorem] coluit creaturam.
Quomodo igitur hujusmodi malis poterat liberari?
An illud dicemus, quod fas erat humanitati, divinam
naturam apprehendere, quae nesciret omnino, qualis
esset dignitas naturae coelestis, cum esset ignorantiae
<pb n="1014D"/>
tenebris occupata, et peccati sordibus inquinata?
Quomodo poterat fieri, ut apprehenderet sanctam
naturam, et acciperet gloriam, quam nemo inveniat,
nisi acceperit? Concedamus enim quod cognoverit
fortasse [ <hi>Baluz.</hi> dumtaxat], et scierit apprehendere
Deum [ <hi>Pro</hi> deitatem]. Quis est qui docuerit? <hi>Quomodo
<pb n="1015A"/>
enim credent, nisi audierint <note>(Rom. X, 14)</note>
            </hi>? Caeterum
non id est apprehendere deitatem, et convenientem
ei gloriam capere.</p>
<p>Ergo decentius sit, et recte quidem, ita sentire,
quod servare volens id quod perierat, descendens
ad nos Deus Verbum [ <hi>Baluz om.</hi> Verbum], per quod
omnia, et in id se, quod non erat, immisit, ut et hominis
natura, id quod non erat, fieret; et divinae majestatis
dignitatibus per adunationem patescens, quae
sublevata est magis ultra naturam, quam dejicit infra
naturam invertibilem Deum. Conveniens erat, ut incorruptibilis
natura apprehenderet corruptibilem, ut
eam a corruptione liberaret. Conveniens erat eum,
qui peccare non noverat, cum peccatoribus conformari,
ut peccata compesceret: quemadmodum enim
<pb n="1015B"/>
ubicumque lux fuerit, caligo interit tenebrarum; ita
etiam immortalitate praesente, omnis certe pestis fugitiva
discedet; et praesente eo, qui peccatum non
novit <note>(qui etiam proprium sibi corpus effecit, quod
est sine [Baluz. <hi>in</hi> ] peccato)</note> cedet omne peccatum.</p>
<p>Quod vero Verbum, cum esset Deus, factum sit
homo, et non magis homo <foreign xml:lang="greek">τεθεοποιημένος</foreign> intelligatur
Christus, etiam ex sacris litteris enitar ostendere. Ait
igitur beatus Paulus de Unigenito: <hi>Qui cum in forma
Dei esset, non rapinam arbitratus est, ut esset aequalis
Deo; sed exinanivit se, formam servi accipiens, in similitudinem
hominum factus, et habitu inventus ut
homo. Humiliavit sese factus obediens usque ad mortem,
mortem autem crucis. Propterea et Deus ipsum
superexaltavit, et donavit illi nomen quod est super
<pb n="1015C"/>
omne nomen, ut in nomine Jesu Christi omne genu flectatur
coelestium, et terrenorum, et infernorum, et omnis
lingua confiteatur quod Dominus Jesus Christus in
gloria est Dei Patris <note>(Philip. II, 7)</note>
            </hi>.</p>
<p>Quem igitur dicemus, in forma Dei esse, et in
aequalitate Patris, et haec non rapinam arbitratum;
sed descendisse magis in exinanitatem, et in formam
servi, et se humiliantem, et in similitudinem nostram
fuisse factum? Si hominem factum ex muliere nudum
et solum: quomodo habebat plenitudinem, ut intelligatur
exinanitus? Vel in qua antea positus celsitudine,
semet humiliasse dicitur? Vel quomodo in similitudinem
hominum factus est, qui id erat et antea
per naturam, etsi id factus forte non diceretur? Ubi
autem exinanitus est, assumens plenitudinem deitatis?
<pb n="1015D"/>
Vel quomodo non sit factus altissimus, qui in gloriam
supernam ascenderit?</p>
<p>Igitur dicimus non hominem Deum esse factum,
sed potius factum esse in exinanitate, propter humanitatem,
Deum Verbum, qui erat in aequalitate Patris
et forma: exinanitus est enim hoc modo, propter
similitudinem nostram, cum esset plenus, ut Deus.
Humiliatus est propter carnem, ita ut a divinae majestatis
fastigio non descendat; sedem enim habet
altissimam. Factus est in similitudine hominum, cum
sit ejusdem formae cum Patre, utpote cujus est figura
substantiae. Verum quoniam semel factus est
juxta nos, ascendisse dicitur, cum carne in gloriam
deitatis, quam patentem quidem habet quasi propriam,
<pb n="1016A"/>
alio tamen pacto in ea fuit, propter humanitatem:
Dominus enim omnium esse creditur, etiam
cum carne.</p>
<p>Flectitur autem ipsi omne genu, et id non ad dolorem
et contumeliam Patris, sed magis ad gloriam:
gaudet enim, et glorificatur, dum ab hominibus Filius
adoratur, licet factus sit similis nostri. Scriptum vero
est rursus: <hi>Non enim angelos apprehendit, sed semen
Abrahae; unde debuit per omnia fratribus assimilari <note>(Heb. II, 16)</note>
            </hi>.
Ecce semen Abrahae apprehendit Verbum
Deus, et non homo nescio, quis nostri similis
deitatem apprehendit, et ipse nobis assimilatur, et
nuncupatur frater noster [ <hi>Bal. om.</hi> noster], ut homo,
non quantum est ad deitatis naturam. <hi>Quoniam pueri
communicaverunt carni et sanguini, et ipse similiter
<pb n="1016B"/>
participavit eis, ut per mortem destrueret eum qui imperium
obtinet mortis, id est, diabolum, et liberaret eos
qui timore mortis per omnem vitam nativa continebantur
servitute <note>(Ibid. v. 14)</note>
            </hi>. Ecce iterum ipse, similiter
ac nos, participavit sanguini et carni, et ea res causam
habet conjunctam statim ac proximam; scriptum
est enim: <hi>Nam quod impossibile erat legi, in quo infirmabatur
in carne, Deus Filium suum misit in similitudine
carnis peccati, et de peccato damnavit peccatum
in carne <note>(Rom. III, 3)</note>
            </hi>. Attende iterum, quod non homo
affectans naturam divinam ostenditur, et ad ejus dignitatem
ascendens; sed mittens magis Filium suum
Deus et Pater, in similitudine carnis peccati, ut destrueret
peccatum. Ergo Verbum, cum Deus sit, se
in exinanitatem homo factus immisit, et non homo
<pb n="1016C"/>
simpliciter, divinam gloriam affectans, Christus videtur.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XIII. <hi>Quod Christus Jesus vocetur homo factus Deus Verbum.</hi> </head>
<p>Dispensationis incarnati Unigeniti mysterium subtilius
considerantes, id asserimus, fidem rectam servantes
et veram: quod ipsum Patris Dei Verbum,
Deus verus ex Deo vero, et lumen de lumine, incarnatum
sit, et homo factum, et descenderit, et passum
sit, et surrexerit ex mortuis. Ita enim definivit
fidei symbolum synodus ingens et sancta.</p>
<p>Perquirentes autem et nos, et discernere cupientes,
quid sit tandem, incarnatum esse, et hominem
factum Dei Verbum: cernimus, quod non hoc est,
hominem assumere tamquam in conjunctione, quae
<pb n="1016D"/>
fiat per aequalitatem dignitatis, sive auctoritatis, vel
per solam filietatis <foreign xml:lang="greek">ὁμωνυμίαν</foreign>; magis autem fieri juxta
nos hominem (ita tamen ut nulla conversio vel
commutatio subsequatur), et sublevare pariter cum
sua natura eum, qui in assumptione fuit carnis et
sanguinis dispensative [ <hi>Baluz.</hi> dispensatorie].</p>
<p>Unus igitur est, qui ante Incarnationem a divina
Scriptura nominatur, et Unigenitus, et Verbum, et
Deus, et imago, et lumen, et figura substantiae Patris,
et vita, et gloria, et splendor, et sapientia, et
virtus, et magnificentia, et Dominus sabaoth, et aliis
talibus nominibus, quae vere conveniunt deitati. Post
Incarnationem vero homo [ <hi>Baluz. om.</hi> homo], Christus,
Jesus, propitiatorium, mediator, primitiae dormientium,
<pb n="1017A"/>
primogenitus a mortuis, secundus Adam,
caput corporis Ecclesiae, cum eum etiam nomina
prisca sequantur: omnia enim ipsius propria sunt
et priora, et quae novissimis facta temporibus.</p>
<p>Unus igitur est, et qui ante Incarnationem, Deus
erat verus, et qui in humanitate mansit id quod
erat, et est, et erit. Non discernendus igitur unus
Dominus Jesus Christus, in hominem seorsum, et
seorsum in Deum; sed unum eumdemque Jesum Christum
esse dicimus, non ignorantes differentiam naturarum,
sed eas inconfusas inter sese servantes.</p>
<p>Quoties igitur littera sacra commemorat, quod in
Christo <hi>inhabitavit omnis plenitudo divinitatis corporaliter <note>(Col. II, 9)</note>
            </hi>;
non ideo dicimus tamquam in alio
Christo, in homine seorsum inhabitasse Deum Verbum;
<pb n="1017B"/>
nec porro dividentes ea quae unita sunt, duos
intelligimus filios; illud autem magis, quod Christum
nominat littera sacra ex parte nonnumquam, et quod
humanitatem Dei Verbum, quam propriam habet, in
locum posuit templi. Scriptum est autem et de animabus
humanis: <hi>Inhabitantes autem domos luteas, de
quibus et nos ex eodem luto sumus <note>(Job. IV, 19)</note>
            </hi>. Ergone,
quoniam luteas domos humana corpora nominat,
et affirmat in his animas habitare, in duos
homines unum hominem dividemus? Atqui non
irrationale omnino sit, ut in homine spiritus suus
inhabitare dicatur. Ergo, etsi per hujusmodi modos
orationis figura procedat, cum [ <hi>Baluz.</hi> quae] aliter
fieri non possit, non tamen ideo rerum corrumpi naturas
oporteat, sed magis eas recto veritatis tenore
<pb n="1017C"/>
servari.</p>
<p>Quoties igitur quaepiam, quae dissimilem sunt inter
se sortita naturam, collecta in adunationem, per
compositionem videntur: deinde alterutrum ex his
in alterutro habitare dicitur, non dividendum in duo,
adunationis conventione minime violata [ <hi>Baluz.</hi> violanda],
licet suis nominibus per sese ea, quae adunata
sunt, nominentur a nobis. Dicitur namque, ut
ante dixi, et in homine habitare spiritus suus, nec
tamen [ <hi>Baluz.</hi> verumtamen] homo dicitur, et seorsum
spiritus suus, seorsum et corpus. Et tale quid
nobis divinus Paulus obliqua significatione [ <hi>Id est</hi> obscure
et quasi aenigmatice] commemorat, dicens: <hi>Nam etsi exterior noster homo corrumpitur; sed interior
renovatur de die in diem 
 <note>(II Cor. IV, 16)</note>
            </hi>. Si quis
<pb n="1017D"/>
igitur dixerit, interiorem nostrum hominem in exteriore
homine inhabitare, verum quidem memoravit,
in duo tamen unum dividere non videbitur. Ait
autem alicubi etiam propheta Isaias: <hi>De nocte vigilat
spiritus meus ad te, Domine <note>(Isai. XXVI, 9)</note>
            </hi>. Utrumne
tamquam alius praeter ipsum, spiritus ipsius ad
Deum dicitur vigilare? Nonne id ineptissimum videatur?
Ergo scire quidem necesse est orationis figuras,
non tamen ab intellectu discedere competenti,
sed referre magis sententiarum vim ad sensum, qui
unicuique rei conveniat.</p>
<p>
            <pb n="1018A"/>Etsi dicatur <hi>proficere Jesus aetate, sapientia et gratia <note>(Luc. II, 52)</note>
            </hi>,
dispensationis haec res est. Deus
etenim Verbum humanitatem more suo proficere
permittebat, et quasi paulatim divinitatis suae gloriam
volebat declarare, et cum corporis aetate etiam
sua [ <hi>Baluz.</hi> suam] extendere, ne quid novum videretur,
idque nonnullos nimia novitate perterreret. Cum
praesertim sic quoque dicerent: <hi>Quomodo hic litteras
scit, cum non didicerit <note>(Joan. VII, 15)</note>
            </hi>? Ergo corporale
augmentum, et profectus gratiae, ac sapientiae,
humanitatis mensurae convenit; ipsum vero
Deum Verbum per suam naturam perfectissimum
confitemur, non egenum profectus, non sapientiae,
non gratiae. Ipsum enim creaturae, et sapientiam, et
gratiam, et bona omnia impertit.</p>
<p>
            <pb n="1018B"/>Si vero Jesus passus esse dicatur, passio quidem
erit dispensationis; ipsius tamen dicitur, et recte
quidem, quia corpus ipsius proprium passum est, et
erat in corpore patiente ipse, qui pati non poterat,
impassibilis est enim, ut Deus: quantum tamen ad
conviciatorum petulantiam pertinuit, passus esset, si
pati posset. Ergo quoniam nostri similis factus est
Unigenitus, quotiescumque homo nominatur a divina
Scriptura, intuentes dispensationem, Deum ipsum
natura sic quoque confiteamur.
</p>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XIV. <hi>Exempla divinae Scripturae quod Dei Verbum homo factum manserit Deus. De propitiatorio.</hi> </head>
<p>Ait alicubi Deus ad pontificem Moysen: <hi>Et facies
propitiatorium impositione auri puri duorum cubitorum
<pb n="1018C"/>
et dimidii longitudinem, et cubiti unius et dimidii latitudinem:
et facies duos Cherubim aureos ornatos, et
imponens illos ex utroque latere. Cherub unus de latere
hoc, et</hi> [Baluz. <hi>hoc est] Cherub unus de latere isto
propitiatorii. Et facies duos Cherubim super duo latera.
Erunt Cherubim extendentes pennas sursum superobumbrantes
pennis suis super propitiatorium; et vultus eorum
adinvicem respicientes propitiatorium erunt <note>(Exod.
XXV, 17)</note>
            </hi>. Aenigma certissimum id sit, Deum Verbum
etiam in humanitate Deum [ <hi>Baluz.</hi> Domini] mansisse,
et in sua gloria ac majestate, etsi propter dispensationem
factus sit similis nostri: <hi>Propitiatorium namque
per fidem factus est nobis Emmanuel <note>(Rom. III, 25)</note>
            </hi>. Id
autem nobis comprobavit sapientissimus Joannes dicens: <hi>Filioli, scribo vobis, ut non peccetis; sed si quis
<pb n="1018D"/>
peccaverit, consolatorem habemus apud Patrem, Jesum
Christum justum; et ipse est propitiatio pro peccatis nostris <note>(Joan. II, 1)</note>
            </hi>.
Nec non etiam Paulus: <hi>Quem proposuit,</hi> 
inquit, <hi>Deus propitiatorium</hi> [Baluz. <hi>propitiatorem]
per fidem in suo sanguine <note>(Rom. V, 25)</note>
            </hi>.</p>
<p>Caeterum cerne Cherubim circumstantes propitiatorium,
et superobumbrantes quidem pennis; conversos
autem ad propitiatorium, et pene nutui Dominico
oculum intendentes. Ad Dei enim voluntatem
tantum respicit sancta coelestium spirituum multitudo,
et numquam Dei satiatur aspectu. Ita Filium
<pb n="1019A"/>
propheta Isaias vidisse se dicit, in sede altissima et
eminentissima, circumstantibus Seraphim et obsequentibus
ei, ut Deo <note>(Isai. VI, 1)</note>.
</p>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XV. <hi>Aliud de virga Mosis.</hi> </head>
<p>Destinabatur aliquando divinus Moyses ut Israel
ab Aegyptiorum violentia liberaret. Verum quoniam
necesse erat eos, qui sub jugo essent servitutis insolitae,
prius docere, quod eis Deus jam esset reconciliatus,
prodigia eum facere imperabat: plerumque
enim miraculum nos adducit in fidem. Ait igitur
Moyses ad Deum omnipotentem: <hi>Si autem non crediderint
mihi, neque audierint vocem meam, dicentes:
Non apparuit tibi Deus; quid dicam illis? Dixit deinde
<pb n="1019B"/>
Dominus: quid hoc est quod est in manu tua? Respondit:
Virga. Et ait illi: Projice illam in terram;
et facta est serpens, et fugit Moyses ab ea. Et dixit
Dominus ad Moysen: Extende manum tuam, et apprehende
caudam ejus; et extendens manum apprehendit
caudam, et facta est virga in manu ejus. Et dixit
illi: ut credant tibi, quia apparuit tibi Dominus Deus
patrum suorum, Deus Abraham, et Deus Isaac, et
Deus Jacob <note>(Exod. IV, 1)</note>
            </hi>. Animadverte in his natura
et veritate Filium Dei, tamquam quaedam virga sit
Patris; virga autem insigne est regni: <hi>Filio enim dedit
habere omnium potestatem <note>(Joan. XVII, 2)</note>
            </hi>. Unde
etiam divinus David: <hi>Thronus tuus,</hi> inquit, <hi>Deus in
saeculum saeculi, et virga aequitatis, virga regni tui <note>(Ps.
XLIV, 7)</note>
            </hi>. Sed eam projecit in terram, id est, corpore
<pb n="1019C"/>
terreno circumdedit, sive per humanitatem misit in
terram: tunc enim in similitudine factus est malignorum
hominum, scilicet malignitatis signum est
serpens.</p>
<p>Quod autem verum sit, hinc scimus [ <hi>Baluz.</hi> scibis].
Ipse enim Dominus noster Jesus Christus, imagine
et figura, propter dispensationem factam cum
carne, pro serpente accipitur aereo, quem erexit
Moyses, ut serpentum morsus arceret <note>(Num. XXI,
8)</note>. Ait enim: <hi>Et sicut Moyses exaltavit serpentem in
deserto, ita oportet exaltari Filium hominis, ut omnes
qui credunt in ipsum, non pereant, sed habeant vitam
aeternum <note>(Joan. III, 14)</note>
            </hi>. Quemadmodum enim serpens
factus ex aere salutis erat periclitantibus causa
(sanabantur enim in eum respicientes): eo modo
<pb n="1019D"/>
etiam Dominus Jesus Christus eis, qui eum vident
quidem in similitudine malignorum, eo quod factus
sit homo, non ignorant tamen, quod Deus sit vivificus;
causa erit vitae, et dat posse animalia venenosa
vitare, id est, contrarias potestates.</p>
<p>Id quoque hujus rei figura sit, quod Moyseos virga
virgas alias devoraverit, quas in terram magi projecerant <note>(Exod. IV, 2)</note>.
Igitur virga quidem in terram
projecta est; non tamen semper [ <hi>Baluz.</hi> serpens]
remansit. Resumpta autem iterum fuit, quod erat:
nam licet facta sit, ut ante dixi, in similitudine nostra
Patris virga, id est, Filius, qui [ <hi>Baluz.</hi> per
quem] habet omnium potestatem; attamen impleta
dispensatione, revolavit in coelum, et fuit iterum
<pb n="1020A"/>
tamquam in manu Patris <hi>virga aequitatis,</hi> ac regni: <hi>sedet</hi> 
 enim <hi>ad dexteram genitoris sui</hi> in propria majestate,
sedes altissimas obtinens, etiam cum carne <note>(Ps. XLIV, 7)</note>.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XVI. <hi>Aliud de manu Moysis leprosa et integre sanata.</hi> </head>
<p> <hi>Dixit autem ad eum Deus Dominus iterum: Infer
manum tuam in sinum tuum; et protulit manum de sinu
suo, et facta est manus ejus sicut nix. Et dixit iterum:
Infer manum tuam in sinum tuum: et intulit manum
suam in sinum suum, et protulit eam de sinu suo, et
iterum restituta est in colorem carnis ejus <note>(Exod. IV, 6)</note>
            </hi>.
Manum ad dexteram Dei et Patris verum Filium ejus
divina Scriptura nominat. Induxit enim ipsum dicentem: <hi>Ego manu mea firmavi coelum 
 <note>(Isai. XLVIII, 13)</note>
            </hi>;
<pb n="1020B"/>
nec non etiam David divinus cantat: <hi>Verbo Domini
coeli firmati sunt <note>(Psal. XXXII, 6)</note>
            </hi>. Cerne igitur, in
sinum quidem Moysis adhuc manum ejus occultari, et
nondum factam leprosam, prolatam vero statim leprosam
factam: deinde mox illatam, et rursus prolatam,
et de caetero non leprosam: <hi>Restituta est enim,</hi> 
inquit, <hi>in colorem carnis ejus.</hi> Ergo quamdiu quidem
erat in sinu Patris Deus Verbum, divinitatis nitore
fulgebat; verum quando aliquo modo extra fuit per
incarnationem sive <foreign xml:lang="greek">ἐνανθρώπησιν,</foreign> factus est <hi>in similitudine
carnis peccati, et inter iniquos reputatus est <note>(Rom. VIII, 3; Isai. LIII, 12)</note>
            </hi>.
Ait enim divinus Paulus, <hi>eum, qui peccatum non noverat, pro nobis peccatum
fuisse, ut nos fieremus justitia in ipso 
 <note>(I Cor. V, v. 21)</note>
            </hi>.
Hoc existimo lepram significare, immundus enim
<pb n="1020C"/>
secundum legem leprosus <note>(Levit. XIII, 2)</note>. Sed quoniam
iterum in sinu fuit Patris (assumptus est in resurrectionem
a mortuis), prolata iterum manus videbatur
munda: adveniet enim post tempora Dominus noster
Jesus Christus, in sinceritate divinitatis et gloria,
quamvis similitudinem nostram non projecerit. Ait
enim et beatus Paulus de Christo: <hi>Quia semel mortuus
est ad multorum exhaurienda peccata. Secundo
sine peccato apparebit exspectantibus se in salutem <note>(Hebr. IX, 28)</note>
            </hi>.
Ergo quoties nobis sacra littera nominat
Christum Jesum, ne hominem seorsum putaveris,
non vere adunato ipsi Deo Verbo; sed existimaveris
magis ipsum esse ex Deo et Patre Verbum Jesum
Christum, cum factus sit homo.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XVII. <hi>Quod Christus non erat homo</hi> <foreign xml:lang="greek">θεοφόρος,</foreign> <hi>nec simpliciter in homine inhabitarit Deus Verbum; sed quod magis caro sit factum, sive homo perfectus, secundum Scripturas.</hi> </head>

<pb n="1020D"/>
<p>Qui fidem habent in Christo immaculatam, et rectis
omnibus suffragiis comprobatam, dicant videlicet,
quod ipse ex Deo Patre Deus Verbum in exinanitatem
descenderit, formam servi accipiens, propriumque
sibi faciens corpus, quod est natum ex virgine; quod
factus sit nostri similis, et nuncupatus filius hominis.
Est autem Deus quidem secundum spiritum; homo
autem idem secundum carnem. Deinde divinus Paulus
Judaeorum populum alloquebatur dicens: <hi>Multifariam
multisque modis olim Deus loquens patribus in prophetis,
<pb n="1021A"/>
novissimis diebus istis locutus est nobis in Filio <note>(Hebr. I, 1)</note>
            </hi>.
Et quonam modo intelligatur locutus
fuisse Deus et Pater novissimis diebus in Filio? Locutus
est enim antiquioribus per ipsum dans legem,
et idcirco ipse Filius, suos dicit esse sermones, per
sapientissimum Moysen prolatos [ <hi>Baluz. om.</hi> prolatos].
Ait enim: <hi>Nolite putare quia veni solvere legem, aut
prophetas. Non veni solvere, sed implere. Dico enim
vobis, iota unum, aut unus apex non transibit a lege,
donec omnia fiant. Coelum et terra transibunt, verba
autem mea non transibunt <note>(Matt. V, 17)</note>
            </hi>. Adde etiam
prophetae vocem: <hi>Ipse qui loquebar, praesto sum <note>(Isai.
LII, 8)</note>
            </hi>. Ergo cum factus est Filius [ <hi>Baluz. om.</hi> Filius]
in carne, tunc <hi>locutus est nobis Pater in ipso,</hi> sicut
ait beatus Paulus, <hi>novissimis diebus <note>(Heb. I, 1)</note>
            </hi>. Sed
<pb n="1021B"/>
ne parum credamus, quod ipse sit ille qui etiam ante
saecula Filius, intulit statim: <hi>Per quem fecit et saecula <note>(Ibid. v. 2)</note>
            </hi>,
splendorem etiam gloriae et figuram substantiae
Patris esse commemorans.</p>
<p>Homo igitur factus est vere is per quem fecit et
saecula Deus Pater; et non, ut nonnulli existimant,
in homine fuit, ut homo intelligatur a nobis, tamquam
Deum habens inhabitantem. Nam, si haec recte
se habere, vere confidunt, supervacaneus esse videbitur
beatus evangelista Joannes dicens: <hi>Et Verbum
caro factum est <note>(Joan. I, 14)</note>
            </hi>. Ubi enim necessitas <foreign xml:lang="greek">ἐνανθρωπήσεως</foreign>?
Aut quare incarnatum dicit Deum
Verbum, si non factus est caro? Vis <foreign xml:lang="greek">ἐνανθρωπήσεως,</foreign>
et similem nostri eum factum esse significat, et mansisse
tamen sic quoque ipsum supra nos; immo supra
<pb n="1021C"/>
universam ipsam creaturam.</p>
<p>Oportere autem existimo, ea quae dixi, exemplis
etiam comprobare et persuadere, quod Unigenitus
factus sit homo, et sit Deus, etiam cum carne, ac non
tantum inhabitarit in homine, <foreign xml:lang="greek">Θεοφόρον</foreign> ipsum efficiens,
tamquam alios, qui divinitatis ipsius fuere
participes.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XVIII. <hi>Quod Emmanuel Deum habuerit aliter inhabitantem, quam nos.</hi> </head>
<p>Ait alicubi Deus de nobis: <hi>Inhabitabo in ipsis, et
inambulabo, et ero ipsis Deus, et ipsi erunt mihi populus <note>(Apoc. III, 20)</note>
            </hi>.
Nec non etiam ipse Dominus noster
Jesus Christus: <hi>Ecce ego venio; et si quis mihi aperuerit,
intrabo ego, et apud eum coenabo, et Pater, et ad
<pb n="1021D"/>
eum veniemus, et mansionem apud eum faciemus <note>(Joan.
XIV, 16)</note>
            </hi>. Nominati sumus etiam templum Dei: <hi>Vos
enim,</hi> inquit, <hi>templa estis Dei vivi <note>(I Cor. III, 17)</note>
            </hi>. Et
rursus: <hi>Nescitis corpora vestra templum esse Spiritus
sancti, qui est in vobis, quem habetis a Deo <note>(I Cor. VI,
19)</note>
            </hi>. Verum si ita aiunt, ipsum quoque se habere
Emmanuel, et, tamquam unumquemque nostrum, inhabitantem
in sese Deum habuisse, aperte confiteantur;
cum ipsum adorari conspiciunt, tam a nobis,
quam ab angelis, in coelo pariter et in terra, erubescant
tamquam diversa alienaque sentientes, et litterarum
sacrarum propositum nescientes, nec habentes
in se fidem, quam nobis tradiderunt, qui in principio
et viderunt, et ministraverunt Verbo</p>
<p>
            <pb n="1022A"/>Si autem dicant, quod propterea Deus sit, et ut
Deus glorificetur, quia in eo tantum inhabitavit Dei
Patris Verbum; ac non propterea, quia factus sit
homo; audient rursus a nobis: Si iis, qui inhabitantem
in se Deum habuerint, satis est, ut idcirco vere
dii esse possint, et ab hominibus adorentur, omnes
sane angeli hominesque sint dii et adorandi; inhabitat
enim Deus in sanctis angelis. Habuimus etiam nos
ipsum in nobis per Spiritum sanctum; sed non sufficit
hoc ostendere, natura deos et adorandos eos, qui
habent Spiritum sanctum. Igitur non propterea Deus
est, et adorandus Emmanuel, quod inhabitarit in eo,
tamquam in homine communi, et seorsum intelligendo,
Deus Verbum [ <hi>Baluz.</hi> et in parte Deum Verbum];
sed quod factum sit caro, id est, homo: mansit enim
<pb n="1022B"/>
idem et Deus, et adorandus.
</p>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XIX. <hi>Dicta apostolica in quibus Deus nominatus est Christus.</hi> </head>
<p>De mysterio dicens secundum Christum: <hi>Quod aliis,</hi> 
inquit, <hi>generationibus non est agnitum filiis hominum,
sicut nunc revelatum est sanctis apostolis <note>(Eph. III, 5)</note>
            </hi>.
Et: <hi>Mysterium quod absconditum fuit a saeculis et generationibus,
nunc autem manifestum est sanctis ejus,
quibus voluit revelare divitias gloriae mysterii hujus in
gentibus, quod est Christus, in vobis spes gloriae, quem
nos annuntiamus <note>(Col. I, 26)</note>
            </hi>. Si igitur est <foreign xml:lang="greek">θεοφόρος,</foreign> et
non Deus vere, quomodo ipse est divitiae gloriae mysterii,
quod annuntiatur gentibus? Vel quomodo omnino
Deus annuntiatur?</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XX. <hi>Aliud.</hi> </head>

<pb n="1022C"/>
<p> <hi>Volo enim vos scire qualem sollicitudinem habeam
pro vobis et pro iis qui sunt Laodiceae, et quicumque
non viderunt faciem meam in carne, ut consolentur
corda ipsorum, instructi in charitate, et in omnes divitias
plenitudinis intellectus, in agnitionem mysterii
Dei Christi <note>(Col. II, 1)</note>
            </hi>. Ecce mysterium Dei, mysterium
nominat Christi, et plene intelligere quosdam
vult in agnitionem ipsius. Quo igitur intellectu opus
erat, volentibus Christi mysterium discere, si fuerant
audituri, quod inhabitaret in homine Deus? Opus est
autem nimio intellectu, ut scias contra quod Verbum,
cum sit Deus, factum sit homo.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXI. <hi>Aliud.</hi> </head>

<pb n="1022D"/>
<p> <hi>A vobis enim sonuit sermo Domini, non solum in
Macedonia et Achaia; sed omni loco fides vestra, quae
est ad Deum, exivit <note>(I Thess. I, 8)</note>
            </hi>. Ecce iterum in
Deum fidem factam esse commemorat, cum etiam
Christus dicat: <hi>Qui credit in me, habet vitam aeternam <note>(Joan. VII, 25)</note>
            </hi>.
Sermonem autem praedicationem
dicit de seipso.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXII. <hi>Aliud.</hi> </head>
<p> <hi>Ipsi enim scitis introitum nostrum apud vos, quoniam
non inanis fuit; sed ante multa passi, et contumeliis
affecti, sicut scitis, in Philippis, confisi fuimus
in Deo colloqui ad vos Evangelium Dei <note>(I Thess. II. 2)</note>
            </hi>.
<pb n="1023A"/>
Ecce loquens in Deo, Dei Evangelium memoravit;
qui praedicat gentibus Christum.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXIII. <hi>Aliud.</hi> </head>
<p> <hi>Recordamini, fratres, laborem nostrum et aerumnam,
nocte et die operantes, ne quem vestrum gravaremus;
praedicavimus Evangelium Dei inter vos <note>(I Thess. II, 4)</note>
            </hi>.
Et iterum: <hi>Propterea et nos gratias agimus Deo sine intermissione;
quoniam cum percepissetis a nobis verbum,
auditu Dei excepistis, non ut verbum hominum, sed ut
verbum Dei, qui operatur in vobis, qui credidistis <note>(Ibid.
v. 13)</note>
            </hi>. Nonne evidenter Evangelium Dei, et Dei verbum
praedicationem de Christo commemorat, quippe
id omnibus manifestissimum est: <hi>Apparuit enim gratia
<pb n="1023B"/>
Dei salvatoris omnibus, erudiens nos, ut abnegantes
impietatem et saecularia desideria, sobrie et juste et pie
vivamus, in hoc saeculo, exspectantes beatam spem, et
adventum gloriae magni Dei et salvatoris nostri Jesu
Christi <note>(Tit. II, 11)</note>
            </hi>. Ecce Deus, et magnus, plenissime
nominatus est Dominus noster Jesus Christus: ipse
est enim cujus adventum gloriae exspectantes, sobrie
vivere, et irreprehensibiliter festinamus. Sed si est
homo <foreign xml:lang="greek">θεοφόρος,</foreign> quomodo sit magnus Deus? Vel quomodo
beata spes in eum? Siquidem verus est profecto
Jeremias dicens: <hi>Maledictus qui spem suam ponit
in homine <note>(Jerem. I, 5)</note>
            </hi>. Neque enim Deum ipsum
possit efficere, ut ante dixi, id quod est Deum portare.
Denique doceant nos, quid impediat alios etiam omnes
deos esse et adorandos, qui in se habuerint Deum?
<pb n="1023C"/>
Deum autem et magnum et beatum, habentem illuminationem
Christum nominat beatus Paulus, qui invenitur
dicens de Judaeis et Emmanuel: <hi>Quorum patres,
et testamentum, et promissiones, et ex quibus Christus
secundum carnem, qui est super omnia benedictus
in saecula saeculorum. Amen <note>(Rom. IV, 9)</note>
            </hi>.</p>
<p>Quod vero [ <hi>Baluz.</hi> vere] secundum divinam revelationem
faciebat praedicationem, perspicuum fit, ipso
dicente: <hi>Deinde post annos quatuordecim iterum ascendi
Jerosolymam cum Barnaba, assumpto etiam Tito.
Ascendi autem secundum revelationem, et exposui eis
Evangelium, quod praedico gentibus; seorsum autem iis,
qui videbantur aliquid esse, ne forte in vacuum currerem,
aut cucurrissem <note>(Gal. II, 1)</note>
            </hi>. Christum praedicans
gentibus, ut Deum, divinum nominat ipsius ubique
<pb n="1023D"/>
mysterium. Ascendit per revelationem Jerosolymam,
et exposuit his, qui videbantur aliquid esse, id est,
sanctis apostolis, sive discipulis, ne forte in vacuum
currat. Cum vero ab Jerosolymis descendisset, et
rursus gentium gregibus interfuisset, emendavitne
aliquid ex prioribus? Nonne perseveravit Deum confitens
Christum? Atque ideo scribit quibusdam: <hi>Miror
quod sic cito transferimini ab eo, qui vos vocavit
in aliud evangelium, quod non est aliud, nisi aliqui
sunt conturbantes vos et volentes convertere Evangelium
Christi <note>(Gal. I, 6)</note>
            </hi>. Ait autem iterum: <hi>Sed etsi nos aut
<pb n="1024A"/>
Angelus de coelo evangelizaverit vobis, praeter id quod
accepistis, anathema sit <note>(Ibid.)</note>
            </hi>. Pro qua igitur causa
alios omnes omittens, licet Deum inhabitantem habuerint,
solum praedicabat Jesum sicut Deum.
</p>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXIV. <hi>Aliud.</hi> </head>
<p>Scriptum est de Christo: <hi>Cum autem esset in Jerosolymis
in die festo, multi crediderunt in nomine
ejus videntes signa quae faciebat; ipse autem Jesus non
credebat se illis; quod ipse sciebat omnes, et quod non
necesse habebat, ut aliquis testimonium perhiberet de
homine: ipse enim sciebat quid erat in homine <note>(Joan.
II, 23)</note>
            </hi>. Si homo esset <foreign xml:lang="greek">θεοφόρος,</foreign> quomodo non decepti
sunt multi, qui Jerosolymis in nomen ejus crediderunt?
<pb n="1024B"/>
Vel quare solus cognoscit, quae sunt in homine,
cum praesertim nemo alius sciat? Finxisse enim dicitur
Deus corda nostra singillatim <note>(Psal. XXXII, 15)</note>.
Vel quare solus remittit peccata? Ait enim: <hi>Quia
potestatem habet Filius in terra remittere peccata <note>(Matt. IX, 6)</note>
            </hi>.
Quare solus praeter alios assessor sedet
Dei et Patris? Quare soli obsequuntur angeli? Cur
nos quidem docuit communem putare Patrem, qui
est in coelis; sibi autem eum specialiter scribebat?</p>
<p>Sed forte dices quod hujusmodi voces inhabitanti
Verbo deputandae sint. Nonne igitur eum oportebat,
juxta prophetis [ <hi>Baluz.</hi> prophetas] convenientem
mensuram, ipsum quoque dicere: <hi>Haec dicit Dominus.</hi> 
Verum cum ea quae supra legem sancire vellet, assumens
sibi convenientem legislatori [ <hi>Baluz.</hi> legislator]
<pb n="1024C"/>
auctoritatem, aiebat: <hi>Ego dico vobis <note>(Matth. V, 32)</note>
            </hi>.</p>
<p>Quomodo liberum se ait, et non obnoxium Deo?
Ideo quia est Filius in veritate? Et si esset homo <foreign xml:lang="greek">θεοφόρος,</foreign>
 essetne etiam liber secundum naturam? Solus
[ <hi>Baluz.</hi> Hujus] enim Deus liber, atque solutus est:
solus enim quasi tributa omnium exigit; et tamquam
loco debitorum ab omnibus recipit religionem. Etsi
exitus legis et prophetarum Christus est, est autem
homo <foreign xml:lang="greek">θεοφόρος</foreign>; nonne dicere liceat, quod propheticarum
praedicationum exitus <foreign xml:lang="greek">ἀνθρωπολατρίας</foreign> nobis crimen
induxerit?</p>
<p>Deinde lex quidem praedicabat: <hi>Dominum Deum
tuum adorabis, et illi soli servies <note>(Deut. VI, 13)</note>
            </hi>. Qua
nos eruditione perduxit ad Christum, quasi ad agnitionem
illis, qui in umbris fuerant, potiorem: spernentesne
<pb n="1024D"/>
igitur Deum Legis et Prophetarum [ <hi>Baluz.
om.</hi> Legis et Prophetarum] adorare, adorabimus hominem
habentem Deum inhabitantem? Ubi enim
praestabilius erat Deum intelligi? In coelo, an in terra
[ <hi>Baluz.</hi> an magis homine]? In seraphim, an in terreno
corpore?</p>
<p>Si erat homo <foreign xml:lang="greek">θεοφόρος,</foreign> quomodo <hi>propemodum ac
nos participavit carni ac sanguini <note>(Heb. II, 14)</note>
            </hi>? Nam
si quia Deus inhabitavit, hoc ei sufficit, ut similiter
ac nos participaret carni et sanguini; et ita his participare
id ipsum est, quod hominem factum esse:
<pb n="1025A"/>
inhabitavit autem et in multis sanctis; homo igitur
non semel, sed saepissime factus est. Quare ergo <hi>semel in consummatione saeculorum, in destructionem</hi> 
[Baluz. <hi>destitutionem] peccati, per hostiam suam dicitur
apparuisse <note>(Heb. IX, 26)</note>
            </hi>? Quomodo autem unum
nobis Verbi adventum praedicant divinae Scripturae, si <foreign xml:lang="greek">θεοφόρος</foreign>
 erat homo? Si templum et ipse factus est
Dei, quomodo et in nobis etiam Christus est? Sicutne
templum in templis? An ut Deus magis in templis
per Spiritum? Si <foreign xml:lang="greek">θεοφορος</foreign> erat homo, cur est
solius ipsius corpus vivificum? Oportuerat enim aliorum
etiam corpora esse talia, in quibus habitavit
Deus omnipotens.</p>
<p>Scripsit autem alicubi etiam divinus Paulus: <hi>Irritam
faciens quis legem Moysis, sine ulla miseratione
duobus aut tribus testibus moritur, quanto magis putatis
<pb n="1025B"/>
deteriora mereri supplicia, qui Filium Dei conculcaverit,
et sanguinem testamenti pollutum duxerit?</hi> Atqui
divina erat lex, et mandata dicta per angelos. Quomodo
igitur dignus erit deteriore supplicio, qui pollutum
duxerit sanguinem Christi? Vel quomodo potior
est religione, quae est secundum legem, fides in Christum?
Sed, ut jam ante diximus, Christus non similis
aliorum sanctorum, homo <foreign xml:lang="greek">θεοφόρος,</foreign> sed Deus magis
vere, et omni mundo celsiorem possidet gloriam,
quod cum Deus sit natura Dei Verbum, factus est
caro, sive homo perfectus: animatum enim et rationabile
esse, quod adunatum est ei, credimus corpus,
et vera [ <hi>Baluz.</hi> vere] omnino est adunatio.
</p>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXV. <hi>Quomodo oportet intelligere:</hi> Verbum caro factum est, et habitavit in nobis; <hi>et quomodo proprium ipsius dicatur corpus.</hi> </head>

<pb n="1025C"/>
<p>Semen Abrahae apprehendisse Verbum Dei unigenitum,
beatus Paulus commemorat <note>(Heb. II, 16)</note>; nec
non etiam, quod propemodum ac nos participavit
carni et sanguini <note>(Ibid. 14)</note>. Memores autem sumus
etiam Joannis; ait enim: <hi>Verbum caro factum est, et
habitavit in nobis <note>(Joan. I, 14)</note>
            </hi>. Idne igitur fuit propositum
viris spiritalibus, docere, quod Dei Verbum
conversionis sit patiens; aut quod ipsum fas sit commutationem,
quae magis creaturae conveniat, sustinere:
adeo ut id, quod non erat, forsitan in id sua sponte deveniat;
aut [ <hi>Baluz. add.</hi> ut] alius contra ipsius voluntatem
ad aliam naturam impellat [ <hi>Baluz.</hi> impellatur];
<pb n="1025D"/>
absit. Manet namque idem, a sua natura commutationem
omnem excludens, conversionis umbram nesciens
pati: fixa est enim semper in suis superna illa
coelestisque natura.</p>
<p>Quomodo igitur Verbum caro factum sit, videre necesse
[ <hi>Baluz. om.</hi> necesse] est. Primum quidem divina
Scriptura carnem plerumque nominat hominem [ <hi>Baluz.
om.</hi> hominem], et quasi ex parte animalis totius significationem
facit, nec non etiam a sola anima interdum
<pb n="1026A"/>
tantumdem agit; scriptum est enim quod <hi>videbit omnis
caro salutare Dei <note>(Luc. III, 6)</note>
            </hi>. Et ipse divinus Paulus: <hi>Non consensi,</hi> 
 inquit, <hi>carni et sanguini <note>(Gal. I, 16)</note>
            </hi>.
Allocutus est autem eos, qui sunt ex Israel pontifex
Moyses: <hi>In septuaginta et quinque animabus descenderunt
patres tui in Aegyptum <note>(Deut. X, 22)</note>
            </hi>. Sed non
idcirco dixeris, quod nudae et sine carnibus animae
in Aegyptum descenderint; nec porro quod inanimis
corporibus, et solis carnibus, salutare suum Deus indulserit.
Quoties igitur audimus carnem factum esse
Verbum, hominem intelligimus ex anima et corpore.
Factum est autem Verbum, cum sit Deus, homo
perfectus, corpus accipiens animatum et rationabile,
idque sibi vere adunavit, quomodo ipse sciat, nostris
enim sensibus hujusmodi cogitationes omnino cerni
<pb n="1026B"/>
non possunt, et nuncupatus est filius hominis.</p>
<p>Sed si oportet tamquam in speculum intuentes dicere,
conjectat aliquo modo sensus humanus, adunatum
fuisse Verbum corpori habenti animam rationabilem
qualiter etiam hominis animam suo corpori,
ipsam quidem diversae naturae, sortitam tamen communionem
adunationemque cum corpore; ut pene
videatur non esse alia praeter corpus, eo quod per
compositionem ex utroque animal unum efficiatur
[ <hi>Baluz.</hi> efficiamur], manente tamen ipsa, ut ante memoravi,
in sua natura. Ergo non per commutationem
aut conversionem, hominem factum Dei dicimus Verbum;
nec prorsus, quod Deus esse desierit; sed
quod carnem accipiens ex muliere, et ei ex utero
adunatus, exiit homo idem simul et Deus; neque Dei
<pb n="1026C"/>
et Patris generationem aeternam [ <hi>Baluz. om.</hi> aeternam]
projiciens, sustinuit temporalem [ <hi>Baluz.</hi> arcanam],
ex muliere inde initium, ut esset, accipiens.
Permittebat autem carni propriae suae [ <hi>Baluz. add.</hi> 
naturae] legibus nasci, nativitatis ratione dumtaxat.
Caeterum habet in se aliquid ab humana natura dissimile:
natus est enim ex Virgine, et solus habet matrem
innuptam; factum autem ipsum etiam carnem,
et in nobis inhabitasse, Evangelista [ <hi>Baluz. om.</hi> Evangelista]
commemorat, ut utroque comprobaret, et factum
fuisse hominem, et suum non perdidisse: mansit
enim quod erat.</p>
<p>Intelligitur namque certe tamquam aliud in alio inhabitare,
id est, divina natura in humanitate, non
perpessa commixtionem, aut confusionem, aut commutationem,
<pb n="1026D"/>
ut esset, quod non erat. Quidquid enim
in alio habitare dicitur, non ipsum fit tale, quale est
id, in quo habitat; sed aliud in alio magis intelligitur.
At vero in Verbi natura et humanitatis, solam
nobis differentiam designat diversitas naturarum.
Unus enim ex utroque intelligitur Christus. Ergo inconfusione,
ut ante dixi, servata, inhabitasse Verbum
ait in nobis: scit enim unum esse Filium unigenitum
carnem factum, et hominem.</p>
<p>
            <pb n="1027A"/> Carne autem mihi videtur divinus Evangelista,
totam sapienter naturam hominum nominare: ait
enim Verbum inhabitasse in nobis, non alterius, ut
ego opinor, gratia, incarnationem Verbi factam esse,
commemorans; nisi ut etiam nos, participatu ipsius
per Spiritum sanctum locupletati, adoptionis beneficium
lucraremur. Igitur in Christo unitatem summam
veramque credimus factam. Sin autem in nobis Christus
inhabitare dicatur, <foreign xml:lang="greek">σχετικὴν</foreign> ipse faciet inhabitationem.
Non autem cum Deus dicitur inhabitasse in
Christo: <hi>Inhabitavit namque in eo omnis plenitudo divinitatis
corporaliter <note>(Col. II, 9)</note>
            </hi>; non per participatum,
vel <foreign xml:lang="greek">σχέσιν</foreign> simplicem, quasi sole illucente, aut
igni insitum sibi calorem aliis immittente; sed, ut ita
dicam, ipsa divina sinceraque natura, juxta totum id
<pb n="1027B"/>
quod est, inhabitationem sibi faciente, per veram, ut
ante diximus, unitatem, in templo quod est natum ex
virgine: ita enim unus, et est, et intelligitur Christus
Jesus.</p>
<p>Quod vero in expressionum summa noster sermo
vincatur, non negabo; sed non idcirco Christi mysterium
non credatur; sed magis sit merito mirabilius.
Quanto enim omni est mente superius et sermone,
tanto magis ultra omnem admirationem ponendum
est.</p>
<p>Carnem vero factum Verbum, id est, hominem
perfectum, non dicimus, mensura corporis comprehendi,
id enim ineptissimum est; sed implere sic quoque
credimus, sicut solet, coelum et terram, et quae
inferius posita sunt: omnia etenim plena sunt Deo,
<pb n="1027C"/>
et omnia ipsi parvula sunt. At quomodo et in singulis,
et in omnibus totus sit, intellectu dictuque difficile
est, immo vero etiam impossibile. Id autem, ut
opinor, eo possidet, quod incorporeus sit et indispertibilis.</p>
<p>Proprium autem Verbi corpus dicitur a nobis: non
quemadmodum proprius est hominis risus, vel equi
hinnitus; sed quod, factum ipsius per adunationem
veram, instrumenti ei praebeat officium, ad exsequendum
ea quae more solito operatur, absque solo peccato.</p>
<p>Sin vero Deus Verbum etiam missum fuisse forte
dicatur, ne quis vestrum terreatur, illud cogitans,
quo perget incorporeum, vel quo cedet is, quo plena
sunt omnia? Sciat autem magis, quod sit et alius
<pb n="1027D"/>
missionis modus. Non ut locum de loco, qui mittitur,
mutet; sed ut ministerium magis sacrum suscipiat,
quod etiam discipulis injunctum esse discimus a
Christo omnium salvatore.</p>
<p>Denique etiam divinus Paulus ait de Christo: <hi>Ergo,
fratres sancti, vocationis coelestis participes, considerate
apostolum et pontificem confessionis nostrae Jesum <note>(Hebr. III, 1)</note>
            </hi>.
Animadverte autem quod, cum eum
ministrantem hominum more ostendit, licet natura
sit Deus, tunc ei etiam officium apostolatus attribuit:
<pb n="1028A"/>
nihil autem, ut ante diximus, absurdum est, si Deus
Verbum mitti etiam dicatur a Patre; implet namque
certissime omnia, et nulli loco penitus deest: nos
vero humanis vocibus divina interpretantes, figurationibus
corporis immortalis naturae dispensationem
solemus intelligere.</p>
<p>Denique cum sanctus Spiritus omnia impleat, scribit
beatus Paulus, et dicit: <hi>Quoniam autem estis filii,
misit Deus Spiritum Filii sui in corda nostra, in quo
clamamus: Abba Pater <note>(Gal. IV, 6)</note>
            </hi>. Ait autem et ipse
Salvator: <hi>Expedit vobis, ut ego eam; nam si non
abiero, Paracletus non veniet ad vos <note>(Joan. XVI, 7)</note>
            </hi>.
Oportet igitur ad rationem pietatis omnia referentes,
certa cogitatione sectari: id enim facientes nobismetipsis
maxime profuerimus.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXVI. <hi>Quomodo intelligitur</hi> <foreign xml:lang="greek">Θεοτόκος</foreign> <hi>Virgo sancta.</hi> </head>

<pb n="1028B"/>
<p>Natum est quidem inaestimabiliter Verbum Dei et
Patris; et haec generatio omnem sensum cogitationemque
transcendit, et est incorporali naturae conveniens.
Verumtamen id quod natum est, proprius
partus intelligitur genitoris, et ejusdem cum eo substantiae;
ideoque etiam filius nominatur, nomine
scilicet indicante [ <hi>Baluz. add.</hi> quasi] veram sinceramque
progeniem; sed cum sit vivus in aeternum
Pater, necesse est, eum quoque vivere in aeternum,
propter quem est Pater. Igitur <hi>In principio erat Verbum,
et Deus erat Verbum, et erat etiam Verbum apud
Deum <note>(Joan. I, 1)</note>
            </hi>, ut sapientissimus Evangelista
<pb n="1028C"/>
commemorat. In consummatione autem temporum,
propter nos homines, [ <hi>Baluz. add.</hi> et propter nostram
salutem] incarnatum est, et homo est factum; non
amittens quod erat, sed retinens inconvertibilem
suam naturam, et semper in divinitatis fastigio collocatam;
suscipiens [ <hi>Baluz.</hi> subiens] tamen propter
nos dispensatorie exinanitatem; nec inhonorans [ <hi>Id
est,</hi> non despiciens] pauperiem, quae humanae naturae
convenit: nam <hi>cum esset dives, pauper est factus,</hi> sicut
scriptum est: <hi>ut nos paupertate ejus divites essemus <note>(II Cor. VIII, 9)</note>
            </hi>.
Factum est igitur homo, et generationem
ex muliere passum dicitur. Igitur propterea
quod ex sancta Virgine vere sibi adunatum corpus
acceperit; inde <foreign xml:lang="greek">Θεοτόκον</foreign> esse dicimus Virginem sanctam,
quia id humane, sive secundum carnem peperit,
<pb n="1028D"/>
licet haberet ante saecula generationem ex Patre.</p>
<p>Opinari autem nonnullos Verbum hinc initium fuisse
sortitum, cum homo sit factum, impietatis est furorisque
plenissimum. Eos etenim insipientissimos esse,
monstravit ipse Salvator de se dicens: <hi>Amen dico vobis,
antequam Abraham esset, ego sum <note>(Joan. VIII, 58)</note>
            </hi>.
Quomodo enim aliter ante Abraham erat, qui multis
post temporibus secundum carnem natus est? Satis
autem ipsos, ut opinor, redarguet divinus Joannes
dicens: <hi>Hic erat, de quo ego dixi: Post me venit vir,
<pb n="1029A"/>
qui ante me factus est, quia prior me erat <note>(Joan. I, 30)</note>
            </hi>.</p>
<p>Praetermittentes igitur in re tam frivola sine causa
certare, ad illud magis veniamus, quod etiam emolumenti
aliquid possit afferre, ne moleste ferant nonnulli
audientes, esse sanctam Virginem <foreign xml:lang="greek">Θεοτόκον,</foreign> nec
incredulitatis Judaicae suas oppleant mentes, immo
vero etiam paganicae impietatis. Judaei etenim aggrediebantur
Christum dicentes: <hi>De bono opere non lapidamus
te; sed de blasphemia, quod cum sis homo,
facis te Deum <note>(Joan. X, 23)</note>
            </hi>. At vero filii paganorum
Ecclesiae dogmata derident, audientes ex muliere
Deum esse progenitum; sed illi quidem suae dementiae
exedent fructus, et audient a nobis: <hi>Stultus stulte
loquitur, et cor ipsius vana intelliget.</hi> Nostri enim mysterii
ratio [ <hi>Baluz.</hi> oratio], licet Judaeis sit scandalum,
<pb n="1029B"/>
gentibus autem stultitia; nobis tamen, quod scimus,
vere est admirabile, et salutare, et dignissimum
credi: et si esset omnino quisquam, qui dicere auderet,
hanc carnem terrenam nudae divinitatis fuisse
genitricem, et ex ea creatura omni superiorem natam
fuisse naturam, insania id esset et furor. Neque enim
ex terra divina est facta natura; nec corruptibile incorruptionis
radix umquam fiet; nec mortalitas pariet
vitam; nec corporis tractabilis incorporale fiet germen;
nec increatum a creato nascetur; nec quod
absque initio, ab eo quod habet initium.</p>
<p>Verum quoniam Dei Verbum juxta nos factum esse
affirmamus, et nostris corporibus corpus sumpsisse
consimile, idque sibi verissime adunasse, arcana inenarrabilique
ratione, et sic hominem factum carnaliter
<pb n="1029C"/>
natum esse, quid absurdum est, vel quod credi
non debeat? Cum praesertim hominis anima, ut saepissime
diximus, cum sit naturae alterius praeter corpus,
nascatur tamen cum ipso, cum sit ei adunata,
nec quisquam arbitretur naturam corporis animae
initium praebere substantiae; sed immittit quidem ipsam
inaestimabiliter Deus in corpus, et cum ipso
etiam nascitur: unum tamen ex utroque animal definimus,
hominem scilicet. Igitur Verbum quidem
Deus erat, factum est autem et homo, et quia natum
est secundum carnem, propter humanitatem necessarium
est, ut quae ipsum peperit, sit <foreign xml:lang="greek">Θεοτόκος</foreign>: nam
si non peperit Deum, certe nec dicetur Deus, qui est
ab ipsa progenitus; sin vero Deum ipsum divinae Scripturae
nominant, peperit ipsa Deum hominem factum,
<pb n="1029D"/>
siquidem homo aliter fieri non posset, nisi per generationem
ex muliere. Quomodo igitur non sit, quae
ipsum peperit, <foreign xml:lang="greek">Θεοτόκος.</foreign> Quod autem Deus sit verus,
qui natus inde est, ex divina Scriptura discimus.
</p>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXVII. <hi>Dicta de Christo.</hi> </head>
<p> <hi>Ecce Virgo in utero accipiet, et pariet filium, et
vocabunt nomen ejus Emmanuel <note>(Isai. VII, 14, juxta
Matth. et Cyrilli lectionem)</note>
            </hi>. Quomodo ergo id quod
natum est ex sancta Virgine, Emmanuel nominatur,
cum Emmanuel, ut ante dixi, significet in nostra natura
<pb n="1030A"/>
propter carnem fuisse Verbum, quod est Deus
verus de Deo vero [ <hi>Baluz. om.</hi> vero]? Sed factus est
Emmanuel: exinanivit enim se, generationem nostram
et similem passus, ac sic nobiscum conversatus
est. Ergo et Deus in carne, et <foreign xml:lang="greek">Θεοτόκος</foreign> vere
est quae eum carnaliter, sive secundum carnem generavit.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXVIII. <hi>Aliud.</hi> </head>
<p> <hi>Quoniam omnes stolam dolo congregatam, et vestimentum
cum commutatione reponent, et volent, si fuissent
isti combusti; quoniam parvulus natus est nobis,
et filius datus est nobis, cujus principatus factus est in
<pb n="1030B"/>
humero ejus, et vocatur nomen ejus magni consilii nuntius <note>(Isai. IX, 5, juxta LXX)</note>
            </hi>. Audis, quod puer nominatus
sit, quodque generationem sit nostrae similem
passus. At eum puerum coelum per stellam clarissimam
indicavit; magi adoraverunt ex ultimis
terrae limitibus adventantes; angeli pastoribus evangelizabant,
Salvatorem esse natum dicentes et, pacem
nec non etiam Patris bonam voluntatem annuntiantes: <hi>Est magni consilii nuntius.</hi> 
 Manifestavit etenim
nobis Patris voluntatem, qui <hi>in eo complacuit orbem
salvare terrarum <note>(Col. II, 20)</note>
            </hi>, et per ipsum et in
ipso mundum sibi reconciliare: Christo enim reconciliati,
Deo sumus reconciliati, Deus est enim vere
Filius Dei et Patris. Quodnam igitur sit Patris consilium,
cujus nobis fuerit nuntius, ipse docebit dicens:
<pb n="1030C"/> <hi>Ita enim dilexit Deus mundum, ut Filium suum unigenitum
daret, ut omnis qui credit in ipsum, non pereat,
sed habeat vitam aeternam 
 <note>(Joan. III, 16)</note>
            </hi>. Filius autem
unigenitus ille est qui est ex sancta Virgine procreatus:
ipsum enim Verbum homo factum, quod
fuit Deus in carne, ac sic terrenis apparuit. Denique
dicebat: <hi>Qui credit in me, habet vitam aeternam <note>(Joan.
VI, 47)</note>
            </hi>. Quod vero per ipsum et in ipso credamus
Patri, explanavit dicens: <hi>Qui credit in me,</hi> [Baluz.
add. <hi>non credit in me,] sed in eum qui misit me <note>(Joan.
XII, 44)</note>
            </hi>; et: <hi>Qui vidit eum qui misit me <note>(Ibid.
v. 45)</note>
            </hi>.</p>
<p> <hi>Audite me, insulae, et attendite, gentes. Post multum
temporis stabit, dicit Dominus; ex utero matris vocabunt
nomen meum <note>(Isai. XLIX, 1, juxta LXX)</note>
            </hi>. Cum
<pb n="1030D"/>
Verbum sit Deus, non ignoravit quod generationem
patietur, ex muliere incarnatum propter nos. Sciebat
autem quod vocabitur Christus Jesus a Deo et Patre;
omnibus nobis novum filii nomen praedicans, quod est
benedictum in terra. Observa autem quod propriam
nominet matrem, quae suum peperit corpus. Ergo si
Deum [ <hi>Baluz. add.</hi> verum] se esse cognoscit, illa quae
eum carnaliter peperit, <foreign xml:lang="greek">Θεοτόκος</foreign> dicitur, et quidem
recte: sin vero non est Deus, id quod audacter,
immo potius scelerate nonnulli sentiunt, privari oportet
ipsam Virginem sanctam hoc nomine, quo <foreign xml:lang="greek">Θεοτόκος</foreign>
esse dicatur.
</p>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXIX. <hi>Quod Deus nominatur et homo apparens Unigenitus.</hi> </head>

<pb n="1031A"/>
<p>Salomon ait orans: <hi>Et nunc, Domine Deus Israel,
credibile fiat verbum tuum, quod locutus es puero tuo
David. Ergone credibile est quod habitavit Deus cum
hominibus in terra <note>(II Paralip. VI, 17, juxta LXX)</note>
            </hi>?
Animadverte, quod miretur Verbi incarnationem:
habitavit namque cum hominibus in terra, cum homo
est factum, res enim incredibilis videbatur. Alioquin
quomodo id praecipuum quiddam sit, vel quomodo id
miratione dignum, cum Deus ab his, quae ipse creaverit,
non discedat, fovens ea scilicet, et ea quidem
continens, quae jam facta sunt; ea vero quae nondum
facta sunt, creans. Miraculum autem vere praecipuum,
<pb n="1031B"/>
quod in terra cum hominibus habitarit homo factus
Deus, juxta promissiones jam antea datas divino David;
scriptum est enim: <hi>Juravit Dominus David veritatem,
et non frustrabitur eam <note>(Psal. CXXXI, 11)</note>
            </hi>. Quid
autem juravit? <hi>De fructu ventris tui ponam super sedem
tuam.</hi> Et vero ille, quamvis credidisset, quod numquam
abneget promissionem Deus omnipotens, tamen
ipsum generationis locum curiosius inquirebat, ideoque
dicebat: <hi>Si ascendero super lectum strati mei, si
dedero somnum oculis meis, aut palpebris meis dormitationem,
aut requiem temporibus meis, donec inveniam
locum Domino, tabernaculum Deo Jacob <note>(Ibid.
v. 3)</note>
            </hi>. Deinde cum id quoque per spiritum reperisset,
et carnalis generationis Unigeniti locum cognovisset,
evangelizabat et dicebat: <hi>Audivimus eam in Ephrata,</hi> 
<pb n="1031C"/>
id est, in Bethleem; <hi>invenimus eam in campis silvae.</hi> 
Quod vero dicens Ephrata, significet Bethleem, propheta
comprobavit: <hi>Et tu Bethleem domus Ephrata <note>(Mich. V, 2)</note>
            </hi>.
Observa autem quomodo eum, quem
crediderat creatum juxta nos in Ephrata, Deum Jacob
nominet, cujus inhabitatio fuit in tabernaculo: ibi
enim peperit Jesum sancta Virgo.</p>
<p>Nominat autem eum et alibi Deum Abraham dicens: <hi>Principes populorum congregati sunt cum Deo Abraham <note>(Psal. XLVI, 10)</note>
            </hi>.
Pene enim mentis suae oculis, per illuminationem
Spiritus sancti, futurorum scientia eruditus,
principes populorum, id est, sanctos apostolos
in Domini nostri Jesu Christi cernebat obsequio. Cum
igitur <hi>Deus Abraham</hi> et <hi>Deus Jacob,</hi> qui est natus ex
muliere, nominatus sit, quare non sit Virgo sancta
<pb n="1031D"/> <foreign xml:lang="greek">Θεοτόκος</foreign>
?
</p>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXX. <hi>Aliud.</hi> </head>
<p>Propheta Habacuc: <hi>Domine,</hi> inquit, <hi>inaudivi auditum
tuum, et timui. Consideravi opera tua, et expavi. In
medio duorum animalium cognosceris: in adventum
temporis ostenderis in eo: dum conturbata fuerit anima
mea, in ira misericordiae memor eris. Deus de Theman
veniet, et sanctus de monte Pharan <note>(Habac. III, 1)</note>
            </hi>.
Vide, quomodo in medio duorum animalium cognoscetur:
nam cum natus esset ex muliere, et vixisset
usque ad tempus pretiosae crucis; <hi>gratia Dei,</hi> sicut
<pb n="1032A"/>
ait beatus Paulus, <hi>per suum corpus pro omnibus gustavit
mortem <note>(Heb. II, 9)</note>
            </hi>. Sed quoniam natura erat
Deus, resurrexit denuo in sempiternam vitam. Cognitus
est igitur hic, qui pro nobis pretiosam sustinuit crucem
in medio duorum animalium. Nam ipse alicubi ait ad
Judaeos: <hi>Cum exaltaveritis filium hominis, tum cognoscetis
quia ego sum <note>(Joan. VIII, 28)</note>
            </hi>. Vide etiam, quomodo
Deum ipsum nominans, ex Theman venturum,
et ex Pharan monte pronuntiat (interpretatur autem
Theman Auster): apparuit enim Christus, non a regionibus
Aquilonis, sed ab australi Judaea, in qua etiam
Bethleem est. Cum igitur is, qui Dominus et Deus
nominatus est, ex Judaea venerit australi, natus est
enim in Bethleem; quomodo non sit sancta Virgo <foreign xml:lang="greek">Θεοτόκος</foreign>
?</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXXI. <hi>Aliud.</hi> </head>

<pb n="1032B"/>
<p>In Genesi scriptum est: <hi>Subremansit autem Jacob
solus, et luctabatur homo cum ipso usque ad mane: vidit
autem quod non praevaleret ad ipsum, et tetigit latitudinem 
 femoris ejus, cum luctaretur cum eo, et dixit
ei: Dimitte me, ascendit enim ortus. Ille autem dixit:
Non te dimitto, nisi benedixeris mihi.</hi> Et post alia: <hi>Benedixit autem eum ibi, et vocavit nomen loci illius,
faciem Dei: vidi enim,</hi> 
 inquit, <hi>Deum facie ad faciem,
et salvata est anima mea: ascendit autem sol, et transiit
facies Dei; ipse autem titubabat femore suo <note>(Gen. XXXII,
24)</note>
            </hi>. Mysticus quidem est Scripturarum sensus: subindicare
enim videtur Judaeorum obluctationem, qua
utebantur cum Christo [ <hi>Baluz. om.</hi> cum Christo],
<pb n="1032C"/>
pene cum ipso luctantes; qui tamen superati sunt, et
ipsi etiam impetraturi benedictionem ipsius, si per fidem
ad eum novissimis temporibus se convertissent.
Attamen ille certe [ <hi>Baluz.</hi> illud cerne:] homo erat,
qui luctabatur, et eum tamen Jacob Dei faciem nominabat;
neque id solum, sed sciebat eum Deum esse
secundum veritatem: <hi>Vidi enim,</hi> inquit, <hi>Deum facie
ad faciem, et salvata est anima mea <note>(Ibid. v. 30)</note>
            </hi>. Deus
namque est natura Emmanuel. Dicitur autem etiam
facies Dei. Nam est <hi>figura substantiae Patris <note>(Heb. I,
3)</note>
            </hi>, et ita se vocabat apud Judaeos, cum diceret de Deo
et Patre: <hi>Neque faciem ejus vidistis, et Verbum ejus
non habetis in vobis manens, quia quem misit ille, huic
vos non creditis <note>(Joan. V, 38)</note>
            </hi>.</p>
<p>Quod vero Deus sit verus homo ille qui luctabatur
<pb n="1032D"/>
cum Jacob, sacra iterum littera faciet fidem; dixit
enim: <hi>Inquit Dominus ad Jacob: Surge, ascende in locum
Bethleem, habita ibi, et fac ibi altare Deo, qui apparuit
tibi cum fugeres a facie fratris tui Esau <note>(Gen.
XXXV, 1)</note>
            </hi>. Revertens enim ex Mesopotamia Dei jussu
[ <hi>Baluz. om.</hi> Dei jussu], et timens Esau, trajecit Jacob
pueros et omnia vasa sua: <hi>Subremansit autem solus,
et luctabatur homo cum eo <note>(Gen. XXXII, 24)</note>
            </hi>.
</p>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXXII. <hi>Aliud.</hi> </head>
<p>Beatus Daniel horribilem visionem nobis exponens:
<pb n="1033A"/> <hi>Videbam,</hi> 
 inquit, <hi>in visione noctis, et ecce, cum nubibus
coeli quasi filius hominis veniens, et usque ad Vetustum
dierum pervenit, et in conspectum ejus adduxerunt
eum, et ipsi datus est honor, et regnum: et omnes populi,
tribus, et linguae ipsi servient: potestas ejus potestas in
aeternum, quae non transgredietur, et regnum ejus non
corrumpetur <note>(Dan. VII, 13)</note>
            </hi>. Audis quemadmodum non
hominem simpliciter se vidisse commemoret, ne unus
ex nobis, et juxta nos Emmanuel esse credatur; sed
quasi filium hominis; [ Cum enim Verbum natura
sit Deus; <hi>in similitudine tamen hominum factum fuit,
et inventum est habitu ut homo <note>(Philipp. II, 7)</note>
            </hi>, ut in
eodem utrumque intelligatur, id est, neque homo nudus,
neque Verbum absque humanitate et carne.] tamen
ei principatum et honorem, quae semper habebat
<pb n="1033B"/>
[ <hi>Baluz.</hi> habeat], data esse commemorat: ait enim
quod <hi>omnes populi, tribus, et linguae ipsi servient.</hi> Cum
igitur etiam in humanitate positum unigenitum Dei
Verbum servientem habeat creaturam, et Patris principatum
et suum, pepererit autem secundum carnem
ipsum sancta Virgo; quomodo non intelligitur <foreign xml:lang="greek">Θεοτόκος</foreign>
?</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXXIII. <hi>De Christi passione; et quod utile sit, quod secundum aliud et aliud de uno et eodem dicitur, nec dividimus in duo.</hi> </head>
<p>Sanctus Paulus salutarem passionem nobis exponit,
ait namque: <hi>Nunc gratia Dei pro omnibus gustavit
mortem <note>(Heb. II, 9)</note>
            </hi>; nec non etiam: <hi>Tradidi enim vobis
imprimis, quod et accepi: quoniam Christus mortuus est
<pb n="1033C"/>
pro peccatis nostris, secundum Scripturas: et quia sepultus
est, et quia resurrexit tertia die <note>(I Cor. XV, 3)</note>
            </hi>. Ad
hoc etiam sapientissimus Petrus: <hi>Christo,</hi> inquit, <hi>passo pro nobis carne</hi> 
 ( <note>(I Pet. IV, 1)</note>. Cum unum igitur
credimus Dominum nostrum Jesum Christum, id
est, in humana forma conspectum, sive hominem factum
juxta nos, Deum Verbum, quomodo et passionem
ipsi deputemus, et impassibile tamen servemus,
ut Deum?</p>
<p>Ergo passio dispensationis erat, sua quidem ducente
Deo Verbo ea, quae sunt propria carnis, propter
inenarrabilem unitatem; manente vero extra
passionem, quantum ad ipsius naturam pertinet:
impassibilis enim Deus est. Neque id mirum, cum et
ipsam hominis animam videamus, siquid corpus passum
<pb n="1033D"/>
fuerit, extra passionem quidem manentem, quantum
pertinet ad naturam; attamen non extra passionem
esse intelligi, eo quod proprium sit corpus ipsius,
quod patitur. Et licet incontigua sit, et simplex; tamen
id quod patitur, non est alienum. Sic intelliges
etiam de Christo omnium salvatore. Utar autem
exemplis, quae, quasi per aenigma, nobis possint ostendere,
quod communicarit quidem passioni Unigenitus,
quantum pertineat ad familiaritatem corporis sui;
manserit autem passionis expers, ut Deus.</p>
<p>
            <pb n="1034A"/>Itaque Deus omnipotens prodigia sapientissimo
Moysi jubebat efficere, ut crederet ei Israel, quod
[ <hi>Baluz. add.</hi> non] esset missus a Deo, et ut a violentia
liberaretur; ait autem: <hi>Et accipies aquam de flumine,
et effundes super terram, et erit aqua quam accipies
a flumine, sanguis super terram <note>(Exod. IV, 9)</note>
            </hi>. Inquimus,
quod aqua quidem figura sit vitae, et quod
sit per naturam vita filius ex Patre tamquam ex flumine
exiens, ejusdem substantiae ratione; itaque omnia
vivificat: <hi>Sed cum aquam,</hi> inquit, <hi>effuderis super
terram, erit sanguis.</hi> Verbum, cum factum est caro de
terra, id est, quando a terra carnem sibi circumdedit,
tunc in ea mortem nostrae similem dicitur passum,
licet per naturam sit vita.</p>
</div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXXIV. <hi>Aliud.</hi> </head>

<pb n="1034B"/>
<p>In Levitico pollutum Deus [ <hi>Baluz. om.</hi> Deus] et
immundum leprosum esse significat <note>(Levit. XIII, 1 et
seq.)</note>, atque ita eum de castris ejici praecipit oportere;
et si sanatus fuerit morbus, hoc eum pacto
purgari. <hi>Et accipiens duos pullos mundos, et lignum
cedrinum, et coccinum et hyssopum, et praecipiet sacerdos,
et occidens pullum unum in vase fictili, in aqua
viva, et pullum qui vivit accipiet, et lavabit illum in
sanguine pulli occisi in aqua viva, et aspergat super
eum qui purgatus est a lepra septies, et mundus erit.</hi> 
Reddit quidem nos mundos, et pollutionum sordes
abluit, et carnalis concupiscentiae mortalitatem repellit
sanguis pretiosissimus Christi, et purgatio baptismatis
<pb n="1034C"/>
sacrosancti. Caeterum illud aspice: omittentes
enim scriptorum vim examinare, quod mysterio
expediat, in praesentia memorabimus. Pullis duobus
comparatur Christus, non quod duo sint filii, sed
quod unus potius ex duobus, divinitate et humanitate
in unitatem collatis. Mundi autem pulli: neque enim
fecit peccatum Deus noster Jesus Christus; sed erat
Verbum sanctum, et divinitatis, et humanitatis ratione
[ <hi>Baluz. om.</hi> ratione]. Volucribus vero comparatur,
quod quasi in sublimi sit supra terram, et e
coelo desuper: e coelo enim homo est Christus, licet
carnem sancta Virgo pepererit; eo modo igitur desuper
et de coelo. Deus enim Verbum, quod est desuper
et ex Patre, carnem ex Virgine sancta accipiens, et
eam suam propriamque existimans, tamquam si eam
<pb n="1034D"/>
desuper et de coelo detulisset, dicebat: <hi>Nemo ascendit
in coelum, nisi qui de coelo descendit filius hominis,
qui est in coelo <note>(Joan. III, 13)</note>
            </hi>. Ea enim quae sua sunt,
propriae carni semper attribuit; adunatum vero semel,
jam cum ipsa unum scilicet aestimatur.</p>
<p>Caeterum vide, occiso uno pullo, lavari quidem
alterum ejus sanguine, tamen non emori; et quid
hoc sit? Vivebat Verbum, licet sua caro fuisset emortua,
et communem passionem esse dicebat, propter
adunationem et familiaritatem quam habebat cum
<pb n="1035A"/>
carne. Igitur ipsum quidem vivit, ut Deus; corpus
vero tamquam proprium faciebat, et sic in se familiariter
accipiebat corporis passiones, cum ipsum
nihil in natura propria pateretur. Prodest igitur et
necessarium est, si in uno Christo id accipiamus
quod secundum aliud et aliud de uno eodemque constituatur,
et quod in duo dividi non permittatur,
licet diversa inter se, et minime convenientia, actu
esse dicantur.</p>
<p>Est autem tale quod dico. Natum esse secundum
carnem ex muliere Deum dicimus Verbum, quamvis
omnibus ipsum [ <hi>Baluz.</hi> ipse] praebeat nasci, et ad
nativitatem, quae nondum nata sunt, vocet. Secundum
aliud et aliud [ <hi>Baluz. om.</hi> et aliud] natum est,
eo quod homo nostri similis intelligatur; vocat autem
<pb n="1035B"/>
ad nativitatem omnia, eo quod natura sit Deus.</p>
<p>Scriptum est etiam de ipso: <hi>Puer proficiebat, et
confortabatur, et implebatur sapientia et gratia <note>(Luc.
II, 52)</note>
            </hi>. Cum natura sit perfectum, ut Deus, et ex sua
plenitudine spiritalia sanctis impertiat; cum ipsum
sit sapientiae dator et gratiae, quomodo proficit puer,
et sapientia impletur et gratia? Secundum aliud et
aliud: cum sit enim ipse idem homo simul et Deus,
propter unitatem quidem, propria dicit [ <hi>Baluz.</hi> ducit]
humana; est autem perfectus, et sapientiae et
gratiae dator, ut Deus.</p>
<p>Nuncupatus est etiam et primogenitus, et unigenitus;
sed si quis vim ipsam scrutari voluerit dictionum,
primogenitus est, qui inter fratres plurimos
primogenitus; unigenitus vero, ut unigenitus, non
<pb n="1035C"/>
jam primogenitus, nec inter plurimos fratres. At est
ipse, et hoc, et illud; quomodo ergo? Secundum
aliud et aliud: primogenitus enim, ut inter plurimos
fratres, propter humanitatem; unigenitus porro idem,
ut solus ex solo Patre natus, et ut Deus.</p>
<p>Sanctificatus fuisse dicitur per Spiritum, cum ipse
sanctificare soleat accedentes; baptizatus secundum
carnem, qui in sancto Spiritu baptizabat. Quomodo
igitur idem, et sanctificat et sanctificatur; baptizat
et baptizatur? Secundum aliud et aliud: sanctificatur
enim humane, sicut etiam baptizatur; sanctificat
autem divine, et baptizat in Spiritu sancto.</p>
<p>Cum ipse suscitet mortuos, resurrexit a mortuis,
et cum sit per naturam vita, vivificari dicitur; hoc
quonam modo? Secundum aliud nempe et aliud:
<pb n="1035D"/>
ipse enim resurrexit quidem a mortuis, et vivificari
dicitur secundum carnem; vivificat autem et suscitat
a mortuis, utpote Deus. Patitur, et non patitur, secundum
aliud et aliud: patitur quidem humane carne,
eo quod homo sit; impassibilis autem divine
manet, ut Deus.</p>
<p>Adoravit ipse nobiscum: <hi>Vos enim,</hi> inquit, <hi>adoratis
quod nescitis; nos adoramus quod scimus <note>(Joan.
IV, 22)</note>
            </hi>; et est etiam adorandus: <hi>Flectitur enim ipsi
omne genu <note>(Philip. II, 10)</note>
            </hi>. Hoc quoque secundum
aliud et aliud. Adorat enim, quia naturam assumpsit,
quae debeat adorare; adoratur autem porro idem,
quasi major adorante natura, eo quod intelligitur
Deus. Adoratione vero non est dividendum in hominem
<pb n="1036A"/>
seorsus, et seorsus in Deum; neque vero tamquam
Deo conjunctum aequalitate dignitatis, divisis
substantiis, cum ipso adorari dicimus hominem (id
enim extremae impietatis plenissimum est): sed unum
adorandum hominem factum, et incarnatum Dei Verbum;
ita tamen, ut credamus corpus ei adunatum
animam juxta nos habuisse rationabilem. Neque
enim Deus omnipotens duos primogenitos praecepit
oportere, tam a nobis quam a sanctis angelis, adorari.
Unus est enim, qui est introductus in orbem
terrarum <note>(Heb. I, 6)</note>; et si introductionis modum
curiosius perscrutemur, carnalis dispensationis mysterium
inveniemus. Introductus est autem in orbem
terrarum, tunc cum factus est homo, licet natura sua
distare ab orbe longissime videatur, et in divinitatis
<pb n="1036B"/>
eminentia vere esse credatur: alius est enim praeter
elementa creator ipsorum. Ergo super ea, quae ipse
condidit, secundum naturam est, quod natura sit
Deus. Unus tamen, ut ante dixi, adorandus est, etiam
tunc cum in multis fuerit fratribus: tunc enim propterea
dictus est primogenitus.</p>
<p>Unum Filium adoravit caecus a nativitate sua, cum
praecipuo mirabilique modo sanatus est. Nam <hi>cum
invenisset eum in templo Jesus, dixit: Tu credis in
Filium Dei? Ille autem dixit: Quis est, Domine, ut
credam in eum <note>(Joan. IX, 38)</note>
            </hi>? Christus vero ei seipsum
cum corpore demonstrans, aiebat: <hi>Et vidisti
quidem eum, et qui loquitur tecum, ipse est <note>(Ibid. 37)</note>
            </hi>.
Vides quod singulari numero utatur, non permittens
Deum et hominem seorsus intelligi; immo vero et
<pb n="1036C"/>
siquis hominem nominaverit Emmanuel, minime
quidem communem hominem significaverit; sed Dei
Verbum adunatum nostrae naturae. Hunc sicut unum,
hominem adoravere beati discipuli, cum eum videntes
miris modis inter aquas ambulare, adoravere, dicentes: <hi>Vere Dei Filius es 
 <note>(Matth. XIV, 35)</note>
            </hi>.</p>
<p>Si vero hominem cum Deo coadorari dixerimus,
divisionem spatiosissimam inducemus: <foreign xml:lang="greek">σὺν</foreign> enim
semper (quod est Latine, <hi>cum</hi> ), nisi in significatione
unitatis, quae est per compositionem, ponatur, duo
omnino coget intelligi. Quemadmodum enim nemo
sibi convenire dicatur, neque concoenare, aut coadorare,
aut coambulare; duarum enim personarum significationem
inducit praepositio verbo praeposita:
ita etiam siquis coadorari hominem cum Deo dixerit,
<pb n="1036D"/>
duos plane filios dicit, et a sese disjunctos; unitatis
enim ratio, si in sola dignitatis aequalitate, sive auctoritatis
intelligatur, non esse vera convincitur, idque
a nobis jam pluribus ante probatum est.
</p>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT XXXV. <hi>Adversus illos qui aiunt, quod sola relatione Deum Verbum deceant humana.</hi> </head>
<p>Garriunt nonnulli de carnali dispensatione Unigeniti,
et venerabile, ac magnum, et supernis spiritibus
amabilissimum mysterium, per quod etiam salvati
sumus, ad sensus fragiles deferentes, decus contaminant
pulchritudinemque veritatis; cum eos oporteat,
non siquid ipsis recte habere videatur, roborare conari;
<pb n="1037A"/>
sed inspicere magis, subtili acutoque mentis
oculo, sacrarum propositum litterarum, atque rectum
ita iter ingredi, sectantes ea quae Patres sanctissimi
examinarunt, qui sancti Spiritus illuminationibus
eruditi, sanxere nobis symbolum fidei, ipsum
dicentes, quod ex Patris substantia inaestimabiliter
natum est, Deum Verbum, per quod omnia facta
sunt, quae in coelo, et quae in terra; propter nos homines,
et nostrae salutis causa descendisse, [ <hi>Baluz.
add.</hi> carnem factum] hominem factum, passumque,
ascendisse in coelum, venturum post [ <hi>Baluz.</hi> per]
tempora judicare vivos et mortuos.</p>
<p>Verum nonnulli sunt, doctos se esse scientesque
opinati, et supercilio, et tumore sufflati, qui si haec
verba audierint, derident; et ea quae tam recte sunt
<pb n="1037B"/>
dicta, deliramenta magis existimant: cum praesertim
credamus illuminatione Spiritus sancti patuisse sanctis
Patribus scientiam veritatis. At illi, tamquam si
soli possint meliora sentire, non ipsum existimant,
unigenitum Dei Filium, qui est ex substantia ejus,
Deum Verbum passum esse sua carne pro nobis humane,
licet eo quod Deus intelligitur, in sua natura
habeat, ut pati non possit; hominem autem seorsus
et separatim eum ponentes, qui est ex sancta Virgine
procreatus. Deinde ei, quantum ipsis videtur, modum
gloriae tribuentes, adunatum fuisse dicunt Verbo Dei
Patris; et rationem adunationis exponentes, donatam
esse ipsi dicunt a Deo aequalitatem dignitatis, sive
auctoritatis, et ut simili appellatione, et Christus, et
Filius dicatur, et Dominus. Sin vero etiam passus
<pb n="1037C"/>
esse aliquid dicatur homo, qui ab ipsis excogitatur,
oportere aiunt, in ipsum Deum Verbum referri, eo
quod conjunctum sit ipsi aequalitate dignitatis, cum,
naturis divisis, unusquisque id sit, quod est.</p>
<p>Explanabo autem vim sententiarum, quantum ipse
valuero, sacrarum litterarum exempla proponens.
Esuriit Christus, itinere fatigatus est, dormivit, ingressus
est in naviculam, pulsatus est a ministris verberibus,
a Pilato flagellatus est, sputamina militum
excepit, qui lancea latus pungentes, acetum mixtum
felle ori ejus obtulerunt; gustavit autem et mortem,
crucem passus, et alia convicia Judaeorum. Haec omnia
homini quidem contigisse commemorant; referri
vero in Filii veri personam. At nos credimus, sicut
in unum Deum Patrem, omnipotentem, omnium visibilium
<pb n="1037D"/>
et invisibilium factorem; ita etiam in unum
Dominum Jesum Christum, Filium ejus. Dividere
vero seorsus in hominem Emmanuel, et seorsus
in Verbum, recusamus. Scientes autem quod factum
sit juxta nos Verbum homo, vere ipsum eumdemque
dicimus Deum de Deo; humane vero hominem
juxta nos ex muliere. Affirmamus autem porro
propter familiaritatem, carnis quidem eum infirmitates
fuisse perpessum; servasse vero naturae suae
impassibilitatem, eo quod non homo erat solum, sed
idem etiam Deus natura; et quemadmodum proprium
erat corpus ipsius, ita etiam naturales corporis, et
inculpabiles passiones, necnon etiam ea quae ei illata
sunt, petulantia nonnullorum.</p>
<p>
            <pb n="1038A"/>Patiebatur autem impassibiliter, quia non idcirco
se humiliavit, ut esset tantum similis nostri; sed
quia, ut ante dixi, id naturae suae, uti sit omnibus superior,
reservarat. At si diceremus, quod per conversionem
vel commutationem naturae suae in naturam
transierit carnis, necesse erat omnibus modis nos,
invitos etiam, confiteri, arcanam divinamque naturam
fuisse passibilem. Sin autem, licet juxta nos homo
sit factus, manserit immutatus [ <hi>Baluz.</hi> incommutatus],
est enim proprium coelesti naturae, ut pati non
possit; deinde per adunationem ipsius factum fuerit
corpus passibile: oportet ut patiatur, corpore patiente,
eo quod corpus ipsius fuisse dicitur proprium;
manet vero ipse impassibilis, eo quod ipsius est proprium
ut pati non possit.</p>
<p>
            <pb n="1038B"/>Quod si glorificatus est Emmanuel per passionem,
ut ipse dixit, cum pro nobis pretiosam crucem esset
passurus: <hi>Nunc glorificatus est filius hominis <note>(Joan.
XXXI, 31)</note>
            </hi>; cur, passionis gloriam homini tribuentes
solam habenti conjunctionem cum eo in aequalitate
dignitatis, non erubescunt? Nam, sicut ipsi existimant,
conjunxit sibi secundum voluntatem Patris et
complacitum hominem simpliciter, et eum suae gloriae
parem effecit, et concessit, ut simili appellatione
Christus, et Filius, et Deus nominatus sit, et Dominus.</p>
<p>Ergo neque incarnatum est vere Verbum, nec
prorsus homo est factum. An forte, etiam falsos mendacesque
dicere doctores sanctos mundi totius, nullum
pariat detrimentum? Aut enim dicant, immo
magis procedant in medium probaturi, quod qui conjunctionis
<pb n="1038C"/>
ab ipsis inducitur modus, incarnationis
habeat vim, et id sit, Verbum esse hominem factum.
Aut si ea non ita habere existimant, quare conjunctionis
nobis inconjunctae modum excogitant, veritate
neglecta? cum deceat eos dicere, humanitati
nostrae adunatum fuisse Dei Verbum et Patris: ita
enim carne quidem propria intelligetur [ <hi>Baluz.</hi> intelligatur]
passus humana. Quantum vero pertinet
ad divinitatis naturam, molestiae omnis expers, ut Deus.</p>
<p>Quod vero relationem nominantes, quae nescio
quomodo ab ipsis reperta est, gloriae detrahant Emmanuelis;
quodque eum vix unum sanctorum efficiant
prophetarum; et quod inter mensuras constituant
plurimorum, in eoque procul dubio capiantur,
probabo porro, divinae Scripturae ponens exempla.</p>
<p>
            <pb n="1038D"/>Murmurabat aliquando in deserto adversus Moysen
et Aaron populus Israel, dicens: <hi>Utinam mortui
essemus, percussi a Domino in Aegypto, cum sedebamus
ad ollas carnium, et edebamus usque ad satietatem <note>(Exod. XVI, 3)</note>
            </hi>.
Dicit deinde sapientissimus Moyses
(erat enim consequens tam temere impatientes
confutare): <hi>Nos autem quid sumus? Neque enim adversus
nos est murmuratio vestra, sed adversus Deum <note>(Ibid. 7)</note>
            </hi>.
Regnabat enim per illa tempora, etiam
Deus omnipotens, per sanctos prophetas, in populo
Israel.</p>
<p>Judaei [ <hi>Baluz.</hi> Illi] autem in hoc etiam pusillanimes,
accedebant ad divinum Samuel, dicentes: <hi>Ecce
tu senuisti, et filii tui non ambulant in viis tuis, et nunc
<pb n="1039A"/>
constitue superinos regem, qui judicet nos, sicut caeterae
habent gentes <note>(I Reg. VIII, 5)</note>
            </hi>. Moleste id quidem
nimis ferebat propheta. Ait autem Deus omnipotens: <hi>Audi vocem populi, sicut locutus est ad te; quia non te
spreverunt, sed me spreverunt, ut non regnem super
eos 
 <note>(Ibid. v. 7)</note>
            </hi>.</p>
<p>Dixit autem alicubi etiam Christus sanctis apostolis: <hi>Qui recipit vos, me recipit 
 <note>(Luc. IX, 48)</note>
            </hi>. Necnon
etiam misericordes pro tribunali suo allocuturum
se pollicetur: <hi>Venite, benedicti Patris mei, percipite
paratum vobis regnum a constitutione mundi <note>(Matth. XXV, 34)</note>
            </hi>.
Probitatis vero ipsorum mores
familiariter agnoscens de iis, quibus bene consultum
fuerat ab ipsis: <hi>Quamdiu feceritis,</hi> inquit, <hi>uni horum
minimorum, mihi fecistis <note>(Ibid. v. 40)</note>
            </hi>.</p>
<p>
            <pb n="1039B"/>Ecce, in his relationis modus qualis sit, cognoscitur
evidenter. Murmurabat adversus Moysen et Aaron
populus Israel, et res quidem habebat relationem
in Deum; erant tamen homines Moyses et Aaron similes
nostri. Eodem pacto etiam in aliis intelliges,
quorum nuper fecimus mentionem: sed erant quidem,
ut ante dixi, sancti et admirabiles homines,
homines tamen similes nostri. Eone igitur modo etiam
homo Deo Verbo conjunctus, sicut illi aiunt, relationem
in id suarum habeat passionum? Et quomodo
jam non sit homo communis, et seorsus, et aliud
nihil? Ergo non est vere Deus Emmanuel, non unigenitus
filius, non Deus secundum naturam.</p>
<p>Deinde quam ob causam nemo aliorum a Deo Verbo
honoratus est aequalitate dignitatis, sive auctoritatis?
<pb n="1039C"/>
Solum autem hunc paria omnia sortitum fuisse
contendunt; maxime cum Deus salvator omnium,
non judicet ad personam, sed justum judicium, sicut
ipse commemorat. Quare ergo considet solus? Quomodo
veniet judex, obsequentibus angelis? Quare
autem solus tam a nobis quam a supernis spiritibus
adoratur? Sed valde, inquit: te enim quoque id
agere invenimus; passum enim ipsum confiteris,
<pb n="1040A"/>
quatenus ei carnis attribuis passiones, licet impassibilem
serves ut Deum. At nos, vir optime, cum prius
adunaverimus Verbum et hominem, carni quidem
passiones tribuimus, impassibilem vero ut Deum servavimus.
Nam licet factus sit similis nostri, attamen
scire debemus coelestium dignitatum et divinae ejus
eminentiae majestatem.</p>
<p>Praemissa igitur unitate ea, quasi aliquo fundamento
fidei praejacto, carne passum esse confitemur;
mansisse vero extra passiones, quippe cum in se habeat,
ut pati non possit: sin vero in parte ponamus
Deum et hominem, naturas a sese dividentes, et secundum
solam relationem dicamus Verbum sua duxisse
ea, quae corpori contigerunt, Moysis nempe et
Aaron modum habet is, qui est ex sacra Virgine procreatus
<pb n="1040B"/>
Emmanuel, quod est interpretatum, nobiscum
Deus.</p>
<p>Ergo etsi per prophetas sanctos dicat: <hi>Dorsum
meum posui in flagella; maxillas autem meas in palmas;
faciem meam autem non averti a confusione sputorum <note>(Isai. L, 6)</note>
            </hi>.
Porro: <hi>Infoderunt manus meas et
pedes meos, dinumeraverunt omnia ossa mea <note>(Psal.
XXI, 18)</note>
            </hi>. Et porro: <hi>Dedere in cibum meum hyssopum,
et in sitim meam obtulerunt mihi acetum.</hi> Ipsi omnia
haec Unigenito attribuimus, quae pro nobis dispensatorie
carne passus est, secundum Scripturas: <hi>Vibice
enim ejus nos sanati sumus, et ipse infirmatus est
propter peccata nostra <note>(Ps. LXVIII, 22)</note>
            </hi>. Impassibilem
vero eum natura esse cognoscimus: nam si, ut dudum
dixi, idem homo est simul et Deus, sunt certe humanitatis
<pb n="1040C"/>
ejus passiones, Dei porro proprium, ut
impassibilis intelligatur.</p>
<p>Haec ita sentientes servabimus pietatem, et per
rectas cogitationes euntes et sensus, ad coelestis vocationis
palmam perveniemus in Christo, per quem,
et cum quo, Deo et Patri gloria cum Spiritu sancto
in saecula saeculorum. Amen.
</p>
</div2>
      </div1>
</body>
  </text>
</TEI>