<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
        schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
         <titleStmt>
              <title>Apologeticus adversus Theodoretum</title>
              <author>Cyrillus Alexandrinus; Marius Mercator<date/> </author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
              <edition>early modern edition, no apparatus</edition>
              <editor>Jacques-Paul Migne</editor>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
                 <publisher>J. P. Migne</publisher>
                 <pubPlace>Parisiis</pubPlace>
                 <date>1846</date>
              </publicationStmt>
          <seriesStmt>
           <title>Patrologia Latina, vol. 48</title>
           <idno>CyAlMaM.ApAdTh</idno>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
  			<note/>
 		  </notesStmt>
  		<sourceDesc>
    		<p>Patrologia Latina</p>
  		</sourceDesc>
 	</fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
        <p>this file was encoded in TEI xml for the University of Zurich's <emph>Corpus Corporum</emph> project (www.mlat.uzh.ch) by Ph. Roelli in 2019</p>
      </projectDesc>
          <editorialDecl>
             <normalization>
          <p>Classical Latin orthography</p>
        </normalization>
          </editorialDecl>
      </encodingDesc>
 	  <profileDesc>
		<creation>
 		<date/>
  		</creation>
  	  <langUsage>
  		<language ident="lat">latin</language>
  	  </langUsage>
  	  <textClass>
  		<keywords>
 		 <list>
 		  <item/>
		  <item/>
	  	 </list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="genre">
  		 <list>
   			<item/>
  		</list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="period">
 		 <list>
   			<item/>
  		 </list>
  		</keywords>
 	   </textClass>
 	</profileDesc>
 </teiHeader>
<text>
 <body>	
<div1>
        <head>Apologeticus adversus Theodoretum</head>
<p>
          <pb n="0969C"/>Cyrillus reverendissimo et dilectissimo fratri, et consacerdoti
 Evoptio, in Domino salutem.</p>
<p>Legi quae a tua sanctimonia dudum mihi transmissa
sunt, et affectum miratus sum, atque sinceritatem
charitatis in Christo; oportere autem arbitror, nunc
quoque attemperatissime exclamare, quod in libro
Proverbiorum scriptum est: <hi>Frater a fratre adjutus,
<pb n="0970C"/>
ut civitas bene munita <note>(Prov. XVIII, 19)</note>
          </hi>. Et mihi quidem
videtur charitas divinae Scripturae maxime fuisse laudibus
honorata, et id recte, quippe cum habeat in se <hi>plenitudinem legis 
 <note>(Rom. XIII, 10)</note>
          </hi>, et virtutibus sit
aliis praeferenda, ac sanctorum animis videatur esse
mirabilis; nempe quam dicimus, non nudis, nec solis
impleri verborum vocabulis, sed quae a rebus ipsis
<pb n="0971A"/>
testimonium habeant. Quemadmodum enim pretiosissimi
lapides, quos Indicos aiunt esse, non si quis de
ipsorum pulchritudine commemoret, sed ipsi pulchri
si fuerint, spectantium oculis admirandi sunt; ita ex
ipsis exemplis praeclarum charitatis decus apparet
bonis omnibus comparatum.</p>
<p>Hanc reverentia tua plurimi facit, sanctorum solita
semper observare vestigia, et probatissimae vitae illorum
laudes sectari. Accepi igitur, ut tuae sanctitatis
affectum nunc quoque cognoscerem, tomum transmissum,
quem composuisse dicitur contra anathematismos
Theodoretus Cyri: ita enim oppidum illud audio
nominari. Quo perlecto egi gratias maximas Deo, et
illud dicere non cessavi: <hi>Domine, libera animam meam
a labiis injustis, et a lingua dolosa <note>(Psal. CXIX, 2)</note>
          </hi>.</p>
<p>
          <pb n="0971B"/>Comperi enim ubique et in singulis capitulis mihi
calumnias importari. Miratus igitur sum, virum non
alienum a litteris, ut quidam de eo retulerunt, et
sacrarum forte litterarum non mediocri scientia praeditum,
in tantum ignorasse vim capitulorum, ut orta
sit mihi suspicio, eum alienis desideriis ficta ignorantia
fuisse gratificatum; ne scilicet videatur temere
nobis, et sine aliquo colore detrahere: cum praesertim
nihil prorsus arduum sit, nihil obscurum in nostris
dictis, nisi me fallit opinio, nihil quod sit intellectu
difficile. Verum quando necesse fuit, quamvis jam
super his antea scripserimus, paucis ad eum quoque
respondere, ne quis nos credat reticuisse convictos,
aggrediar ad responsionem, quantum res patietur,
brevitate servata.</p>
<p>
          <pb n="0971C"/>Decuerat quidem ipsum maxime, cum Scripturarum
habeat scientiam divinarum, volentem nobiscum
de sacris mysteriis disputare, sacrarum tantummodo
litterarum fecisse mentionem, ac non curiosas
fabulas sordidasque proferre: meos etenim
sermones MALO DISCORDIAE assimulare dignatur, et
hanc fortasse probationem suae putat esse doctrinae.
Unde et nos hanc ipsius nimiam sumus admirati
scientiam: apparet enim illum propter profundam
scilicet ingentemque doctrinam, MALUM non ignorasse
DISCORDIAE; nec Paridem filium Priami.</p>
<p>Nam in epistola post alia: <hi>Praeterea non solum
ipse haec ista asseruit; verum etiam nolentes ejus obtemperare
blasphemiis anathematizare ausus est. Si tamen
<pb n="0972A"/>
ipsius sunt ista inventa, ac non magis quidam inimicus
veritati tamquam ex illo conscripta projecit in medium,
sicut illud, quod in fabulis est,</hi> MALUM DISCORDIAE, <hi>quod
flammam accendat.</hi> </p>
<p>Verum, nos his interim missis, proposito insistamus.</p>
</div1>

<div1>
        <head>ANATHEMATISMUS PRIMUS.</head>
<p>Siquis non confiteatur Deum esse vere Emmanuel,
et propterea sanctam Virginem esse <foreign xml:lang="greek">Θεοτόκον</foreign>: peperit
enim carnaliter carnem factum Dei Verbum; anathema
sit.</p>
</div1>

<div1>
        <head>REPREHENSIO HAERETICI.</head>
<p> At nos, qui evangelicam traditionem sequimur,
non carnem natura factum, et in carnem conversum
Deum dicimus Verbum; invertibilis etenim et incommutabilis
<pb n="0972B"/>
est Deus, de quo etiam David Propheta
dicit: <hi>Tu autem idem es, et anni tui non deficient <note>(Psal. CI, 28)</note>
          </hi>.
Quod Paulus veritatis praedicator
maximus de Filio dictum esse, in epistola ad Hebraeos
asseruit <note>(Heb. I, 11)</note>; et alibi per Prophetam Deus
dicit: <hi>Ego sum, ego sum, et non commutatus sum <note>(Malach. III, 6)</note>
          </hi>.
Ergo si inconvertibilis et incommutabilis
est Deus, conversionem et commutationem pati
non potest; et si impossibile est, ut invertibilis convertatur,
non est factum caro Deus Verbum conversum,
sed assumpsit carnem, et habitavit in nobis
juxta Evangeliorum voces. Et ipse id explanans Paulus
divinus in epistola ad Philippenses ait: <hi>Hoc sentite
in vobis, quod et in Christo Filio, qui cum in forma
Dei esset, non rapinam arbitratus est, ut esset aequalis
<pb n="0972C"/>
Deo, sed se exinanivit, formam servi accipiens <note>(Philip.
II, 5)</note>
          </hi>.</p>
<p>Apparet igitur ex dictis, quod Dei forma non sit in
servi formam conversa; sed quod manens id quod
erat, servi formam accepit. Ergo si non est factum
caro Deus [ <hi>Baluz.</hi> Dei] Verbum, sed carnem vivam
et rationabilem assumpsit, non ipse natura ex Virgine
natus est, conceptus, et fictus, et formatus, et inde initium,
ut esset, accipiens, qui ante saecula est, et
Deus, et apud Deum semper, et Patri adhaerens, et
cum Patre cognoscendus adorandusque, cum sibi
templum finxisset in utero virginali, adhaerebat ficto,
et concepto, et formato, et nato. Qua de causa etiam
 Virginem sanctam <foreign xml:lang="greek">Θεοτόκον</foreign> vocamus, non quod
<pb n="0973A"/>
Deum pepererit natura, sed quod hominem ediderit
conjunctum Deo, qui ipsum formaverat.</p>
<p>Totus hic paragraphus refertur in V synodo, inter
ea Theodoreti, adversus sanctum Cyrillum, quae anathemate
damnata sunt; flagitium vero ipsius est, quod
sancto Cyrillo contradicat in ea parte, in qua fidei
ratio posita erat, nempe quod beata Virgo Verbum
carnem factum pepererit, et non tantum hominem
conjunctum Deo.</p>
<p>At si non est homo, qui in utero Virginis fictus est,
sed Deus Verbum, qui est ante saecula; factura ergo
sancti Spiritus est Deus Verbum. Nam <hi>quod in ea natum,
est,</hi> inquit Gabriel, <hi>ex Spiritu sancto est <note>(Matth. I,
20)</note>
          </hi>. At si increatum est unigenitum Dei Verbum, et
ejusdem cum Patre substantiae, [ <hi>Baluz. add.</hi> et coaeternum
cum Patre] non est Spiritus sancti factura. Si
<pb n="0973B"/>
autem non Deum Verbum in utero Virginis Spiritus
formavit, superest, ut servi formam intelligamus et
formatam et fictam esse natura.</p>
<p>Sed quoniam non tantum erat servi forma, sed
templum habitatorem habens Deum Verbum, juxta
Pauli vocem: <hi>Quoniam in ipso,</hi> inquit, <hi>complacuit omnem
plenitudinem deitatis habitare corporaliter <note>(Coloss.
I, 19)</note>
          </hi>; non tantum <foreign xml:lang="greek">ἀνθρωποτόκον,</foreign> sed et <foreign xml:lang="greek">Θεοτόκον</foreign> sanctam
Virginem vocamus; <foreign xml:lang="greek">ἀντρωποτόκον,</foreign> propter fictionem
et formationem; <foreign xml:lang="greek">Θεοτόκον,</foreign> propter <foreign xml:lang="greek">ἕνωσιν,</foreign>
appellantes: ideoque puer, qui natus est, Emmanuel
est vocatus; nec Deus ab humana natura separatus,
nec homo deitate nudus. Emmanuel enim significat,
nobiscum esse Deum, juxta Evangeliorum voces; nobiscum
autem Deus, et eum significat, qui ex nobis
<pb n="0973C"/>
pro nobis assumptus est, et Deum Verbum, quod assumpsit,
ostendit. Ergo Emmanuel puer propter
Deum, qui assumpsit; et Virgo <foreign xml:lang="greek">Θεοτόκος</foreign> propter conjunctionem
Dei formae servi; neque in carnem Deus
Verbum conversus est: sed Dei forma servi formam
accepit.</p>
</div1>

<div1>
        <head>RESPONSIO ORTHODOXI.</head>
<p>Plurimum et saepe incusavimus eos qui recusant
confiteri Deum esse vere Emmanuel, et sanctam
Virginem esse <foreign xml:lang="greek">Θεοτόκον,</foreign> ideo quod peperit secundum
carnem Dei Verbum, tunc cum est factum caro, id
est, homo. At vero is, qui tam recte dicta a nobis accusat,
si Deum vere esse nescit Emmanuel; si non
est natum carnaliter ex sacra Virgine caro factum
<pb n="0973D"/>
Dei Verbum, juxta Scripturas; cur non magis palam
clamabat: Quid agis, vir bone [ <hi>Baluz. add.</hi> Ambrosi]?
Eructas infandos sermones, dogmata obteris veritatis.
Non est Deus vere Emmanuel, nec Virgo sancta <foreign xml:lang="greek">Θεοτὸκος,</foreign>
ut etiam nos haec ita clamitanti, dicentique, ea
quae a divina Scriptura dicta sunt, sapienter opponentes,
et apostolicae atque evangelicae fidei traditionem,
et sanctorum Patrum confessionem, qui suo
tempore Nicaeae congregati sunt, proferentes, persuaderemus,
quod neque recte, neque honeste dicta nostra
conetur arguere; immo magis divinae Scripturae
reluctari festinet.</p>
<p>
          <pb n="0974A"/>Sed prudens argutusque tractator, illis, quae eum
oportuerat et necesse fuerat dicere, praetermissis, et
cum nihil horum tetigisset, omnino in aliam se contulit
viam: dicere enim aggressus est statim, quod
Dei Verbum sit conversione validius, et quod non in
naturam carnis transformatum sit, tamquam si hoc
verum, esse anathematismus vel sentiat, vel affirmet.</p>
<p>Audiat igitur hic, qui orationi alterius nescit occurrere:
sermones, homo, sine causa vanos exerces,
et reluctaris opinioni vel nobis invisae. Novimus enim
nos quoque, quod nec umbram quidem conversionis
divina illa excellensque natura perpetiatur, et quod
Dei Verbum in naturam non commigraverit carnis,
deitate deposita.</p>
<p>
          <pb n="0974B"/>Verum quando a Dei forma servi formam assumptam
esse commemorat, doceat nos, [ <hi>Baluz. add.</hi> si]
sine substantiis solae et per se ipsae inter se formae
convenerint. At id, opinor, ipse quoque non ita esse
confitebitur: neque enim species tantum sine substantiis,
et formae inter se per <foreign xml:lang="greek">ἕνωσιν</foreign> dispensatoriam
convenerunt; sed rerum ipsarum sive substantiarum
conventus est factus, ut inhumanationis [ <hi>Baluz.</hi> humanitatis]
ratio vere facta esse credatur. Ergo etsi
Dei Verbum carnem factum esse dicamus, non tamen
confusionem, nec commixtionem, nec rursus conversionem,
aut commutationem ei dicimus contigisse;
sed ipsum conjunctum esse, arcana ineffabilique ratione,
corpori sancto habenti animam rationabilem:
quidquid enim adunari dicitur, non confunditur, sed
<pb n="0974C"/>
aliud sibi magis assumit.</p>
<p>Affirmamus igitur, Dei Patris Verbum assumpsisse
sibi sanctam et animatam carnem, et esse vere inconfuseque,
ex ipsa vulva, conjunctum, exiisse quidem
hominem, Deum tamen verum sic quoque remansisse;
ideo et Virgo sancta <foreign xml:lang="greek">Θεοτόκος</foreign> est. Supervacuum
autem esse opinor, eam etiam <foreign xml:lang="greek">ἀνθρωποτόκον</foreign>
vocari. Nam si essent quidam adeo mente capti, ut
dicerent, naturam Verbi ex carne, tamquam fontem
suae originis habuisse, et suae exstantiae [ <hi>Baluz.</hi> substantiae]
inde initium fuisse sortitum, fortasse non
absque aliqua ratione facere viderentur, qui eam <foreign xml:lang="greek">ἀνθρωποτόκον</foreign>
 vocari debere ostenderent. Sed quoniam
hujusmodi opinio omnibus odiosa est, nec aliter potest
intelligi <foreign xml:lang="greek">Θεοτόκος</foreign> esse Virgo sancta, nisi quis prius
<pb n="0974D"/>
crediderit, quod factum sit caro, id est, factum sit
homo, Dei Patris Verbum (neque enim divinitatem
nudam virgo peperit), quod nobis ex hac contentione
emolumenti parient hi, qui certant etiam <foreign xml:lang="greek">ἀνθρωποτόκον</foreign>
eam vocari debere?</p>
<p>Verum, quantum apparet, locum sibi adversus
Christum dicendi excogitaverunt; non enim patiuntur,
vel sentire vel dicere, ipsum Dei Patris Verbum,
quod erat ante saecula Filius, novissimis temporibus
inconfuse, inconvertibiliterque adunatum esse, ex
vulva, carni habenti animam rationabilem, ac sic
fuisse hominem similem nostri. Sed sicut unum sanctorum
<pb n="0975A"/>
inhabitantem Deum habuisse commemorant,
alios etiam ita sentire sollicitant: non considerantes,
quod in nobis quoque per sanctum Spiritum, ut in
sanctis templis, habitet omnium Deus. Scriptum est
enim: <hi>Nescitis, quod templum Dei estis, et spiritus Dei
habitet in vobis? Si quis ergo templum Dei corrumpit,
corrumpet eum Deus; templum enim Dei sanctum est,
quod estis vos <note>(I Cor. III, 16)</note>
          </hi>. Sed etsi nominati sumus
templa, Deum habentes inhabitantem per Spiritum;
attamen alium mysterii, secundum Christum, novimus
modum: vere enim adunatam esse Deo Verbo
dicimus carnem, habentem scilicet animam rationabilem.</p>
<p>Sed libenter eum consulerem, utrum unitatem Dei
Verbi et humanitatis, sive sancti corporis rationabiliter
<pb n="0975B"/>
animati, factam esse vere confiteatur; an ipse
quoque nonnullorum exemplo, per conjunctionem
solam, [ <hi>Gr.</hi> <foreign xml:lang="greek">συνάφειαν σχετικὴν</foreign>] servilis et <foreign xml:lang="greek">ἀνυποστάτου</foreign>
formae cum <foreign xml:lang="greek">ἐνυποστάτῳ</foreign> forma divina, sive alio modo,
per solam filietatis <foreign xml:lang="greek">ὁμωνυμίαν,</foreign> et aequalitatem dignitatis;
aut si alius ullus conjunctionis intelligitur modus?
Sed forte sine causa molestus sum, et percunctor
non necessario: habeo enim voces ipsius, et
apertissimam confessionem; in primo namque hoc
capitulo dixit: <hi>Ideo natus puer vocatur Emmanuel,
nec Deus a natura separatur humana, nec homo divinitate
nudus.</hi> Oportuerat quidem ipsum subtilem ex
his expositionem, elimatamque curare; caeterum id
certe notandum est. Ecce enim ipse unitatem explanans,
ab humana natura Deum unitate se separare
<pb n="0975C"/>
negat, eumdemque confitetur Deum simul et hominem:
cur ergo non erubescit, dicta increpans nostra?</p>
</div1>

<div1>
        <head>ANATHEMATISMUS SECUNDUS.</head>
<p>Siquis non confiteatur, carni per substantiam adunatum
esse Dei Patris Verbum, et unum esse Christum
cum propria carne, eumdem scilicet Deum simul
et hominem; anathema sit.</p>
</div1>

<div1>
        <head>REPREHENSIO HAERETICI.</head>
<p>Unum quidem Christum confitemur, divinis apostolorum
traditionibus obtemperantes, et eumdem propter <foreign xml:lang="greek">ἕνωσιν</foreign>
 Deum et hominem nominamus. Verum <foreign xml:lang="greek">ἕνωσιν</foreign>
 per substantiam penitus ignoramus, ut novam,
et alienam a divinis Scripturis et Patribus, qui eas
<pb n="0975D"/>
interpretati sunt.</p>
<p>Et hic quoque totus locus relatus est damnatusque
in V synodo, propterea quod rejiceret <foreign xml:lang="greek">ἕνωσιν καθ'
ὑπόστασιν,</foreign> cujus confessio est sola, indubitata, et
fraudis expers bene sentiendi regula. Unde canone
<pb n="0976A"/>
13 anathema dicitur ei, <hi>qui defenderit impia Theodoreti
conscripta, quae contra rectam fidem et contra
primam Ephesinam sanctam synodum, et sanctum Cyrillum;
et duodecim ejus capitula, exposuit, et omnia
quae conscripsit pro Theodoro et Nestorio impiis, et
pro aliis, qui eadem praedictis Theodoro et Nestorio
sapuerunt, defendens eos, et eorum impietatem, et propter
hoc impios vocans doctores Ecclesiae, qui</hi> UNITATEM
SECUNDUM SUBSISTENTIAM <hi>Dei Verbi ad carnem confitentur,</hi> 
etc.</p>
<p>Si autem is, qui haec reperit, vult dicere <foreign xml:lang="greek">ἕνωσιν</foreign> per
substantiam, qua commixtio sit facta divinitatis et
carnis, contradicemus omni alacritate, et blasphemiam
convincemus. Necesse est enim commixtionem
confusio sequatur; secuta autem confusio adimit naturae
proprietatem: quae enim miscentur, id quod
erant ante, non servant; id autem de Deo Verbo et
<pb n="0976B"/>
de semine David dicere, flagitiosissimum est. Oportet
autem obtemperare Domino demonstranti duas naturas,
et dicenti Judaeis: <hi>Solvite templum istud, et in
triduo reaedificabo ipsum <note>(Joan. II, 19)</note>
          </hi>. At si commixtio
fuisset facta, nec Deus remansisset Deus, nec
templum cognosceretur templum, sed et Deus templum
esset, et templum Deus: id enim commixtionis
ratio postulat; et non recte Dominus Judaeis dixerit: <hi>Solvite templum istud, et in triduo reaedificabo ipsum.</hi> 
Oportuerat enim ita dicere: Solvite me, et in triduo
resurgam; siquidem vere commixtio, confusioque
fuisset facta: nunc autem ostendit, et templum solvendum,
et resuscitaturum Deum.</p>
<p>Superflua igitur per substantiam <foreign xml:lang="greek">ἕνωσις,</foreign> qua pro
commixtione, ut opinor, utuntur; sufficit autem <foreign xml:lang="greek">ἕνωσιν</foreign>
<pb n="0976C"/>
dicere, quae et naturarum proprietates ostendit, et
unum adorandum praecipit Christum.
</p>
      </div1>

<div1>
        <head>RESPONSIO ORTHODOXI.</head>
<p>Ecce iterum generosus iste barbarus ex minimis
causis occasionem maledicendi captans, reprehendit
dictionem quod per substantiam dixerimus, et eamdem
insolitam esse definit, et novo more eam factam
esse a nobis affirmat; nec considerat, quod dictionum
vis [ <hi>Bal. om.</hi> dictionum vis], impiorum haereticorum argutiis
veritatem opponens, convellit id, quod videtur
obsistere.</p>
<p>Nestorio igitur ubique evacuante Dei Verbi secundum
carnem generationem, et solam dignitatum unitatem
nobis instituente, et dicente hominem Deo conjunctum
<pb n="0976D"/>
filietatis <foreign xml:lang="greek">ὁμωνυμίᾳ</foreign> fuisse honoratum; necesse
fuit, ut nos adversus illius dicta agentes, per substantiam <foreign xml:lang="greek">ἕνωσιν</foreign>
 factam fuisse diceremus. Hic autem sermo
nihil aliud significat, nisi id tantum, quod Verbi natura,
sive substantia, id est, ipsum Verbum, humanae
<pb n="0977A"/>
naturae vere adunatum, absque omni conversione et
confusione, ut saepe diximus, unus intelligatur, et sit
Christus, ipse Deus et homo.</p>
<p>Notanda sunt accurate ista Cyrilli verba: <foreign xml:lang="greek">τὴν καθ'
ὑπόστασιν ἕνωσιν γενέσθαι φαμέν, τοῦ  « καθ' ὑπόστασιν » 
οὐδὲν ἕτερον ἀποφαίνοντος, πλὴν ὅτι μόνον ἡ τοῦ λόγου
φύσις, ἤγουν ἡ ὑπόστασις, ὅ ἐστιν αὐτὸς ὁ λόγος, ἀνθρωπείᾳ
φύσει κατὰ ἀλήθειαν ἑνωθεὶς,</foreign> etc. <hi>Factam dicimus
unitionem secundum</hi> <foreign xml:lang="greek">ὑπόστασιν</foreign>; <hi>hic autem sermo nihil
aliud significat, nisi id tantum, quod Verbi natura,
sive hypostasis, id est, ipsum Verbum humanae naturae
vere unitum,</hi> etc. Inde enim intelligitur famosa illa
Athanasii ac Cyrilli sententia: POST UNITIONEM UNA
EST VERBI DEI NATURA INCARNATA. Natura enim pro
hypostasi posita est; neque illud catholicorum singulare
est. Ipse etiam Nestorius, si credimus Patribus
V synodi, naturas posuit, pro hypostasibus, cum dixit: <hi>Propter eum qui induit, eum qui indutus est, adoro:
propter eum qui occultus est, eum qui apparet, adoro.
<pb n="0977B"/>
Inseparabilis ab eo, qui apparet, Deus est: propterea
ejus, qui inseparabilis est, honorem non separo, separo
naturas, sed unio in adoratione 
 <note>(Serm. 7, num. 37)</note>
          </hi>.
Alteram vero vocem cum altera confudit Theodoretus
in reprehensione consequentis anathematismi, cum
ait: <foreign xml:lang="greek">τῆς τοῦ θείου μορφῆς λαβούσης τὴν τοῦ δούλου μορφὴν,
ἕν μὲν πρόσωπον, καὶ ἕνα υἱὸν καὶ Χριστὸν ὁμολογεῖν
εὐσεβές· δύο δὲ τὰς ἑνωθείσας ὑποστάσεις, εἴτουν
φύσεις, λέγειν οὐκ ἄτοπον.</foreign>
        </p>
<p>Id autem, ut opinor, Theodoreto ipsi videtur dicenti, <hi>ab humana natura Deum non fuisse separatum, nec
absque deitate humanitatem intelligi.</hi> 
 Igitur nec absque
substantiis servi et Dei formas conjunctas dicimus,
nec communem hominem aequalitate sola dignitatis
honoratum <foreign xml:lang="greek">σχετικῶς</foreign> conjunctum esse Verbo definimus;
sed ipsum, ut supra dixi, Filium Dei unigenitum, qui
<pb n="0977C"/>
vere carnem assumpsit, quae haberet animam rationabilem,
hominem factum, ita tamen ut remaneret et
Deus.</p>
<p>Sed vir ille vehemens oratione, et cogitatione acerrimus,
commixtionem significari hujusmodi dictione
definit, et dicere audet, atque ea, quae ex naturarum
commixtione contingant, proponit in medium, quasi
nos ignoremus, an forte quadam insolentia gloriatur,
et existimat neminem praeter se alium, orationem
posse, quantum voluerit, propagare; si modo, quod
a nullo sit dictum, tamquam vere dictum, sibi proposuerit,
ut aliquid videatur esse apud eos, qui discernere
nesciunt, qui sint vaniloqui, mendacesque, et
qui rectam viam teneant veritatis, et prudentes exerceant
necessariosque sermones.</p>
<p>
          <pb n="0977D"/>Opinabar quidem, confiteor, a principio, capitulorum
vim ipsum minime ignorasse, sed simulare ignorantiam,
et in hoc quibusdam gratificari; vere tamen
eum ignorasse nunc comperi.
</p>
      </div1>

<div1>
        <head>ANATHEMATISMUS TERTIUS.</head>
<p>Siquis in uno Christo dividat substantias post unitatem,
et conjunctione sola conjungat secundum dignitatem,
vel auctoritatem, vel dominationem, ac non
<pb n="0978A"/>
magis conventione quadam, quae sit facta, per <foreign xml:lang="greek">ἕνωσιν</foreign>
naturalem; anathema sit.</p>
</div1>

<div1>
        <head>REPREHENSIO HAERETICI.</head>
<p>Obscura quidem dictorum caliginosaque sententia;
plana vero apud pios ipsorum dementia. Cui enim non
sit perspicuum, quod conjunctio et conventio nihil differant?
 nam et conventio eorum est, quae erant ante
divisa. Sed hujusmodi verborum prudentissimus generator,
tamquam contraria posuit verba sibi convenientia: <hi>Non enim oportet,</hi> 
 inquit, <hi>conjungere conjunctione
substantias;</hi> sed complexione, et conventione
naturali, aut ignorans forte quid dicat, aut sciendo
blasphemans.</p>
<p>Natura enim res est quaedam imperiosa, et cogens
quaedam agere, non voluntate. Est autem tale quod
<pb n="0978B"/>
dico: Natura esurimus, non voluntate hoc patientes
[ <hi>Baluz.</hi> sitientes], sed necessitate; ac ni ita esset,
pauperes a mendicitate liberarentur, habentes in voluntate
sua, ut non esuriant; naturaliter sentimus,
naturaliter dormimus, naturaliter spiritum ducimus.
Verum haec omnia, sicut dixi, non fiunt voluntate:
nam si quis horum aliquid non admittat, necessario
vitae sentiet finem. Ergo si naturalis conjunctio facta
est formae servilis, compellente quadam necessitate,
non sua clementia Deus Verbum conjunctum est formae
servili, atque ita invenietur legislator necessariis legibus
serviens. Verum non ita nos beatus Paulus edocuit,
sed contra magis, quod nempe <hi>se exinanivit formam
servi accipiens <note>(Philip. II, 6)</note>
          </hi>; dicendo, <hi>se exinanivit,</hi> 
significat voluntatem. Si igitur suo arbitrio et voluntate,
<pb n="0978C"/>
naturae ex nobis assumptae conjunctus est, superflua
est dictio <hi>naturalis conjunctionis:</hi> confiteri enim
sufficit <foreign xml:lang="greek">ἕνωσιν. ἕνωσις</foreign> porro de divisis accipitur, nam
si nulla sit divisio, numquam <foreign xml:lang="greek">ἕνωσις</foreign> fiet, et qui admittit <foreign xml:lang="greek">ἕνωσιν,</foreign>
 admittit et divisionem praeviam [ <hi>Baluz.
om.</hi> praeviam].</p>
<p>Quare ergo dicit substantias sive naturas dividi non
oportere, maxime cum sciat, quod perfecta erat Dei
Verbi substantia, quodque perfecta ab eo assumpta
forma servilis, ideoque substantias dixerit, et non
substantiam? Ergo si utraque natura perfecta est, et
ambae in unum convenerunt, Dei forma scilicet formam
assumente servilem, unam quidem personam, <foreign xml:lang="greek">ἓν μὲν πρόσοπον,</foreign>
 et unum Filium ac Christum similiter
confiteri, pietatis ratio poscit; duas vero substantias
<pb n="0978D"/>
adunatas sive naturas dicere, non ineptum est,
sed [ <hi>Baluz. add.</hi> ex causa] magis consequens.</p>
<p>Nam si in uno homine naturas dividimus, et mortalem
quidem, corpus vocamus; immortalem vero, animam;
utrumque autem, hominem: multo magis assumentis
Dei, et assumpti hominis naturarum proprietates
convenit discernere. Invenimus etiam beatum Paulum,
unum eumdemque hominem in duos homines dividentem,
<pb n="0979A"/>
et modo dicentem: <hi>Quanto exterior homo corrumpitur,
tanto interior renovatur <note>(II Cor. IV, 16)</note>
          </hi>;
modo: <hi>Condelector enim legi Dei secundum interiorem
hominem <note>(Rom. VII, 22)</note>
          </hi>; et statim: <hi>In interiore homine
inhabitare Christum <note>(Ephes. III, 17)</note>
          </hi>. Si igitur
naturalem conjunctionem ejusdem temporis naturarum
[ <hi>Gr.</hi> <foreign xml:lang="greek">ὁμοχρόνων</foreign>] Apostolus dividit, quare impietatis
arguit eos qui, dividunt propria naturarum, Dei sempiterni
et ejus hominis, qui in novissimis temporibus
assumptus est? Arguit, inquam, ille, qui commixtionem
nos aliis nominibus docet.
</p>
      </div1>

<div1>
        <head>RESPONSIO ORTHODOXI.</head>
<p>Animadverte quomodo sapiens ille vir, primum
quidem obscura dicta esse nostra mentitur, et cum
<pb n="0979B"/>
ipse caliginosam offusamque habeat mentem, obscurum
esse ait tam planum sapientibus, evidentissimumque
sermonem.</p>
<p>Arbitratus est autem, quod conventionem, ac non
magis conjunctionem, nominari debere, nostra affirmet
oratio. Deinde calliditatem suam cupiens ostentare,
unum ait a nobis idemque significari, sive conventionem,
sive conjunctionem factam esse dicamus. Ego
vero hoc quoque loco mentis ipsius acumen admiror:
solus enim fortasse didicit quod a nullo est umquam
ignoratum; quodque adeo proculcatum est, ut eis
etiam, qui sunt omnino a doctrina et litteris saecularibus
alienissimi, notissimum videatur; immo et iis
qui auditu tantummodo fabularum, ad levem incertamque
scientiam pervenerunt.</p>
<p>
          <pb n="0979C"/>Admirans igitur ipsius doctrinam, hoc ad eum dico:
Vel minimum evigila, velut ex ebrietate aut somno,
qui tam magnum in nos os aperire contendis; et
animadverte subtiliter acuteque mysterium unitatis,
quod de Christo dicitur. Faciunt quidam calumniam
huic unitati [ <hi>Baluz.</hi> in foeditate], in id, quod ipsis libuerit,
sacrarum litterarum sententias transferentes:
aiunt enim, divisas quidem esse a sese naturas et a
sese sejunctas, et seorsus, et in parte sua esse utramque;
hominem vero <foreign xml:lang="greek">σχετικῶς</foreign> conjunctum esse Deo
contendunt, secundum solam dignitatem, sive auctoritatem
et secundum filietatis <foreign xml:lang="greek">ὁμωνυμίαν.</foreign> Huic anathematismus
opinioni pugnat, et tam profanis vocum
novitatibus reluctatur. Affirmat etenim adunatum
fuisse Verbum natura, id est, non <foreign xml:lang="greek">σχετικῶς,</foreign> sed veritate,
<pb n="0979D"/>
carni habenti animam rationabilem; et nullo
modo dividi oportere, ne duos filios intelligamus, individuum
dividentes. At ille non intelligens, quid sit
tandem adunatio naturalis, id est, vera, quae neque
naturas confundat, nec commixtionem faciat; ita ut
utraque aliud esse, quam quod erat, incipiat, infantile
aliquid frivolumque assumit ad probationem eorum
quae se bene habere arbitratus est.</p>
<p>Denique ait: <hi>Si naturalis facta est adunatio; ergo
non voluntaria est exinanitus Verbi, sed tamquam ex
necessitate, et violentia, imperiosa enim res natura.</hi> 
Ad hoc quilibet ad eum dixerit: Esuritio, et sitis, et
caetera, quemadmodum dixisti, carnis sunt infirmitates
naturales, et in nobismet ipsis habent motum;
<pb n="0980A"/>
propterea quod scilicet naturam passionibus habemus
obnoxiam. Divina vero arcanaque Verbi natura non
necessitatis, nec passionis capax, omnino a nullo
coacta est, ne a se quidem ut contra voluntatem fieret
caro, sive assumeret humanitatis mensuram, et
Abrahae apprehenderet semen.</p>
<p>Quod vero inconsulta vehementer sit ipsius oratio,
non est difficile volentibus invenire: ait enim omnino,
et procul dubio, omnia naturalia necessitatis legibus
subjacere; et ad hujus rei probationem protulit, nos
contra voluntatem esurire atque sitire, ad hoc nos
provocante natura, etiamsi quis noluerit (sed erat
hominis docti, et in his rebus exercitati solidiores alias
rerum causas videre, quae oratione majore requiri
dignae sint); nisi forte sit falsum, hominem rationabilem
<pb n="0980B"/>
esse natura. Ergo contra voluntatem coactus est
rationabilis esse. Deinde, dic mihi, Deus omnipotens
nonne natura est Deus? Nonne natura sanctus, justus,
bonus, vita, lumen, sapientia, et virtus? Utrum ipse
quoque contra voluntatem, et coactus, id est, quod est?
Sed ita opinari vesanae stoliditatis est certissimum
argumentum.</p>
<p>Quid igitur nobis obtendit mendacium tamquam
inexpugnabile, et invincibile munimentum; et tam
imbecillis utitur argumentis, ut audiens, naturalem
factam esse adunationem, id est, veram, et conversionis
liberam, atque inconfusam omnino substantiarum
conventionem, torquere conetur vim sententiarum,
ut parum recte positae esse credantur? Nec horrescit
vir strenuus [ <hi>Baluz. add.</hi> exemplo nostro], naturam
<pb n="0980C"/>
Verbi inevitabili necessitati subjacere commemorans.
Exinanivit se, non contra voluntatem, sed
voluntarius unigenitus factus homo: at non, ut tu ais,
assumpsit hominem, <foreign xml:lang="greek">σχετικὴν</foreign> ei praebens conjunctionem,
et eum filietatis beneficio honorans, juxta
nos.</p>
<p>Ergo, etsi intelligamus adunatas esse substantias,
et hominem factum atque incarnatum Dei Verbum:
proptereaque videamur, aliquo modo dicere adunationem
naturalem, quae illam excludat, quae non est vera,
sed <foreign xml:lang="greek">σχετικὴ,</foreign> quamque nos etiam habuimus per fidem
et sanctificationem, propterea quod divinae naturae
participes fuimus; etenim sicut ait Paulus: <hi>Qui adhaeret
Domino, unus est Spiritus <note>(I Cor. VI, 17)</note>
          </hi>; non
tamen necessitati et violentiae naturali impassibile et
<pb n="0980D"/>
liberum Dei Verbum subjicimus.</p>
<p>Quod vero post adunationem [ <hi>Baluz. add.</hi> divinam]
nolumus ea, quae adunata sunt, a sese esse sejuncta,
nisi fallor, nec criminosum omnino est, nec culpabile
videtur, cum praesertim ipse vir egregius Theodoretus
unum ex nobis hominem exempli causa proponens,
in duo dividi non sinat; quamvis quantum ad
hominis <foreign xml:lang="greek">θεωρίαν</foreign> pertinet, divisionis patiens esse possit,
eo videlicet, quod intelligimus, aliud animam esse
natura, aliud natura propria carnem. Ergo simili ratione
curiosius inquirentes, adunationem, quae in
Christo facta esse intelligitur, secundum <foreign xml:lang="greek">θεωρίαν</foreign> quidem
divinitatis et humanitatis, conventionem veram
per <foreign xml:lang="greek">ἕνωσιν</foreign> factam esse dicimus: non ignorantes, aliud
<pb n="0981A"/>
quidem esse praeter carnem Dei Verbum, aliam vero
juxta suam naturam carnem, praeter Verbum. Adunatum
vero semel dividere criminosum est; nec in
duos Filios separare unum Christum, et Filium, et Dominum
recta ratio permittit: in hanc enim scientiam
nos sancta et divina Scriptura deducit.</p>
<p>Verum ille dogmatum veritatis nullam habet penitus
curam, nec laborat discere aliquid necessarium,
et quod vel mediocriter ipsi prodesse possit, sed
id tantum, quod nocere possit. Verumtamen cum
mendacio glorietur, et calumniandi jactet se habere
calliditatem, audiat a nobis: <hi>Quid gloriaris in malitia,
qui potens es in iniquitate? tota die injustitiam cogitavit
lingua tua <note>(Psal. LI, 3)</note>
          </hi>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>ANATHEMATISMUS QUARTUS.</head>
<p>
          <pb n="0981B"/>Siquis personis duabus, sive substantiis dispertiat
voces, quae sunt in evangelicis, vel apostolicis Scripturis,
quaeque vel de Christo a sanctis dicuntur, vel
ab ipso de se ipso, et has quidem, ut homini, qui
praeter Verbum seorsus intelligatur, deputet; has
vero, ut divinas, soli Deo Verbo; anathema sit.</p>
</div1>

<div1>
        <head>REPREHENSIO HAERETICI.</head>
<p>Cognata haec quoque supradictis: vult enim, tamquam
commixtione facta, nullam esse verborum differentiam,
quae in sacris Evangeliis, sive apostolicis
libris, dicta sunt; cum praesertim Ario, et Eunomio,
et caeteris haerese <foreign xml:lang="greek">ω</foreign>n auctoribus hostem se esse glorietur.</p>
<p>Dicat igitur divinorum dogmatum peritissimus magister,
<pb n="0981C"/>
quomodo haereticorum blasphemiam possit arguere,
humilia et servi formae verba convenientia Deo
deputans Verbo: illi enim hoc facientes, et minorem,
et creaturam, et facturam, et servum, et ex nihilo
factum, Filium asserunt Dei.</p>
<p>Cui igitur nos, qui ab illis diversa sentimus, et qui
ejusdem substantiae coaeternum cum Deo et Patre Filium
confitemur, opificem omnium, et factorem, et
ordinatorem, et gubernatorem, et arbitrum sapientissimum,
et omnipotentem, immo vero ipsam [ <hi>Baluz.</hi> 
ipsum <hi>hic et infra</hi> ] per se virtutem, ipsam vitam, ipsam
sapientiam. Cui, inquam, haec deputemus: <hi>Deus,
Deus meus, ob quid me dereliquisti <note>(Matth. XXVII, 46)</note>
          </hi>;
et illud: <hi>Pater, si potest fieri, transeat a me calix iste <note>(Matth. XXVI, 39)</note>
          </hi>;
et: <hi>Pater, salva me ab hora ista</hi> 
<pb n="0981D"/> <note>(Joan. XII, 27)</note>;
et illud: <hi>Horam illam nemo scit, nec
Filius hominis <note>(Marc. XIII, 32)</note>
          </hi>, et caetera, quae humiliter
ab ipso dicta sunt, et a sanctis apostolis de ipso
conscripta sunt? Cui esuritionem ascribamus? Cui
fatigationem et somnum? Cui ignorantiam et timiditatem?
Quis est, qui adjutorio eguit angelorum? Si
haec Dei Verbi sunt, quomodo sapientia ignoravit? Vel
quomodo sapientia nominatur, quae ignorantiae habeat
vitium? Vel quomodo verum dixisse videbitur, omnia
<pb n="0982A"/>
Patris se habere commemorans, cum non habeat Patris
scientiam? <hi>Solus enim,</hi> inquit, <hi>Pater scit diem illam <note>(Matth. XXIV, 36)</note>
          </hi>.
Vel quomodo imago sit simillima
genitoris, qui non omnia habeat genitoris? Si
non mentitur dicens se ignorare, haec quis de ipso existimaverit;
sin vero novit diem, et occultare volens
ignorare se dicit: vides qualis ex hoc blasphemia
consequatur; veritas scilicet mentitur. Sed qui veritas
vocetur, quae contrarium habeat veritati? Si non
mentitur veritas, neque Deus [ <hi>Baluz.</hi> Dei] Verbum
ignorat diem, quam ipse disposuit, in qua judicaturus
est orbem terrarum, sed habet Patris scientiam,
quippe imago simillima. Ergo non Dei Verbi est ignorantia,
sed servilis formae, quae illo tempore tanta
sciebat, quanta inhabitans deitas revelabat.</p>
<p>
          <pb n="0982B"/>Et id quoque fere totum, quod paragrapho continetur,
relatum est in V synodo, velut Nestoriano errore,
de duobus filiis, infectum, quod advertit Cyrillus.</p>
<p>Hoc de aliis similibus potest dici: quid enim habet
rationis, Dei Verbum dicere ad Patrem: <hi>Pater,
si potest fieri, transeat a me calix iste; verumtamen non
sicut ego volo, sed sicut tu <note>(Matth. XXVI, 39)</note>
          </hi>? Ex hoc
enim rursus irrationabilia multa eveniunt; et primum,
discordare Patrem et Filium, et alia velle Patrem,
alia Filium, ait enim: <hi>Verumtamen non sicut ego volo,
sed sicut tu.</hi> Deinde ingentem rursus ignorantiam in
Filio esse videbimus, invenietur enim ignorans dicere: <hi>Si potest fieri, transeat calix.</hi> 
 Hoc autem de Deo Verbo
dicere impium est, et blasphemiae plenum: sciebat
<pb n="0982C"/>
enim certissime, qui hujus causa advenit, qui sponte
nostram naturam assumpsit, qui se exinanivit, dispensationis
mysterii exitum, propter quem sanctis praedicabat
apostolis: <hi>Ecce ascendimus Hierosolymam,
et Filius hominis tradetur in manus gentium, et flagellabitur,
et crucifigetur, et tertia die resurget <note>(Matth. XX,
1)</note>
          </hi>. Qui igitur haec pronuntiavit, et qui Petrum objurgavit
deprecantem ne fieret, quomodo deprecatus esset
ne fieret, si plane sciebat omne futurum? Quomodo
autem non sit absurdum, Abraham quidem ante multa
saecula vidisse diem ipsius, et gratulatum esse; et
Isaiam item praecantasse salutares passiones, et Jeremiam,
et Danielem, et Zachariam, et omnem prophetarum
chorum; ipsum vero et ignorare, et liberationem
poscere, et deprecari id, quod saluti mundi fuerat
<pb n="0982D"/>
profuturum? Ergo non Dei Verbi ista sunt verba,
sed servi formae, quae pavebat mortem, quia nondum
mors fuerat resoluta; sed Deus Verbum haec dicere
concessit, dans locum timiditati, ut appareret geniti
natura, et ne <foreign xml:lang="greek">δόκημα</foreign> et <foreign xml:lang="greek">φαντασίαν,</foreign> id quod ex Abraham
et David factum est, existimemus, ob profanos haereticos
[ <hi>Id est</hi> Manichaeos], quorum factio talem blasphemiam
peperit.</p>
<p>Ergo ea, quae divine dicta, vel facta sunt, Deo
<pb n="0983A"/>
Verbo ascribamus; quae vero humiliter dicta sunt,
servi formae aptemus, ne Arii et Eunomii blasphemias
aemulemur.
</p>
      </div1>

<div1>
        <head>RESPONSIO ORTHODOXI.</head>
<p>Nonne multo melius, quaeso, fuerat ipsum, vim perscrutari
dictorum, ab odio et praejudicio liberum
animum retinentem? Verum id minime agere dignatur;
omnia enim ad suum convertit arbitrium, et ait: <hi>Cognata et haec supradictis: vult enim, tamquam commixtione
facta, nullam esse verborum differentiam, quae
in sanctis evangeliis vel apostolicis dictis conscripta sunt;
cum praesertim Ario, et Eunomio, et caeteris haerese</hi> <foreign xml:lang="greek">ω</foreign> <hi>n
auctoribus hostem se esse glorietur.</hi> 
 Et haec quidem
ille: verum tantum abest, ut ego dicam naturas inter
<pb n="0983B"/>
se fuisse confusas, et confusionem, commixtionem
ac conversionem suscepisse, quantum abest, ut ille
recta sentiat.</p>
<p>Sed neque verborum quidem differentiam sustulimus:
scimus enim, haec quidem divine facta esse,
haec vero humane; et quod haec excellentissimae conveniant
gloriae, haec sint exinanitatis aptiora mensurae.
Oportere autem asserimus, ea personis duabus
a se penitus divisis non deputari: nam si est <hi>unus
Dominus noster Jesus Christus, una fides in ipsum, et
unum baptisma <note>(Ephes. IV, 5)</note>
          </hi>, una erit et unius ipsius
recte persona. Et si erit ipse Deus simul et homo,
decet ipsum certe et divine simul facere et humane
sermones; cum neque inde divina ipsius arcanaque
natura ulla ex particula fiat majestate Patris inferior;
<pb n="0983C"/>
et illa dispensatio cum carne credenda sit, quod cum
sit Deus, homo etiam juxta nos factus dicatur.</p>
<p>Omnia igitur unius Christi sunt, divina atque humana:
nam si non factum est homo Dei Patris Verbum,
non [ <hi>Baluz.</hi> nec] juxta nos sane loquatur humane;
sin autem verum est, ipsum similiter ac nos
communicasse sanguini et carni, assimilans se per
omnia fratribus, nobis scilicet; quare dispensationis
rectissimam rationem stultissime reprehendunt, qui
vocem non patiuntur humanam, quique sermonis,
propter dispensationem factam, humilitatem, tamquam
alii seorsum Filio, servi formae, ut ipsi aiunt,
deputare festinant?</p>
<p>Ineptum est autem, eos haereticorum quidem malignitatem
horrere se dicere; rectae autem fidei traditionem
<pb n="0983D"/>
nolle sectari: praestabilius autem sit, et
multo doctius, voces humanas aptare, non alii [ <hi>Baluz.</hi> 
aliae] personae, quae intelligatur seorsus Filius, et
servi formae, sicut ipsi dicere consueverunt; sed magis
humanitatis ipsius deputare mensurae: decuerat
enim, cum esset Deus simul et homo, per utrosque
eum procedere [ <hi>Baluz. om.</hi> procedere] sermones.</p>
<p>Admiror autem, quod simulet quidem ipse quoque,
confiteri, quod sit unus Christus, idem scilicet Deus
simul et homo; deinde tamquam in oblivionem delapsus
eorum, quae recte habere arbitratus est, unum
dividat rursus in duo. Ponit enim Salvatoris vocem
<pb n="0984A"/>
dicentis: <hi>De die autem aut hora illa nemo scit, nec angeli
coelorum, nec Filius, nisi Pater <note>(Marc. XIII, 32)</note>
          </hi>.
Deinde sapientiam esse affirmans Dei Patris Verbum,
et omnia futura praescire, adjicit et ait: <hi>Non ergo
Dei Verbi ignorantia, sed servi formae, quae tanta eo
tempore sciebat; haec et de aliis similibus dici possunt.</hi> 
Ergo si non mendaciter [ <hi>Baluz.</hi> mendose] dicis
unum Christum, et Deum Filium, eumdem Deum simul
et hominem: quare dividis, et duos dicere Filios
non erubescis, nisi forte non videantur duo esse omnino,
is qui habeat scientiam praefinitam, et is qui
omnia sciat, et qui particularem accipiat revelationem,
et qui sit perfectus sapientia, et tanta cognoscat,
quanta etiam Pater?</p>
<p>Si autem est unus et idem, propter adunationis
<pb n="0984B"/>
verissimae rationem, et non alius et alius divise et
separatim, ipsius est omnino scire et videri nescire.
Ergo scit quidem divine, utpote sapientia Patris. Sed
quoniam inscitae [ <hi>Baluz.</hi> inscientia] humanitatis mensuram
subit dispensatorie, et hoc quoque cum aliis
familiare facit; quamvis sicut nuper diximus, nihil
prorsus ignoret, sed sciat cuncta cum Patre.</p>
<p>Quam igitur ob causam esurisse dicitur, et fatigatus
esse ex itinere, cum sit vita et vivificus, utpote
Deus, et cum sit ipse <hi>panis vivus, qui de coelo descendit,
et vitam dans mundo <note>(Joan. VI, 51)</note>
          </hi>, et ipse sit
idem <hi>virtutum Dominus <note>(Psal. XXIII, 10)</note>
          </hi>? Scilicet ut
factus fuisse homo vere credatur, familiaria putat
humana, numquam naturae suae bonis excedens; sed
ea immota retinens, in quibus erat semper, et est,
<pb n="0984C"/>
et erit.</p>
<p>Qui vero revelationem datam esse commemorat
servi formae a Deo inhabitante, et eam praefinitam,
Prophetam nobis ostendit Emmanuel, et hominem <foreign xml:lang="greek">Θεοφόρον,</foreign>
 et aliud nihil.</p>
<p>Verum callidum aliquid se dicere et inexpugnabile
arbitratur: <hi>Nam si Dei Verbum,</hi> inquit, <hi>est quod
exclamavit,</hi> PATER, SI POTEST FIERI, TRANSEAT A ME
CALIX ISTE <note>(Matth. XXVI, 39)</note>. <hi>Primum quidem a Patre
discordat, nec recte recusat bibere calicem; cum
sciat,</hi> inquit, <hi>quod mundo salutaris futura fuerat passio:
igitur non sunt,</hi> inquit, <hi>Dei Verbi tales voces.</hi> 
Audiat igitur contra super hoc quoque a nobis, qui
tam infirmis rationibus nutat et titubat. Ergo quoniam
tibi videntur tales voces a Deo Verbo removeri
<pb n="0984D"/>
debere, et soli deputari formae servili, nonne in duos
filios unum dividis, et cui hoc sapientium videtur obscurum?
Dixerit enim fortasse aliquis, tuas sequens
rationes, quod nec verisimile sit, nec rationabile,
recusare passionem servi formam, et discordare a
Patre, et ab eo, quod inhabitaverat, Verbo [ <hi>Baluzi</hi> 
Verbum], cum sciret passionem salutarem mundo futuram,
et vitae causam illis, qui fuerant morte devicti.
Oportebat ergo, inquit, ipsam videri timiditate
superiorem, et divinis imperiis obtemperantem
Nonne igitur te sentis frustra garrire? Unde haec sententiarum
vulgaris inventio</p>
<p>
          <pb n="0985A"/>Ergo, quod omnia quidem humana Deo Verbo parvula
et exigua videantur, sane confiteor; sed requiro,
exinanitas cujus facta esse intelligatur, et quis volens
eam sustinuerit. Nam si, ut ipsi aiunt, servi forma,
sive id quod erat ex semine David; quomodo et qua
ratione exinanitum sit, cum a Deo assumptum sit?
Si vero ipsum Verbum, quod erat in forma et aequalitate
Dei et Patris, exinanisse se dicitur, quomodo
rursus vel qua ratione exinanitum sit, si recuset exinanitatem?
Exinanitas autem Dei Verbi, quod nescit
pati conversionem, est agere aliquid vel dicere humanorum,
propter conventionem dispensatoriam
carnis.</p>
<p>Sed etsi factus sit homo, nullo tamen modo naturam
ejus mysterii violat ratio: mansit enim id quod
<pb n="0985B"/>
erat, etiamsi ad humanitatem, propter mundi salutem,
vitamque descenderit. Igitur non personis duabus,
sed uni Christo, Filioque et Deo, evangelicas ac
sanctorum apostolorum deputabimus voces; neque
divinam ipsius naturam, et gloriam minorem facientes,
propter humanam, nec dispensationem abnuentes;
sed ipsius Verbi <foreign xml:lang="greek">ἐνανθρώπησιν</foreign> propter nos factam
esse credentes.</p>
</div1>

<div1>
        <head>ANATHEMATISMUS QUINTUS.</head>
<p>Siquis dicere audeat, Christum esse hominem <foreign xml:lang="greek">θεοφόρον,</foreign>
ac non magis vere Deum, utpote unum filium
per naturam, eo quod Verbum factum sit caro, et
communicarit similiter ac nos carni et sanguini; anathema
sit.</p>
</div1>

<div1>
        <head>REPREHENSIO HAERETICI.</head>

<pb n="0985C"/>
<p>Communicasse quidem similiter ac nos, sanguini
et carni, et animae immortali Deum Verbum, eo quod
haec ipsi sint adunata, confitemur. Carnem vero
Deum Verbum conversione factum esse, non dicimus;
sed illos etiam, qui id dicunt, impietatis arguimus.
Quam autem contrarium id sit jam ante dictis, videre
licet: nam si Verbum in carnem conversum est, non
communicavit certe carni et sanguini; sin autem
carni et sanguini communicavit, quasi alius praeter
haec, communicavit: si vero caro aliud est praeter
ipsum, non est ipsum in carnem conversum. Ergo
 nomine communicationis utentes, ut unum quidem
Filium adoramus, et eum, qui assumpsit, et eum, qui
assumptus est; differentiam tamen cognoscimus naturarum.</p>
<p>
          <pb n="0985D"/> <foreign xml:lang="greek">Θεοφόρον</foreign> autem, id est, deiferum, dicere, ut a multis
sanctis Patribus dictus est, non recusamus: quorum
unus magnus ille Basilius, in oratione ad Amphilochium
de sancto Spiritu, hoc est usus nomine,
et in interpretatione psalmi quinquagesimi noni. Vocamus
autem <foreign xml:lang="greek">θεοφόρον,</foreign> non ut particularem nescio
quam divinam gratiam accipientem, sed ut omnem
habentem adunatam Filii deitatem; hoc enim explanans
<pb n="0986A"/>
beatus Paulus dicebat: <hi>Videte, ne quis nos seducat,
propter philosophiam et inanem gloriam, secundum
traditionem hominum, secundum elementa mundi,
et non secundum Christum; quia in ipso inhabitat
omnis plenitudo divinitatis corporaliter <note>(Coloss. II, 8)</note>
          </hi>.
</p>
      </div1>

<div1>
        <head>RESPONSIO ORTHODOXI.</head>
<p>Hic quoque vanas eum fabulas exercere nullus est
labor ostendere; asserimus enim, a nullo oportere <foreign xml:lang="greek">θεοφόρον</foreign>
 hominem nominari Christum, ne juxta unum
aliquem intelligatur fuisse sanctorum; sed Deum
magis verum hominem factum, et incarnatum Dei
Verbum.</p>
<p>Increpat autem iterum, quae recte sunt dicta, et
fallit modis variis, atque mentitur. Ait, dicere nos, in
<pb n="0986B"/>
naturam carnis Dei Verbum fuisse conversum, et
eruit rationes ex alto, per quas probare contendit
Dei Verbum non esse vertibile. Quod vero saepius
dixi, dicam nunc quoque necessario, cum nemo sit,
qui in carnem terrenam, divinam immortalemque
Verbi naturam conversam fuisse dicat; sed inconvertibilem
eam omnes confiteantur. Parcite jam inanes
labores impendere, ut eis, qui in nullo decepti sunt,
possitis ostendere, quod et invertibile sit per naturam,
et incommutabile Dei [ <hi>Baluz.</hi> Deus] Verbum.
Quis enim adeo stupidus, vel mente captus est, qui
tam dedecorosa, et ipsis forte etiam insipientibus
abominanda, sentire velit et dicere?</p>
<p>Ego vero vehementer admiror, quod cum ubique
affirmet, Deum esse Emmanuel, Prophetae ei mensuram
<pb n="0986C"/>
in his tribuisse convincatur: ait enim, ipsum
esse hominem <foreign xml:lang="greek">θεοφόρον,</foreign> ut videatur esse juxta nos,
qui habemus inhabitantem Deum in nobis per sanctum
Spiritum: inhabitat enim in cordibus nostris, et sumus
templa Dei. Minime vero tantumdem est, dicere
Verbum factum esse hominem, ac Deum in homine
inhabitare; nam licet vera sit beati Pauli vox: <hi>Quoniam in ipso complacuit inhabitare omnem plenitudinem
divinitatis corporaliter 
 <note>(Coloss. II, 8)</note>
          </hi>, id est,
non <foreign xml:lang="greek">σχετικῶς</foreign>; attamen unum ait esse Patrem, et
unum Dominum Jesum Christum, per quem omnia.</p>
<p>Dicat aliquis deinde, etiam in homine inhabitare
Christum, ejusdemque spiritum, et scriptum esse de
quibusdam: <hi>Inhabitantes autem domos luteas <note>(Job.
IV, 19)</note>
          </hi>; de quibus et nos ex eodem luto sumus: attamen
<pb n="0986D"/>
unus intelligitur, et est per compositionem
homo ex carne, et ex anima rationabili carnem inhabitante
[ <hi>Baluz. om.</hi> carnem inhabitante]. Cur ergo
rectam et stabilem fidei rationem turbare non cessat?
Modo enim unum ait Christum, et Filium, et Dominum,
eumdemque Deum simul et hominem: modo
inter prophetas eum ponit, hominem ipsum nominans <foreign xml:lang="greek">θεοφόρον,</foreign>
 nesciens se fortasse ipsum aequare, vel ipsis
nobis, si quidem non sit Deus vere, sed magis templum,
<pb n="0987A"/>
in quo inhabitet Verbum, sicut et in nobis.
Verum haec non ita se habere, divina Scriptura perdocuit: <hi>Verbum caro factum est, et habitavit in nobis <note>(Joan. I, 14)</note>
          </hi>;
ne quis arbitretur per conversionem et
commutationem in carnis naturam ipsum fuisse conversum.
Qui autem factus est caro, sive homo, non
est homo <foreign xml:lang="greek">θεοφόρος,</foreign> sed Deus magis, qui se in voluntariam
exinanitatem immisit, et propriam carnem fecit
ex muliere, carnem autem non inanimem et absque
sensu, sed animatam et rationabilem.</p>
<p>Meminimus autem, et templum eum nominasse
suum corpus: caeterum non <foreign xml:lang="greek">σχετικὴν</foreign> fecit inhabitationem,
sicut et in nobis, per spiritum; sed unus per
adunationem intelligitur Christus, et Filius, et Dominus.</p>
</div1>

<div1>
        <head>ANATHEMATISMUS SEXTUS.</head>

<pb n="0987B"/>
<p>Siquis dicat, Deum vel Dominum esse Christi,
[ <hi>Baluz. add.</hi> vel] Dei Patris Verbum; ac non magis
confitetur eumdem Deum simul et hominem, propterea
quod Verbum caro sit factum, secundum Scripturas;
anathema sit.</p>
</div1>

<div1>
        <head>REPREHENSIO HAERETICI.</head>
<p>Beatus quidem Paulus id, quod a Deo Verbo assumptum
est, formam nominat servi. Sed quoniam
ante adunationem assumptio est; de assumptione
autem beatus Paulus disputans, servi formam vocavit
assumptam naturam: ideo nullum jam locum habet,
adunatione facta, servitutis nomen; nam si eis,
qui in ipsum crediderunt, beatus Paulus scribens dicebat:
<pb n="0987C"/> <hi>Ergo jam non est servus, sed Filius 
 <note>(Gal. IV,
7)</note>
          </hi>; et Dominus porro discipulis: <hi>Non jam dicam vos
servos, sed amicos <note>(Joan. XV, 15)</note>
          </hi>; multo magis primordium
nostrae naturae, per quod etiam nos adoptionis
meruimus gratiam, servili appellatione liberatum
est.</p>
<p>Deum igitur confitemur servi formam, propter
adunatam ei formam Dei, et assentimus Prophetae
vocanti <hi>puerum Emmanuel, et magni consilii nuntium,
et miraculum, et consiliarium, et Deum fortem, et dominantem,
et principem pacis, et patrem futuri saeculi <note>(Isai. VII, 14; IX, 6)</note>
          </hi>.
Idem vero propheta etiam post
adunationem, praedicans assumpti naturam, servum
appellat id quod est ex semine Abraham, ita dicens: <hi>Servus meus es tu Israel, et in te gloriabor 
 (Is. XLIX,
<pb n="0987D"/>
3)</hi>; et rursus: <hi>Ita dixit Dominus, qui me finxit ex
utero servum sibi <note>(Ibid. 5)</note>
          </hi>. Et paulo post: <hi>Ecce dedi
te in testamentum generis in lumen gentium, ut esses in
salutem usque ad extremum terrae <note>(Isai. XLII, 7; XLIX,
6)</note>
          </hi>. Quod autem in utero fictum est, non est Deus
Verbum, sed servi forma: neque enim Deus Verbum
conversum factum est caro, sed assumpsit carnem
habentem animam rationabilem.
</p>
      </div1>

<div1>
        <head>RESPONSIO ORTHODOXI.</head>
<p>Mysterium dispensationis Unigeniti, quae cum
carne facta est, nostros sermones nihilo nunc minus
communiet, et eos non irrationabiliter habitos facillime
demonstrabit: qui enim in forma est Dei et
<pb n="0988A"/>
Patris unigenitus Filius, qui per omnia est aequalis
[ <hi>Baluz.</hi> par aequalisque] genitori, qui ejusdem gloriae,
et liber, servi formam accipiens, nuncupatus est frater
eorum, qui jugum ferunt servitutis, id est, noster.
Itaque tamquam unus ex nobis didragmum tributorum
exactoribus pensitabat, et factus est sub
lege ut homo, qui est legislator ut Deus; edocebat
autem tunc suos discipulos, quod et Filius sit vere,
et in forma servi propter carnem, cumque per suam
naturam sit liber, utpote ex Deo, et Deus; verumtamen,
propriam habens servi formam, propter exinanitatis
mensuram, tributum exactoribus pensitabat.</p>
<p>Ergo etiamsi quispiam dixerit, servum eum fuisse
nominatum prophetarum voce sanctorum, nullo
modo debet quisquam scandalum pati: sciebant
<pb n="0988B"/>
enim illi, revelante [ <hi>Baluz. add.</hi> eis] Spiritu sancto,
quod factum homo, quod ex Deo Patre Verbum, erat
quidem, sic quoque liber Filius; non tamen sapientissimae
exinanitatis abjiciebat mensuram, nobis qui
sumus sub servitutis jugo, similem capiens formam.
Sic et Deum ipsum Patrem dicit, cum ipse natura sit
Deus et ex Patre; et nulla parte majestate Patris
inferior est.</p>
<p>Nestorio igitur scribente ita de Christo: <hi>Ergo qui
passus est, est ille pontifex misericors, non Deus vivificator
ejus, qui passus est,</hi> Verbum Christi nominante
Deum, atque haec adjiciente: <hi>Erat autem ipse
et puer, et pueri Dominus <note>(Serm. 6, num. 6)</note>
          </hi>; nec
recte, nec competenti modo, sed impie dictos esse
hos sermones, vehementer affirmamus. Nam si
<pb n="0988C"/>
Christi Deus [ <hi>Baluz.</hi> Christus Dei] est Verbum Dei
et Patris, duo omnino, et procul dubio esse necesse
est. Quo autem modo intelligatur idem, et puer, et
pueri Dominus? Non ergo dicendus est et Deus sui
[ <hi>Baluz.</hi> suus], et Dominus Emmanuel, siquidem est
idem, et Deus simul et homo, quasi homo factum et
incarnatum Dei Verbum. Quod vero divinitas quidem
aliud quiddam sit natura sua, aliud humanitas, nemo
possit ambigere: caeterum ex utraque est Christus,
ex deitate et humanitate, secundum dispensatoriam
adunationem.</p>
</div1>

<div1>
        <head>ANATHEMATISMUS SEPTIMUS.</head>
<p>Siquis Christum, ut hominem, operatione Dei Verbi
adjutum [ <hi>Baluz. add.</hi> Filium] dicat, et illi gloriam
<pb n="0988D"/>
Unigeniti, ut alii praeter ipsum, assignet; anathema
sit.</p>
</div1>

<div1>
        <head>REPREHENSIO HAERETICI.</head>
<p>Si mortalis est hominis natura, Deique Verbum,
cum vita sit atque vivificum, suscitavit templum,
quod a Judaeis solutum est, et elevavit in coelos, quomodo
non glorificata est servi forma per Dei formam?
Nam si quae natura mortalis est, facta est immortalis,
propter adunationem Verbi et Dei, id quod
non habebat accepit; accipiens autem quod non habebat,
et glorificata, ab eo qui dedit, glorificata est;
propter quod Apostolus clamat: <hi>Secundum operationem
potestatis virtutis ipsius, quam operatus est in
Christo, suscitans eum a mortuis <note>(Eph. I, 20)</note>
          </hi>.</p>
</div1>

<div1>
        <head>RESPONSIO ORTHODOXI.</head>

<pb n="0989A"/>
<p>Qui Christum nominant, non unum similem nostri
communem hominem, sed hominem factum, et incarnatum
Dei Verbum audientibus designant. Ergo, etsi
aliquid mirabilium et divinorum operum dicatur per
suum corpus implesse, quod ei instrumenti praebuit
officium, nihilominus tamen ipse est, qui operatur,
virtutum [ <hi>Baluz. om.</hi> virtutum] Dominus Christus,
principatum non alii praestans, ut operari possit;
sicut nempe beatis discipulis potestatem praebebat
[ <hi>Baluz. add.</hi> adversus] spiritus immundos, ut eos ejicerent,
et curarent omnem morbum, et omnem infirmitatem
in populo. Unde beatus Paulus dicebat: <hi>Non enim audeo aliquid loqui eorum, quae per me non
effecit Christus, verbo et factis, in virtute signorum et
<pb n="0989B"/>
prodigiorum, in virtute Spiritus sancti 
 <note>(Rom. XV, 18)</note>
          </hi>.
Gaudentes etiam beati discipuli accedebant aliquando
ad Christum dicentes: <hi>Domine, etiam daemonia nobis
subdita sunt in nomine tuo <note>(Luc. X, 17)</note>
          </hi>.</p>
<p>Adjutos quidem per Christum in spiritu dicimus
sanctos, quasi alios praeter ipsum. An non eodem
modo, eademque ratione et ipsum adjutum Jesum a
Verbo in spiritu, intelligimus, quasi alium Filium
praeter Filium Dei unigenitum? Unum enim ipsum
adunatio nobis ostendit, et in duo dividere recusamus:
nam etsi caro factum sit Verbum, juxta Scripturas,
attamen est sic quoque Filius unigenitus,
secundum adunationem veram, quam nemo cogitatione
capiat mentis.</p>
<p>Ipse igitur unus est solus Christus Jesus, qui per
<pb n="0989C"/>
suum corpus, tamquam per instrumentum, operatus
est signa divina. Nec ipsum Christum dicimus operatione
adjutum, exemplo sanctorum: hoc enim impium
est et vehementer culpabile. Sed si suscitavit
a mortuis proprium corpus, utpote vita ipse, et vivificus,
illudque glorificavit, vivificam suam naturam
esse demonstrans, at non alii cuidam praeter se in
hoc gloriam donavit. Certe quidem ad coelestem Patrem
dicebat: <hi>Pater glorifica me gloria, quam habui
penes te, priusquam mundus fieret <note>(Joan. XVII, 5)</note>
          </hi>;
tametsi et Deus esset, et ex Deo per naturam, gloriaeque
Dominus. Quo igitur modo, quasi gloriae egenus,
quam habebat ante mundum, gloriam reposcit?
Nam postquam factus est homo, etiam per suam
carnem: <hi>Gratia Dei pro omnibus mortem gustavit</hi> 
<pb n="0989D"/> <note>(Heb. II, 9)</note>,
ut ait beatus Paulus. Exinde ortae injuriae
recusans opprobrium, praenuntiat resurrectionem,
per quam cognoscitur, quod sit et vita, et vivificus,
utpote Deus, et eo quoque modo a nobis creditur.</p>
<p>Glorificavit igitur non alium quemdam, sed semetipsum,
templum sibi vere conjunctum designans
morte validius; corpus autem, quod est ipsi adunatum,
non inanimum, nec absque sensu et mente
[ <hi>Baluz. om.</hi> et mente] esse credimus.
</p>
      </div1>

<div1>
        <head>ANATHEMATISMUS OCTAVUS.</head>
<p>Siquis dicere audeat, assumptum hominem coadorari
<pb n="0990A"/>
oportere cum Deo Verbo, et conglorificari, et
connuncupari Deum, tamquam alterum cum altero;
ac non magis una veneratione colit Emmanuel, et
unam ei glorificationem deputat, eo quod <hi>Verbum
caro factum est <note>(Joan. I, 14)</note>
          </hi>; anathema sit.</p>
</div1>

<div1>
        <head>REPREHENSIO HAERETICI.</head>
<p>Unam quidem, ut saepe dixi, glorificationem offerimus
Domino Christo, et eumdem Deum simul et
hominem confitemur: hoc enim nos adunationis ratio
docuit, at naturarum proprietates dicere non recusabimus.
Neque enim Deus Verbum in carnem
conversum est; nec rursus homo, id quod fuerat,
perdidit, et in Dei naturam transmutatus est; ergo
utriusque naturae proprietatem dicentes, Christum
Dominum adoramus.</p>
</div1>

<div1>
        <head>RESPONSIO ORTHODOXI.</head>

<pb n="0990B"/>
<p>At nos meliora magisque vera sentire soliti, et
subtiliores sensus tractantes ad certiorem explanationem,
rectioremque mysterii, juxta litterarum praecepta
sacrarum, et juxta morem Patrum sanctorum,
non hominem assumptum dicimus a Deo Verbum
[ <hi>Baluz.</hi> Verbo], et ei conjunctum, per <foreign xml:lang="greek">σχέσιν</foreign> extrinsecus
intelligendam; sed hominem magis ipsum factum
esse definimus. Hujus causa eos, qui dicere
audent, assumptum fuisse hominem, ducimus esse
extra terminos dogmatum pietatis, qui affirmant ipsum,
ut alterum cum altero, coadorari debere cum
Filio Dei: nam si est idem Deus, simul et homo,
adoratur magis, ut unus, adoratione una, ac non coadoratur,
<pb n="0990C"/>
et connuncupatur Deus, ne homo simpliciter
communis, et similis nostri Emmanuel esse credatur,
per beneficium divinae gloriae particeps factus: creditur
enim magis Deus in carne propter nos vere homo
factus, non conversione naturae, aut commutatione,
sed adunatione dispensatoria.</p>
</div1>

<div1>
        <head>ANATHEMATISMUS NONUS.</head>
<p>Siquis dicat unum Dominum Jesum Christum, glorificatum
ab Spiritu virtute ipsius, quasi aliena vi, et
ab ipso accipere, ut possit operari adversus immundos
spiritus, et implere signa divina, ac non magis
ipsius esse proprium spiritum, per quem operatus est
signa divina; anathema sit.</p>
</div1>

<div1>
        <head>REPREHENSIO HAERETICI.</head>
<p>
          <pb n="0990D"/>Hic plane non eos tantum, qui in hoc saeculo pietatem
servant, sed illos etiam, qui ante fuerunt, praedicatores
veritatis, et ipsos divinorum Evangeliorum
scriptores, ac sanctorum apostolorum chorum; praeterea
etiam Gabriel archangelum anathematizare ausus
est. Secundum carnem enim Christum ex Spiritu
sancto factum esse, primus ille, et ante conceptionem
praedixit Mariae [ <hi>Baluz. om.</hi> Mariae]; et post conceptionem
Joseph edocuit, ad Mariam quidem interrogantem: <hi>Quomodo erit mihi istud, quoniam virum
non cognosco 
 <note>(Luc. I, 35)</note>
          </hi>? dicens: <hi>Spiritus sanctus
superveniet in te, et virtus Altissimi obumbrabit tibi,
<pb n="0991A"/>
propterea quod nascetur sanctum, vocabitur Filius Dei.</hi> 
Ad Joseph vero: <hi>Ne timeas accipere Mariam conjugem
tuam, quod enim in ea natum est, ex Spiritu sancto
est <note>(Matth. I, 20)</note>
          </hi>. Et Evangelista: <hi>Desponsata autem,</hi> 
inquit, <hi>matre ejus Maria Joseph, inventa est in
utero habens de Spiritu sancto <note>(Ibid., 18)</note>
          </hi>. Et ipse
etiam Dominus ingressus in synagogam Judaeorum,
cum accepisset Isaiam prophetam, et legisset illum
locum, in quo ait: <hi>Spiritus Domini super me, cujus
causa unxit me <note>(Luc. IV, 18)</note>
          </hi>; et quae sequuntur, adjecit: <hi>Hodie impleta est scriptura haec in auribus vestris <note>(Ibid., 21)</note>
          </hi>.
Id autem et beatus Petrus, cum ad
Judaeos loqueretur, dixit: <hi>Jesum de Nazareth, quem
unxit Deus Spiritu sancto <note>(Act. X, 38)</note>
          </hi>; et Isaias ante
multa saecula praecantavit: <hi>Exiit virga de radice Jesse,
<pb n="0991B"/>
et flos de radice ejus ascendet, et requiescet supra ipsum
spiritus Dei, spiritus sapientiae et intellectus, spiritus
consilii et virtutis, spiritus scientiae et pietatis;
spiritus timoris Dei replebit eum <note>(Isai. XI, 1)</note>
          </hi>. Et rursus: <hi>Ecce filius meus quem dilexi; dilectus meus, in
quo complacuit anima mea. Ponam spiritum meum super
eum, et judicium gentibus annuntiabit 
 <note>(Matth. XII,
18)</note>
          </hi>. Id autem testimonium etiam Evangelista in suis
scriptis posuit; ipse autem Dominus in evangeliis ad
Judaeos dixit: <hi>Sin autem in spiritu Dei ego ejicio daemonia,
sane pervenit in vos regnum Dei <note>(Luc. XI, 20)</note>
          </hi>.
Et Joannes: <hi>Qui misit me,</hi> inquit, <hi>baptizare in aqua,
ipse mihi dixit: Super quem videris Spiritum descendentem,
et manentem super ipsum, ipse est, qui baptizat
in Spiritu sancto <note>(Joan. I, 33)</note>
          </hi>.</p>
<p>
          <pb n="0991C"/>Igitur non prophetas solos, et apostolos, nec solum
Gabriel archangelum, anathematizavit ille divinorum
dogmatum diligentissimus examinator; verum etiam
in ipsum Salvatorem omnium protendit blasphemiam.
Ostendimus enim, et ipsum Christum, modo quidem
Judaeis, postquam recitasset: <hi>Spiritus Domini super
me, propter quod unxit me;</hi> dixisse: <hi>Hodie scriptura
haec impleta est in auribus vestris <note>(Luc. IV, 18)</note>
          </hi>; modo
ad eos, qui dixerant, ipsum per Beelzebuth ejicere
daemonia, dixisse, <hi>in spiritu Dei se ejicere daemonia <note>(Luc. XI, 20)</note>
          </hi>.</p>
<p>Formatum vero a sancto Spiritu, unctumque non
dicimus Deum Verbum, quod est cum Spiritu ejusdem
substantiae, et coaeternum; sed naturam humanam,
quae ab ipso novissimis est assumpta temporibus.</p>
<p>
          <pb n="0991D"/>Proprium vero spiritum Filii, si quia ejusdem naturae
sit, et ex Patre exeat, dixit, consentiemus, et
ut piam vocem accipiemus; sin autem quia ex Filio,
vel per Filium, habeat exstantiam [ <hi>Baluz.</hi> substantiam],
id ut blasphemiam, et impietatem projiciemus.
Credimus enim Domino dicenti: <hi>Spiritus, qui ex Patre
exit <note>(Joan. XV, 26)</note>
          </hi>; divino Paulo item dicenti: <hi>Nos autem non spiritum mundi accepimus, sed spiritum
qui ex Patre est 
 <note>(I Cor. II, 12)</note>
          </hi>.
</p>
      </div1>

<div1>
        <head>RESPONSIO ORTHODOXI.</head>

<pb n="0992A"/>
<p>Jam ante dixi, quod Nestorii vanitatibus, immo
blasphemiis, et dictis ipsius vehementer incultis,
capitulorum vis repugnat. Illo enim dicente de Spiritu
sancto <note>(Serm. 2)</note>: <hi>Hic qui tantam Christo gloriam
condonavit, qui eum daemoniis fecit horribilem, qui assumptionem
ipsi in coelos donavit;</hi> et de Christo, tamquam
de aliquo homine communi simili nostri, haec
ita garriente, factus est necessario anathematismus.
Non in eos, qui dicunt, glorificatum esse a sancto
Spiritu Jesum, id est, hominem factum Dei Verbum;
sed in illos magis, qui impudenter ipsum virtute Spiritus
sancti, tamquam aliena, usum fuisse commemorant.
Meminimus enim ejus evidenter dicentis de
Spiritu sancto: <hi>Ille me glorificabit <note>(Joan. XVIII, 14)</note>
          </hi>.
<pb n="0992B"/>
Novimus praeterea sancti Spiritus operatione immundos
malignosque spiritus ipsum contundere.</p>
<p>Sed non dicimus, tamquam unum quempiam prophetarum,
usum fuisse ipsum virtute Spiritus sancti,
ut aliena: erat namque ipsius, et est, Spiritus sanctus,
sicut et Patris. Hoc autem nobis evidentissime
designavit divinus Paulus ita scribens: <hi>Qui autem in
carne sunt, Deo placere non possunt; vos autem non
estis in carne, sed in spiritu, si quidem spiritus Dei inhabitat
in vobis. Si quis autem Spiritum Christi non
habet, hic non est ejus <note>(Rom. IV, 9)</note>
          </hi>. Exit namque ex
Deo et Patre Spiritus sanctus, secundum Salvatoris
vocem, sed non est a Filio alienus: omnia enim habet
cum Patre. Et id ipse ostendit de Spiritu sancto: <hi>Omnia quae habet Pater, mea sunt, ideo dixi vobis,
<pb n="0992C"/>
quod ex meo accipiet, et annuntiabit vobis 
 <note>(Joan. XVI,
15)</note>
          </hi>. Glorificavit igitur Jesum Spiritus sanctus mirabilia
operantem; verumtamen ut spiritus ipsius, nec
aliena virtute, nec ipso melior, eo quod intelligitur
Deus.</p>
<p>Non blasphemavimus ergo in angelos sanctos, nec
in prophetas, ut ausus est dicere, qui maledicere
tantum didicit. Verum, quoniam adhuc propositum
est ei, et similibus ipsius, unum Christum in duos
dividere; in eum nempe, qui glorificatur, et eum
qui operationem adjuvat: reprehendunt insipienter
omnem rationem pietatis, quae eos possit a tam prava
opinione reducere [ <hi>Baluz.</hi> seducere].</p>
<p>Denique de beato Gabriel mentionem faciens objurgator: <hi>Illum qui secundum carnem,</hi> 
 inquit, <hi>Christum
<pb n="0992D"/>
ex Spiritu sancto factum fuisse, primus ille et
ante conceptionem praedixit.</hi> Alius est igitur Christus,
qui secundum carnem; et alius specialiter Christus,
qui ex Deo Patre Verbum. Ubi ergo adunatio? Et
quod erit inde emolumentum, si duo sunt Christi, et
seorsum uterque intelligitur et vocatur?</p>
<p>Licet ergo vultum personamque pietatis sibi fingentes,
unum Christum dicant, duos tamen credentes
audiant a nobis: <hi>Quousque claudicabitis utroque pede <note>(III Reg. XVIII, 21)</note>
          </hi>?
Melius est enim rectis uti vestigiis,
<pb n="0993A"/>
rectam fidem servantes et stabilem, ac non ineptis
cogitationibus vacillantem.</p>
</div1>

<div1>
        <head>ANATHEMATISMUS DECIMUS.</head>
<p>Pontificem et apostolum confessionis nostrae factum
esse Christum, divina Scriptura commemorat.
Obtulit enim se ipse pro nobis in odorem suavitatis
Deo et Patri. Si quis igitur pontificem, et apostolum
nostrum factum esse dicat, non ipsum Verbum Dei,
tunc scilicet, cum est caro factum, et homo juxta
nos; sed ut alium, praeter ipsum, seorsum hominem
ex muliere: aut si quis dicat, pro se obtulisse ipsum
oblationem, ac non magis pro nobis tantummodo,
neque enim eguit sacrificio, qui peccatum non noverat;
anathema sit.</p>
</div1>

<div1>
        <head>REPREHENSIO HAERETICI.</head>

<pb n="0993B"/>
<p>Non in carnis naturam inconvertibilis natura conversa
est; sed humanam naturam assumpsit, eamque
super communes pontifices constituit, sicut beatus
Paulus docet dicens: <hi>Omnis namque pontifex ex hominibus
assumptus, pro hominibus constituitur in his,
quae sunt ad Deum, ut offerat dona et sacrificia pro
peccatis, qui condolere possit his, qui ignorant, et errant.
Quoniam et ipse circumdatus est infirmitate,
propterea debet, quemadmodum pro populo, ita etiam
pro semetipso offerre pro peccatis <note>(Heb. V, 1)</note>
          </hi>. Et mox
id ipsum explanans: <hi>Sicut Aaron, ita etiam Christus <note>(Ibid., 5)</note>
          </hi>.
Deinde ostendens assumptae naturae infirmitatem
dicit: <hi>Qui in diebus carnis suae preces supplicationesque
ad eum, qui potens est ipsum servare a
<pb n="0993C"/>
morte, cum clamore valido et lacrymis offerens, exauditus
est pro pietate. Et quidem cum esset Filius, didicit
ex quibus passus est, obedientiam, et consummatus
factus est omnibus obedientibus</hi> [Baluz. <hi>obaudientibus]
sibi causa salutis aeternae, appellatus a Deo pontifex
secundum ordinem Melchisedech <note>(Ibid., 7)</note>
          </hi>.</p>
<p>Quis igitur virtutis laboribus consummatus est,
cum non esset natura perfectus? Quis est, qui experimentis
didicit obedientiam [ <hi>Baluz.</hi> obaudientiam],
quam ante experimentum nesciebat? Quis est qui
cum reverentia vixit? Quis cum clamore valido et
lacrymis supplicationes offerens, et servare seipsum
non valens, sed eum, qui servare possit, obsecrans,
et liberationem mortis expetens? Non Deus Verbum,
immortale, impassibile, incorporale: <hi>Cujus commemoratio,</hi> 
<pb n="0993D"/>
secundum Prophetam, <hi>laetificatio est, et levatio
lacrymarum; ipse enim absterget omnem lacrymam
ab omni vultu <note>(Isa. XXV, 9, sec. LXX)</note>
          </hi>. Et rursus
Propheta: <hi>Memor fui,</hi> inquit, <hi>Dei <note>(Psal. LXXVI, 4)</note>
          </hi>, <hi>et
laetatus sum,</hi> quod <hi>coronat pietate praeclaros <note>(Dan.
XIII, 2)</note>
          </hi>; quod <hi>omnia Patris possidet <note>(Joan. XVI, 15)</note>
          </hi>;
quod <hi>est imago simillima genitoris <note>(Coloss. I, 15, 39)</note>
          </hi>;
quod <hi>in se Patrem ostendit <note>(Joan. XIV, 10)</note>
          </hi>: sed magis,
<pb n="0994A"/>
quod ex semine David a Deo fuerat assumptum,
mortale et passibile; quod pavit ad mortem, licet
ipsum postea imperium mortis destruxerit, propter
assumentis divinitatem; quod per omnem justitiam
ambulavit; quod ad Joannem dixit: <hi>Sine modo, decet
nos implere omnem justitiam <note>(Matth. III, 15)</note>
          </hi>; quod
pontificatus appellationem accepit secundum ordinem
Melchisedech <note>(Heb. V, 10)</note>: ipsum enim portabat
naturae infirmitatem, non item omnipotens Deus
Verbum. Ideo et ante beatus dixerat Paulus: <hi>Non
enim habemus pontificem, qui non possit condolere infirmitatibus
nostris; tentatum autem in omnibus ad
similitudinem absque peccato <note>(Heb. IV, 15)</note>
          </hi>.</p>
<p>Haec tota fere <foreign xml:lang="greek">περικοπὴ</foreign> in V synodo legitur collat.
6: contendunt vero Theodoretus et Cyrillus hoc
<pb n="0994B"/>
in loco magna vi argumentorum, sed majore studio
partium: agitur enim, quod non semel monui, causa
Procli, quem invisum Theodoretus, utpote Nestorii
adversarium nobilem; charum Cyrillus, velut ducem
pugnantium pro fide Constantinopoli, habebat. Cyrillo
conversionem Verbi in carnem Theodoretus objicit,
Cyrillus contra exprobrat deflendam amentiam,
ignorantiam mysterii quo de agitur, assertionem <foreign xml:lang="greek">ἐνώσεως σχετικῆς,</foreign>
 consensionem cum Nestorio, impietatem
et contradictionem. Tota ista Cyrilli oratio
magnam crucem figere potest Theodoreti patronis.</p>
<p>Experta est autem passiones nostras, absque peccato,
natura illa, quae ex nobis pro nobis assumpta
est; non qui eam pro salute nostra assumpsit. Et in
principio hujus capituli iterum docet: <hi>Considerate
apostolum et pontificem confessionis nostrae Jesum,
fidelem ei, qui fecit ipsum, sicut et Moyses in omni
<pb n="0994C"/>
domo sua <note>(Heb. III, 1)</note>
          </hi>. Facturam autem quis esse umquam
dixerit recta sentiens, increatum, et cum Patre
coaeternum Deum Verbum; sed eum, qui ex semine
David, qui, liber ab omni peccato, pontifex
noster fuit, victimam ipse se pro nobis offerens
Deo, habens in se certe Dei Verbum adunatum sibi
et inseparabiliter conjunctum?
</p>
      </div1>

<div1>
        <head>RESPONSIO ORTHODOXI.</head>
<p>Jeremias propheta cum Israel offendisset Deum,
eumque ad iracundiam provocasset, contristatus dicebat: <hi>Quis dabit capiti meo aquam, et oculis meis fontem
lacrymarum, ut possim deflere populum hunc dies
et noctes 
 <note>(Jerem. IX, 1)</note>
          </hi>? Et ego opinor voces hujusmodi,
non Israeli [ <hi>Baluz.</hi> illi] magis convenire,
<pb n="0994D"/>
quam iis, qui patulum semper et petulcum os habent
in Christum: <hi>Qui etiam ineffabili detrahunt gloriae,
audaces, petulantesque <note>(II Petr. II, 10)</note>
          </hi>, juxta quod
scriptum est. Fletu autem sunt et lamentatione dignissimi,
qui infinita dementia rectam et inculpabilem
pietatis in Christum semitam negligentes, distortam
orbitam, ambagesque sectantur, et cogitationum
pravis inventis decus inquinant veritatis.</p>
<p>
          <pb n="0995A"/>Ergo audiant, qui invisa omnibus sentiunt, errantes
in scientia Scripturarum, nescientes magnum et
venerabile Incarnationis mysterium: divinae enim
Scripturae, hominem similem nobis factum fuisse
praedicant Emmanuel, et participasse carni et sanguini,
similiter ac nos, Verbum Dei et Patris. Affirmant
et carnem factum, id est, hominem; non per
conversionem, aut per commutationem, sed virtute
adunationis arcanae, proptereaque unum dicimus Jesum
Christum Dominum, et unam fidem, unum item
sanctum baptisma.</p>
<p>Hi vero a rectis dogmatibus abhorrentes, et adversus
sacras litteras durum sensum insolentemque
opponentes; ad id tantummodo, quod ipsis bene habere
videtur, inspiciunt, et hominem assumptum a
<pb n="0995B"/>
Deo Verbo commemorant, juxta illud fortasse quod
ab uno prophetarum dictum est: <hi>Propheta non eram,
nec filius Prophetae; sed pastor eram vellicans sycomora;
et assumpsit me Deus ex ovibus <note>(Amos VII, 14)</note>
          </hi>;
aut forte, sicut ait beatus David: <hi>Assumens mansuetos
Dominus <note>(Psal. CXLVI, 6)</note>
          </hi>; secundum <foreign xml:lang="greek">σχέσιν</foreign> scilicet
et familiaritatem spiritalem, quam voluntate, et gratia,
et sanctificatione, nos etiam habemus ipsi: adhaerentes
enim Domino, <hi>unus spiritus sumus,</hi> juxta quod
scriptum est <note>(I Cor. VI, 17)</note>. Id autem nequaquam significat,
Deum hominem fuisse factum; neque eum
similiter ac nos, participasse carni et sanguini, sed
magis assumpsisse hominem, non alio pacto, quam
quo dicitur, et apostolos, et prophetas, et omnes alios
sanctos assumpsisse.</p>
<p>
          <pb n="0995C"/>Decipitne divinus Paulus sanctificatos per fidem,
evidentissime de Unigenito dicens, quod <hi>cum dives
esset, pauper est factus <note>(II Cor. VIII, 9)</note>
          </hi>? Absit: numquam
enim mentietur veritatis maximus praedicator.
Sed quisnam sit dives, et quomodo pauper sit factus,
nunc quoque diligentius perscrutemur. Etenim si, ut
illi dicere et sentire confidunt, homo est assumptus
a Deo; quomodo is qui assumptus est a Deo, factus
est pauper, cum sublimioribus naturae suae dignitatibus
illustratus sit? glorificatus est enim. At si id
verum non est, reprehendetur ab ipsis assumptio,
quippe quae ad inferiorem, et ingloriosiorem dejecerit
humanitatis modum. Verum ita sentire ineptum
est. Ergo non is, qui assumptus est, pauper est factus;
superest igitur, ut dicamus, Deum Verbum,
<pb n="0995D"/>
cum esset dives, ad nostram pauperiem devenisse.</p>
<p>Verum quomodo pauper est factus? Age, ut necessarium
est, attendamus: inconvertibilis quidem
est procul dubio per naturam, nec sua derelicta, in
naturam transiit carnis; permansit enim id quod erat,
id est, Deus. Ubi igitur humilitatem videbimus paupertatis?
In eone, quod unum similem nostri Deus
assumpserit, sicut dicere ausi sunt impietatis Nestorii
parasiti? Et quis fiat [ <hi>Baluz.</hi> qui fuit] ipsi paupertatis
et exinanitatis modus? In eone tantum, quod
forte voluerit aliquem nostri similem hominem honorare?
At nullo pacto beneficia praestando Deus omnipotens
violatur: quomodo ergo pauper est factus?
Quia cum esset Deus natura, et Filius Dei et Patris,
<pb n="0996A"/>
factus est homo ex semine David; natus est secundum
carnem, et servilem subiit mensuram, id est,
humanam, qui est opifex omnium: homo enim factus,
humanitatis non erubescit subire mensuram.
Qui enim non recusavit esse similis nostri, quomodo
ea recusaret, per quae hominem se nostri similem
vere factum esse, posset ostendere? Si igitur eum ab
humanis, et rebus, et sermonibus submoveamus,
nullo pacto differimus ab his, qui eum, si fieri posset,
sua carne etiam spoliarent; qui Scripturae divinae
non credunt, evertentes omnino Incarnationis mysterium,
salutem orbis terrarum, spem, fidem, resurrectionem.</p>
<p>Dicat aliquis, Deo Verbo parum decorum esse, et
nullo modo conveniens, lacrymari, timere mortem,
<pb n="0996B"/>
calicem recusare, subire officium sacerdotis. Valde ego
quoque libens assentiam, haec divinae naturae et gloriae
minime convenire. Verumtamen in his video paupertatem,
quam propter nos volens ipse sustinuit.
Si tibi gravis videatur exinanitatis injuria, eo plus
mirare erga nos Filii charitatem; quod enim tam indecorum
dicis, et parvum, hoc Deus tui causa sibi
fecit amabile.</p>
<p>More hominum lacrymavit, ut tuas lacrymas ipse
cohiberet [ <hi>Baluz.</hi> conspiceret]. Expavit dispensatorie
permittens carni interdum pati, quae sua sunt, ut nos
confidentissimi redderemur. Calicem recusavit, ut
crux impietatem argueret Judaeorum. Infirmatus esse
dicitur secundum humanitatem, ut te infirmitatibus
liberaret. Preces supplicationesque obtulit, ut tuis
<pb n="0996C"/>
etiam supplicationibus aurem facilem redderet, ut tu
disceres in tentationibus minime dormitare, sed animum
orationibus magis intendere. Ideoque [ <hi>Baluz.</hi> ad
orationes magis arrigere. Denique] dormitantes sanctos
apostolos incusabat dicens: <hi>Sic non potuistis una
hora vigilare mecum? vigilate et orate, ne intretis in
tentationem <note>(Matth. XXVI, 4)</note>
          </hi>. Se [ <hi>Baluz.</hi> Sed] enim
tamquam reformationem vitae beatae praebens, profuit
mundo; ideo humanitatis infirmitates familiares fecit
ut etiam vere homo factus esse crederetur, cum permansisset
nihilominus id quod erat, id est, Deus.</p>
<p>Sed nescio quomodo hi, qui Christum se unum dicere
simulant, et Filium, et Dominum, eumdemque
Deum simul et hominem, dicunt, non Dei Verbum
nuncupatum fuisse pontificem, et apostolum confessionis
<pb n="0996D"/>
nostrae, tunc cum factus est homo; sed aut
alium, nescio quem, seorsus hominem ipsum per se,
qui erat ex semine David, in id vocatum esse affirmant:
forsitan metuentes, ne si recta sentiant, ab
impietate videantur Nestorii defecisse. Ait enim hoc
modo ille <note>(Serm. 6 qui tertius in Proclum)</note>: <hi>Hic, qui
fidelis ad Deum pontifex factus est; factus est enim, et
non semper fuerat; hic, qui paulatim in pontificis profecit,
haeretice, dignitatem.</hi> Deinde, ut ipse existimat,
suarum vocum cupiens veritatem confirmare, dicit: <hi>De
quo et Lucas in Evangeliis clamabat: Jesus autem proficiebat
aetate, et sapientia, et gratia.</hi> Et rursus: <hi>Sed
cum sit nobis hic solus pontifex condolens, et cognatus,
et certus, ab ipsius natura non seducamini: ipse enim
<pb n="0997A"/>
nobis ex promissa benedictione et semine Abrahae missus
est, pro se ipso, et suo genere corporis victimam
secum adducens.</hi> </p>
<p>At dementiae illius optimus aemulator, vir bonus
[ <hi>Baluz. add.</hi> iste] Theodoretus, non erubescit dicens: <hi>Humanam naturam assumpsit, et eam super communes
pontifices ordinavit, sicut et Paulus dicit: Omnis enim
pontifex ex hominibus assumptus pro hominibus constituitur
in his, quae sunt ad Deum, qui condolere possit
his, qui ignorant et errant, quoniam et ipse circumdatus
est infirmitate; et propterea debet, quemadmodum
pro populo, ita etiam pro semetipso offerre pro
peccatis.</hi> 
 Nonne hominem nobis communem Emmanuel,
quantum ad ipsum pertinet, effecit? Nonne supra
memoratis haec quoque sunt germanae sententiae,
<pb n="0997B"/>
eamdem blasphemiam parturientes? Quid ais? Metuis
sacerdotii modum in Christo omnium salvatore; nec
conveniens videtur esse Deo Verbo humano more ministrare,
propter dispensationem? Detege tuum vultum,
persona deposita, et palam denega Dei Verbi
incarnationem, propter quam et pontifex nominatus
est. Immolantemne eum conspicis, tamquam alii et
majori Deo, Patri? Contemplatusne es sacrificia offerentem,
exemplo eorum qui ab hominibus assumpti
sunt, quique condolere possunt ignorantibus et errantibus,
ideo quod et ipsi sint in infirmitatibus nostris?
An non considerasti, quod fidem omnium, sive
fidei confessionem, et Spiritui sancto consecrat et
Patri? hicne humani ministerii modus est poscere fidem
ab his, qui in odorem suavitatis oblati sint in
<pb n="0997C"/>
spiritu? Animadverte, quam diverso modo, cum
Deus sit, licet humano more, propter dispensationem
ministrare dicatur: considet enim Deo et Patri, et in
sedibus excelsis conspicitur.</p>
<p>Terret te quod humanitatis, nec te quod divinitatis,
liberat metu? Non pateris, ex rebus ipsis inspicere,
Deum esse simul et hominem Emmanuel; sed tam petulanter
et inconsiderate, immo ultra terminos impietatis
totius excurrens, ais ipsum consummatum
esse laboribus, et virtute, et profecisse paulatim in
pontificis dignitatem. Si profecit, ubi exinanitas, et
ubi pauper est factus? Si consummatus est per virtutem,
ex imperfecto utique, et in tempore factus est
perfectus. Quidquid autem non est in virtute perfectum,
culpa et vitio continetur; et quod vitio continetur,
<pb n="0997D"/>
in peccato est. Quomodo igitur de ipso scriptum
est, <hi>quod peccatum non fecit <note>(I Petr. II, 22)</note>
          </hi>?</p>
<p>Ausus est dicere, quae infra scripta: <hi>Quis igitur sacerdos
est factus? Quis virtute consummatus est, cum
non esset natura perfectus? Quis tentationibus didicit
obedientiam [Baluz.</hi> obaudientiam], <hi>quam ante tentationes
nesciebat? Quis cum reverentia vixit, et cum clamore
valido lacrymans, et supplicationes offerens, cum
se servare non posset, sed eum, qui servare posset, obsecrans?</hi> 
O audacissimam et sceleratissimam vocem!
<pb n="0998A"/>
quae lacrymae tam impie credentium poterunt abolere
peccata? Si acquiescis adunationi, quomodo ignorasti,
quod de Deo dicas, qui factus sit homo? Humiliavit
se tua causa, et tu impie exclamas: <hi>Propitius esto,
Domine, numquam tibi erit istud.</hi> Ergo audies ipsum
dicentem: <hi>Vade retro a me, Satana; scandalum mihi
es <note>(Matth. XVI, 22)</note>
          </hi>.</p>
<p>Sed enim in clausula suorum dictorum dixit: <hi>Ergo
is, qui</hi> [Baluz. add. <hi>est] ex semine David, pontifex est,
habens in se scilicet Deum Verbum sibi adunatum, et
inseparabiliter conjunctum.</hi> Et quomodo adunatum
dicit Deo Verbo id, quod est ex semine David, si soli
ei, qui est ex semine David, sacerdotium deputavit?
Nam si vera est adunatio, non sunt duo omnino, sed
unus, et solus, qui ex utrisque intelligitur Christus.</p>
<p>
          <pb n="0998B"/>Certum est ergo, illos simulate adunationem confiteri,
simpliciorum animos insectantes [ <hi>Baluz.</hi> inlectantes]:
conjunctionem namque credunt <foreign xml:lang="greek">σχετικὴν,</foreign>
et extrinsecus factam, quam nos etiam habuimus,
cum participes divinae ipsius naturae facti sumus per
spiritum. Non adhaerendum [ <hi>Baluz.</hi> accedendum] igitur
illorum vanitatibus, sed rectae et inculpabili fidei,
et evangelicis, et apostolicis sanctionibus.</p>
</div1>

<div1>
        <head>ANATHEMATISMUS UNDECIMUS.</head>
<p>Siquis non confiteatur carnem Domini vivificam
esse, et ipsius Dei Verbi propriam, sed ut alterius
cujuspiam, conjuncti quidem ipsi per dignitatem, sive
per solam inhabitationem; ac non magis vivificam, ut
<pb n="0998C"/>
ante dixi, eo quod sit propria Verbi, quod omnia potens
est vivificare; anathema sit.</p>
</div1>

<div1>
        <head>REPREHENSIO HAERETICI.</head>
<p>Quantum apparet, obscuritati studet, ut impietatem
suam occultet, qui eadem cum haereticis sentit; sed
nihil veritate validius, quae radiis suis mendacii potest
caliginem revelare. Ea illuminati manifestam ejus fidem <foreign xml:lang="greek">ἑτερόδοξον</foreign>
 faciamus. Primum quidem, nusquam
carnis rationabilis meminit, nec hominem perfectum,
qui est assumptus, confessus est; sed ubique carnem
dicit, Apollinaris sequens dogmata. Deinde, commixtionis
opinionem, aliis eam vocibus proferens, aspergit
sermonibus, hinc enim aperte inanimam dicit Domini
carnem, cum ait: <hi>Si quis confiteatur Domini carnem
non esse propriam ipsius Dei Verbi, sed ut alterius
<pb n="0998D"/>
praeter ipsum, anathema sit.</hi> Unde apparet eum non
confiteri Deum Verbum animam assumpsisse, sed
carnem tantummodo; ipsum autem esse carni pro
anima: nos vero vivificam dicimus, animatam, et rationabilem
Domini carnem, propter adunatam ipsi
[ <hi>Baluz. om.</hi> ipsi] vivificam deitatem.</p>
<p>Confitetur autem ipse quoque, licet [ <hi>Baluz. om.</hi> 
licet] invitus, differentiam naturarum, carnem nominans
et Deum Verbum, et propriam ipsius dicens fuisse
carnem: igitur non Deus Verbum in carnis naturam
<pb n="0999A"/>
conversum est; sed propriam habet carnem, assumptam
scilicet naturam, et vivificam eam adunatione
effecit.
</p>
      </div1>

<div1>
        <head>RESPONSIO ORTHODOXI.</head>
<p>Qui a [ <hi>Baluz. om.</hi> a] rectis et veris cogitationibus
per imperitiam delapsi sunt, pene etiam dicunt: <hi>Posuimus
mendacium spem nostram, et mendacio operiemur <note>(Isai. XXVIII, XV)</note>
          </hi>.
In quemcumque enim ipsis libitum
fuerit, proferunt inconsiderate sententiam; nec
meminerunt divinae Scripturae dicentis: <hi>Judicium justum
judicate <note>(Zach. VII, 9)</note>
          </hi>. Et rursus: <hi>Testis falsus
non erit impunitus <note>(Prov. XIX, 5)</note>
          </hi>. Nos etenim vivificum
esse dicimus sanctum corpus salvatoris omnium Christi.
Est namque non unius simpliciter similis nostri
hominis, et communis; proprium autem magis vere
<pb n="0999B"/>
Verbi, quod omnia vivificat. Sic autem proprium, ut
si forte dicatur uniuscujusque nostri proprium corpus
suum.</p>
<p>Hic autem vir bellus, verbositatis suae in nos nullum
modum praeteriit intentatum, quamvis nostris dictis
consentiat. Inurit [ <hi>Baluz.</hi> nominat] rursus nobis
Apollinaris impietatis infamiam; nec erubescit, commemorans
me verbis aliis, ac dictionibus, rem commixtionis
sive confusionis occultare, et inanimam dicere
carnem Verbo conjunctam. Sed dixerit ad eum
forte aliquis: O vir optime, iisdem etiam beatum
Joannem criminibus accusabis; ait enim: <hi>Verbum
caro factum est <note>(Joan. I, 14)</note>
          </hi>. Age igitur cum ipso
etiam insolenter, et dic, animae eum non meminisse
rationabilis, sed inanimam dicere Domini carnem.
<pb n="0999C"/>
Quid si etiam ipsum dicere audieris Christum omnium
salvatorem: <hi>Amen dico vobis, nisi manducaveritis
carnem Filii hominis, et biberitis ipsius sanguinem,
non habebitis vitam in vobis.</hi> Et rursus: <hi>Qui manducat
carnem meam, et bibit sanguinem meum, in me
manet, et ego in ipso.</hi> Et rursus: <hi>Panis autem, quem
ego dabo, caro mea est pro mundi vita <note>(Joan. VI, 54)</note>
          </hi>.
Insulta, si videbitur, etiam ipsi Verbo: carnem enim
nominat tantum, nec animae rationabilis in his facit
usquam mentionem.</p>
<p>At tu, si sagax esses et sapiens, non ignorares quod
plerumque etiam sola carnis mentione animal, quod
est ex anima et corpore, designetur, id est, homo.
Scriptum est enim: <hi>quod videbit omnis caro salutare
Dei <note>(Isai. XL, 5)</note>
          </hi>. Ergo qui carnem dicit fuisse factum
Verbum, non ignorat omnino se etiam animae rationabilis
<pb n="0999D"/>
facere mentionem. Verum, quod a principio
dixi, in probationibus deficiens, invenit sibi mendacium
tegumento, et calumniari conatur, ut aliquid
dicere videatur.</p>
<p>At vero, [ <hi>Baluz. add.</hi> non] hominem assumptum
fuisse a Deo, sanctis Patribus non videtur: Neque
enim ita umquam crediderunt; sed ipsum magis Deum
Verbum hominem factum esse dixerunt, adunatumque
carni habenti animam rationabilem. Inconfusa
autem, et absque conversione omnino est adunatio:
inconvertibile est enim Dei Verbum, et ita credimus.
</p>
      </div1>

<div1>
        <head>ANATHEMATISMUS DUODECIMUS.</head>
<p>Siquis non confiteatur quod Dei Verbum passum
<pb n="1000A"/>
sit carne, et crucifixum carne, et mortem gustavit
carne, et factum primogenitum ex mortuis, eo quod,
ut Deus [ <hi>Baluz. om.</hi> ut Deus], det vitam, et sit vivificum;
anathema sit.</p>
</div1>

<div1>
        <head>REPREHENSIO HAERETICI.</head>
<p>Passiones naturae [ <hi>Baluz. om.</hi> naturae] passibilis
propriae sunt; impassibilis, passionibus superior est;
passa est igitur servi forma, adhaerente ipsi scilicet
etiam Dei forma, et permittente quidem pati, propter
salutem, quae ex passionibus fuerat eventura;
suas vero passiones, propter adunationem, dicente
[ <hi>Baluz.</hi> ducente]: ergo non Deus passus est, sed
[ <hi>Baluz. add.</hi> is] homo, qui ex nobis a Deo assumptus
est. Propterea et beatus Isaias ante praenuntians,
clamat: <hi>Homo in plaga, et sciens ferre infirmitatem</hi> 
<pb n="1000B"/> <note>(Isai. LIII, 3)</note>.
Et ipse Dominus Christus ad Judaeos
dicebat: <hi>Quid me quaeritis occidere hominem, qui veritatem
vobis locutus sum <note>(Joan. VIII, 40)</note>
          </hi>. Occiditur vero
non ipsa vita, sed qui mortalem habet naturam. Et
id alibi docens Dominus ad Judaeos dixit: <hi>Solvite
templum istud, et in triduo reaedificabo ipsum.</hi> Ergo
solutus quidem est, qui est ex David; resuscitavit
vero solutum, unigenitum Deus Verbum, quod ex
Patre impassibiliter ante saecula natum est.</p>
</div1>

<div1>
        <head>RESPONSIO ORTHODOXI.</head>
<p>Est quidem impassibilis procul dubio Verbi natura,
et id nulli est hominum, ut opinor, incertum. Neque
enim ad tam insanam dementiam quisquam delabetur,
ut illam arcanam et passionibus superiorem naturam
<pb n="1000C"/>
dicat nostris infirmitatibus teneri [ <hi>Baluz.</hi> contineri].
Sed quoniam passio mundo futura erat salutaris; erat
autem impossibile, ut in sua natura Verbum Deus aliquid
pateretur; dispensationem subiit sapienter: proprium
enim corpus fecit, quod poterat pati, ut corpore
patiente, ipse passus fuisse dicatur, licet ipse per
suam naturam impassibilis permansisset.</p>
<p>Verum quoniam carne passus est volens, propterea
omnium salvator, et est, et nominatur. Ut enim Paulus
ait: <hi>Gratia Dei pro omnibus gustavit mortem <note>(Heb.
II, 9)</note>
          </hi>. Testatur vero etiam divinus Petrus sapientissime
dicens: <hi>Christo ergo passo pro nobis <note>(I Petr. IV,
1)</note>
          </hi>. Non deitatis utique natura, sed carne. Denique
quonam modo Dominus gloriae crucifixus esse dicitur?
quo item modo is, <hi>per quem omnia, et in quo omnia
<pb n="1000D"/>
ordinata sunt <note>(I Cor. II, 8; Heb. II, 10)</note>
          </hi>, ut ait beatus
Paulus, datus est a Deo et Patre caput corporis Ecclesiae,
factus primogenitus ex mortuis? carnis scilicet
passiones familiariter passus; Dominus autem
gloriae nequaquam fuit homo nostri similis et communis.</p>
<p>Sed forte dices sufficere unitatem ad probandum
unum esse Christum et Dominum crucifixum. Ergo
omnia dicantur ipsius, et credatur Dei Verbum esse
Salvator, permanens quidem impassibile secundum
deitatis naturam, carne autem passum, juxta quod
dixit Petrus: ipsius enim erat proprium per veram
adunationem corpus, quod mortem gustavit. Denique
quomodo <hi>ex Judaeis secundum carnem Christus et
<pb n="1001A"/>
Deus super omnes, et benedictus in saecula, amen <note>(Rom.
IX, 18)</note>
          </hi>. In cujus morte baptizati sumus? cujus resurrectionem
confitentes justificamur? An hominis
communis alicujus? An, quod verius est, Dei hominis
facti et passi pro nobis carne, mortem denuntiamus,
et confitentes resurrectionem, onus abjicimus peccatorum? <hi>Empti enim sumus pretio, non corruptibilibus
argento vel auro; sed pretioso sanguine, sicut agni puri
et immaculati, Christi 
 <note>(I Cor. VI, 20; I Petr. I, 19)</note>
          </hi>.</p>
<p>Plura quidem et alia super his commemorare, nihil
difficile est, et sanctorum Patrum exempla proponere:
verum haec satis fore opinor docilioribus;
scriptum est enim: <hi>Da sapienti occasionem, et sapientior
erit; annuntia justo, et adjiciet ad percipiendum <note>(Prov. IX, 9)</note>
          </hi>.</p>
<p>
          <pb n="1002A"/>Verba haec: PASSUS EST VOLENS, <foreign xml:lang="greek">πέπονθεν ἕκων,</foreign> exagitavit
Eutherius sermone 8 quemadmodum et ista:
VERBUM CARNE PASSUM EST, <foreign xml:lang="greek">ἔπαθεν ὁ Θεὸς Λόγος σαρκί.</foreign>
Tanta porro est Eranistem inter et reprehensiones
capitum, sive sententiarum affinitas, sive verborum
similitudo, ut non tantum eumdem ostendant auctorem,
quem nemo non agnoscit; sed eumdem quoque
adversarium, quem pauci advertunt esse Cyrillum,
quod tamen demonstrabimus, opinor, in auctario
operum Theodoreti, quod apparamus, propediem, si
fuerit Dei voluntas, prelo subdendum: eo enim in
loco, post vitam Theodoreti suis actibus distinctam,
post fidem discussam, judicium de singulis operibus
ita instituetur, ut plura, quorum partem dedit Mercator,
deesse in editione Sirmondiana probentur, singulorumque
historia, id est, tempus, causae, qualitasque
narretur.
</p>
</div1>
</body>
  </text>
</TEI>