<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
        schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
         <titleStmt>
              <title>Epistola synodica</title>
              <author>Cyrillus Alexandrinus; Dionysius Exiguus<date>c.470–c.544</date> </author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
              <edition>early modern edition, no apparatus</edition>
              <editor>Jacques-Paul Migne</editor>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
                 <publisher>J. P. Migne</publisher>
                 <pubPlace>Parisiis</pubPlace>
                 <date>1848</date>
              </publicationStmt>
          <seriesStmt>
           <title>Patrologia Latina, vol. 67</title>
           <idno>CyAlDiE.EpiSyn2</idno>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
  			<note/>
 		  </notesStmt>
  		<sourceDesc>
    		<p>Patrologia Latina</p>
  		</sourceDesc>
 	</fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
        <p>this file was encoded in TEI xml for the University of Zurich's <emph>Corpus Corporum</emph> project (www.mlat.uzh.ch) by Ph. Roelli in 2019</p>
      </projectDesc>
          <editorialDecl>
             <normalization>
          <p>Classical Latin orthography</p>
        </normalization>
          </editorialDecl>
      </encodingDesc>
 	  <profileDesc>
		<creation>
 		<date/>
  		</creation>
  	  <langUsage>
  		<language ident="lat">latin</language>
  	  </langUsage>
  	  <textClass>
  		<keywords>
 		 <list>
 		  <item/>
		  <item/>
	  	 </list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="genre">
  		 <list>
   			<item/>
  		</list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="period">
 		 <list>
   			<item/>
  		 </list>
  		</keywords>
 	   </textClass>
 	</profileDesc>
 </teiHeader>
<text>
 <body>	

<div>
        <head>PRAEFATIO EPISTOLAE S. CYRILLI ALEXANDRINI EPISCOPI.</head>

<pb n="0009D"/>
<p>Domino beatissimo Patri Petro episcopo Dionysius
Exiguus in Domino salutem.</p>
<pb n="0010D"/>
<p>Beneficiorum vestrorum memor, venerabilis Pater,
et antistitum Christi decus egregium, semperque ante
oculos mentis apponens sancta nutrimentorum vestrorum
studia a parvulo mihi depensa, quae nulla
<pb n="0011A"/>
spatia locorum poterunt oblitterare, vel temporum:
quaero vicem referre gratiae, quam me scio reperire
non posse. Sed quia plerumque perficitur voto quod
deesse videtur officio, desiderium quod erga vestram
paternitatem jugiter gero, quo possum studio pandere
non desisto, atque ideo vobis epistolam synodicam
sancti Cyrilli Alexandrini pontificis Nestorio
quondam Constantinopolitanae urbis episcopo destinatam,
cui duodecim sunt admixta capitula blasphemiae
ejusdem Nestorii sub anathematis obsecratione
damnantia: quam nuper de Graeco in Latinum eloquium
transtuli, per veneratorem vestrum fratrem
Sanctulum destinavi: opportunum prorsus hoc tempore
existimans, quo tanti doctoris apostolica fides
Graecis jamdudum bene comperta, sed ignorata Latinis
<pb n="0011B"/>
hactenus innotescat: ut Nestoriana labes evidenter
agnoscatur ab hominibus, et pro sua malignitate
merito respuatur, quae sub praetextu fidei perfidiam
insinuare non desinit, et furore Judaico pariter et
errore tranquillitatem catholicae Ecclesiae toto terrarum
orbe diffusae turbare contendit. Et licet optime
noverim quod praecepta salubria nequissimi homines
hostiliter audiant, suaque dependere consilia prava
persistant; tamen omittenda non est quantalibet instructio,
<pb n="0012A"/>
propter eos qui non contentionis amore,
sed quadam simplicitate falluntur, quia saepe contigit
ut aspirante Deo veritati commodent studium qui
mendacio praebuere consensum. Memorati ergo beati
Cyrilli scripta praesentia eumdem Nestorium commonent,
ut unigenitum Dei Filium de Patre natum ante
omnia saecula, ejusdemque cujus est Pater essentiae,
qui propter nostram salutem descendit, et incarnatus
est de Spiritu sancto, ex Maria Virgine, non audeat in
duos dividere, nec solita calliditate conjunctionem
quamdam, et societatem Dei et hominis asseverare
nitatur: quae vocabula nulla utriusque naturae inseparabilem
unitatem, nec singularitatem personae, vel
certe subsistentiae Filii Dei ab eo prolata significant,
sed duo quaedam vel plura potius sub hac istorum
<pb n="0012B"/>
hominum occasione demonstrant, sceleratamque divisionem
tam nefarii dogmatis conditor, qua ejus
impiissimi sectatores dignitate quadam et auctoritate,
nec non et relatione sic ut ipsi desipiunt connectere
moliuntur. Sed jam melius ista saepe dicti Patris assertione
pandantur, beatitudinis vestrae catholicae
pacem redintegrare propitius, nosque in membris
ejus vestris precibus custodire dignetur.
</p>
      </div>

<div>
        <head>EPISTOLA S. CYRILLI ALEXANDRINI EPISCOPI, DIRECTA NESTORIO QUONDAM CONSTANTINOPOLITANAE URBIS EPISCOPO, DUODECIM CONTINENS ANATHEMATISMI CAPITULA.</head>

<pb n="0011"/>
<p><pb n="0011C"/>Domino sancto fratri Nestorio episcopo Cyrillus
episcopus, et quae convenit apud Alexandriam synodus
ex Aegyptia dioecesi in Domino salutem.</p>
<p>Cum Salvator noster aperte pronuntiet dicens, <hi>Qui diligit patrem aut matrem super me, non est me
dignus; et qui diligit filium aut filiam super me, non
est me dignus:</hi> 
 quid nos patiemur qui deposcimus a
tua religione ut te super Christum Salvatorem omnium
diligamus? Quis enim nobis in die judicii subvenire
poterit, aut quam satisfactione II reperire poterimus,
ita diuturnum silentium de prolatis a te
contra eum blasphemiis continentes? Etiam siquidem
te tantummodo laederes, docens ista vel sentiens,
sollicitudo nobis minor existeret: cum vero totam
scandalizaveris Ecclesiam, et fermentum insolitae
<pb n="0011D"/>
pravitatis et novae haeresis miscueris in populis, non
tantum ibidem positis, sed ubique consistentibus.
Nam tuarum expositionum libri per cuncta vulgati
sunt quae super nostro silentio ultra vel excusationis
sermo sufficiat, aut quomodo non necesse sit meminisse
Christi Domini sic dicentis: <hi>Non putetis quod
venerim pacem mittere in terram, sed gladium; veni
enim separare hominem adversus patrem suum, et filiam
adversus matrem suam.</hi> Nam cum laeditur fides,
parentum reverentia velut inutilis et periculosa despicitur,
et amor erga filios fratresque vitatur: ad
postremum super ipsam vitam mors potius a piis viris
eligitur, ut meliorem resurrectionem, sicut scriptum
est, consequantur. Ecce itaque te simul cum sancta
synodus, quae apud amplam urbem Romam congregata
<pb n="0012C"/>
est, praesidente sanctissimo fratre et consacerdote
nostro Coelestino episcopo, his scriptis jam tertio
convenimus, consilium dantes ut te a tam pravis
abstineas distortisque dogmatibus, quae et sentire
cognosceris, et docere. Recipias vero fidem rectam
Ecclesiis per beatissimos apostolos et evangelistas
ab initio traditam, qui et oculis inspexerunt, et ministri
verbi fuisse monstrantur. Quod si hoc religio
tua facere distulerit, juxta dilationem litteris praefinitam
sanctissimi et venerandissimi consacerdotis nostri
Romanae praesulis Ecclesiae Coelestini: scias te
nullam sortem habere nobiscum, nec locum aut colloquium
meum de sacerdotibus et episcopis obtinere:
non enim fas est contemnere nos Ecclesias ita turbatas,
et scandalizatos populos, fidemque rectissimam
<pb n="0012D"/>
violatam, dissipatum quinetiam gregem quem
custodire debueras, et juxta nos amatores recti dogmatis
exstitisses, et sanctorum Patrum vestigia pia
consectans. Omnes itaque quos, propter fidem, tua
religio a communione removit, aut a suo ordine deposuit,
laicos et clericos, in nostra communione recepimus,
non justum est eos tuis decretis opprimi,
qui noverunt recta sentire, qui etiam bene facientes
tibi prudentissime restiterunt: hoc idem namque in
epistola quam misisti ad praesulem amplae Romae
sanctum et coepiscopum nostrum Coelestinum significare
curasti: non autem sufficit tuae religioni solummodo
fidei symbolum confiteri, quod expositum
est per idem tempus, sancti Spiritus largitate, a venerando
et magno concilio apud Nicaeam congregato;
<pb n="0013A"/>
hoc enim nec intellexisti, nec recte interpretatus es,
quinimo perversae licet sono vocis eadem verba protuleris,
sed consequens est et jurejurando fateri te
quod anathematizes fidem tuam pollutam, et profana
documenta qua sentis et doceas quae nos universi sive
per Orientem, seu per Occidentem episcopi et magistri
praesulesque populorum, credimus et docemus.
Epistolis autem ab Alexandria tuae religioni directis,
Ecclesiae consensum praebuit, tam ea quae apud urbem
Romam convenit sancta synodus, quam etiam nos
omnes velut recte interpretabiliterque conscriptis.
Subdidimus autem his nostris litteris quae te sentire
oportet et docere, et a quibus abstinere conveniat.
Haec est enim fides catholicae et apostolicae Ecclesiae,
cui cuncti consentiunt orthodoxi per Orientem Occidentemque
<pb n="0013B"/>
pontifices: Credimus in unum Deum Patrem
omnipotentem, et caetera. Sequentes itaque per omnia
sanctorum martyrum confessiones, quas, loquente in
eis sancto Spiritu, protulerunt, et intentioni quae est in
eorum intellectibus, aequis vestigiis inhaerentes, atque
iter ambulantes regium, profitemur quod ipsum
unigenitum Dei Verbum, Dominum natum ex ipsa
Patris essentia, de Deo vero Deus verus, lumen de
lumine, per quem omnia facta sunt, sive in coelis,
sive in terra, salutis nostrae causa descendens ad
exinanitionem esse dignatus est inclinare: incarnatus
autem et homo factus, id est carnem de Virgine
sancta suscipiens, eamque propriam faciens, nativitatem
nostram ex vulva sustinuit, homo de muliere
procedens, nec quod erat abjiciens. Nam licet factus
sit in assumptione carnis et sanguinis, tamen etiam
<pb n="0013C"/>
sic quod erat Deus, natura scilicet et veritate persistens.
Nec carnem itaque dicimus in naturam deitatis
esse conversam, nec in substantiam commutatam:
inconvertibilis etenim est et incommutabilis,
idemque ipse juxta Scripturas jugiter permanens.
Visus est autem et parvulus, sed positus adhuc in
cunabulis et in sinibus genitricis Virginis constitutus,
universam creaturam replebat, ut Deus genitori suo
indivisus existens; quod divinum est enim sine quantitate
et sine mole cognoscitur, nec ullis terminis
continetur. Unitum ergo carne Verbum Dei, secundum
substantiam confitentes, unum adoramus Filium
et Dominum Jesum Christum, non seorsum ponentes
et determinantes hominem et Deum velut invicem
sibi dignitatis et auctoritatis unitate conjunctos:
<pb n="0013D"/>
hoc enim novitas vocis est, et aliud nihil. Nec item
Christum specialiter nominantes Deum Verbum, quod
ex Deo, etc., nec alterum similiter Christum specialiter
qui de muliere natus, etc, sed unum solummodo
Christum Dei Patris Verbum cum propria carne
cognoscimus: tunc enim etiam juxta nos unctus
est, quamvis spiritum dignis ipse contulerit, et non
ad mensuram, sicut beatus evangelista Joannes asseruit.
Sed nec illud dicimus quod Dei Verbum velut
in homine communi, qui de sancta Virgine natus est,
habitarit, ne Deum homo Christus habitatorem possidere
credatur. Quamvis enim Verbum habitaverit
in nobis, et dictum sit in Christo habitare omnem
<pb n="0014A"/>
plenitudinem deitatis corporaliter, attamen intelligimus
eum, quod caro factus, non sicut in sanctis habitare
dicatur, nec talem in ipso habitationem factam
definere tentavimus, sed unitus juxta naturam,
nec in carnem penitus commutatus talem sibi fecit
habitationem qualem et anima hominis habere creditur
ad proprium corpus. Unus igitur est Christus
Filius Dominus noster non velut conjunctione qualibet,
ut in unitate dignitatis et auctoritatis hominis
habentis ad Deum: non enim potest unire naturas
sola dignitatis aequalitas. Denique Petrus et Joannes
aequalis sunt alteruter dignitatis, propter quod et
apostoli et sancti discipuli esse monstrantur: verumtamen,
uterque non unus est, nec juxta collationem,
vel connexionem, modum conjunctionis advertimus:
<pb n="0014B"/>
hoc enim ad unitatem non sufficit naturalem, nec secundum
participationis affectum, sicut nos etiam adhaerentes
Domino, unus cum eo spiritus sumus, imo
potius conjunctionis nomen evitamus, tanquam non
existens idoneum quod significet unitatis arcanum:
sed neque Deum aut Dominum Christi Verbum Dei
Patris asserimus, ne iterum manifestius in duo dividamus
unum Christum Filium et Dominum, et in crimen
sacrilegii recidamus, Deum illi seipsum facientes
et Dominum. Unitus quippe, sicut superius diximus,
Deus Verbum carni secundum subsistentiam, Deus
quidem est omnium et dominatur universitati, verumtamen
nec servus et sibi ipse, nec dominus, quia ineptum
est vel potius impium hoc sentire vel dicere. Quamvis
enim Deum suum patrem dixerit, cum Deus sit etiam
<pb n="0014C"/>
ipse natura, et de illius essentia, tamen nullatenus
ignoramus quod manens Deus, homo quoque factus
sit, qui sub Deo juxta debitam legem natura humanitatis
existeret, ipse vero sibi vel Deus poterat esse
vel Dominus: ergo sicut homo quanto decenter exinanitionis
mensurae congruit, sub Deo se nobiscum
esse disseruit, hoc etiam modo sub lege factus est,
quamvis ipse promulgaverit legem, et legislator ut
Deus exstiterit. Cavemus autem de Christo dicere,
Propter assumentem veneror assumptum, et propter
invisibilem adoro visibilem. Horrendum vero super
hoc etiam illud adjicere, Is qui susceptus est cum eo
qui suscepit quod nuncupatur Deus: qui enim haec
dicit, dividit iterum in duos Christos, eum qui unus
est, hominem seorsum in parte, et Deum similiter
<pb n="0014D"/>
in parte constituens. Evidenter enim dividet unitatem,
quod non alter cum altero coadoratur, aut
quod nuncupatur Deus, sed unus intelligitur Christus
Jesus Dei Filius, unigenitus, una servitute cum propria
carne venerandus. Confitemur etiam quod idem
ipse qui ex Deo Patre natus est Filius unigenitus
Deus, licet juxta naturam suam expers passionis exstiterit,
pro nobis tamen secundum Scripturas perpessus
sit, et erat in cruce fixo corpore propriae carnis
impassibiliter ad se referens passiones: gratia
vero Dei, pro omnibus gustavit mortem, tradens ei
proprium corpus, quamvis naturaliter ipse vita sit et
resurrectio mortuorum. Nam ut mortem ineffabili potentia
proculcaret, ac primus in sua carne primogenitus
ex mortuis fieret, et primitiae dormientium,
<pb n="0015A"/>
viamque faceret humanae naturae ad corruptionis recursum,
gratia Dei, sicut supra dictum est, pro omnibus
gustavit mortem, et tertio die resurgens spoliavit
infernum. Idcirco quamvis dicatur quod per
hominem facta sit resurrectio mortuorum, tamen intelligimus
hominem factum Verbum quod ex Deo est,
et per ipsum mortis imperium fuisse destructum:
veniet autem temporibus praefinitis, sicut unus est Filius
et Dominus, in gloria Patris, ut judicet orbem
terrarum in aequitate, sicut Scriptura testatur. Necessario
igitur et hoc adjicimus; annuntiantes enim
secundum carnem mortem unigeniti Filii Dei, id est
Jesu Christi, et resurrectionem ejus, et in coelis ascensionem
pariter confitentes, incruentam celebramus
in ecclesiis sacrificii servitutem; sic etiam ad
<pb n="0015B"/>
mysticas benedictiones accedimus, et sanctificamur,
participes sancti corporis et pretiosi sanguinis Christi
omnium nostrum redemptoris effecti, sicut communem
carnem percipientes, quod absit: nec ut viri
sanctificati et Verbo conjuncti secundum dignitatis
unitatem, aut sicut divinam possidentis habitationem,
sed ut vere vivificatricem, et ipsius Verbi propriam
factam; vita enim naturaliter ut Deus existens, quia
propriae carni unitus est, vivificatricem eam esse professus
est. Et ideo quamvis dicat ad nos, <hi>Amen, amen
dico vobis, nisi manducaveritis carnem Filii hominis,
et biberitis ejus sanguinem,</hi> non tamen eam ut hominis
unius ex nobis existimare debemus, quomodo nihil
juxta naturam suam vivificatrix esse caro hominis
poterit: sed ut vere propriam ejus factam, qui propter
<pb n="0015C"/>
nos filius hominis et factus est et vocatus. Eas
autem voces quas Salvator noster in Evangelio protulit,
non in duabus subsistentiis aut personis omnino
partimur. Non enim duplex est unus Christus et
solus, quamvis ex duabus diversisque rebus ad unitatem
cognoscatur individuam convenisse: sicut homo
quoque ex anima constans et corpore non duplex potius,
sed unus est ex utroque. Humanas ergo et divinas
insuper voces ab uno Christo dictas animadvertentes
recte sentimus. Cum enim Deo dignissime
loquitur de seipso: <hi>Qui me vidit, vidit et Patrem;</hi> et, 
<hi>Ego et Pater unum sumus,</hi> divinam ejus intelligimus
ineffabilemque naturam, secundum quam unum est
cum Patre suo, propter unam eamdemque substantiam,
imago et character, splendorque gloriae ejus
<pb n="0015D"/>
existens. Cum vero humanae naturae mensuram nullatenus
inhonorans Judaeos alloquitur, <hi>Nunc me quaeritis
occidere hominem qui veritatem vobis locutus sum,</hi> 
item non minus eum qui in similitudine et aequalitate
Patris est, Deum Verbum etiam in mensuris humanitatis
ejus agnoscimus. Si autem necessario creditur
quod natura Deus existens factus sit caro, imo
potius homo animatus anima rationali, quae causa
est ut in ejus quilibet vocibus erubescat, si eas homine
dignas effatus est? Quod si sermones homini
congruentes abjicit, juxta nos hominem fieri quis coegit?
Cum vero se propter nos ad exinanitionem spontaneam
misericorditer inclinaret, quam ob causam
<pb n="0016A"/>
dignos exinanitione sermones effugerit? Uni igitur
personae cunctas ejus in Evangelio voces ascribimus,
uni subsistentiae, Verbi scilicet et incarnati, quia
unus est Dominus Jesus Christus, ut scriptum est.
Appellatum vero Apostolum et Pontificem confessionis
nostrae tanquam sacrificante Deo et Patri fidei
nostrae confessionem, quam a nobis ipsi et per ipsum
Deo et Patri incessanter offertur. Iterum cum dicimus,
qui ex Deo est secundum naturam Filius unigenitus,
nec homini praeter eum alteri sacerdotii
nomen et officium deputamus. Factus est enim mediator
Dei et hominum, et reconciliator ad pacem,
semetipsum Deo et Patri pro nobis offerens
in odorem suavitatis: ideoque <hi>sacrificium et
oblationem noluisti; holocausta pro peccato non tibi
<pb n="0016B"/>
placuerunt, corpus autem perfecisti mihi; tunc dixi:
Ecce venio. In capite libri scriptum est de me, ut faciam
voluntatem tuam.</hi> Obtulit enim primum corpus non
pro se, sed pro nobis in odorem suavitatis. Nam qua
pro se oblatione vel sacrificiis indigeret ab omni peccato
liber ut Deus existens? Quod si omnes peccaverunt
et egent gloria Dei, secundum hoc quod sumus
ad mutabilitatis excessum promptiores effecti, et peccatis
aegrotavit humana natura, ipse vero non ita:
ideoque nos gloria ejus evincimur, cur erit ultra jam
dubium quod Agnus verus propter nos et pro nobis
sit immolatus? Qui dicit autem quia semetipsum tam
pro se quam pro nobis obtulerit, nullatenus impietatis
crimen effugiet, cum nihil prorsus iste deliquerit,
nec ullum fecerit omnino peccatum. Qua igitur
<pb n="0016C"/>
egeret oblatione nullo suo excitante facinore, pro
quo si esset satis admodum convenienter offerret?
De Spiritu quoque cum dicit, <hi>Ille me glorificavit,</hi> hoc
rectissime sentientes quam Christum et Filium, non
velut alterius egentem gloria, confitemur a Spiritu
sancto gloriam consecutum, quia spiritus ejus nec
melior nec superior illo est: sed quia mira opera
faciens ad demonstrationem suae deitatis virtute proprii
spiritus utebatur, ab ipsa glorificari dicitur.
Quemadmodum si quis de hominibus asseveret quod
virtus sua seu disciplina quemlibet unumquemque
clarificet: quamvis enim in sua sit subsistentia spiritus,
et ejus intelligatur in persona proprietas juxta id
quod spiritus est et non filius, attamen alienus non
est: ab illo enim Spiritus appellatus est veritatis, et
<pb n="0016D"/>
veritas Christus est, unde et ab isto similiter sicut
ex Deo Patre procedit. Denique hic ipse Spiritus etiam
per sanctorum manus apostolorum miracula gloriosa
perficiens Dominum glorificavit Jesum Christum postquam
ascendit in coelum. Nam creditus est Christus
natura Deus existens, per suum spiritum virtutes
efficiens, ideoque dicebat: <hi>De meo accipiet et annuntiabit
vobis.</hi> Nequaquam vero participatione alterius
idem Spiritus sapiens aut potens dicitur, quia per
omnia perfectus est, et nullo prorsus indigens bono.
Nam paternae virtutis et sapientiae, id est Filii spiritus
creditur, et ideo ipsa re et subsistentia virtus et
sapientia comprobatur. Igitur quia Deum carni unitum
<pb n="0017A"/>
juxta subsistentiam sancta Virgo corporaliter
peperit, idcirco eam Dei genitricem esse profitemur,
non quod Verbi natura existendi principium de carne
sortita sit; <hi>erat</hi> enim <hi>in principio Verbum, et Deus
erat Verbum, et Verbum erat apud Deum,</hi> et ipse est
conditor saeculorum, Patri coaeternus, et universitatis
creator; sed quod superius diximus, juxta subsistentiam
sibimet uniens humanam naturam, nativitatem
sustinuerit ex ipsa vulva corporea, non quod eguerit
necessario aut propter suam naturam, nativitate ista,
quae est in extremis saeculi facta temporibus, sed ut
ipsas benediceret substantiae nostrae primitias. Et
dum eum carni unitum mulier edidisset, illa quae adversus
omne genus humanum maledictio fuerat prolata
desineret, nec jam morti nostra corpora destinaret.
<pb n="0017B"/>
Illud quoque quod dictum est, <hi>In tristitia paries
filios,</hi> ipse dissolvens, verum esse monstraret quod
prophetae voce praedixerat: <hi>Absorpta est mors in
victoria,</hi> et iterum: <hi>Abstulit Deus omnem lacrymam
ab omni facie;</hi> propter hanc etenim causam dicimus
eum dispensatorie et ipsis benedixisse tunc nuptiis,
cum in Canan Galileae cum sanctis vocatus apostolis
adesse dignatus est. Haec sapere sumus edocti a sanctis
apostolis et evangelistis, et ab omni Scriptura
divinitus inspirata, nec non et a beatis Patrum confessionibus
veritate subnixis. His omnibus etiam
tuam religionem concordare, et praeter aliquem dolum
vel fictionem consentire convenit; quae vero religio
tua anathematizare necesse est, huic epistolae nostrae
subjecta sunt: quod si minime, eisdem subjectis
<pb n="0017C"/>
sententiam consequeris.</p>
<div>
<head>I.</head>
<p>Si quis non confitetur Deum esse veraciter Emmanuel,
et propter hoc ipsum Dei Genitricem sanctam
Virginem (peperit enim carnaliter Verbum,
quod ex Deo est, secundum quod scriptum est: <hi>Et
Verbum caro factum est</hi>), anathema sit.</p></div>
<div>
<head>II.</head>
 <p>Si quis non confitetur carne substantialiter
unum esse Verbum Patris, unum quoque esse Christum
cum propria carne, et eumdem ipsum sine dubio
Deum simul et hominem, anathema sit.</p></div>
<div>
<head>III.</head>
 <p>Si quis in uno Christo dividit substantias post
unitionem sola eas societate conjungens ea quae secundum
dignitatem est, vel etiam auctoritatem, aut
potestatem, et non magis conventu ad unitatem
naturalem, anathema sit.</p>
<pb n="0017D"/>
</div>
<div>
          <head>IV. </head>
<p>Si quis duabus personis vel subsistentiis decernat
eas voces quae tam in evangelicis quam apostolicis
litteris continentur, vel etiam eas quae de Christo a
sanctis dicuntur, vel ab ipso Christo de se ipso, et
aliquas quidem ex his tanquam homini praeter Dei
Verbum specialiter intelligat, applicandas crediderit,
aliquas vero tanquam Deo dignas soli Verbo Dei
Patris deputaverit, anathema sit.</p>
</div>
<pb n="0018A"/>
<div>
<head>V. </head>
<p>Si quis audet dicere Christum hominem <foreign xml:lang="greek">ἄνθρωπον
θεοφόρον,</foreign> id est hominem Deo utentem se asportantem
<note><hi>Sic</hi></note>, et non Deum esse veraciter dixerit, tanquam
unicum filium per naturam, secundum quod Verbum
caro factum est, participaverit nobis similiter carne
et sanguine, anathema sit.</p>
        </div>
<div>
          <head>VI.</head>
 <p>Si quis dicit Deum vel Dominum esse Christi
Dei Patris Verbum, et non magis eumdem ipsum
confitetur Deum et hominem simul, propter quod
Verbum caro factum est, secundum Scripturas, anathema
sit.</p></div>
<div>
          <head>VII.</head>
 <p>Si quis dicit tanquam in hominem Jesum Deum
Verbum fuisse operatum, et Unigeniti dignitatem,
tanquam alteri praeter ipsum existenti, tribuit, anathema
sit.</p>
<pb n="0018B"/>
</div>
<div>
          <head>VIII. </head>
<p>Si quis audet dicere assumptum hominem
coadorari cum Deo Verbo oportere, et connuncupari
Deum, tanquam alterum cum altero (adjectio enim
unius syllabae hoc cogit intelligi), et non magis una
reverentia veneratur Emmanuel, unamque ei glorificationem
dependit, juxta quod Verbum caro factum
est, anathema sit.</p></div>
<div>
          <head>IX.</head>
 <p>Si quis unum Dominum Jesum Christum glorificatum
dicit a Spiritu sancto, tanquam ab aliena
virtute, qua per eum uteretur, et ab eo acceperit
efficaciam contra immundos spiritus, et per eum implesse
divina signa, et non magis ejus proprium esse
spiritum dicat sicut et Patris, per quem signa operatus
est, anathema sit.</p></div>
<div>
          <head>X.</head>
 <p>Pontificem et Apostolum confessionis nostrae
<pb n="0018C"/>
factum esse Christum divina Scriptura commemorat.
Obtulit enim semetipsum pro nobis Deo Patri in
odorem suavitatis: si quis ergo Pontificem et Apostolum
nostrum alium dixerit esse factum, praeterquam
ipsum Deum Dei Verbum, quando factum est
caro, et secundum nos homo, sed quasi alterum
praeter ipsum specialiter hominem ex muliere; et si
quis dicit quia pro se obtulit seipsum oblationem, et
non magis pro nobis solis (non enim indiguit oblatione
qui peccatum nescivit), anathema sit.</p></div>
<div>
          <head>XI.</head>
 <p>Si quis non confitetur carnem Domini vivificatricem
esse tanquam propriam ipsius Dei Verbi, sed
quasi alterius cujuspiam praeter ipsum, conjuncti
quidem secundum dignitatem, aut secundum quod
solam divinam inhabitationem habuerit: et non potius
<pb n="0018D"/>
ut dixerimus vivificatricem esse, quia facta est
propria Verbi Dei, cui omnia vivificare possibile est,
anathema sit.</p></div>
<div>
          <head>XII.</head>
 <p>Si quis non confitetur Deum Verbum carne
passum esse, et carne crucifixum, et mortem carne
gustasse, factumque primogenitum ex mortuis, secundum
quod est et vita, et vivificator ut Deus, anathema
sit.</p>
</div>
</div>
</body>
  </text>
</TEI>
