<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
        schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
         <titleStmt>
              <title>De lapsu virginis consecratae</title>
              <author ref="http://viaf.org/viaf/100227669">Ambrosius Mediolanensis<date>340-397</date>
        </author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
              <edition>early modern edition, no apparatus</edition>
              <editor>Jacques-Paul Migne</editor>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
                 <publisher>J. P. Migne</publisher>
                 <pubPlace>Parisiis</pubPlace>
                 <date>1845</date>
              </publicationStmt>
          <seriesStmt>
           <title>Patrologia Latina, vol. 16</title>
           <idno>AmbMed.DeLaViC</idno>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
  			<note/>
 		  </notesStmt>
  		<sourceDesc>
    		<p>Patrologia Latina</p>
  		</sourceDesc>
 	</fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
        <p>this file was encoded in TEI xml for the University of Zurich's <emph>Corpus Corporum</emph> project (www.mlat.uzh.ch) by Ph. Roelli in 2019</p>
      </projectDesc>
          <editorialDecl>
             <normalization>
          <p>Classical Latin orthography</p>
        </normalization>
          </editorialDecl>
      </encodingDesc>
 	  <profileDesc>
		<creation>
 		<date/>
  		</creation>
  	  <langUsage>
  		<language ident="lat">latin</language>
  	  </langUsage>
  	  <textClass>
  		<keywords>
 		 <list>
 		  <item/>
		  <item/>
	  	 </list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="genre">
  		 <list>
   			<item/>
  		</list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="period">
 		 <list>
   			<item/>
  		 </list>
  		</keywords>
 	   </textClass>
 	</profileDesc>
 </teiHeader>
<text>
 <body>	
<div1>
        <head>De lapsu virginis consecratae</head>

<emph>305</emph> 

<div2>
          <head>CAPUT PRIMUM.</head>

<pb n="0367A"/>
<p divs_removed="true"> <hi>Silentium abrumpit Auctor, et omnes ut Ecclesiae propter
sacrae virginis corruptionem lugenti condoleant,
excitat: propositaque indignitate flagitii suum hac
de re promit moerorem.</hi> 

          </p>
          <div3 moved_from_p="true">
              <head>1.</head>
            <p>
 Quid taces, anima; quid cogitationibus aestuas;
quid non erumpis in vocem, et mentis tuae
exponis ardorem, ut aliquod solatium capias? Hoc
plane, hoc erit quasi remedium aegritudinis tuae, si
aperto ore conceptum digeras scelus. Nam et ulcus
quamvis tumidum, cum fuerit apertum, evaporans
praestat refrigerium passionis.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>2.</head>
            <p>
 Audite me nunc qui prope estis, et qui longe,
et qui timetis Dominum, et Ecclesiae ejus gaudio
<pb n="0367B"/>
congaudetis, et tristitiae conlugetis; sicut scriptum
est: <hi>Gaudere cum gaudentibus, et flere cum flentibus <note>(Rom. XII, 15)</note>
            </hi>.
Vos, inquam, appello qui charitatem
Christi verissimam retinetis, et super iniquitate
non gaudetis, sed potius ingemiscitis. Advertite
verba oris mei, et quae ex justo dolore procedunt,
judicate; et detecti sceleris qualitatem mecum pariter
perhorrete.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>3.</head>
            <p>
 Virgo nobilis, dicata Christo, sapiens, erudita,
ruit in foveam turpitudinis, concepit dolorem, et
peperit iniquitatem: se perdidit, et Ecclesiam maculavit.
Hinc omnis anima Christiana grave vulnus
excepit; quia sanctum datum est canibus, et margaritae
missae sunt ante porcos <note>(Matth. VII, 6)</note>: a rabidis
enim hominibus nomen laceratum est sanctitatis,
<pb n="0368A"/>
et ab immundis et luteis pretiosum <emph>306</emph> conculcatum
est propositum castitatis.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>4.</head>
            <p>
 Hinc aestus animo meo, hinc insanabilis dolor;
quia unum malum bona plurima secum trahit:
et unius nubecula peccatricis totam pene lucem
obscuravit Ecclesiae. Assumam ergo vocem propheticam,
et flebiliter dicam: <hi>Audite me, omnes populi,
et videte dolorem meum <note>(Thren. I, 12)</note>
            </hi>: virgines
meae, et juvenes mei abierunt in captivitatem.
Vere haec est captivitas, ubi animae a peccato captivae
ducuntur ad mortem, et a diabolica dominatione
possidentur.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT II.</head>
<p> <hi>Corruptam alloquitur: et qualis quamque beata fuerit
ante crimen admissum, in quam vero postea
<pb n="0368B"/>
deciderit calamitatem ac turpitudinem, ejus oculis
subjicit.</hi> </p>
<div3>
            <head>5.</head>
            <p>
 Ad te ergo nunc mihi sermo sit, quae caput horum
et causa malorum es, quae multipliciter misera
cum gloria virginitatis nomen etiam perdidisti;
nefas est enim Susannam vocari non castam, non
licet lilium nominari quod non es. Unde incipiam?
quid primum, quid ultimum dicam? Bona commemorem,
quae perdidisti; an mala defleam, quae invenisti?</p>
          </div3>
<div3>
            <head>6.</head>
            <p>
 Eras virgo in paradiso Dei, utique inter flores
Ecclesiae: eras sponsa Christi, eras templum Dei,
eras habitaculum Spiritus sancti. Et cum dico
toties eras, necesse est toties ingemiscas; quia non
<pb n="0369A"/>
es quod fuisti. Incedebas in Ecclesia tanquam columba
illa, de qua scriptum est: <hi>Pennae columbae
deargentatae, et posteriora dorsi ejus in specie auri <note>(Psal. LXVII, 14)</note>
            </hi>.
Splendebas ut argentum, fulgebas <emph>307</emph> 
 ut aurum, quando cum sincera conscientia
procedebas. Eras tamquam stella radians in manu
Domini, nullum ventum, nullas belli nebulas pertimescebas.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>7.</head>
            <p>
 Quae ista subitanea conversio? Quae ista repentina
mutatio? De Dei virgine facta es corruptio
Satanae, de sponsa Christi scortum exsecrabile, de
templo Dei fanum immunditiae, de habitaculo Spiritus
sancti tugurium diaboli. Quae incedebas cum fiducia
ut columba, nunc lates in tenebris sicut stellio.
Quae fulgebas ut aurum propter virginitatis honorem,
<pb n="0369B"/>
nunc vilior facta es luto platearum; ut etiam
indignorum pedibus conculceris. Quae fueras stella
radians in manu Domini, veluti de alto ruens coelo,
lumen tuum exstinctum est, et conversa es in carbonem.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT III.</head>
<p> <hi>Quam sit misera quae jam apud Deum accessum non habeat;
immo vero neque apud ipsos homines: unde
confusionis quam aliquando coram sanctis atque angelis
passura est, magnitudo intelligitur.</hi> </p>
<div3>
            <head>8.</head>
            <p>
 Vae tibi, misera, et iterum vae, quae tanta bona
propter parvi temporis luxuriam perdidisti! Quam
tibi spem apud Christum Dominum reliquisti, cujus
membra tollens fecisti membra meretricis <hi>(I Cor. VI,
<pb n="0369C"/>
15)</hi>? Quid te Spiritus sanctus visitabit, cum eum re
pudiaveris, qui se a cogitationibus quoque sordidis
longe facit?</p>
          </div3>
<div3>
            <head>9.</head>
            <p>
 Sed veniamus ad humana, ut per illa divina
noscantur. Aspice quis sanctorum, aut quae sanctarum
tibi approximare non horreat: aperi oculos
tuos, si potes; erige frontem, si audes: aliquem
sanctorum fiducialiter intuere. Nonne tuam faciem
conscientia commissi tamquam plumbum inclinat et
premit? Nonne tenebrae ante oculos tuos et dira caligo
versabitur? Nonne timor et tremor animam
tuam et membra quassabit?</p>
          </div3>
<div3>
            <head>10.</head>
            <p>
 Si ergo homines in carne constitutos, et alicujus
delicti obnoxios non potes intueri, tam gravi
confusione sepulta; quid facies coram castis apostolis?
<pb n="0369D"/>
Quid facies coram Elia, Daniele, et tantorum
exercitu prophetarum? Quid facies coram Joanne?
Quid facies coram Maria, Thecla et Agne, et immaculato
choro puritatis? Quid denique coram angelis
sanctis? Nonne splendore et claritate immaculatorum
quasi fulminibus percussa combureris?
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT IV.</head>

<pb n="0370A"/>
<p> <hi>Confutatis, quas corruptae excusationes solent praetexere,
ad crimen rediens, parentum ejus ac totius familiae
vicem miseratur: docetque ipsis optabilius futurum
fuisse ut prius moreretur: nec illis superesse aliud
solatium, quam quod ei virginitatis professionem eligenti
sola spe divinae remunerationis consenserint:
ipsam vero eorum exspectationem delusisse.</hi> </p>
<div3>
            <head>11.</head>
            <p>
 Sed dictura es forsitan: Non potui sustinere;
quia carnem fragilem circumferebam. <emph>308</emph> Respondebit
tibi beata Thecla cum suis innumerabilibus
sociis: Et nos eadem carne amictae fuimus, nec tamen
plenum propositum castitatis nostrae, aut fragilitas
carnis potuit mutilare, aut saevitia tyrannorum
<pb n="0370B"/>
potuit per varia tormenta dejicere. Revera <note>(32,
q. 5, c. Revera)</note> non potest caro corrumpi, nisi mens
fuerit ante corrupta. Remanebit ergo in crimine
anima, quae carnem praecedit in voluptate.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>12.</head>
            <p>
 Sed dices: Nolui hoc malum, violentiam passa
sum. Respondebit tibi fortissima illa Susanna, cujus
tu nomen fallaciter bajulas: Ego inter duos presbyteros
posita, inter duos utique judices populi,
sola inter silvas paradisi constituta <note>(Dan. XIII, 20 et
seq.)</note> vinci non potui; quia nec volui. Tu ab uno ineptissimo
adolescente, et in media civitate, quomodo
vim potuisti perferre, nisi quia ultro vitiari voluisti?
Quis denique tuas voces audivit? Quis obluctationes
sensit? Ut autem haec omittam, certe post illatam
violentiam prodere scelus si non aliis, vel parentibus,
<pb n="0370C"/>
vel tuis sororibus debuisti; esset enim excusatio
infelicitatis, esset conscientiae plena purgatio,
si hostem pudicitiae tuae deduxisses in publicum.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>13.</head>
            <p>
 Sed erubuisti forsitan, ne te violatam multi
cognoscerent. Et quid timuisti ubi non erat timor,
nisi ut tacendo crimen cum adultero saepius sociareris?
 Esto autem, pudor prohibuit confiteri; quid
de secunda commixtione dicis, quid de tertia, quid
de frequenti commercio foeditatis? Cesset, cesset
jam violentiae figmentum, cesset ruboris argumentum;
ubi toties membra illa dicata Christo, scelestissimo
moecho suis visceribus polluenda praebuisti.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>14.</head>
            <p>
 Horret, horret animus, mens tabescit, cum ad
aditum sceleris pervenitur. Nam et medicus quamvis
fortis sit animo, cum altius tamen secat vulnus,
<pb n="0370D"/>
puto ex parte aliqua sustinebit horrorem. Heu perdita,
jamne intelligis omnes tibi vias excusationis
omnimodis clausas? Jamne sentis quantum tibi mali
et in carne, et in anima nefaria libido contulerit?</p>
          </div3>
<div3>
            <head>15.</head>
            <p>
 Non istam de te confusionem tuus exspectaverat
pater, qui te sibi singularem gloriam computabat.
<pb n="0371A"/>
Non hunc luctum, et has lacrymas ex te sibi nasci
tua crededirat mater, quae partus sui gemitum per
tuam virginitatem consolabatur. Non fratres tui, non
sorores hoc ex te dedecus exspectabant, quos omnes
quasi uno gladio tui sceleris graviter sauciasti.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>16.</head>
            <p>
 Si fuisses communi sorte defuncta, deflessent
te modicum propter desiderium parentes: sed exsultassent
granditer, quia immaculatam praemisissent
virginem, hostiam vivam Domino, propitiatricem
videlicet delictorum. At nunc plangunt mortuam, et
non mortuam: lugent vivam, et non vivam: mortuam
utique gloria virginitatis, vivam dedecore turpitudinis.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>17.</head>
            <p>
 Iratus est pater suis visceribus, de quibus seminata
es: maledicit suo utero mater, ex quo in
<pb n="0371B"/>
hanc lucem infeliciter processisti. Nec tamen modum
sui doloris reperiunt, nisi hoc solum <emph>309</emph> 
plane videntur habere solatium, quia te nec pater
compulit, nec mater coegit ut virginitatem profitereris,
quam ultro et propria voluntate professa es. Nam
scio, cum multas tibi difficultates tuus proponeret
genitor, cum arduum esse iter servandae virginitatis
ingereret; non solum pertinaciter restitisti, sed et
revelationes tibi datas dixisti terribiles.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>18.</head>
            <p>
 In quantum ergo sibi mercedem sperabant ex
eo quod tuo proposito non restiterunt, in tantum tibi
intellige, misera, pondus judicii crescere; quia non
servasti quod ultro promisisti. Quibus te spiris serpens
ille nequissimus obligavit? Quibus te venenis
infecit ille, qui Evam decepit; ut tanta te caecitate
<pb n="0371C"/>
percuteret, tantam animae tuae faceret oblivionem?
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT V.</head>
<p> <hi>In memoriam ei revocat, quo die, quo ritu, quove populi
<pb n="0372A"/>
concursu sacrata fuerit, addens sanguinem ei potius
profundendum, quam violandam fidem: quod saecularium
nuptiarum comparatione amplificat. Deinde
objectionem ex Apostoli verbis petitam solvit.</hi> </p>
<div3>
            <head>19.</head>
            <p>
 Non es memorata diei sanctae Dominicae resurrectionis
in quo divino altari te obtulisti velandam?
In tanto, tamque solemni conventu Ecclesiae
Dei, inter lumina neophytorum splendida, inter candidatos
regni coelestis quasi Regi nuptura processeras.
Non es memorata qualis ad te die illo facta est
allocutio: Aspice, filia, intuere, virgo, <hi>et obliviscere
populum tuum, et domum patris tui, et concupiscet Rex
decorem tuum; quia ipse est Dominus Deus tuus <note>(Psal.
XLIV, 11, 12)</note>
            </hi>? Reminiscere ergo quantus ad Sponsi
tui et Domini nuptias convenerit populus. Servare
<pb n="0372B"/>
te oportuit fidem, quam sub tantis testibus pollicita
es, semper cogitare cui virginitatem spoponderis.
Facilius te oportuit sanguinem cum spiritu fundere,
quam perdere castitatem tuam.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>20.</head>
            <p>
 His tunc in illo die consecrationis tuae dictis,
et multis super castitate tua praeconiis, sacro velamine
tecta es; ubi omnis populus dotem tuam
subscribens, non atramento, sed spiritu, pariter clamavit,
Amen. Vincor lacrymis, <emph>310</emph> cum haec recordor:
compungor stimulis, cum haec humana exempla
considero. Nam si inter decem testes confectis
sponsaliis, nuptiis consummatis, quaevis femina viro
conjuncta mortali, non sine magno periculo perpetrat
adulterium; quid quod inter innumerabiles testes
Ecclesiae, coram angelis et exercitibus coeli facta copula
<pb n="0372C"/>
spiritalis per adulterium solvitur? Nescio an
possit ei condigna mors aut poena cogitari.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>21.</head>
            <p>
 Dicet aliquis: <hi>Melius est nubere quam uri</hi> 
<pb n="0373A"/> <note>(I Cor. VII, 9)</note>.
Hoc dictum ad non pollicitam pertinet,
ad nondum velatam. Caeterum quae se spopondit
Christo, et sanctum velamen accepit, jam nupsit,
jam immortali juncta est viro. Et jam si voluerit nubere
communi lege conjugii, adulterium perpetrat,
ancilla mortis efficitur. Si hoc ita est, quid de illa
dicendum est quae occulta et furtiva turpitudine constupratur,
et fingit se esse quod non est? Habitu
virgo, facto non virgo: bis adultera, et in actu, et
in aspectu.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT VI.</head>
<p> <hi>Pergit ea commemorare, quibus illam a turpitudine
deterreri oportuerat. Cum autem eadem jam ante
triennium sinistra laborasset opinione, ipsius amentiam
miratur, quod inimicos, amicos, ac Deum ipsum
<pb n="0373B"/>
perinde spernens, nullum obicem non perfregerit.</hi> </p>
<div3>
            <head>22.</head>
            <p>
 Sed ad te iterum redeo, quae oblivionem tantorum
passa bonorum, receptaculum tantorum malorum
facta es. Quomodo tibi in actu illo ignominioso
non veniebat in mentem habitus virginalis,
processus in Ecclesiam inter virgineos choros? Quomodo
oculos tuos non perstringebat lux vigiliarum:
aures tuas non penetrabat hymnorum spiritalium
cantus: mentem tuam non ventilabat lectionum
coelestium virtus; hinc vel maxime ad te clamante
Apostolo: <hi>Fugite fornicationem; quia omne peccatum
quodcumque fecerit homo, extra corpus est: qui autem
fornicatur, in corpus suum peccat <note>(I Cor. VI, 17)</note>
            </hi>? Et
cum dicit: <hi>In corpus suum;</hi> tamen in Christum eum
peccare demonstrat. Nam subjungit: <hi>An nescitis
<pb n="0373C"/>
quoniam membra vestra templum est Spiritus sancti,
quae habetis a Domino, et non estis</hi> <emph>311</emph> <hi>vestri; empti
enim estis pretio magno, glorificate, et portate Deum
in corpore vestro <note>(Ibid., 20)</note>
            </hi>. Et iterum dicit: <hi>Fornicatio
autem et omnis immunditia nec nominetur inter vos,
sicut decet sanctos <note>(Ephes. V, 3)</note>
            </hi>. Et seposita omni
adulatione, sententiam figit Apostolus: <hi>Hoc,</hi> inquit, <hi>scitote intelligentes quia omnis fornicator, aut immundus,
aut avarus non erit haeres in regno Christi et Dei <note>(Ibid., 5)</note>
            </hi>.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>23.</head>
            <p>
 Haec tanta, et tam terribilia non tibi veniebant
in mentem, cum ad illud opus nefarium tua
membra peterentur? Sed mortifera te oblivio tamquam
<pb n="0374A"/>
in gurgitem altissimum demergebat, et quasi
captivam exsecrabilis libido ducebat.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>24.</head>
            <p>
 Nonne vel illum locum tabulis separatum, in
quo in Ecclesia stabas, recordari debuisti, ad quem
religiosae matronae et nobiles certatim currebant,
tua oscula petentes, quae sanctiores et digniores
te erant? Nonne vel illa praecepta quae oculis tuis
ipse scriptus paries ingerebat, recordari debuisti: <hi>Divisa est mulier et virgo: quae non est nupta, cogitat
quae Domini sunt, quomodo sit sancta corpore et spiritu <note>(I Cor. VII, 34)</note>
            </hi>.
Tu autem in contrarium vertisti dictum,
ita cogitans, ita agens ut nec corpore esses
sancta, nec spiritu: corpore quidem, fornicando;
spiritu autem, virginitatem mentiendo.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>25.</head>
            <p>
 Proh nefas! solet fama subsequi factum, tua autem
<pb n="0374B"/>
malum fama praevenit. Nam cum ante triennium
rumor quidam et sussurratio de te fuisset, tu sinceritatem
praetendebas, et vindictam de maledicis in
Ecclesia postulabas publice. Quos aestus ego sustinui!
Quos pater tuus pro tua sustinuit opinione labores,
requirentes singulos, singulos astringentes;
ut ad auctorem infamiae veniremus! Grave enim
erat nobis et omnibus bonis intolerabile de Dei virgine
vel turpe aliquid dici, vel credi.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>26.</head>
            <p>
 Nec hoc verita es, nec ante oculos habuisti;
ne venires inimicis tuis in gaudium, et eos haberes
infensos qui pro tua opinione laborabant. Multum
audax, multum temeraria; ut te conscientia tua
non terreret: sed simulata virginitate, putares te
etiam Deum posse decipere. Sed ille qui dixit: <hi>Nihil
<pb n="0374C"/>
occultum quod non revelabitur <note>(Matth. X, 28)</note>
            </hi>; et <hi>vos,</hi> 
 inquit, <hi>fecistis in occulto: ego autem in manifesto
faciam <note>(II Reg. X, 12)</note>
            </hi>. Ille qui non mentitur, furtivum
scelus deduxit in publicum, et in conspectu solis
hujus tenebrarum vestrarum opera denudavit.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>27.</head>
            <p>
 O quidquid praetendit sermo, crudeliora <emph>312</emph> 
occurrunt: et cupiens moderari, non invenit modum.
Oblita es propositum, oblita parentes, oblita es Ecclesiam
totam, oblita gloriam virginitatis, oblita
honorem dignitatis, etiam oblita promissionem regni,
oblita judicium terribile: amplexa es corruptionem,
protulisti fructum confusionis; finem vero mortem
saevissimam, et interitum sempiternum.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT VII.</head>

<pb n="0375A"/>
<p> <hi>Omnem episcopalis officii curam illi a se praestitam
fuisse asseverat: sed ipsam non solum inde nihil
profecisse, verum etiam aliis objecisse grave scandalum,
quod ostenditur in Evangelio severissima poena
damnari.</hi> </p>
<div3>
            <head>28.</head>
            <p>
 Et certe non habes quod de nostra negligentia
conqueraris; quodcumque enim ad officium pastoris
pertinet, et tibi et omnibus non negatum est.
 Dilectio spiritalis adhibita, commonitio sancta non
defuit. Oblita domum patris tui, ut scriptum est <note>(Psal. XLIV, 11)</note>,
ad monasterium virginale transisti.
Inter tot posita non solum dico tuta esse debueras,
si voluisses; sed etiam tutelam aliis praestare
<pb n="0375B"/>
potuisses. Sed frustra haec et alia provisa sunt.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>29.</head>
            <p>
 Frustra hymnum virginitatis exposui; quo
et gloriam propositi, et observantiam pariter decantares.
Seminavi secus viam, seminavi in spinis, seminavi
in petrosa; aut enim ex corde tuo verba
mea volucres <note>(Luc. VIII, 5 et seq.)</note>, id est, daemones
rapuerunt: aut malis tuis cogitationibus suffocata
sunt, aut aruerunt nimio aestu libidinis. Heu
me, quia ubi putabam aedificare aurum, argentum,
lapides pretiosos, inventus sum lignum, fenum, stipulam,
arsuras materias laborasse <note>(I Cor. III, 12)</note>! Dicam
et ego secundum prophetam: <hi>Heu me, quia factus
sum sicut qui colligit stipulam in messe <note>(Michae. VII, 1)</note>
            </hi>!</p>
          </div3>
<div3>
            <head>30.</head>
            <p>
 Et quidem si tibi soli damnum fecisses, erat
quidem tristitia, sed forsitan tolerabilis. Nunc vero
<pb n="0375C"/>
quantas animas tuo scelere sauciasti, quantas animas
propter te de proposito suo poenitere fecisti!
Quanta labia etiam fidelium inquinata sunt, viam
Domini blasphemando! Aperuit in nos gentilitas os
suum: adversus sanctam Ecclesiam Synagoga Judaeorum
 per tuum dedecus exsultavit.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>31.</head>
            <p>
 Quod si is qui unum scandalizaverit, mola
circumligatus jactari debet in mare <note>(Matth. XVIII, 6)</note>;
quid de te pronuntias, per cujus scelus omnis anima
sauciata est, et nomen Domini in gentibus blasphematum <emph>313</emph> 
 est? Nonne quoties dicitur: O virgines,
toties tibi cumulus iniquitatis augetur? Jaces
ecce vulnerata, jaces ecce prostrata.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT VIII.</head>

<pb n="0376A"/>
<p> <hi>Quaenam sit remedii quod adhibere cupit, difficultas
atque ratio: suadere se ut ad poenitentiam non qualemcumque
illa confugiat, sed congruam; cujus
actus interior, nec non exteriora signa hic memorantur.
Porro ejusdem beneficio fore, ut illa aeternae
poenae immunitatem obtineat; si tamen eo in se
fuerit severior, quo peccatum minus libere sit confessa.
Ad quod etiam futuri judicii atrocitate ipsam
accendit.</hi> </p>
<div3>
            <head>32.</head>
            <p>
 Cupio prodesse, sed subvenire non possum;
quia <hi>totum caput in dolore, et totum cor in moestitia: a
pedibus usque ad caput,</hi> sicut ait Esaias, <hi>non est malagma
imponere <note>(Esai. I, 5, 6)</note>
            </hi>. Infirmitas tua omne
<pb n="0376B"/>
humanae medicinae exclusit auxilium. Et licet tam
boni quam mali justa indignatione permoti, te omni
 depopulatione dignam, te omni tormentorum genere
discruciandam judicent, morte mulctandam,
aut ignibus exurendam: ego tamen qui scio graviora
facinorosis servari tormenta, et sine fine impias
animas cruciatus manere, non temporales utique,
sed aeternos; aliis te volo cruciatibus affici,
profuturis utique, non animam perdituris.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>33.</head>
            <p>
 Ergo secundum divinam sententiam dabo
consilium; solum enim et unicum tentandum est
remedium illud, quod divina vox per Ezechielem
miseris porrigit: <hi>Nolo,</hi> inquit, <hi>mortem peccatoris,
quantum ut convertatur, et vivat <note>(Ezech. XXXIII, 11)</note>
            </hi>.
Et iterum post haec inquit Dominus, <hi>dixi: Convertere
<pb n="0376C"/>
ad me. Numquid resina non est in Galaad, aut medicus
non est ibi? Quare non ascendit sanitas filiae
populi mei <note>(Jerem. VIII, 22)</note>
            </hi>? Haec utique dicta
poenitentiam sapiunt, hae sententiae Dei vocant ad
poenitentiam peccatores: poenitudo enim lapsis
necessaria est, sicut vulneratis sunt necessaria medicamina. <emph>314</emph>
</p>
          </div3>
<div3>
            <head>34.</head>
            <p>
 Sed quanta putas, et qualis necessaria
poenitentia? Quae aut aequet crimina, aut certe excedat.
Vide ergo si simplex hoc peccatum adulterii
est, an duplex sit pro illa nece quae facta dicitur in
occulto: et secundum conscientiae molem exhibenda
est poenitentiae magnitudo. Poenitentia ergo
<pb n="0377A"/>
non verbis agenda est, sed et facto. Haec autem sic
agitur, si tibi ante oculos ponas de quanta gloria
rueris, et de quo libro vitae nomen tuum deletum
sit; et si te jam credas prope ipsas positam tenebras
exteriores, ubi erit fletus oculorum, et stridor
dentium sine fine. Cum haec certa fide, sicut est,
animo conceperis, quia necesse est praevaricatricem
animam tartareis poenis, et gehennae ignibus tradi,
nec aliud remedium constitutum esse post unum
baptismum quam poenitentiae solatium; quantamvis
afflictionem, quantumvis laborem subire, esto contenta,
dummodo ab aeternalibus poenis libereris.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>35.</head>
            <p>
 Ergo haec tu tecum cogitans, et mente retractans,
facti tui ipsa judex esto crudelior. In primis
omnis cura vitae hujus interimenda tibi est, et
<pb n="0377B"/>
quasi mortuam te existimans, sicut et es, quomodo
possis reviviscere, cogita. Deinde lugubris tibi accipienda
est vestis, et mens ac membra singula digna
castigatione punienda. Amputentur crines, qui per
vanam gloriam occasionem luxuriae praestiterunt.
Defluant oculi lacrymis, qui masculum non simpliciter
aspexerunt. Pallescat facies, quae quondam
irrubuit impudice. Denique totum corpus injuriis
et jejuniis maceretur, cinere aspersum et opertum
<pb n="0378A"/>
cilicio perhorrescat; quod male sibi de pulchritudine
placuit. Cor vero sit liquescens tamquam cera,
jejuniis inquietans seipsum, et cogitationibus ventilans,
quare sit ab inimico subversum. Sensus etiam
crucietur; quia in membra corporis cum haberet
dominationem, malo cessit imperio.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>36.</head>
            <p>
 Talis vita, talis actio poenitentiae, si fuerit
perseverans, audebit sperare, etsi non gloriam, <emph>315</emph> 
 certe poenae vacationem; dicit enim Deus: <hi>Convertimini ad me, et convertar ad vos. Convertimini
ex toto corde vestro, in jejunio, et in fletu, et in planctu;
dirumpite corda vestra, et non vestimentum; quoniam
pius 
 et misericors est (Joel II, 22, 23)</hi>. Sic conversus
magnus ille David justificatus est; sic Ninive
peccatrix illa civitas incumbentem sibi evasit interitum
<pb n="0378B"/> <note>(II Reg. XII, 13)</note>.
Peccator ergo si sibi ipsi non
pepercerit, a Deo illi parcetur <note>(Joan. III, 5 et seq.)</note>.
Et si futuras poenas gehennae perpetuas in hoc parvo
vitae spatio compensaverit, seipsum ab aeterno judicio
liberabit.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>37.</head>
            <p>
 Grandi plagae alta et prolixa opus est medicina:
grande scelus grandem habet necessariam
satisfactionem. Nam non est dubium levius esse
crimen, ubi peccatum suum ultro homo confitetur, et
<pb n="0379A"/>
poenitet: at ubi celat mala sua, invitus detegitur, et
nolens publicatur; illud gravius scelus est. Quod tibi
utique provenisse negare non poteris. Et ideo fortius
dolendum; quia peccatum est fortius.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>38.</head>
            <p>
 Si mente cernerent homines peccatores quale
judicium emittet Deus in mundo, et sensus humanus
non dispergeretur vanitate saeculari, non infidelitate
gravaretur: quantumvis et qualemvis cruciatum
ad praesens libentissime sufferrent, etiamsi esset
longior vita; dummodo in illas poenas aeterni
ignis non incurrerent. Sed tu quae jam ingressa es
agonem poenitentiae, insiste, misera: fortiter inhaere
tanquam in naufragiis tabulae, sperans per ipsam te
de profundo criminum liberari. Inhaere poenitentiae
usque ad extremum vitae, nec tibi praesumas ab humana
<pb n="0379B"/>
die veniam dari; quia decipit te qui hoc tibi
polliceri voluerit. Quae enim proprie in Dominum
peccasti, ab ipso solo te convenit in die judicii
exspectare remedium.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT IX.</head>
<p> <hi>Objurgat virginis corruptorem; eumque Balthasaris
exemplo terret. Quem deinde ut non contentus interno
cruciatu, legitimam poenitentiam amplectatur,
monet: postremo ne sibi de peccantium multitudine
blandiatur, ipsi Sodomae et aliarum urbium incendium
suggerens, ad confringendos inimici laqueos
urget.</hi> </p>
<div3>
            <head>39.</head>
            <p>
 De te autem quid dicam, filio serpentis, ministro
diaboli, violatore templi Dei: qui in uno scelere
<pb n="0379C"/>
duo crimina perpetrasti, adulterium utique et
sacrilegium? Sacrilegium plane, ubi vas Christo
oblatum, Domino dedicatum, dementi temeritate
polluisti. Balthasar <emph>316</emph> rex ille Persarum, qui in
vasis Domini, quae et a templo Hierosolymis fuerant
a patre ejus ablata, bibere cum suis amicis et concubinis
usurpavit; ipsa nocte angeli manu percussus
crudeli morte punitus est <note>(Dan. V, 30)</note>: quid de
te arbitraris, perdite pariter et perditor, qui vas rationabile
consecratum Christo, sanctificatum Spiritui
sancto, impie temerasti, polluisti sacrilege, et
<pb n="0380A"/>
tui propositi immemor, et judicii divini contempior?
Melius fuerat omnino te non fuisse natum, quam sic
natum, ut te sibi gehenna proprium filium vindicaret.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>40.</head>
            <p>
 Et licet te ipsa conscientia sceleris agat per diversa
praecipitem ( <hi>fugit</hi> enim <hi>impius <note>(Prov. XXVIII,
1)</note>
            </hi>, <hi>nemine persequente se</hi> ), licet te dirae imagines
peccati dormientem quoque perterreant, non solum
vigilantem; tamen ne quid a pastore ovi morbidae,
vel moriturae medicaminis denegatum sit, do consilium.
Petas ultro carcerem poenitentiae, obstringas
catenis viscera, animam tuam gemitibus jejuniisque
crucies; sanctorum petas auxilium, jaceas sub pedibus
electorum; ut non tibi cor impoenitens thesaurizet
iram in die irae et justi judicii Dei, qui reddet
unicuique secundum opera sua <note>(Rom. II, 5, 6)</note>. Nec
<pb n="0380B"/>
te in eorum numerum constituas, quos luget Paulus: <hi>Qui ante peccaverunt, et non egerunt poenitentiam super
immunditia et fornicatione et libidinibus quas gesserunt <note>(II Cor. XII, 21)</note>
            </hi>.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>41.</head>
            <p>
 Nec tibi de multitudine peccantium similium
blandiaris, et dicas: Non solus hoc ego egi, multos
habeo socios: sed recogita, quia multitudo sociorum
impunitatem non facit criminum. Nam in Sodoma
et Gomorrha et in totis quinque civitatibus
innumerabiles utique habitabant populi, et omnes
pariter qui libidinose corpora sua tractaverunt,
igneis imbribus conflagrarunt <note>(Gen. XIX, 25)</note>: solus
autem Loth de illo inevitabili incendio evasit <note>(Ibid.,
29)</note>; quia ab illa turpitudine se alienum praestiterat.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>42.</head>
            <p>
 Exclude ergo vel nunc, infelix, de corde tuo
<pb n="0380C"/>
blandimenta serpentis, et luctu, et fletibus continuis,
dum in corpore tuo immundo anima illa tenebrosa
versatur, remedium tibi in die necessitatis
acquire, semper ante oculos tuos habens Apostoli
sententiam: <hi>Quia omnes nos oportet manifestari ante
tribunal Christi, ut referat unusquisque propria corporis
sui secundum quod gessit, sive bonum, sive malum <note>(II Cor. V, 10)</note>
            </hi>.
<emph>317</emph> </p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT X.</head>
<p> <hi>Ad virginem lapsam demum rediens, illi concitatas
<pb n="0381A"/>
quasdam precationes et varios poenitentiae affectus e
Scripturis hinc inde lectos suppeditat.</hi> </p>
<div3>
            <head>43.</head>
            <p>
 <hi>Quis consoletur te, virgo filia Sion; quia magna
facta est sicut mare contritio tua. Effunde sicut aquam
cor tuum ante faciem Domini <note>(Thren. II. 13, 19)</note>
            </hi>:
extolle ad eum manus tuas pro remedio peccatorum
tuorum. Accipe igitur lamentum. Et primum
quidem nullo die quinquagesimus psalmus intermittatur;
quia in tali negotio cantatus est: et usque ad
versiculum illum: <hi>Cor contritum et humiliatum Deus
non spernit <note>(Psal. L, 19)</note>
            </hi>, cum lacrymis gemituque
percurre.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>44.</head>
            <p>
 Insuper etiam hanc lamentationem non sine
compunctione cordis in conspectu Dei judicis funde: <hi>Quis dabit capiti meo aquam, et oculis meis fontem lacrymarum</hi> 
<pb n="0381B"/> <note>(Jerem. IX, 1)</note>,
ut defleam vulnera animae
meae? Conversi sunt dies festi mei in luctum, et cantica
in lamentationem <note>(Amos VIII, 10)</note>: recessit sonus
hymnorum, et laetitia psalmorum, et successit
stridor dentium et fletus oculorum. <hi>Obmutui et</hi> 
humiliata <hi>sum et silui a bonis, et dolor meus renovatus
est. Concaluit cor meum intra me, et in meditatione
mea exardescet ignis. Timor et tremor venerunt
super me, et contexerunt me tenebrae <note>(Psal. XXXVIII, 3,
4)</note>
            </hi>. <hi>Abyssus circumdedit me, postremo demersit caput
meum in scissuras montium <note>(Jonae II, 6)</note>
            </hi>.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>45.</head>
            <p>
 Heu me, quia facta sum sicut Sodoma, et combusta
sicut Gomorrha <note>(Gen. XIX, 24)</note>, quis miserabitur
cineres meos? Durius offendi quam Sodoma;
quia illa legem nesciens deliquerat, ego autem, accepta
<pb n="0381C"/>
gratia, peccavi Domino. Si homo peccet in
hominem, erit qui interveniat: ego peccavi in Dominum,
quem propitiatorem inveniam <note>(I Reg. II, 25)</note>?
Concepi dolorem, et peperi iniquitatem: lacum aperui
et effodi eum, et incidi in foveam quam operata
sum. Ideo conversus est dolor meus in caput meum,
et in verticem meum iniquitas mea descendit. Immunditia
mea ante pedes meos: non fui memor novissimorum,
et cecidi miserabiliter <note>(Psal. VII, 15 et
seq.)</note>.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>46.</head>
            <p>
 Non est qui consoletur me. O quam acerbus
fructus luxuriae! Amarior felle, crudelior gladio.
Quomodo facta sum in desolationem? Subito defeci,
perii propter iniquitatem meam velut e somno
exsurgens; ideo in civitate Domini nullificata est
<pb n="0382A"/>
imago mea <note>(Psal. LXXII, 19, 20)</note>. Deletum est de libro
vitae nomen meum, facta sum sicut nectua in
domicilio, sicut passer unicus in aedificio: non est
qui consoletur me. Considero a <emph>318</emph> dextris, et
video quia non est qui agnoscat me <hi>
              <note>(Psal. CI, 7 et
seq.)</note> Periit fuga a me, et non est qui requirat animam
meam <note>(Psal. CXLI, 5)</note>
            </hi>. Facta sum sicut vas perditum,
audivi vituperationem omnium circa me habitantium.
Vae diei illi in quo me infelix genuit mater,
et lux ista crudelis excepit! Oportuerat me non
fuisse natam, quam sic in gentibus fabula fierem <note>(Psal. XXX, 13, 14)</note>.
Propter me confusio facta est
omnibus famulis Domini, et eum digne colentibus <note>(Job. III, 3)</note>.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>47.</head>
            <p>
 Lugete me, montes et colles; lugete me, fontes
<pb n="0382B"/>
et flumina; quia fletus filia ego sum. Lugete me,
bestiae silvarum, reptilia terrae, et volucres coeli, et
omnis anima quae vita frueris. Nam vos beatae, ferae
et volucres, quibus nullus metus de inferis, neque
post mortem reddenda est ratio: in nos manet poena
crudelis tartari, quia habentes sensum, delinquimus;
ideo non est pax peccatoribus.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>48.</head>
            <p>
 Meum peccatum, mea iniquitas, non sunt similia
offensis hominum; quia impietas est. Carnem
pollicita servare virginem, et castitatem professa
publice, mentita sum Domino; ideo non est mihi fiducia
invocandi Dominum altissimum, quia obstructum
est os delinquentium. Nam meum malum
Propheta cecinit, quod qui elongant se a Deo, peribunt:
disperdit omnem fornicantem a se <hi>(Ps. LXXII,
<pb n="0382C"/>
27)</hi>. Et iterum: <hi>Adhaesit lingua mea faucibus meis, et
in pulverem mortis</hi> deductus sum <note>(Psal. XXI, 16)</note>.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>49.</head>
            <p>
 Verumtamen clamabo ad Dominum, cum
adhuc tempus est, dum datur spatium; quia in
morte non est memoria, et in inferno non est confessio: <hi>Domine, ne in ira tua arguas me, neque in furore
tuo corripias me. Quoniam sagittae tuae infixae sunt
mihi, nec est sanitas in carne mea a vultu irae tuae: non
est pax ossibus meis a facie peccatorum meorum.
Quoniam iniquitates meae 
 superposuerunt caput
meum, et sicut onus grave gravatae sunt super me.
Computruerunt et deterioraverunt cicatrices meae, a facie
insipientiae meae. Miseriis</hi> afflicta <hi>sum, et</hi> curvata <hi>usque in finem, rugio a gemitu cordis mei 
 <note>(Psal.
XXXVII, 1, 9)</note>
            </hi>. <hi>Cor meum turbatum est intra me, dereliquit
<pb n="0383A"/>
me virtus mea, et lumen oculorum meorum non
est mecum <note>(Psal. XXXVII, 1-9)</note>
            </hi>. Deus, repulisti me
et destruxisti me, ostendisti mihi dura, potasti me
vino compunctionis <note>(Psal. LIX. 4, 5)</note>: expulsa sum
ab oculis tuis, jam non adjiciam ut resurgam ad
templum sanctum tuum, et facta sum in exterminio.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>50.</head>
            <p>
 <hi>Quae utilitas in sanguine tuo, dum descendi in
corruptionem <note>(Psal. XXIX, 10)</note>
            </hi>? <hi>Numquid mortuis facies
mirabilia, aut medici suscitabunt <note>(Psal. LXXXVII, 11)</note>
            </hi>?
Tuus sermo est, tuapromissio est: <hi>Nolo mortem peccatoris, 
 sed conversionem et vivat <note>(Ezech. XXXIII, 11)</note>
            </hi>:
ad te, Deus meus, mea conversio; <emph>319</emph> quia solus
potes renovare omnia, et ab inferis animas revocas.
Tu solvis compeditos: tu, Deus, allisos erigis,
caecos illuminas, mortuos suscitas.
<pb n="0383B"/>
</p>
          </div3>
<div3>
            <head>51. </head>
            <p>
 <hi>Erravi sicut ovis perdita <note>(Psal. CXVIII, 176)</note>
            </hi>:
require famulam tuam, ne lupus crudelis glutiat me. <hi>Multi dicunt animae meae: Non est salus illi in Deo ejus <note>(Psal. III, 3)</note>
            </hi>.
Sed tuum consilium tecum est. <note>(Psal.
CVIII, 84)</note>. Quot sunt dies famulae tuae, quando facies
mecum judicium? Sed ne intres in judicium cum
famula tua <note>(Psal. CXLII, 2)</note>. <hi>Defecit in salutari tuo
<pb n="0384A"/>
anima mea, defecerunt in lacrymas oculi mei, effusa est
in terram gloria mea <note>(Psal. CXVIII, 81)</note>
            </hi>. <hi>Quando respiciens
restitues animam meam <note>(Psal. XXXIV, 17)</note>
            </hi>? <hi>Propter
iniquitatem meam corripuisti</hi> me, <hi>et tabescere fecisti sicut
araneam animam</hi> meam <note>(Psal. XXXVIII, 12)</note>. <hi>Memento,
Domine, quod pulvis sum: vide humilitatem meam,</hi> <emph>320</emph> 
 <hi>et laborem meum, et remitte omnia peccata mea <note>(Psal. XXIV, 18)</note>
            </hi>.
 <hi>Remitte mihi ut refrigerer, priusquam
abeam, et amplius non ero,</hi> nec in inferno erit confessio <note>(Psal. XXXVIII, 14)</note>.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>52.</head>
            <p>
 Potens es, Domine, conscindere saccum et
praecingere me laetitia <note>(Psal. XXIX, 12)</note>: dirumpere
vincula mea, quibus ligata sum atque constricta, qui
Rahab sordidam non aspernatus es <note>(Josue VI, 17)</note>.
Iram tuam, Domine, aufer a me, quia peccavi tibi
<pb n="0384B"/>
crudeliter, donec justifices causam meam, et educas
me in lumine. Deus virtutum, da poenitentiae effectum,
confessioni perseverantiam; ne me induret
deceptor animae. Hoc mihi donum, hanc mihi gratiam
de tuo fonte praestari cupio, Deus; ut in aeternum
tibi confitear: qui vivis et regnas in Trinitate
in saecula saeculorum. Amen.

</p>
          </div3>
        </div2>
      </div1>
</body>
  </text>
</TEI>