<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
        schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
         <titleStmt>
              <title>De incarnationis Dominicae sacramento</title>
              <author ref="http://viaf.org/viaf/100227669">Ambrosius Mediolanensis<date>340-397</date>
        </author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
              <edition>early modern edition, no apparatus</edition>
              <editor>Jacques-Paul Migne</editor>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
                 <publisher>J. P. Migne</publisher>
                 <pubPlace>Parisiis</pubPlace>
                 <date>1845</date>
              </publicationStmt>
          <seriesStmt>
           <title>Patrologia Latina, vol. 16</title>
           <idno>AmbMed.DeInDoS</idno>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
  			<note/>
 		  </notesStmt>
  		<sourceDesc>
    		<p>Patrologia Latina</p>
  		</sourceDesc>
 	</fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
        <p>this file was encoded in TEI xml for the University of Zurich's <emph>Corpus Corporum</emph> project (www.mlat.uzh.ch) by Ph. Roelli in 2019</p>
      </projectDesc>
          <editorialDecl>
             <normalization>
          <p>Classical Latin orthography</p>
        </normalization>
          </editorialDecl>
      </encodingDesc>
 	  <profileDesc>
		<creation>
 		<date/>
  		</creation>
  	  <langUsage>
  		<language ident="lat">latin</language>
  	  </langUsage>
  	  <textClass>
  		<keywords>
 		 <list>
 		  <item/>
		  <item/>
	  	 </list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="genre">
  		 <list>
   			<item/>
  		</list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="period">
 		 <list>
   			<item/>
  		 </list>
  		</keywords>
 	   </textClass>
 	</profileDesc>
 </teiHeader>
<text>
 <body>	
<div1>
        <head>De incarnationis Dominicae sacramento</head>

<emph>703</emph> 

<div2>
          <head>CAPUT PRIMUM.</head>

<pb n="0817"/>
<p divs_removed="true"> <hi>Indicata dicendi occasione, ad sacrificia Caini et Abelis
accedit Ambrosius. Tum quid in prioris oblatione Deo
displicuerit, explorat. Deinde ubi Abelis holocaustum
<pb n="0818"/>
paucis exposuit, quosnam lata in Cainum feriat sententia,
docet.</hi> 

          </p>
          <div3 moved_from_p="true">
              <head>1.</head>
            <p>
 Debitum, fratres, cupio solvendum, sed hesternos
meos non invenio creditores, nisi forte improviso
<pb n="0819A"/>
conventu putaverunt nos esse turbandos: sed numquam
fides vera turbatur.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>2.</head>
            <p>
 Itaque dum illi forsitan veniunt, ad istos qui
propositi sunt, deflectamus agricolas, quorum alter,
hoc est Cain, a fructibus terrae: alter autem, Abel
videlicet, ex primitivis ovium suarum hostiam Domino
obtulit <note>(Gen. IV, 3, 4)</note>. Nihil invenio quod in
specie munerum reprehendam, nisi quod et Cain
munera sua displicuisse cognovit, et Dominus dixit: <hi>Si recte offeras, recte autem non dividas, peccasti <note>(Ibid., 7)</note>
            </hi>.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>3.</head>
            <p>
 Ubi igitur est crimen? ubi culpa? Non in oblatione
muneris, sed in oblationis affectu. Sunt quidam
qui recte arbitrantur, quia alius quae offerret, elegerat:
alius quae viliora habuit, offerebat. Sed non
<pb n="0819B"/>
est ita inops spiritalium sensus in nobis, ut patemus
quia Dominus corporale sacrificium, non spiritale
quaerebat. Et ideo addidit, <hi>quiesce <note>(Ibid.)</note>
            </hi>, tolerabilius
significans abstinere a muneribus deferendis,
quam infideli studio munus offerre. Qui enim nescit
dividere, nescit dijudicare: spiritalis autem dijudicat
omnia <note>(I Cor. II, 15)</note>. Et ideo Abraham sacrificium
quod offerebat, divisit <note>(Gen. XV, 10)</note>.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>4.</head>
            <p>
 Scivit etiam Abel dividere, qui ex primitivis
ovium obtulit sacrificium <note>(Gen IV, 4)</note>, docens non
terrae munera placitura Deo, quae degeneraverant <emph>704</emph> 
 in peccatore, sed ea in quibus divini gratia
mysterii refulgeret. Prophetavit itaque nos per passionem
Domini a culpa esse redimendos, de quo
scriptum est: <hi>Ecce agnus Dei, ecce qui tollit peccatum
<pb n="0819C"/>
mundi <note>(Joan. I, 29)</note>
            </hi>. Unde et de primitivis obtulit,
ut primogenitum designaret. Ostendit ergo
verum Dei sacrificium nos futuros, de quibus Propheta
ait: <hi>Afferte Domino filios arietum <note>(Psal. XXVIII, 1)</note>
            </hi>,
 Meritoque Dei judicio comprobatur.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>5.</head>
            <p>
 Illi autem reprobato dicitur, <hi>quiesce:</hi> quam
puto generalem in omnes extra Ecclesiam constitutos
latam esse sententiam; multorum enim hic
 figuram cerno populorum; quos divina sententia
comprehendit, quorum in illo Cain jam tunc munera
refutavit <note>(Gen. IV, 5)</note>.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT II.</head>

<pb n="0820A"/>
<p> <hi>Post enumerata varia hominum genera, qui fere sub nominis
christiani falso velamine Ecclesiam lucerantes, memoratae
sententiae obnoxii sunt, admonet quemadmodum nobis
declinanda sit eadem sententia.</hi> </p>
<p>6 Generalis enim haec in impios omnes sententia
est. Itaque si Judaeus offerat, qui filium virginis
Mariae a Patre Deo separat, dicitur ei: <hi>Si recte
offeras, non autem recte dividas, peccasti: quiesce <note>(Ibid., 7)</note>
            </hi>.</p>
<div3>
            <head>7.</head>
            <p>
 Si offerat Eunomianus, qui ex impietatis Arianae
fonte progrediens, redundanti perfidiae suae labitur
coeno, generationem Christi, quae super omnia est,
assereus ex Philosophiae traditionibus colligendam:
cum utique alia creaturarum sit ratio, alia secretorum
<pb n="0820B"/>
potentia divinorum; et ipsi dicitur: <hi>Si recte offeras,
non recte autem dividas, peccasti: quiesce.</hi> </p>
          </div3>
<div3>
            <head>8.</head>
            <p>
 Dicitur hoc Sabelliano, qui Patrem Filiumque
confundit. Dicitur hoc Marcionitae, qui alium putat
Deum novi, alium veteris <emph>705</emph> Testamenti. Dicitur
hoc Manichaeo et Valentino, qui non putaverunt
veritatem carnis humanae a Christo esse susceptam.
 Paulus quoque Samosatenus et Basilides in eadem
sententiae sorte numerantur.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>9.</head>
            <p>
 Similiter quoque ejusdem sententiae auctoritate
damnantur, qui divinitatem sancti Spiritus negaverunt.
Alii enim quidam vel Arianorum Judaei, vel
Ariani sunt Judaeorum; quia sicut illi Filium a Patre,
ita et isti Spiritum a Deo Patre et Filio Dei separant.
<pb n="0820C"/>
</p>
          </div3>
<div3>
            <head>10. </head>
            <p>
Novato quoque et Donato et omnibus qui scindere
corpus Ecclesiae gestierunt, viritim dicitur: <hi>Si
recte offeras, recte autem non dividas, peccasti.</hi> Ecclesiae
enim sacrificium est, quod offertur Deo, ad
quam Paulus dixit: <hi>Obsecro autem vos, fratres, per
misericordiam Dei exhibere corpora vestra hostiam
vivam, sanctam, Deo placentem <note>(Rom. XII, 1)</note>
            </hi>. Male
ergo sacrificium diviserunt, Ecclesiae membra lacerando.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>11.</head>
            <p>
 Illos quoque percellit ista sententia, qui
animam rationabilem ab incarnationis Dominicae segregant
<pb n="0821A"/>
sacramento, naturam hominis ab homine
separare cupientes. Et isti fortasse recte offerunt
Trinitati: sed rationem nesciunt naturae humanae
divinaeque distinguere; Dei enim simplex natura est,
homo ex anima rationabili constat et corpore. Si
alterum tollas, totam naturam hominis sustulisti.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>12.</head>
            <p>
 Adversus omnes igitur haereses ista sententia
est, quae fraterno nomine, non fraterne Ecclesiam
persequuntur. Siquidem sub optione nominis christiani
et quadam nuncupativa fidei germanitate parricidalibus
gladiis nos cupiunt vulnerare; quia conversio
nostra ad eos est, et dominantur nobis in
saeculo peccatores. Peccator enim dominatur in saeculo,
justus in Dei regno.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>13.</head>
            <p>
 Caveamus igitur ne quis nos a cubiculo regis
<pb n="0821B"/>
aeterni, et a secreto matris Ecclesiae separare conetur,
ad quod illa anima in Canticis canticorum Verbum
Dei se introduxisse significat <note>(Cant. III, 4)</note>. <emph>706</emph> Caveamus
ne a sinu Patris, et quodam utero paterno,
arcanaeque naturae substantiam unigeniti Filii separemus,
verbisque his quibus veritas susceptae incarnationis
astruitur, divinae generationi praejudicia inferre
meditemur; ne et nostrum alicui dicatur: <hi>Si recte
offeras, recte autem non dividas, peccasti; quiesce;</hi> hoc
est: Si nesciamus quae propria sunt divinitatis aeternae
incarnationisque distinguere; si creatorem cum
suis operibus conferamus: si auctorem temporum
dicamus coepisse post tempora. Neque enim potest
fieri ut per quem sunt omnia, sit unus ex omnibus.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT III.</head>
<p> <hi>Iis qui Joannis testimonium de Verbi aeternitate non reciperent,
<pb n="0821C"/>
increpitis: nec non laudato eodem evangelista,
locum expendit: quo non solum Verbi aeternitatem divinitatemque
signari tradit; sed etiam ex his eadem in Patre
attributa demonstrari. Corporeum in Verbo nihil cogitandum;
et quamvis ejus naturam minime capiamus,
sufficere nobis debere Joannis auctoritatem, qui quomodo
Verbum viderit, explicatur.</hi> </p>
<div3>
            <head>14.</head>
            <p>
 Nolo nobis credatur, Scriptura recitetur.
<pb n="0822A"/>
Non ego dico a me quia <hi>in principio erat Verbum <note>(Joan. I, 1)</note>
            </hi>,
sed audio: non ego affingo, sed lego;
quod omnes legimus, sed non omnes intelligimus.
Et cum legitur, audimus omnes, et non audiunt
omnes: <hi>Incrassatum est</hi> enim <hi>cor quorumdam, et aures
eorum graviter audierunt <note>(Act. XXVIII, 27)</note>
            </hi>; aures scilicet
interioris affectus. Non enim caro peccat, quae
suum servat officium, et recipit auditum, sed animus
puri auditus pravus interpres, qui recusat audire
quae dicuntur, intelligere quae leguntur. Quid
aures tamquam cera et plumbo clauditis, et tamen
Dominica beneficia et officia naturae non potestis
excludere? Auditis inviti, auditis fastidientes: auditis,
ne quod non audieritis, excusare possitis. <emph>707</emph>
</p>
          </div3>
<div3>
            <head>15.</head>
            <p>
 Auditis ergo cum legitur: <hi>In principio
<pb n="0822B"/>
erat Verbum <note>(Joan. I, 1)</note>
            </hi>. Quis hoc dicit? Joannes
utique ille piscator: sed non quasi piscator hoc dicit,
sed quasi humani piscator affectus; qui jam non pisces
caperet, sed homines vivificaret <note>(Luc. V, 10)</note>. Non
suum est, quod dicit: sed ejus qui vivificandi ei tribuit
potestatem. Piscator enim ipsis, quos ante capiebat,
piscibus taciturnior erat; et circa divina mysteria
magis mutus, qui vocis suae nesciebat auctorem: sed
vivificatus a Christo vocem audivit in Joanne, Verbum
agnovit in Christo.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>16.</head>
            <p>
 Et ideo plenus Spiritu sancto, qui sciret principium
non temporis esse, sed supra tempora,
reliquit saecula, et ascendens spiritu super omne
principium, ait: <hi>In principio erat Verbum,</hi> hoc est,
remaneat coelum; nondum enim erat, quando <hi>in
<pb n="0822C"/>
principio erat Verbum.</hi> Nam etsi coelum habet principium.
Deus non habet. Denique <hi>in principio fecit
Deus coelum et terram <note>(Gen. I, 1)</note>
            </hi>. Aliud est, <hi>fecit:</hi> 
aliud est, <hi>erat.</hi> Quod fit, incipit: quod erat, principium
non accipit, sed praevenit. Remaneant etiam
tempora, quia post coelum tempora. Remaneant etiam
angeli et archangeli. Et si principium eorum non
invenio, erat tamen quando non erant. Non erant
<pb n="0823A"/>
enim, qui aliquando coeperunt. Si ergo principium
eorum invenire non possum, quos certum est habere
principium, quomodo possum Verbi invenire principium,
a quo omne principium non solum creaturarum,
sed etiam cogitationum nostrarum omnium praevetur?</p>
          </div3>
<div3>
            <head>17.</head>
            <p>
 Aperte itaque sempiternam divinitatem ejus expresserat:
sed tamen ne quis a Patre divideret Verbi
aeternitatem, ut eamdem crederemus Verbi esse,
quae Patris est, bonus ille piscator adjunxit: <hi>Et
Verbum erat apud Deum <note>(Joan. I, 1)</note>
            </hi>. Hoc quod dixerat,
sic aestimandum est: <hi>Erat Verbum,</hi> quomodo
erat Pater; quoniam cum Patre erat, et in Patre
erat, et apud Patrem erat semper. Nempe quomodo
de Patre legimus, <hi>erat;</hi> ita et de Verbo legimus, <hi>erat.</hi> 
<pb n="0823B"/>
</p>
          </div3>
<div3>
            <head>18. </head>
            <p>
Quid discernis intellectum, qui non discernis
auditum? Verbi esse apud Patrem est: Patris esse
cum Verbo est; legimus enim quia <hi>Verbum erat
apud Deum.</hi> Itaque si secundum tuam opinionem
aliquando non erat, ergo secundum tuam opinionem
et is in principio non erat, apud quem erat Verbum.
Per Verbum enim audio, per Verbum intelligo quia
Deus erat. Nam si sempiternum Verbum esse credidero,
quod credo; non possum de Patris aeternitate
dubitare, cujus aeternus est Filius. Si temporalem
generationem ejus existimo, incipit communitatem
habere nobiscum; ut videatur Pater esse coepisse:
sed si de Patre non ambigis, quia incipere esse Dei
non est, de Patre non ambigis, quia Dei est sempiternam
habere perfectionem; ne forte usu sermonis
labereris humani, <emph>708</emph> dum Verbum dicis et Filium,
<pb n="082C"/>
ideo addidit: <hi>Et Deus erat Verbum <note>(Ibid., 1)</note>
            </hi>.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>19.</head>
            <p>
 Habet utique quod Pater, quia Deus erat.
Quomodo hujus negas aeternitatem, cui unum cum
Patre Dei nomen est? Non te sonus capiat, similitudoque
sermonis: aliud Verbum est, quod tempora
habet, quod syllabis colligitur litterisque componitur:
non tale Verbum Filius, quia non talis
est Pater Verbi.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>20.</head>
            <p>
 Cavendum ergo ne et ibi quaestionem
vocis corporalis videamur ingerere. Incorporeus
est Deus: vocem utique incorporeus corporalem
<pb n="0824A"/>
non habet. Si vox corporalis non est in
Patre, nec Filius verbum est corporale. Si corpus
in Patre non est, nec tempus in Patre est. Si
tempus in Patre non est, utique nec in Verbo est.
Quod si nullum principii tempus in Verbo, nec numerus
utique, nec gradus Verbi est. Quia si numerus
in Verbo, ergo multa verba. Si multa verba,
multi et filii. Sed unum Verbum est, quod et gradum
excludit et numerum: unum secundum naturam.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>21.</head>
            <p>
 Ne quaerite cujusmodi naturam. Nescio
multo melius hoc, quam scio. Hoc solum bene scio,
quod nescio, quae scire non possum. <hi>Quod vidimus,</hi> 
inquit, <hi>et quod audivimus <note>(I joan. 1, 3)</note>
            </hi>, Joannes dicit:
hoc solum bene scire se dixit, quod audivit et quod
<pb n="0824B"/>
vidit, qui in Christi pectore recumbebat. Ergo illi
satis est audisse, mihi non est satis.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>22.</head>
            <p>
 Sed quod ille audivit, hoc mihi dixit: et quod
audivit a Christo, hoc nec ego possum negare
verum esse de Christo. Ergo quod audivit, audivi:
et quod vidit, vidi; ille enim vidit, quod vidit: non
utique divinitatem, quae secundum naturam suam
videri non potest. Sed quia secundum naturam
suam videri non poterat, suscepit quod erat praeter
naturam divinitatis; ut secundum naturam corporis
videretur. Denique et Spiritus sanctus in
specie visus est, sicut columba <note>(Luc. XXX, 22)</note>; quia
videri divinitas in suae claritatis veritate non poterat.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT IV.</head>
<p>
            <pb n="0824C"/> <hi>Non sufficere si credamus in Christo veram carnem, nisi a
divinitate omnem cum ea confusionem, aliamve infirmitatem
secludamus: neque si eumdem utriusque foederis
Deum dicamus, nisi coaeternum ipsimet Verbum profiteamur:
nec demum, si ante Virginem agnoscamus illum
coepisse, nisi omni principio antiquiorem praedicemus.
Commendatur Petri confessio; et cur ille, loquentibus
aliis, tacuerit, quamve pulchre idem postea responderit,
exponitur.</hi> </p>
<div3>
            <head>23.</head>
            <p>
 Noli igitur et tu secundum naturam interpretari,
quod praeter divinitatis naturam est. Nam etsi
credas a Christo veram <emph>709</emph> carnem esse susceptam,
et offeras transfigurandum corpus altaribus;
<pb n="0825A"/>
non distinguas tamen naturam divinitatis et corporis,
et tibi dicitur: <hi>Si recte offeras, non recte autem
dividas, peccasti <note>(Gen. IV, 7)</note>
            </hi>. Divide quod meum,
divide quod suum Verbi est. Ego quod erat illius,
non habebam: et ille quod meum est, non habebat.
Suscepit quod meum est, ut impertiret quod suum
est: suscepit non ut confunderet, sed ut repleret.
Si credas susceptionem, affingas confusionem; Manichaeus
esse desisti, nec tamen Ecclesiae filius esse
coepisti.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>24.</head>
            <p>
 Si credas susceptionem corporis, adjungas
divinitati compassionem: portionem utique perfidiae,
non perfidiam declinasti; credis enim quod
tibi prodesse praesumis: non credis quod Deo
dignum est.
<pb n="0825B"/>
</p>
          </div3>
<div3>
            <head>25. </head>
            <p>
Rursus si credas quia idem Deus et novi et
veteris Testamenti est, tempora autem Verbo ejus
et momenta praemittas: tolerabilior Valentinus est,
qui non saecula ante Deum, sed deos putat esse,
 quod saecula sunt; minoris enim sacrilegii est
copulari divinitati saecula, quam praeferri.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>26.</head>
            <p>
 Si credas iterum quia Christus principium
non sumpsit ex Virgine, sed tamen aliquod ante
Christum aestimes esse principium: in tempore
distantia, de impietate contentio est; Virginis
enim supparem negasti esse, non temporis. Ego
autem et supparem Virginis secundum susceptionem
corporis non negabo, et creatorem temporis confitebor.
Quid enim proficis, si dicas quia Christus
haec an illa sit creatura? Creatura mutatur, non
<pb n="0825C"/>
divinitas adoratur.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>27.</head>
            <p>
 Noluit se sic Christus agnosci, nec his tantum,
quae supra hominem sunt, meritis aestimari. Denique
cum interrogasset: <hi>Quem me dicunt esse homines <note>(Matth. XVI, 13)</note>
            </hi>?
cum alii dicerent Eliam, alii Hieremiam,
aut unum ex prophetis; nullius sententiam
praedicavit: cum Petrus dixisset: <hi>Tu es Christus
Filius Dei vivi <note>(Ibid., 16)</note>
            </hi>; hunc solum non immerito
laudavit.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>28.</head>
            <p>
 Ergo Joannes dicit, Petrus dicit, Christus
probavit, et tu non probas, Ariane? Nec Joanni et
Petro putas esse credendum, quos vel solos pro
testimonio gloriae suae Dominus noster Jesus Christus
ad omnium fidem credidit abundare? Denique quasi
ad testimonium veteris et novi Testamenti Moyses
<pb n="0825D"/>
cum Elia adsciscitur, cum Joanne Petrus frequenter
adhibetur <note>(Matth. XVII, 1)</note>.
<pb n="0826A"/>
</p>
          </div3>
<div3>
            <head>29. </head>
            <p>
Petrus dicit, <hi>Tu es <note>(Joan. XIII, 23)</note>
            </hi>; non dicit:
Tu esse coepisti. <emph>710</emph> Petrus dicit: <hi>Tu es Filius
Dei;</hi> non dicit: Tu es creatura. Dixit hoc Joannes.
Si adhuc non credidisti, quia non intellexisti mysterium
supra sapientiam recumbentis, repetivit Petrus.
Commendavit utrumque Christus, alterum
judicio, alterum mysterio; id enim addidit, ut
legeres quod in Christi pectore recumbebat, et intelligeres
quod ejus caput, in quo principale omnium
sensuum est, arcano quodam sapientiae replebatur.
Sed si non putas intelligendum esse mysterium,
saltem noli impugnare judicium. Laudatur Petrus,
quia Dei Filium credidit, quem videbat; quia se ab
imperitae plebis rudibus adhuc opinionibus separabat.
Denique cum interrogasset Dominus, quid homines
<pb n="0826B"/>
de Filio hominis aestimarent, cum diceretur
vulgi sententia, Petrus tacebat.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>30.</head>
            <p>
 Taces ergo, Simon, et respondentibus aliis,
adhuc taces <note>(Matth. XVI, 14)</note>; cum ipse sis primus,
qui etiam non interrogatus interrogas: nec times,
ne reprehendaris a Domino, quia non respondes
interroganti? Ideo, inquit, non respondeo, quia
non interrogor meam, sed alienam sententiam; legi
enim: <hi>Ut non loquatur os meum opera hominum <note>(Psal. XVI, 4)</note>
            </hi>:
opus autem est perfidorum perfidias
praedicare. Ergo taceo adhuc, quia nondum id quod
sentio interrogor: non proferam labiis, quod animus
non probavit. Erit tempus quando respondeam. Interrogabor
et ipse quid sentiam, tunc demum respondebo
quod meum est; meum est enim fidem loqui,
<pb n="0826C"/>
pietatem asserere, gratiam praedicare.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>31.</head>
            <p>
 Non igitur quasi pigrior sensu, voce tardior
tacet, nec quasi fastidiosus differt vocis obsequium:
sed quasi cautus periculum vulgaris opinionis evitat,
qui periculum non evitabat salutis. Denique in
posterioribus habes quia exsilivit e navi, ut occurreret
Domino <note>(Matth. XIV, 29)</note>, non gloriae cupidus,
sed obedientiae praematurus.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>32.</head>
            <p>
 Hic ergo qui ante reticebat, ut doceret nos
quod impiorum nec verbum debeamus iterare: hic,
inquam, ubi audivit: <hi>Vos autem quid me dicitis <note>(Matth.
XVI, 15)</note>
            </hi>? statim loci non immemor sui, primatum
egit: primatum confessionis utique, non honoris;
primatum fidei, non ordinis. Hoc est dicere: Nunc
nemo me vincat, nunc meae partes sunt: debeo
<pb n="0826D"/>
compensare quod tacui, debet prodesse quod silui.
Lingua mea non habet spinas; sine impedimento
<pb n="0827A"/>
fides debet exire. Dum alii coenum, alienae licet,
prolatae tamen impietatis evacuant, qui aut Eliam,
aut Hieremiam, <emph>711</emph> aut unum ex prophetis Christum
esse dixerunt <note>(Matth. XVI, 14)</note>; habuit enim ista vox
coenum, habuit ista vox spinas: dum alii, inquam,
 hoc lavant coenum, dum in aliis enodantur hae spinae,
vox nostra Filium Dei Christum resultet. Mihi purus
est sermo, cui nullas spinas expressa reliquit impietas.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>33.</head>
            <p>
 Hic est ergo Petrus qui respondit pro caeteris
apostolis, immo prae caeteris <note>(Ibid., 16)</note>; et ideo fundamentum
dicitur, quia novit non solum proprium,
sed etiam commune servare. Huic astipulatus est
Christus, revelavit Pater. Nam qui veram generationem
loquitur Patris, a Patre assumpsit, non sumpsit
ex carne.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT V.</head>
<p>
            <pb n="0827B"/> <hi>Fidem hanc Ecclesiae fundamentum esse ac valere adversus
omnes haereses, qua in Christo divina simul et humana
generatio creditur. Duas illas generationes invicem sibi
non officere: sed quae ad utramque pertinent, salva etiam
in passione ac sepultura mansisse. Non ergo infirmitates
corporis divinitati attribuendas; cum haec a loco et tempore
absoluta sit: et nihil nisi secundum carnem pati potuerit
Verbum divinum.</hi> </p>
<div3>
            <head>34.</head>
            <p>
 Fides ergo est Ecclesiae fundamentum: non
enim de carne Petri, sed de fide dictum est, quia
portae mortis ei non praevalebunt: sed confessio vicit
infernum <note>(Ibid.)</note>. Et haec confessio non unam haeresim
exclusit; nam cum Ecclesia multis tamquam
bona navis fluctibus saepe tundatur, adversus omnes
haereses debet valere Ecclesiae fundamentum.
<pb n="0827C"/>
</p>
          </div3>
<div3>
            <head>35. </head>
            <p>
Dies me citius defecerit, quam nomina haereticorum
diversarumque sectarum; adversum omnes
tamen generalis ista est fides, quia Christus est Dei
Filius, et sempiternus ex Patre, et natus ex Maria
virgine. Quem quasi gigantem sanctus David propheta
describit, eo quod biformis geminaeque naturae
unus sit consors divinitatis et corporis: qui <hi>tamquam sponsus, procedens de thalamo suo, exsultavit
tamquam gigas ad currendam viam 
 <note>(Psal. XVIII, 6)</note>
            </hi>.
Sponsus animae secundum Verbum: gigas terrae,
quia usus nostri officia percurrens, cum Deus semper
esset aeternus, incarnationis sacramenta suscepit,
non divisus, sed unus, quia utrumque unus, et
unus in utroque, hoc est, vel divinitate vel corpore:
non enim alter ex Patre, alter ex Virgine, sed idem
<pb n="0827D"/>
aliter ex Patre, aliter ex virgine.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>36.</head>
            <p>
 Generatio generationi non praejudicat, nec
caro divinitati; quia nec pignus Patri, nec voluntas
passioni, nec passio voluntati, Idem enim patiebatur,
et non patiebatur: moriebatur, et non moriebatur:
sepeliebatur, et non sepeliebatur: resurgebat,
et non resurgebat; quia corpus proprium suscitabat:
quia quod cecidit, hoc resurgit: quod non
cecidit, non resurgit. Resurgebat igitur secundum
<pb n="0828A"/>
carnem, quae mortua resurrexit: non resurgebat secundum
Verbum, quod non resolutum fuerat in terram,
sed apud Deum semper manebat.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>37.</head>
            <p>
 Ergo et moriebatur secundum nostrae susceptionem <emph>712</emph> 
 naturae, et non moriebatur secundum
aeternae substantiam vitae: et patiebatur secundum
corporis susceptionem; ut suscepti corporis veritas
crederetur: et non patiebatur secundum Verbi impassibilem
divinitatem, quod totius exsors doloris
est. Denique idem dicebat: <hi>Deus, Deus meus, respice
in me: quare me dereliquisti <note>(Psal. XXI, 1)</note>
            </hi>? quia secundum
carnem relictus est, qui secundum divinitatem
nec deseri potuit, nec relinqui.
</p>
            <p>38 Idem etiam dicit: <hi>Longe a salute mea verba delictorum
meorum <note>(Ibid.)</note>
              </hi>, hoc est, non capiatur, qui
<pb n="0828B"/>
audit: <hi>Quare me dereliquisti?</hi> sed intelligat quod secundum
carnem ista dicantur, quae longe a plenitudine
divinitatis aliena sunt. Aliena sunt enim a Deo
verba delictorum, quia aliena sunt et delicta verborum:
sed quoniam delicta aliena suscepi, etiam delictorum
alienorum verba suscepi; ut derelictum
me a Patre Deo esse dicam, qui apud Deum semper
sum.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>39.</head>
            <p>
 Erat igitur immortalis in morte, impassibilis
in passione. Etenim quasi Deum non cepit mortis
aerumna, et eumdem quasi hominem inferna viderunt.
Denique <hi>emisit spiritum <note>(Matth. XXVII, 50)</note>
            </hi>, et
tamen quasi arbiter exuendi suscipiendique corporis,
emisit spiritum, non amisit. Pendebat in cruce, et
omnia commovebat. Tremebat in ligno, quem totus
<pb n="0828C"/>
tremebat hic mundus. Erat inter supplicia, excipiebat
vulnera, et regnum coeleste donabat. Peccatum
omnium factus, peccata generis abluebat humani.
Postremo mortuus est, et secundo et tertio
exsultans atque ovans dico, mortuus est; ut illius
mors vita fieret mortuorum.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>40.</head>
            <p>
 Sed nec sepulcrum quidem ejus miraculo caret.
Nam cum esset unctus a Joseph, et in ejus monumento
sepultus <note>(Luc. XXIII, 53)</note>, novo opere quodam
ipse defunctus defunctorum sepulcra reserabat:
et corpus quidem ejus jacebat in tumulo; ipse autem
inter mortuos liber, remissionem in inferno positis,
soluta mortis lege, donabat. Erat ergo caro ejus in
monumento, sed virtus ejus operabatur e coelo. Ostendebatur
omnibus per corporis veritatem, quia non
<pb n="0828D"/>
caro erat Verbum, sed caro erat Verbi. Caro quidem
gustavit mortem, sed impassibilis Dei virtus:
et si exuit corpus, nullum tamen de corpore Deo
damnum.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>41.</head>
            <p>
 Cur divinitati attribuis aerumnas corporis, et
infirmum doloris humani et divinae connectis naturae? <hi>Nunc anima,</hi> 
 inquit, <hi>mea turbata est <note>(Joan. XII,
27)</note>
            </hi>. Anima turbata est, non sapientia; immutabilis
enim manebat sapientia, etsi circumdaretur amictu
<pb n="0829A"/>
carnis. Nam in illa servi forma erat veri luminis
plenitudo: et cum se exinanivit, lumen erat. Denique
dicebat: <hi>Ambulate dum lumen habetis <note>(Joan. XII,
35)</note>
            </hi>. Et quando in morte fuit, in umbra non erat.
Denique etiam in inferno positis vitae lumen fundebat
aeternae. Radiabat etiam illic lux vera sapientiae,
illuminabat infernum, sed inferno non claudebatur.
Quis enim locus est sapientiae? Denique dicit justus: <hi>Sapientia autem unde inventa est? Quis autem locus
est disciplinae? Nescit homo viam ejus, nec inventa est
inter homines 
 <note>(Job XXVIII, 12, 13)</note>
            </hi>. <emph>713</emph>
</p>
          </div3>
<div3>
            <head>42.</head>
            <p>
 Ergo nec in tempore, nec in loco Sapientia
est, unde et tempus esse significat. Sed quomodo
in tempore, quae in principio erat? quomodo
in loco, quae apud Deum erat? Unigenitus Filius si
<pb n="0829B"/>
quaeritur, in sinu Patris evangelico spiritu reperitur.
Numquid sinum Patris locum putatis? Et quaeritis
quomodo nata sit, cum dicat propheticus vir: <hi>Nescit
homo viam ejus <note>(Job. XXVIII, 13)</note>
            </hi>? Et secundum homines
ortum ejus aestimatis, cum Job dicat quod inter
homines non sit inventa? Et mortem tribuitis Sapientiae,
de qua <hi>abyssus dicit: Non est in me; et mare dicit:
Non est mecum <note>(Ibid., 14)</note>
            </hi>? Non dicit coelum,
Non est in me, sed <hi>abyssus dicit, Non est in me.</hi> Non
enim abysso, sed Patri dixit: <hi>In manus tuas commendo
spiritum meum <note>(Luc. XXIII, 46)</note>
            </hi>. Ipsa anima
etsi fuit in abysso, jam non est; quia scriptum est: <hi>Quoniam non relinques animam meam in inferno, nec
dabis sanctum tuum videre corruptionem 
 <note>(Psal. XV, 10)</note>
            </hi>.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>43.</head>
            <p>
 Mare ergo dicit: <hi>Non est mecum,</hi> hoc est, vita
<pb n="0829C"/>
nostra dicit fluctibus saeculi inquieta. Non est enim
inter homines caro ejus, quia secundum carnem jam
non novimus Christum <note>(II Cor. V, 16)</note>. Terra dicit: <hi>Non est mecum,</hi> 
 quia resurrexit. Denique Angelus
ait: <hi>Quid quaeritis viventem cum mortuis <note>(Luc. XXIV,
5)</note>
            </hi>? Et bene mare dixit: <hi>Non est mecum;</hi> quia super
mare erat. Denique in mari et corporeis vestigiis
ambulabat, quando et subjecto mari super mare Petrum
ambulare praecepit <note>(Matth. XIV, 29)</note>; qui licet
titubaverit, titubavit tamen non per imbecillitatem
jubentis, sed per infirmitatem obedientis.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>44.</head>
            <p>
 Ergo splendori gloriae non permisceas nostrae
atramentum naturae, non luci nebulam humanae carnis
offundas. Rursus passionem praedicans, si nequaquam
id quod est passibile recognoscas, pietatem
<pb n="0829D"/>
Domini refellisti, salutem tuam negasti. Unde
amentes eos aestimare debemus, qui audientes dicentem
Dei Filium: <hi>Quid me caedis <note>(Joan. XVIII, 23)</note>
            </hi>?
secundum naturam divinitatis subjectum injuriae putaverunt.
Dixit enim: <hi>Quid me caedis?</hi> sed caedem
divina natura non sensit. Dixit: <hi>Dorsum meum dedi
in flagella, et maxillas meas in palmas: vultum autem
meum non converti a confusione sputorum. <note>(Esai. L,
6)</note>
            </hi>. Dorsum dixit et maxillas et vultum, hoc est,
humani corporis portiones. Quod enim caro Verbi
<pb n="0830A"/>
patiebatur vel manens in carne, Dei Verbum patiebatur
carne, sicut scriptum est: <hi>Christo in carne
passo <note>(I Petr. IV, 1)</note>
            </hi>; in se utique pro corporis assumptione
referebat; ut quae nostra sunt, in se ipse
susciperet, et suis circumvestiret humana.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>45.</head>
            <p>
 Recte igitur secundum naturam suam et caro
passa est, nec ea corporis passione Verbi natura
mutata est; in veritate enim nostra est resurrectio,
et ideo in veritate Christi passio praedicatur.
<emph>714</emph> </p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT VI.</head>
<p> <hi>Pestringuntur hi omnes haeretici, qui Christum vel in phantasmate
passum, vel duas in se personas complexum
dicunt, non secus ac qui vel a Dei Filio Verbum distinguunt,
vel a carne non distinguunt divinitatem, vel hanc
tamquam imperfectam injuriis corporis subjiciunt. Cum
<pb n="0830B"/>
autem horum omnium auctores sint ii, qui divinitatem carnemque
Domini unius naturae esse fingebant, eos Nicaeni
concilii auctoritatem falso venditare ostendit Ambrosius,
Christum in Scripturis tantum secundum humanitatem
passum narrari patefaciens. Addit carnem ab eo propterea
susceptam, ut quod peccaverat, in se redimeret; cum Deo
et peccato nihil queat esse commune. Postremo quam
absurda sint, quae ex adversariorum opinione sequantur,
aperit.</hi> </p>
<div3>
            <head>46.</head>
            <p>
 Neque enim, quod quidam dicunt, in phantasmate
passus est, quia nec in phantasmate super
mare ambulavit, quod discipuli in Evangelio opinati
esse produntur <note>(Matth. XIV, 26)</note>. Sed excusantur,
quia: <hi>Nondum erat Spiritus datus <note>(Joan. VII, 39)</note>
            </hi>; <hi>nondum enim Jesus fuerat honorificatus 
 <note>(Rom. V, 5)</note>
            </hi>.
Nobis jam crucifixus est Christus et resurrexit: nobis
<pb n="0830C"/>
jam Spiritus datus est, qui assertor est veritatis.
Et discipuli quidem aliquando erraverunt, ne nos
postea errare possemus. Ergo illorum error nobis
proficit. Quasi homines errarunt, quasi discipuli crediderunt.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>47.</head>
            <p>
 Et hos igitur qui in phantasmate venisse Jesum
praedicant, et illos condemnare debemus, qui
adversa erroris linea non unum eumdemque Filium
Dei dicunt: sed alium esse qui ex Deo Patre natus
sit, alium qui sit generatus ex Virgine; cum Evangelista
dicat quia <hi>Verbum caro factum est <note>(Joan. I, 1)</note>
            </hi>;
ut unum Dominum Jesum, non duos crederes.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>48.</head>
            <p>
 Nonnulli etiam aliud Dei Verbum, aliud Dei
Filium crediderunt: cum ipsum, qui in principio
erat Verbum apud Deum Patrem, in sua propria venisse
<pb n="0830D"/>
Evangelista testetur <note>(Ibid., 11)</note>. Sunt autem
qui tamquam ad unum prophetarum, ita ad Christum
factum esse Verbum arbitrati sunt, non ipsum
esse Dei Verbum. Sed de nullo prophetarum dictum
est quia <hi>Verbum caro factum est.</hi> Nullus prophetarum
abstulit peccata mundi. De nullo alio dictum est: <hi>Hic est Filius meus dilectus in quo complacui 
 <note>(Matth. III,
17)</note>
            </hi>. De nullo prophetarum legimus quod sit Dominus
majestatis, quod de Christo Apostolus dixit quia Judaei
Dominum majestatis crucifixerunt <note>(I Cor. II, 8)</note>.
<pb n="0831A"/>
</p>
          </div3>
<div3>
            <head>49. </head>
            <p>
Sed dum hos redargnimus, emergunt alii qui
carnem Domini et divinitatem dicant unius esse naturae.
Quae tantum sacrilegium inferna vomuerunt?
Jam tolerabiliores sunt Ariani, quorum per istos
perfidiae robur adolescit; ut majore contentione asserant
Patrem, et Filium, et Spiritum sanctum unius
non esse substantiae; quia isti divinitatem Domini et
carnem substantiae unius dicere tentaverunt. Deinde
cum isti dicant quia Verbum in carnem, capillos,
sanguinem et ossa conversum est, et a natura <emph>715</emph> 
propria mutatum est; datur illis locus ut infirmitatem
carnis ad infirmitatem divinitatis, quadam facta
divinae naturae mutatione, detorqueant.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>50.</head>
            <p>
 Sunt etiam qui in tantum impietatis prodierint,
ut putent quia divinitas Domini circumcisa est, et imperfecta
<pb n="0831B"/>
de perfecta facta est; et in ligno non caro,
sed illa operatrix omnium substantia divina in carnis
specie coagulata pendebat. Quis autem non horrescat?
Quis audiat quia non ex Maria virgine, sed ex
divina substantia passibilem sibi carnem fecerit Dei
Verbum? Quod asserendo eo prolabuntur, ut non ex
tempore corpus Domini esse susceptum, sed coaeternum
Dei Verbo semper fuisse contendant.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>51.</head>
            <p>
 Horum omnium auctores sunt, qui divinitatem
et carnem Domini unius naturae fuisse dixerunt.
Legi enim quod non crederem, nisi ipse legissem:
legi, inquam, in cujusdam libris sic positum, et organum,
et eum a quo movebatur organum, unius in
Christo fuisse naturae. Quod ideo posui, ut ex scriptis
nomen deprehendatur auctoris; et advertant,
<pb n="0831C"/>
quamvis exquisitissimis argumentis, et phaleratis
sermonibus non posse vim veritatis obduci.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>52.</head>
            <p>
 Et hic mihi frequenter Nicaeni concilii tractatum
se tenere commemorat. Sed in illo tractatu patres
nostri non carnem, sed Dei Verbum unius
substantiae cum Patre esse dixerunt; et Verbum quidem
ex paterna processisse substantia, carnem autem
ex virgine esse confessi sunt. Quomodo igitur
Nicaeni concilii nomen obtenditur et nova inducuntur,
quae numquam nostri sensere majores; cum
utique Scripturae dicant quia Christus secundum
carnem passus est <note>(I Petr. I, 2)</note>, non secundum divinitatem:
Scripturae dicant quia Virgo in utero accipiet,
et pariet Filium <hi>(Esai VII, 14)</hi>? Accepit enim virtutem,
et peperit Filium, quem ex se ipsa suscepit.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>53.</head>
            <p>
 Denique hoc etiam Gabriel proprio sermone declarat
<pb n="0831D"/>
dicens: <hi>Et quod nascetur ex te sanctum, vocabitur
Dei Filius <note>(Luc. I, 35)</note>
            </hi>. <hi>Ex te,</hi> inquit, ut secundum
hominem quod ex ipsa nasceretur, adverteres;
ex se enim generavit Maria, ut quod generaretur ex
ipsa, in eo salva generationis Dominicae praerogativa,
<pb n="0832A"/>
corporis esset vera natura. Sed et Paulus dicit
se praedestinatum esse in Evangelium Dei: <hi>Quod
ante,</hi> inquit, <hi>promiserat per prophetas de Filio suo,
qui factus est ei ex semine David secundum carnem <note>(Rom. I, 2, 3)</note>
            </hi>.
Et ad Galatas: <hi>Postquam autem venit
plenitudo temporis, misit Deus Filium suum factum
ex muliere <note>(Gal. IV, 4)</note>
            </hi>. Et ad Timotheum dixit: <hi>Memor
esto Jesum Christum resurrexisse a mortuis ex
semine David <note>(II Tim. II, 8)</note>
            </hi>.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>54.</head>
            <p>
 Ergo ex nobis accepit, quod proprium offerret
pro nobis, ut nos redimeret ex nostro: et quod
nostrum non erat, ex suo nobis divina sua largitate
conferret. Secundum naturam igitur <emph>716</emph> se obtulit
nostram, ut ultra nostram operaretur naturam. De
nostro sacrificium, de suo praemium est: multaque
<pb n="0832B"/>
in eodem et secundum naturam invenies, et ultra
naturam. Secundum conditionem etenim corporis in
utero fuit, natus est, lactatus est, in praesepio est
collocatus, sed supra conditionem Virgo concepit,
Virgo generavit: ut crederes quia Deus erat, qui novabat
naturam; et homo erat, qui secundum naturam
nascebatur ex homine.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>55.</head>
            <p>
 Neque enim, ut quidam interpretati sunt, natura
ipsa Verbi mutata est, quae immutabilis semper
est, sicut ipse dixit: <hi>Videte, videte me, quia ego
sum, et non sum mutatus <note>(Malac. III, 6)</note>
            </hi>. Sed etiam
Paulus dixit: <hi>Quia Jesus Christus heri et hodie, ipse
est in saecula <note>(Hebr. XIII, 8)</note>
            </hi>, hoc est, qui non secundum
naturam mutatus est carnis, sed immutabilis etiam in
ipsa mutabili conditionis humanae qualitate permansit.
<pb n="0832C"/>
</p>
          </div3>
<div3>
            <head>56. </head>
            <p>
Didicistis igitur quia sacrificium de nostro obtulit.
Nam quae erat causa incarnationis, nisi ut
caro quae peccaverat per se redimeretur? Quod
peccaverat igitur, hoc redemptum est. Non est ergo
immolata divinitas Verbi, quia non peccaverat divinitas
Verbi: et ideo non est Verbi natura in carnis
conversa naturam; quia immunis peccati divinitas
pro peccato, quod non fecerat, se non debebat
offerre. Hoc enim in se obtulit Christus, quod induit:
et induit, quod ante non habuit. Non igitur
divinitatis suae divinitatem induit, in quo erat plenitudo
divinitatis aeternae: sed carnem assumpsit, ut
spolium carnis exueret, atque in semetipso et manubias
diaboli crucifigeret, et trophaea virtutis erigeret.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>57.</head>
            <p>
 Ergo si caro omnium et in Christo subjacuit
injuriae, quomodo unius illam cum divinitate dicitis
<pb n="0832D"/>
esse substantiae? Si enim unius est substantiae Verbum
et caro, quae de terra habet naturam, cur
unius substantiae asseratur Verbum atque anima,
quam perfectam naturae suscepit humanae? Unius
autem substantiae est Verbum cum Deo secundum
<pb n="0833A"/>
paternam professionem, et ipsius Domini assertionem,
qui ait: <hi>Ego et Pater unum sumus <note>(Joan. X, 30)</note>
            </hi>.
Unius ergo substantiae Pater cum terreno corpore
praedicatur. Et adhuc indignamini in Arianis, quia
hi dicunt Filium Dei creaturam esse; cum ipsi dicatis
Patrem unius cum creaturis esse substantiae?</p>
          </div3>
<div3>
            <head>58.</head>
            <p>
 Quid autem aliud agitis ista dicendo, nisi ut
aut limum Adae, terramque nostram divinae substantiae
comparetis, aut certe divinitatem in terrenae
corruptelae injuriam transferatis. Dicendo enim quod
Verbum caro et ossa factum est, in terram utique dicitis
esse conversum; quoniam caro et ossa de terris
sunt.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>59.</head>
            <p>
 Sic scriptum est, inquiunt, quia <hi>Verbum
caro factum est <note>(Joan. I, 14)</note>
            </hi>. Scriptum est, non nego:
<pb n="0833B"/>
sed considera quid sequatur; sequitur enim: <hi>Et habitavit</hi> <emph>717</emph> 
 <hi>in nobis,</hi> hoc est, illud Verbum quod
carnem suscepit, hoc habitavit in nobis, hoc est, in
carne habitavit humana; et ideo Emmanuel dictus
est, hoc est, nobiscum Deus <note>(Matth. I, 23)</note>. Hoc
ergo <hi>Verbum caro factum est,</hi> pro eo quod est,
homo factus est. Sicut etiam in Joel dixit: <hi>Effundam
de Spiritu meo super omnem carnem <note>(Joel. II,
28)</note>
            </hi>; non enim super irrationabilem carnem, sed in
homines futura promittitur gratiae spiritalis effusio.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>60.</head>
            <p>
 Quod si secundum litteram vos tenetis, ut putetis
ex eo quod scriptum est, quod <hi>Verbum caro
factum est,</hi> Verbum Dei in carnem esse conversum;
numquid negatis scriptum esse de Domino, quia
peccatum non fecit, sed peccatum factus est <hi>(II Cor.
<pb n="0833C"/>
V, 21)</hi>. Ergo in peccatum conversus est Dominus <note>(Gal. III, 13)</note>?
Non ita; sed quia peccata nostra
suscepit, peccatum dictus est. Nam et maledictum
dictus est Dominus, non quia in maledictum conversus
est Dominus, sed quia nostrum suscepit ipse maledictum: <hi>Maledictus enim,</hi> 
 inquit, <hi>qui pendet in ligno <note>(Deut. XXI, 23)</note>
            </hi>.
Miraris ergo quia scriptum est: <hi>Verbum caro factum est,</hi> 
 cum caro assumpta sit a Dei
Verbo; quando de peccato quod non habuit, scriptum
est quia peccatum factus est, hoc est, non natura operationeque
peccati, utpote in similitudinem carnis
peccati factus: sed ut peccatum nostrum in sua carne
crucifigeret, susceptionem pro nobis infirmitatum
obnoxii jam corporis peccati carnalis assumpsit.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>61.</head>
            <p>
 Desinant ergo dicere naturam Verbi in corporis
<pb n="0833D"/>
naturam esse mutatam; ne pari interpretatione
videatur natura Verbi in contagium mutata peccati.
Aliud est enim quod assumpsit, et aliud quod
assumptum est. Virtus venit in Virginem, sicut et
Angelus ad eam dixit quia <hi>virtus Altissimi obumbrabit
te <note>(Luc. I, 35)</note>
            </hi>. Sed natum est corpus ex Virgine;
et ideo coelestis quidem descensio, sed humana
conceptio est. Non ergo eadem carnis potuit esse,
divinitatisque natura.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT VII.</head>

<pb n="0834A"/>
<p> <hi>Quod libris superioribus hunc addiderit, excusat: deinde
ubi rationes eorum, qui animam a Christo negabant esse
susceptam, ineptas demonstravit, eamdem animae susceptionem
Scripturae astruit testimoniis; tum exposito cur
animam a Domino non praetermissam oportuerit, eosdem
vano timore agitari ostendit. Quomodo metuere aut proficere
dicatur Christus; neque tamen periculum sit, ne
dividatur, vel tetras videatur induci: quod ultimum in
eos ipsos retorquetur.</hi> </p>
<div3>
            <head>62.</head>
            <p>
 Possem latius persequi, sed vereor ne haec
ipsa aliquibus aut superflua aut prolixa videantur.
Fortassis enim dicat aliquis: Nonne de Patris et Filii
divinitate quinque illis, quos scripsisti, libris
conclusurum te esse promiseras? Sed quid faciam,
<pb n="0834B"/>
cum quotidie novas seminent quaestiones? Non
praeterit sponsio, sed astringit objectio. Nam quemadmodum
potest finis esse responsi, si modus nullus
objecti sit?</p>
          </div3>
<div3>
            <head>63.</head>
            <p>
 Et tamen de Patris et Filii divinitate consummaturum
responsionem in superioribus me spoponderam:
hoc autem libro de incarnationis <emph>718</emph> Dominicae
sacramento plenior, sicut debuit, facta digestio
est. Nam cum illud quod ait Dominus: <hi>Tristis est
anima mea usque ad mortem <note>(Matth. XXVI, 38)</note>
            </hi>; et infra: <hi>Pater meus, si possibile est, transfer a me calicem
hunc: sed tamen non sicut ego volo, sed sicut tu
vis 
 <note>(Ibid., 39)</note>
            </hi>; non ad Spiritus sancti compassionem,
sed ad rationabilis assumptionem animae et
naturae humanae refertur affectum, consequens est ut
<pb n="0834C"/>
per assertionem Dominici sacramenti et plenitudinem
naturae humanae fuisse astruamus in Christo, et
ab infirmitatis praejudicio Spiritum sanctum separemus.
Non est enim obnoxius infirmitati, qui non est
obnoxius passioni.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>64.</head>
            <p>
 Quaero igitur qua ratione animam putent
quidam a Domino Jesu non esse susceptam; an quia
metus est ne sensu Christus laberetur humano? Dicunt
quippe quia concupiscentia carnis legi mentis
repugnet <note>(Rom. VII, 23)</note>. Sed qui hoc ait, tantum
abest ut Christum putaverit lege carnis in peccati
vincula fuisse deducendum; ut ipse in aestu positus
fragilitatis humanae, per Christum sibi subveniri
posse crediderit dicens: <hi>Infelix ego homo! quis me
liberabit de corpore mortis hujus? Gratia Dei per Jesum
<pb n="0834D"/>
Christum Dominum nostrum <note>(Ibid. XXIV, 25)</note>
            </hi>. Qui
ergo alios a carnis lubrico vindicabat, numquid formidare
poterat, ne etiam ipse dominatu quodam carnis
istius vinceretur?</p>
          </div3>
<div3>
            <head>65.</head>
            <p>
 Sed carnis istius, sicut volunt, formidabat,
illecebras. Ergo et carnis susceptionem declinare
debuerat; ne ad lubricum traheretur erroris. Sed
quomodo lubricum poterat timere peccati, qui peccatum
remissurus advenerat? Et ideo cum susceperit
<pb n="0835A"/>
carnem hominis, consequens est ut perfectionem
incarnationis plenitudinemque susceperit; nihil enim
in Christo imperfectum. Suscepit itaque carnem, ut resuscitaret:
assumpsit animam, sed animam perfectam,
rationabilem, humanam assumpsit atque suscepit.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>66.</head>
            <p>
 Nam quis potest negare quod susceperit animam,
cum ipse dicat: <hi>Animam meam pono pro ovibus
meis?</hi> Et iterum: <hi>Propterea me Pater diligit,
quia ego pono animam meam, ut iterum sumam illam <note>(Joan. X, 15)</note>
            </hi>.
Non per parabolam hoc dicitur, nec
perfunctoria significatione, in qua aliud dicitur, et
aliud intelligitur, sicut illud: <hi>Neomenias et sabbata
vestra odit anima mea <note>(Esai. II, 13)</note>
            </hi>: licet etiam illud
ad Christi animam possit referri, quae ideo posita
est, ut aboleret Judaicae superstitionis errorem, et
unius sacrificii institueret veritatem.
<pb n="0835B"/>
</p>
          </div3>
<div3>
            <head>67. </head>
            <p>
Sed de hoc dubitent prophetico, evangelicum
hoc refutare non possunt de animae proprietate dictum;
cum de morte Domini et resurrectione sit dictum;
denique addit: <hi>Nemo tollit eam a me, sed ego
pono eam a me ipso. Potestatem habeo ponendi animam
meam, et potestatem habeo iterum sumendi eam <note>(Joan.
X, 18)</note>
            </hi>. Eamdem igitur ponit, quam suscepit. Suscepit
dico; non enim Verbum ipsum Dei vivum in sua
carne ad nostrae animae vicem factum est: sed sicut
carnem nostram, ita et animam nostram perfectam naturae
humanae assumptione suscepit. Assumpsit, <emph>719</emph> 
inquam, animam, ut incarnationis suae benediceret
sacramento; suscepit affectum meum, ut emendaret.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>68.</head>
            <p>
 Quid autem opus fuit carnem suscipere sine
anima; cum utique insensibilis caro, et irrationabilis
<pb n="0835C"/>
anima nec peccato sit obnoxia, nec digna praemio?
Illud ergo pro nobis suscepit, quod in nobis amplius
periclitabatur. Quid autem mihi prodest, si totum
me non redemit? Sed totum me redemit, qui ait:
<pb n="0836A"/> <hi>Mihi indignamini, qui totum hominem sanum feci in
sabbato 
 <note>(Joan. VII, 23)</note>
            </hi>? Totum me redemit, quia in
virum perfectum fidelis non ex parte, sed totus resurgit.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>69.</head>
            <p>
 Desinant ergo isti misericordes timere, ne
Christus carnem suam, vel animam perfectam sensumque
hominis non potuerit gubernare, qui etiam
illum asinae pullum, quem ante nemo sederat <note>(Luc.
XIX, 30)</note>, gubernavit. <hi>Qui plantavit aurem, non audiet <note>(Psal. XCIII, 9)</note>
            </hi>?
Qui alios regebat, se regere ipse
non poterat? Qui peccata donabat, peccatum ipse
faciebat? Desinant nimium solliciti isti, tamquam
paedagogi Christi, vereri ne etiam in ipso concupiscentia
carnis legem mentis oppresserit, quae non
oppressit in Paulo, sed tantummodo repugnavit <note>(Rom. VII, 23)</note>.
Athleta Christi victorias mentis numerat
suae. hi trepidant ne caro titubaverit in Domino,
<pb n="0836B"/>
quae vicit in servulo?</p>
          </div3>
<div3>
            <head>70.</head>
            <p>
 Non vult pro se timere nos Christus, non
vult pro se flere nos Dominus. Denique dicit: <hi>Filiae
Hierusalem, nolite me flere, vos ipsas flete <note>(Luc.
XXIII, 28)</note>
            </hi>. Et istis dicit: Nolite mihi timere, vobis
timete. An non audistis dicentem David: <hi>Dominus
illuminatio mea et salus mea, quem timebo? Dominus
defensor vitae meae, a quo trepidabo <note>(Psal. XXVI, 1)</note>
            </hi>?
et alibi: <hi>Non timebo quid faciat mihi homo <note>(Psal.
CXVII, 6)</note>
            </hi>; et alibi: <hi>Non timebo quid faciat mihi
caro <note>(Psal. LV, 5)</note>
            </hi>.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>71.</head>
            <p>
 Dicit ergo: Ego lapsum naturae humanae timere
potui, quem homo ipse non timuit: Deus igitur
ante carnem, Deus in carne, perfectionem naturae
assumpsi humanae: suscepi sensum hominis,
<pb n="0836C"/>
sed non sum sensu carnis inflatus. Sensu hominis
animam meam dixi esse turbatam: sensu hominis
esurivi: sensu hominis rogavi, qui rogantes exaudire
consuevi: sensu hominis profeci, sicut scriptum est:
<pb n="0837A"/> <hi>Et Jesus proficiebat aetate et sapientia et gratia 
 apud
Deum et homines <note>(Luc. II, 52)</note>
            </hi>.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>72.</head>
            <p>
 Quomodo proficiebat Sapientia Dei? Doceat
te ordo verborum. Profectus est aetatis, <emph>720</emph> et
profectus sapientiae, sed humanae est. Ideo aetatem
ante praemisit, ut secundum hominem crederes dictum,
aetas enim non divinitatis, sed corporis est.
Ergo si proficiebat aetate hominis, proficiebat sapientia
hominis: sapientia autem sensu proficit,
quia a sensu sapientia. Jesus autem proficiebat aetate
et sapientia. Quis sensus proficiebat? Si humanus,
ergo et ipse susceptus est: si divinus, ergo mutabilis
per profectum. Quod enim proficit, utique mutatur
in melius: sed quod divinum est, non mutatur: quod
ergo mutatur, non utique divinum. Sensus igitur proficiebat
<pb n="0837B"/>
humanus; sensum ergo suscepit humanum.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>73.</head>
            <p>
 Et ut sciamus quia secundum hominem loquebatur,
praemisit supra dicens: <hi>Puer autem crescebat
et confortabatur et implebatur sapientia; et gratia Dei
erat cum illo <note>(Ibid., 40)</note>
            </hi>. Et <hi>puer,</hi> nostrae nomen
aetatis est: nec confortari virtus poterat Dei, nec
crescere Deus, nec altitudo sapientiae Dei, nec plenitudo
divinitatis impleri. Quae igitur implebatur, erat
non Dei, sed nostra sapientia. Nam quomodo implebatur,
qui ut omnia impleret descendit <note>(Ephes. IV, 10)</note>?</p>
          </div3>
<div3>
            <head>74.</head>
            <p>
 Per quem autem sensum Esaias dixit, patrem
puer nesciebat aut matrem? Scriptum est enim: <hi>Priusquam sciat puer patrem aut matrem, accipiet virtutem
Damasci et spolia Samariae 
 <note>(Esai. VIII, 4)</note>
            </hi>. Sapientiam
enim Dei futura et occulta non fallunt:
<pb n="0837C"/>
expers autem agnitionis infantia, per humanam utique
imprudentiam, quod adhuc non didicit, ignorat.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>75.</head>
            <p>
 Sed verendum est, inquis, ne si duos principales
sensus aut geminam sapientiam Christo tribuimus,
Christum dividamus. Numquid cum et divinitatem
ejus adoramus et carnem, Christum dividimus?
Numquid cum in eo imaginem Dei, crucemque
veneramur, dividimus eum? Apostolus certe, qui de
eo dixit: <hi>Quoniam etsi crucifixus est ex infirmitate
nostra, vivit tamen ex virtute Dei <note>(II Cor. XIII, 4)</note>
            </hi>; ipse
dixit quia non divisus est Christus. Numquid etiam
cum dicimus quia animam rationabilem et intellectus
nostri suscepit capacem, dividimus eum <note>(I Cor. I, 13)</note>?</p>
          </div3>
<div3>
            <head>76.</head>
            <p>
 Non enim ipse Deus Verbum pro anima rationabili
et intellectus capaci in carne sua fuit, sed animam
<pb n="0837D"/>
rationabilem et intellectus capacem, et ipsam
humanam, et ejusdem substantiae, cujus nostrae sunt
animae, et carnem nostrae <emph>721</emph> similem, ejusdemque
cujus caro est nostra substantiae, suscipiens Deus
Verbum, perfectus etiam homo fuit, sine ulla tamen
labe peccati; quia peccatum ipse non fecit, sed pro
nobis peccatum factus est; ut nos essemus justitia
Dei in ipso <note>(II Cor. V, 21)</note>. Caro ergo ipsius et anima
<pb n="0838A"/>
ejusdem cujus anima nostra caroque substantiae est.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>77.</head>
            <p>
 Nec timeo ne tetrada videar inducere, nos
enim vere solam, qui hoc asserimus, colimus Trinitatem.
Non enim Christum divido, cum carnis ejus
divinitatisque distinguo substantiam; sed unum
Christum cum Patre et Spiritu Dei praedico, et illos
magis qui carnem Christi unius cum divinitate ejus
dicunt esse substantiae, tetrada inducere demonstrabo.
Non enim quod ejusdem substantiae est,
unus, sed unum est, nam utique Filium ejusdem
cum Patre substantiae confitentes in tractatu concilii
Nicaeni, non unam personam, sed unam divinitatem
in Patre et Filio crediderunat.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>78.</head>
            <p>
 Ergo cum dicunt ejusdem carnem, cujus et Filius
Dei erat, fuisse substantiae, ipsi quod nobis objiciunt
<pb n="0838B"/>
ineptiis vanae assertionis incurrunt, ut dividant
Christum. Itaque quartum increatum, quod adoremus,
inducunt, cum sola increata sit divinitas Trinitatis.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT VIII.</head>
<p> <hi>Contra catholicam hanc sententiam, Filium qui generatus
est, Patri qui generavit, aequalem esse, opponentibus
adversariis genitum cum ingenito ejusdem
naturae esse non posse; respondetur voces</hi> genitum <hi>atque</hi> 
 ingenitum <hi>quae in Scripturis non leguntur, ab
iis hic induci, cum illas</hi> naturam <hi>et</hi> substantiam <hi>ideo repudient, quod eas in iisdem Scripturis negent
exstare. Tum etiam in Deo naturam ac substantiam
esse ex sacris codicibus evincitur.</hi> </p>
<div3>
            <head>79.</head>
            <p>
 Concluseram librum: sed religionis fuit ne
<pb n="0838C"/>
praetervecti videremur, quod solvere nequiremus.
Nam cum dudum audierint quidam, dicentibus nobis,
Filium Dei, qui generatus sit, Patri qui generavit,
inaequalem esse non posse, quamvis ille generatus
sit, iste generaverit, quia generatio non potestatis
est, sed naturae: adversus illam quidem quaestionem
vocem sibi arbitrantur occlusam: sed tergiversatione
damnabili in eodem loco vestigium vertunt;
ut putent mutationem fieri quaestionis, mutatione sermonis,
dicentes: Quomodo possunt ingenitus et
genitus esse unius naturae atque substantiae?</p>
          </div3>
<div3>
            <head>80.</head>
            <p>
 Ergo ut respondeam, clementissime Imperator,
per te mihi propositae quaestioni; primum
omnium ingenitum in Scripturis divinis nusquam
invenio: non legi, non audivi. Cujus igitur mutabilitatis
<pb n="0838D"/>
sunt homines istiusmodi, ut nos dicant ea
usurpare, quae non sunt scripta; cum ea quae sunt
scripta, dicamus: et ipsi objiciant quod scriptum
non sit? Nonne ipsi sibi adversantur, et auctoritatem
calumniae suae derogant? <emph>722</emph>
</p>
          </div3>
<div3>
            <head>81.</head>
            <p>
 Dicunt etenim non esse scriptum Dei
esse substantiam atque naturam; cum utique Filium
Dei Patris esse splendorem gloriae, et characterem
<pb n="0839A"/>
substantiae ejus Scriptura testetur <note>(Hebr. I, 3)</note>, et
multos alios de divina dixisse substantia in alio libro
plenissime ostenderimus <note>(Lib. III de Fide, cap. 4)</note>.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>82.</head>
            <p>
 Naturam quoque divinam quis abnuat; cum
Petrus apostolus in epistola sua scripserit, id operatam
Domini misericordiam per passionem crucis,
ut nos, inquit <note>(II Petr. I, 4)</note>, faceret divinae consortes
naturae? Sed etiam alibi Paulus scripsit: <hi>Sed tunc
quidem ignorantes Deum, his qui natura non sunt dii,
servistis <note>(Gal. IV, 8)</note>
            </hi>. Ita enim et in Graecis codicibus
invenimus, quorum potior auctoritas est.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>83.</head>
            <p>
 Quid igitur agunt, qui negant naturam esse
divinam, nisi ut jam non solum Filio calumnientur,
sed etiam Patri? Si enim negatur natura Deus esse,
ergo per gratiam est, ut homines: aut certe falso
<pb n="0839B"/>
creditur, ut daemones, quorum simulacra Dei appellatione
donantur. Sed Apostolicam auctoritatem sequamur,
ut dicamus in simulacris naturam non esse
divinam. Si ergo in simulacris non est, non est in
daemoniis: superest ut in Deo divina sit natura atque
substantia <note>(I Cor. X)</note>.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>84.</head>
            <p>
 Docuimus igitur apostolica auctoritate recte
de Deo Patre dici quod natura sit Deus; accipiant nunc
quod eadem Dei Patris sit natura quae Filii est, eadem
sit et Spiritus sancti; ne forte itidem dicant: Naturam
quidem legimus esse divinam, naturae autem
divinae non legimus unitatem. Sed cum ipse Filius
dixerit: <hi>Ego et Pater unum sumus <note>(Joan. X, 30)</note>
            </hi>;
unitatem divinitatis probavit. Cum dixerit: <hi>Omnia
quae Pater habet mea sunt <note>(Joan. XVI, 15)</note>
            </hi>; et infra:
<pb n="0839C"/> <hi>Pater, omnia mea tua sunt, et tua mea 
 <note>(Joan. XVII,
10)</note>
            </hi>; asseruit unitatem. Cum dixit: <hi>Pater qui in me
manet, ipse et opera quae ego facio, ipse facit <note>(Joan.
XIV, 10)</note>
            </hi>; unitatem evidentissime declaravit.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>85.</head>
            <p>
 Deinde Petrus unam naturam ostendit esse divinam: <hi>Ut nos,</hi> 
 inquit, <hi>faceret divinae consortes naturae <note>(II Petr. I, 4)</note>
            </hi>.
Potuit enim sic dicere, si aliter aestimasset;
potuit, inquam, sic dicere: Ut nos faceret
divinarum consortes naturarum; maxime cum per Filium
in naturae divinae consortium transeamus. Numquid
potest donare, quod non habet? Ergo non est
dubium quia de eo, quod habet, donat; et ideo habet
naturam divinam, qui consortia divinae donat naturae.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>86.</head>
            <p>
 Apostolus quoque Paulus dicendo: <hi>Qui natura
<pb n="0839D"/>
non sunt dii <note>(Galat. IV, 8)</note>
            </hi>; ostendit unam veri
Dei esse naturam. Namque et ipse potuit dicere:
Qui naturis non sunt dii, si sciret pluralitatem divinae
esse naturae, ut alia esset in Patre, alia in Filio, alia
in Spiritu sancto. Dicendo ergo: <hi>Natura non sunt dii;</hi> 
unitatem naturae expressit divinae.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>87.</head>
            <p>
 Quid est autem natura Deum esse, nisi verum
<pb n="0840A"/>
Deum esse? sicut ad Thessalonicenses dixit: <hi>Quomodo
conversi estis ad Deum a simulacris servire Deo
vivo et vero <note>(I Thess. I, 9)</note>
            </hi>? Illi enim dii esse simulantur,
natura autem Deus vivus et verus est. <emph>723</emph> Nam
et in ipso usu nostro est adoptivus Filius, et verus
Filius. Adoptivum Filium non dicimus Filium esse
natura: sed eum dicimus natura esse, qui verus est
Filius.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>88.</head>
            <p>
 Ergo et naturam et substantiam esse divinam
probavimus lectione: unitatem quoque non pluralitatem
divinae esse naturae apostolica auctoritas demonstravit.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT IX.</head>
<p> <hi>Dum ingenitum Patrem, quod in Scriptura non legerunt
haeretici, sibi concedi volunt, eos contentionis
<pb n="0840B"/>
studium patefacere. Fatendum tamen id scriptum
esse, sed apud Arium, cui opponitur Apostolus. Retorquetur
eorum objectio contra ipsos, et vox</hi> ingenitus <hi>etiam creaturae communis asseritur. Mox explicato
adversariorum ratiocinio, reponit Ambrosius
vocibus geniti atque ingeniti non naturam significari,
sed qualitatem. Adductis exemplis hoc fuse probat,
sed in eo praesertim longior est, ut ex diversis initiis
eamdem substantiam exoriri posse palam faciat.</hi> </p>
<div3>
            <head>89.</head>
            <p>
 Nunc illi asserant ubi ingenitum Patrem legerint.
Sed si dialectico more concedi sibi id postulant, ut
quod lectum non sit pro lecto usurpent, produnt se contentionis
 studio differri, non cognitionem quaerere veritatis.
Namque in ipsa dialectica si non concedatur,
quod concedi sibi postulant, quo aditum contentionis
<pb n="0840C"/>
invenire desiderant, principium invenire nequeunt disputandi.
Et hoc ibi, ubi contentio est magis de disputationis
argutiis, quam de examine veritatis. Haec
est enim dialecticorum gloria, si videantur expugnare
verbis et refellere veritatem: et contra definitio
fidei est, ut veritas, non verba pendantur. Denique
verba philosophorum excludit simplex veritas piscatorum.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>90.</head>
            <p>
 Quae igitur ista assertio est, ubi si non donavero
eis verbum ingeniti, assertionis principium invenire
non possunt? Ubi ergo legerint, demonstrent.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>91.</head>
            <p>
 Exciderat animo: nunc redeo in memoriam.
Lectum est, inquiunt; nam Arius dixit ingenitum
Patrem, et genitum et creatum Filium. En quo
<pb n="0840D"/>
auctore contra apostolica scripta contendant: contendant
tamen, si modo se Arii discipulos esse fateantur.
Nam quomodo negant magistrum, cujus inventum
sequuntur?</p>
          </div3>
<div3>
            <head>92.</head>
            <p>
 Sed si illi hoc dicunt, quod Arius: justius
ego debeo dicere, quod Apostolus dixit <note>(Ephes. III,
14)</note>. Patrem enim dixit, non ingenitum nominavit:
<pb n="0841A"/>
Filium dixit, et genitum Filium dixit. Quod legi,
non nego; immo libenter usurpo: quod non legi,
usurpare non debeo. Sed tamen, quod in dialectica
non faceremus, usurpent; si non et forte dicant quia
genitum non legimus Patrem sicut Filium, ideo ingenitum
aestimare debemus.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>93.</head>
            <p>
 Intelligitur hoc, ergo non legitur. Sed si intelligitur,
nec Spiritum sanctum genitum legi: <emph>724</emph> 
ergo et Spiritus, quia genitus non est, ingenitus utique
secundum vestram sententiam nominandus est.
Si igitur ingenitum dicitis et genitum non posse
unius esse substantiae; superest ut de Patre et Spiritu
sancto, quia nec Patrem genitum legimus, nec
Spiritum sanctum, unitatem divinae naturae et substantiae
non negetis. Si enim in eo est vis omnis
<pb n="0841B"/>
vestrae disputationis, quod ingenitus et genitus non
possunt esse unius naturae: ergo qui non est genitus,
cum eo qui non sit genitus, unius naturae atque substantiae
est. Et si ideo putatis Patrem majorem
esse, quia genitus non est; numquid et Spiritus
sanctus major est Filio?</p>
          </div3>
<div3>
            <head>94.</head>
            <p>
 Multa possunt et innumera exempla suppetere,
ut de eo quod genitum non sit, dicatur ingenitum.
Nam et mundum plerique ingenitum esse
dixerunt, et materiam rerum omnium, quam
Graeci hylen dicunt, quasi silvam materialem, ingenitam
esse memorarunt. Vident igitur in hoc verbo
praerogativam quamdam potestatis esse non posse,
nisi forte hoc verbo sibi honorare Deum videntur,
quo philosophi mundum putaverunt esse donandum.
<pb n="0841C"/>
Numquid ergo sic ingenitus Pater, sicut mundus?
Absit. Aut hic solus Deum decet sermo, cum Deus
ultra sermonum omnium sit ambitum. Nihil igitur
pretiosum Deo in eo sermone, qui communis possit
esse cum caeteris.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>95.</head>
            <p>
 Sed tamen quemadmodum vultis, inaestimabilis
sit hujus praerogativa sermonis, quae non auctoritate
aliqua designatur, sed vestro aestimatur arbitrio.
Quo igitur hoc proficit, ut ex verbo velitis facere
inter Patrem et Filium distantiam naturae,
distantiam potestatis? Ingenitus, inquit, et genitus
non possunt unius esse naturae atque substantiae; aut,
quemadmodum interdum dicunt, inoperatus et factus
non sunt unius naturae. Neque enim discretionem faciunt
ingeniti et inoperati, neque distantiam volunt esse
<pb n="0841D"/>
inter genitum vel creatum, modo ut creaturam Filium
dicant.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>96.</head>
            <p>
 Dicunt ergo quia Pater omnem causam, hoc est <foreign xml:lang="greek">,</foreign>
 sicut Graeci dicunt, supergressus, cum ex alio
creatus non sit, non sit filius; cum utique substantia
sit, non aliunde principium habens vel causam, ex qua
sit: et ideo, inquiunt, alia talis substantia esse non
<pb n="0842A"/>
potest, quia omnia ex Patre Deo habent subsistendi
causam. Unde non esse verisimile dicunt, ut Filius
quia ex Patre est, et ex se causam non habeat ut sit, sed
ex Patre, similis sit Patri: cum Pater ex alio causam
non habeat, Filius autem, ut ipsi allegant, esse non potuerit,
nisi hoc ipsum ex Patre ut esset, acceperit.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>97.</head>
            <p>
 Ideoque ingenitum et genitum dicunt esse dissimilem;
quasi vero, quod alibi saepe jam dixi, generatio
potestatis sit, non naturae. Cum enim dico
genitum, non proprietatem naturae, sed significationem
generationis expressi; et hoc exemplis evidentioribus
approbabo. Nam si generaliter dicam Filium,
nec <emph>725</emph> addam cujus, potest intelligi et filius
hominis, et filius iniquitatis, et filius pestilentiae, et
filius diaboli, sicut de Judaeis Scriptura testatur
<pb n="0842B"/> <note>(Joan. VIII, 44)</note>:
et quod in usu est, et foetus pecudis,
et pulli columbarum. Et ideo in appellatione filiorum
non est expressio significata naturae. At vero
si naturam designare desidero, aut hominem nuncupabo,
aut equum nominabo, aut avem dicam, ut
natura possit intelligi.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>98.</head>
            <p>
 Ita ergo si naturam cupio designare divinam,
Deum verum debeo nominare. Cum autem Filium
dico, generatum significo: cum Patrem quoque
dico, generasse declaro. Non ergo hinc naturae discretionem
facias, cum sit hoc significatorium generantis
et geniti: significatoria autem hujusmodi exprimunt
substantiae qualitatem; multi enim, ut dixi,
filii, sed diversitas filiorum: alius per naturam, alius
per gratiam.
<pb n="0842C"/>
</p>
          </div3>
<div3>
            <head>99. </head>
            <p>
Multae creaturae invisibiles et visibiles: invisibiles,
ut Principatus et Potestates, Throni et Dominationes:
visibiles, ut sol, luna, stellae, homo,
terra. Ergo diversae species, et diversae creaturarum
substantiae sunt. Itaque si velis proprietatem creaturae
alicujus exprimere, aut solem, aut lunam
nominabis, aut stellas: et sic intelligitur quid sit,
quod significandum putaveris.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>100.</head>
            <p>
 Caeterum si factum dicas aut creatum, quod
interdum Filium dicunt; quia multa facta et creata
sunt, non proprietatem substantiae videris significasse,
sed speciem qualitatis. Aliud enim substantia,
aliud qualitas est. Denique diximus et alibi, <foreign xml:lang="greek"></foreign>
ita interpretatos Latinos, ut substantiam dicerent. <foreign xml:lang="greek"></foreign>
 autem Dei cum dicitur, quid aliud significatur,
<pb n="0842D"/>
nisi Deum semper esse? Quod litterae ipsae exprimunt,
quoniam vis divina <foreign xml:lang="greek"> ,</foreign> hoc est, cum sit
semper, <foreign xml:lang="greek"></foreign> dicitur, unius litterae mutato ordine
propter sonum et compendium decoremque sermonis.
Ergo <foreign xml:lang="greek">,</foreign> quod semper sit Deus, significat:
ingeniti autem, ut tu vis, vel geniti appellatio quomodo
sit, declarat, hoc est, quod non ex alio sit
<pb n="0843A"/>
Pater, nec ex se Filius. Species hic videtur esse diversa.
Species utique distincta, sed indistincta divinitas.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>101.</head>
            <p>
 Quaeris quomodo hoc probari possit? Etiam
in creaturis ostendam diversam speciem, diversa
initia in plerisque, et unam esse substantiam, et de
Scripturis exempla proferam. Itaque si in his quae
mortalia sunt, hoc potest convenire; quemadmodum
Patris et Filii et Spiritus divinitati legem cujusdam
necessitatis imponunt?</p>
          </div3>
<div3>
            <head>102.</head>
            <p>
 Omnia nempe volatilia quae ejusdem generis
videntur, ejusdem utique et naturae sunt, ut aquilarum
unum genus et una natura est, vulturum similiter,
et caeterorum secundum genus suum volatilium.
Quemadmodum autem coeperint esse volatilia,
tres species reperimus, et ortus eorum causas legimus
<pb n="0843B"/>
esse diversas. <emph>726</emph> Scriptum est enim dixisse
Deum: <hi>Producant aquae repentia animarum viventium.
et volatilia volantium <note>(Gen. I, 20)</note>
            </hi>. Et paulo post, cum
paradisum fecisset Deus, et posuisset in eo hominem,
scriptum est, quia figuravit Deus de terra
bestias agri, et volatilia coeli <note>(Gen. II, 19)</note>. Significantur
ergo volatilia hoc loco figurata de terra.
Supra quoque legisti quia dixit Deus avibus: <hi>Crescite
et multiplicamini <note>(Gen. I, 22)</note>
            </hi>; utique ex coitu maris
et feminae generationis incrementa praecipiens. Itaque
advertimus etiam quae unius generis sunt, diverso
modo esse coepisse: alia de aquis, alia de
terra, alia de maris et feminae generatione; et unius
tamen haec esse naturae, dissimilitudinemque substantiae
non habere.
<pb n="0843C"/>
</p>
          </div3>
<div3>
            <head>103. </head>
            <p>
Quid vero tam unius naturae, quam caro
nostra cum Dominici corporis veritate? Diversis
tamen utraque ducta causis, diversis orta principiis
est. Caro enim Domini Spiritu in Virginem superveniente <note>(Luc. I, 35)</note> 
 generata, non exspectavit virilis
femineique coitus solemne commercium: caro
vero nostra, nisi virilis juxta femineusque sexus
genitalia sulcis naturalibus obducat semina, intra
viscera nescit materna formari; et tamen cum generationis
fuerit causa diversa, carnis tamen in
Christo cum hominibus omnibus una natura est.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>104.</head>
            <p>
 Partus enim Virginis non naturam mutavit,
sed generandi usum novavit. Denique caro de carne
nata est. Habuit ergo de suo Virgo, quod traderet;
non enim alienum dedit mater, sed proprium e visceribus
<pb n="0843D"/>
suis contulit inusitato modo, sed usitato
munere. Habuit igitur carnem Virgo, quam naturae
solemnis jure transcripsit in fetum. Eadem igitur
secundum carnem generantis Mariae, genitique natura,
nec dissimilis fratribus; quia dicit Scriptura,
ut per omnia similis fratribus fieret <note>(Heb. II, 17)</note>.
Similis utique Dei Filius nostri non secundum divinitatis
plenitudinem, sed secundum animae rationabilis,
<pb n="0844A"/>
et ut expressius dicamus, humani nostrique
corporis veritatem.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>105.</head>
            <p>
 Quid autem de ipso loquamur Adam, qui
cum sit formatus e limo terrae, generavit utique filios
suae consortes naturae, participes generis, successionis
haeredes <note>(Gen. II, 17)</note>? Diversa quidem in filiis
et parente principia, sed humanae conditionis una
natura; nec tamen dissimilitudo ortus similitudini
substantiae praejudicavit. Similis ergo filius patri
etiam in his, quae propter humanae conditionis fragilitatem
similitudinis plenitudinem habere non possent:
quomodo ergo Dei Patris dissimilis Filius verus?
<emph>727</emph> </p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT X.</head>
<p> <hi>A superioribus eos non discrepare, qui Filium Patri similem
agnoscentes, ejusdem substantiae inficiantur. Non
<pb n="0844B"/>
enim posse inter eos accidentalem aut partialem intercedere
similitudinem; cum hujusmodi similitudines puris
hominibus cum Deo tribuantur, at Filio cum Patre naturae
sit similitudo, cujus et perfecta imago est. Nihil ergo
vocem</hi> ingenitum <hi>catholicis obstare, sed haereticorum prodere
perfidiam; quippe qui dum vocem in Scriptura
ignotam usurpabant, omnipotentiam quae illis personis ibi
tribuitur, negabant.</hi> </p>
<div3>
            <head>106.</head>
            <p>
 Sed plerique eamdem sectam sequentes,
disputationis genere discordare se putant ab his,
qui dissimilem Patri per omnia Filium dicunt. Ideo
horum quoque qui similem dicunt Filium, sed non
unius substantiae cum Patre, ineptias discutiamus.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>107.</head>
            <p>
 Sed quae non unius naturae sunt, diversae
sunt utique atque distantis: et quae distantis naturae,
consequens est ut similia esse non possint;
<pb n="0844C"/>
nisi forte secundum speciem similia dicas, dissimilia
secundum veritatem. Nam et lactis et nivis
et cygni albentis concolor species est, sed
discrepantiam servat distantis naturae; nec differentia
naturarum specierum similitudine coloratur.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>108.</head>
            <p>
 Quomodo ergo isti similem dicunt Patrem et
Filium, qui unitatem substantiae negant? An secundum
formam et figuram et colorem similem putant?
Sed haec corporis sunt, haec compositionem
quamdam indicant. Quomodo autem invisibili
similitudinem secundum colorem aptamus aut formam?
Aut quomodo creatura potest esse similis
increato? Quomodo splendor gloriae, et character
substantiae ejus <note>(Heb. I, 3)</note>; si diversa gloria, ut
illi dicunt, diversa substantia est.
<pb n="0844D"/>
</p>
          </div3>
<div3>
            <head>109. </head>
            <p>
Secundum gloriam, inquiunt, et operationem
similis est, et propterea imago Dei dicitur Filius.
Ergo si per aliqua, non per omnia similis, pro parte
similis, pro parte dissimilis. Huic autem propositioni
consequens est, ut si ex parte similis, non in
toto est, pro parte sit Dei imago composita: ac per
hoc sequitur, ut et ipse compositus videatur, cujus
sit imago composita. Composita autem si ex parte
<pb n="0845A"/>
similitudinem servet, imago ejus ex parte similis
esse non possit.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>110.</head>
            <p>
 Sed qui similem secundum unitatem naturae
negant, similem caeteris arbitrantur. Solent
enim dicere: Cur putatis quia multum dedit Scriptura
Filio, quia imaginem dixit; cum ipse Deus
dixerit hominibus: <hi>Estote sancti, quoniam et ego
sanctus sum <note>(Lev. XIX, 2)</note>
            </hi>? Et Filius dixerit: <hi>Estote
perfecti, sicut et Pater vester qui in coelis est, perfectus
est <note>(Matth. XVI, 48)</note>
            </hi>? Nec intelligunt eo ipso astrui: <emph>728</emph> 
 quia non secundum partem, sed secundum
plenitudinem divinitatis et perfectionem similis sit
Filius Patri. Denique si multi similes, cur solus
Filius imago invisibilis Dei dicitur, et character
substantiae ejus; nisi quia in eo naturae ejusdem
unitas, et ejus majestatis expressio est?
<pb n="0845B"/>
</p>
          </div3>
<div3>
            <head>111. </head>
            <p>
Alia enim secundum imitationem similitudo,
alia secundum naturam: quod propositorum
exemplorum etiam verba indicant; dicit enim
Scriptura: <hi>Estote sancti;</hi> ut id fiant per imitationem.
Hominibus ergo dicitur: <hi>Estote,</hi> quia non sunt: de
se autem dicit Deus, <hi>quia sanctus sum;</hi> non utique
proficiente processu, sed manente natura.
Deinde ait Sapientia: <hi>Estote perfecti;</hi> ut incipiant
habere, quod non habent. De Patre autem
dicit: <hi>Sicut Pater vester, qui in coelis est, perfectus
est.</hi> Est ergo perfectus Pater, qui semper est. Ideo
ejus vel <foreign xml:lang="greek"></foreign> Graece, quod sit semper; vel Latine,
quod in suo maneat, nec ope subsistat aliena, appellatur
substantia.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>112.</head>
            <p>
 Sanctus ergo Pater, et perfectus Pater,
<pb n="0845C"/>
sanctus etiam et perfectus Filius, quasi imago Dei.
imago autem Dei, quia omnia quae sunt Dei, videntur
in Filio, id est, sempiterna divinitas, omnipotentia
atque majestas. Talis ergo qualis est Deus, sua
videtur in imagine. Unde oportet ut imaginem ejus
talem credas, qualis est Deus. Nam si imagini detrahas,
et utique ei, cujus imago est, videbitur
esse detractum: si minorem imaginem credas, minor
Deus apparebit in imagine. Qualem enim aestimaveris
imaginem, talis tibi videbitur is, cujus invisibilis
est imago. Dixit imago: <hi>Qui me videt, videt
et Patrem <note>(Joan. XIV, 9)</note>
            </hi>. Et qualem aestimaveris
eum, cujus imaginem esse Filium credis; talis tibi
necessario Filius aestimandus est. Unde quia increatus
<pb n="0846A"/>
Pater, increatus et Filius; quia non minor
Pater, non minor Filius; quia omnipotens Pater,
omnipotens Filius.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>113.</head>
            <p>
 Dictum est igitur, etiamsi usurpent quod non
legunt, ut ingenitum dicant; eo verbo tamen nihil
impediri quominus unius naturae atque substantiae
Christum cum Patre esse credamus. Quod si unius
naturae, utique unius potentiae.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>114.</head>
            <p>
 Qui quidem locus haud difficilior est ad
refellenda studia perfidorum. Quomodo enim negant
omnipotentem Christum, quod scriptum est, qui
volunt usurpare, quod non docent scriptum? Omnipotentem
etenim Christum supra docuimus <note>(Lib. II
de Fide c. 3)</note>, et in Joannis evangelistae Apocalypsi,
 et in Zachariae prophetia, et in Evangelio
significatum. Quae si quis recensenda putat, superiora
<pb n="0846B"/>
revolvat et repetat.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>115.</head>
            <p>
 Tamen quod ibi propter congestionem testimoniorum
pene praeterii, dicant de quo putent
dictum, quod Amos prophetavit; sic enim scriptum
est: <hi>Dominus qui attigit terram,</hi> <emph>729</emph> <hi>et movet eam,
et lugebunt omnes commorantes in ea. Et ascendet
sicut flumen Aegypti, quia aedificat super coelum ascensionem
suam, et repromissionem suam super terram
confirmat: qui advocat aquam maris, et effundit eam
super faciem terrae, Dominus omnipotens nomen est ei.</hi> 
Nonne haec omnia in Filium intelligunt convenire, qui
terram descendens tetigit, in passione commovit, de
terris ascendit in coelum, et super terram descendit
e coelo, sicut ipse promiserat?</p>
          </div3>
<div3>
            <head>116.</head>
            <p>
 Sed quid de Filio laboro, cum etiam Spiritum
<pb n="0846C"/>
omnipotentem Scriptura testetur? Scriptum est
enim: <emph>730</emph> <hi>Verbo Domini coeli firmati sunt, et Spiritu
oris ejus omnis virtus eorum <note>(Psal. XXXII, 6)</note>
            </hi>. Et
de Sapientia scriptum est quia habeat in se omnipotentem
Spiritum; dicit enim Salomon: <hi>Quia omnium
artifex docuit me Sapientia <note>(Sap. VII, 12)</note>
            </hi>. Est
enim in ea Spiritus intelligentiae, sanctus, unicus,
multiplex, subtilis, bene mobilis, disertus, immaculatus,
manifestus, inviolabilis, bonum amans,
acutus, providens, possibilis, munificus, benignus,
stabilis, integer, sine sollicitudine, qui omnia potest,
omnia spectans, et per omnia penetrans spirituum
intelligibilium.

</p>
          </div3>
        </div2>
      </div1>
</body>
  </text>
</TEI>