<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
        schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
         <titleStmt>
              <title>Fragmentum ex Theodoreto desumptum</title>
              <author ref="http://viaf.org/viaf/100227669">Ambrosius Mediolanensis<date>340-397</date>
        </author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
              <edition>early modern edition, no apparatus</edition>
              <editor>Jacques-Paul Migne</editor>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
                 <publisher>J. P. Migne</publisher>
                 <pubPlace>Parisiis</pubPlace>
                 <date>1845</date>
              </publicationStmt>
          <seriesStmt>
           <title>Patrologia Latina, vol. 16</title>
           <idno>AmbMed.FrExThD</idno>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
  			<note/>
 		  </notesStmt>
  		<sourceDesc>
    		<p>Patrologia Latina</p>
  		</sourceDesc>
 	</fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
        <p>this file was encoded in TEI xml for the University of Zurich's <emph>Corpus Corporum</emph> project (www.mlat.uzh.ch) by Ph. Roelli in 2019</p>
      </projectDesc>
          <editorialDecl>
             <normalization>
          <p>Classical Latin orthography</p>
        </normalization>
          </editorialDecl>
      </encodingDesc>
 	  <profileDesc>
		<creation>
 		<date/>
  		</creation>
  	  <langUsage>
  		<language ident="lat">latin</language>
  	  </langUsage>
  	  <textClass>
  		<keywords>
 		 <list>
 		  <item/>
		  <item/>
	  	 </list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="genre">
  		 <list>
   			<item/>
  		</list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="period">
 		 <list>
   			<item/>
  		 </list>
  		</keywords>
 	   </textClass>
 	</profileDesc>
 </teiHeader>
<text>
 <body>	

<div1>
        <head> <foreign xml:lang="greek">Τοῦ ἁγίου Ἀμβροσίου ἐπισκόπου Μεδιολάνου ἐν Ἐκθέσει πίστεως.</foreign>
        </head>

<pb n="0847A"/>
<p> <foreign xml:lang="greek">Ὁμολογοῦμεν τὸν Κύριον ἡμῶν Ἰησοῦν Χριστὸν τὸν
Υἱὸν τοῦ Θεοῦ, τὸν μονογενῆ, πρὸ πάντων μὲν τῶν αἰώνων
ἀνάρχως ἐκ Πατρὸς γεννηθέντα κατὰ τὴν θεότητα·
ἐπ' ἐσχάτων δὲ τῶν ἡμερῶν ἐκ τῆς ἁγίας παρθένου Μαρίας
τὸν αὐτὸν σαρκωθέντα, καὶ τέλειον τὸν ἄνθρωπον ἐκ ψυχῆς
λογικῆς καὶ σώματος ἀνειληφότα, ὁμοούσιον τῷ Πατρὶ
κατὰ τὴν θεότητα, καὶ ὁμοούσιον ἡμῖν κατὰ τὴν ἀνθρωπότητα.
Δύο γὰρ φύσεων τελείων ἕνωσις γεγένηται
ἀφράστως. Διὸ ἕνα Χριστὸν, ἕνα Υἱὸν τὸν Κύριον ἡμῖν
Ἰησοῦν Χριστὸν, τὸν Υἱὸν τοῦ Θεοῦ καθομολογοῦμεν, εἰδότες
ὅτι περ συναΐδιος ὑπάρχων τῷ ἑαυτοῦ Πατρὶ κατὰ
τὴν θεότητα, καθ' ἣν καὶ πάντων ὑπάρχει δημιουργὸς,
ἠξίωσε μετὰ τὴν συγκατάθεσιν τῆς ἁγίας Παρθένου, ἡνίκα
<pb n="0847B"/>
εἴρηκε πρὸς τὸν ἄγγελον·  « Ἰδοὺ ἡ βούλη Κυρίου, γένοιτό
μοι κατὰ ῥῆμά σου, »  ἀποῤῥήτως ἑαυτῷ ἐξ αὐτῆς οἰκοδομῆσαι
ναὸν, καὶ τοῦτον ἑνῶσαι ἑαυτῷ ἐξ αὐτῆς τῆς συλλήψεως,
οὐ συναΐδιον ἐκ τῆς ἑαυτοῦ οὐσίας οὐρανόθεν ἐπιφερόμενον
σῶμα, ἀλλ' ἐκ τοῦ φυράματος τῆς ἡμετέρας
οὐσίας, τουτέστιν ἐκ τῆς Παρθένου, τοῦτο εἰληφὼς καὶ
ἑαυτῷ ἑνώσας.</foreign>
        </p>
<p> <foreign xml:lang="greek">Οὐκ ὁ Θεὸς Λόγος εἰς σάρκα τραπεὶς, οὔτε μὴν φάντασμα
φανείς· ἀλλ' ἀτρέπτως καὶ ἀναλλοιώτως τὴν ἑαυτοῦ
διατηρῶν οὐσίαν, τὴν ἀπἀρχὴν τῆς φύσεως τῆς ἡμετέρας
εἰληφὼς, ἑαυτῷ ἥνωσεν. Οὐκ ἀρχὴν ὁ Θεὸς Λόγος
ἐκ τῆς Παρθένου εἰληφὼς, ἀλλὰ συναΐδιος τῷ ἑαυτοῦ Πατρὶ
ὑπάρχων, τὴν τῆς φύσεως τῆς ἡμετέρας ἀπαρχὴν
ἑαυτῷ διὰ πολλὴν ἀγαθότητα ἑνῶσαι κατηξίωσεν, οὐ κραθεὶς,
<pb n="0847C"/>
ἀλλ' ἐν ἑκατέραις ταῖς οὐσίαις εἷς καὶ ὁ αὐτὸς φανεὶς,
κατὰ τὸ γεγραμμένον·  « Λύσατε τὸν ναὸν τοῦτον, καὶ ἐν
τρισὶν ἡμέραις ἐγερῶ αὐτόν. »  Λύεται γὰρ ὁ Χριστὸς Θεὸς
κατὰ τὴν ἐμὴν οὐσίαν, ἣν ἀνέλαβε, καὶ λελυμένον <emph>731</emph> 
ἐγείρει τὸν ναὸν ὁ αὐτὸς κατὰ τὴν θείαν οὐσίαν, καθ' ἣν καὶ
πάντων ὑπάρχει δημιουργὸς.</foreign>
        </p>
<p> <foreign xml:lang="greek">Οὐδέποτε μετὰ τὴν ἕνωσιν, ἣν ἐξ αὐτῆς τῆς συλλήψεως
ἑαυτῷ ἑνῶσαι κατηξίωσεν, ἢ ἀποστὰς τοῦ οἰκείου ναοῦ,
ἢ ἀποστῆναι διὰ τὴν ἄφατην φιλανθρωπίαν δυνάμενος·
ἀλλ' ἔστιν ὁ αὐτὸς παθητὸς, καὶ ἀπαθὴς· παθητὸς κατὰ
τὴν ἀνθρωπότητα, ἀπαθὴς κατὰ τὴν θεότητα·  « Ἴδετε γὰρ,
ἴδετέ με, ὅτι ἐγώ εἰμι, καὶ οὐκ ἠλλοίωμαι. »  Ἐγείρας τοιγαροῦν
τὸν ἑαυτοῦ ναὸν ὁ Θεὸς Λόγος, καὶ ἐν αὐτῷ τῆς φύσεως
<pb n="0847D"/>
ἡμῶν ἀνάστασιν καὶ ἀνανέωσιν ἐργασάμενος, καὶ
ταύτην τοῖς ἑαυτοῦ μαθηταῖς δείξας, ἔλεγε·  « Ψηλαφήσατέ
με, καὶ ἴδετε ὅτι πνεῦμα σάρκα καὶ ὀστέα οὐκ ἔχει, καθὼς
ἐμὲ θεωρεῖτε (οὐκ ὄντα, ἀλλὰ) ἔχοντα· »  ἵνα καὶ τὸν
ἔχοντα, καὶ τὸν ἐχόμενον κατανοήσας, οὐ κρᾶσιν, οὐ τροπὴν,
οὐκ ἀλλοίωσιν, ἀλλ' ἕνωσιν γεγενημένην ἐπίδοις.</foreign>
        </p>
<p>
          <pb n="0849A"/> <foreign xml:lang="greek">Διὰ τοῦτο καὶ τοὺς τύπους τῶν ἥλων καὶ τῆς λόγχης
τὴν νὺξιν ἐπέδειξε, καὶ ἔμπροσθεν τῶν μαθητῶν ἔφαγεν,
ἵνα διὰ πάντων τὴν ἀνάστασιν τῆς ἡμετέρας φύσεως ἐν
αὐτῷ ἀνανεωθεῖσαν πιστώσηται αὐτοὺς. Καὶ ὅτι κατὰ τὴν
μακαρίαν τῆς θεότητος οὐσίαν ἄτρεπτος, ἀναλλοίωτος,
ἀπαθὴς, ἀθάνατος, ἀνενδεὴς διατελῶν, πάντα τὰ πάθη
εἴασε κατὰ συγχώρησιν τῷ οἰκείῳ ἐπενεχθῆναι ναῷ, καὶ
τοῦτον τῇ οἰκείᾳ ἀνέστησε δυνάμει, διὰ τε τοῦ οἰκείου ναοῦ
τελείαν τὴν ἀνανὲωσιν τῆς ἡμετέρας ἐξειργάσατο φύσεως.</foreign>
        </p>
<p> <foreign xml:lang="greek">Τοὺς δὲ λέγοντας ψιλὸν ἄνθρωπον τὸν Χριστὸν, ἢ παθητὸν
τὸν Θεὸν Λόγον, ἢ εἰς σάρκα τραπέντα, ἢ συνουσιωμένον
ἐσχηκέναι τὸ σῶμα, ἢ οὐρανόθεν τοῦτο κεκομικέναι,
ἢ φάντασμα εἶναι, ἢ θνητὸν λέγοντας τὸν Θεὸν Λόγον δεδεῆσθαι
τῆς παρὰ τοῦ Πατρὸς ἀναστάσεως, ἢ ἄψυχον τὸ
σῶμα ἀνειληφέναι, ἢ ἄνουν ἄνθρωπον, ἢ τὰς δύο φύσεις
<pb n="0849B"/>
τοῦ Χριστοῦ κατὰ ἀνάκρασιν συγκυθείσας μίαν γεγενῆσθαι
φύσιν, καὶ μὴ ὁμολογοῦντας εἰς Κύριον ἡμῶν Ἰησοῦν
Χριστόν δύο φύσεις εἶναι ἀσυγχύτους, ἓν δὲ πρόσωπον,
καθ' ὃ εἷς Χριστὸς, εἷς Υἱὸς· τούτους ἀναθεματίζει ἡ καθολικὴ
καὶ ἀποστολικὴ Ἐκκλησία.</foreign>
        </p>
</div1>

<div1>
        <head> <emph>730</emph> <hi>Sancti Ambrosii episcopi Mediolanensis in Expositione fidei.</hi> </head>

<pb n="0848A"/>
<p>Confitemur Dominum nostrum Jesum Christum,
Filium Dei unigenitum, ante omnia saecula sine
principio ex Patre genitum secundum divinitatem:
in novissimis vero diebus ex sancta virgine Maria
eumdem incarnatum esse, perfectumque hominem
ex anima rationali et corpore assumpsisse, consubstantialem
Patri secundum divinitatem, et consubstantialem
nobis secundum humanitatem. Duarum
enim perfectarum naturarum unio facta est ineffabiliter.
Ideo unum Christum, unum Filium Dominum
nostrum Jesum Christum Filium Dei confitemur,
scientes quod Patri suo secundum divinitatem coaeternus
<pb n="0848B"/>
existens, secundum quam omnium etiam est
conditor, dignatus est, post sanctae Virginis assensum,
quando dixit Angelo: <hi>Ecce ancilla Domini, fiat
mihi secundum verbum tuum <note>(Luc. I, 38)</note>
          </hi>, ineffabiliter
sibi ex ea templum aedificare, et hoc sibi ab ipsa conceptione
unire, non coaeternum ex sua substantia coelitus
delatum corpus, sed ex substantiae nostrae massa,
hoc est, ex Virgine id assumens, et sibi ipsi uniens.</p>
<p>Non in carnem mutatus Deus Verbum, neque ut
spectrum apparens, sed sine mutatione et alteratione
suam conservans substantiam, assumptas naturae
nostrae primitias sibi uniit. Non principium sumens
Deus Verbum ex Virgine, sed Patri suo coaeternus
existens, naturae nostrae primitias per immensam bonitatem
sibi unire dignatus est, non commixtus, sed in
<pb n="0848C"/>
utraque substantia unus et idem apparens, sicut scriptum
est: <hi>Solvite templum hoc, e in tribus diebus excitabo
illud <note>(Joan. II, 19)</note>
          </hi>. Solvitur enim Christus Deus
secundum meam substantiam, quam assumpsit: et solutum
templum idem excitat secundum <emph>732</emph> divinam
substantiam, secundum quam et omnium est conditor.</p>
<p>Numquam post unionem, quam sibi ex ipsa conceptione
unire dignatus est, vel a suo templo recedens,
vel propter ineffabilem benignitatem valens
recedere. Sed idem est patibilis et impatibilis; patibilis
secundum humanitatem, impatibilis secundum
divinitatem. <hi>Videte enim, videte me, quia ego sum,
et non mutor <note>(Malach. III, 6)</note>
          </hi>. Resuscitato igitur
templo suo Deus Verbum, et in ipso naturae nostrae
resurrectione ac renovatione perfecta, hanc discipulis
<pb n="0848D"/>
suis ostendens dicebat: <hi>Palpate me, et videte,
quod spiritus carnem et ossa non habet, sicut videtis
me,</hi> non esse, sed <hi>habere <note>(Luc. XXIV, 39)</note>
          </hi>; ut habentem
et id quod habetur considerans, non mixtionem,
non conversionem, nec alterationem, sed
unionem factam intelligas.</p>
<p>
          <pb n="0850A"/>Ideo et fixuras clavorum et lanceae ictum demonstravit,
et coram discipulis comedit; ut omni ratione
naturae nostrae resurrectionem in se renovatam persuaderet.
Et cum secundum beatam divinitatis substantiam
mutationis et alterationis expers, impatibilis,
immortalis, nulla re indigens esset, passiones
omnes templo suo inferri permisit, et hoc propria
potentia excitavit, et per templum suum perfectam
naturae nostrae renovationem effecit.</p>
<p>Eos vero qui dicunt nudum hominem esse Christum,
vel passioni obnoxium Deum Verbum, aut in
carnem conversum, vel consubstantiatum corpus
habuisse, vel de coelo id detulisse, aut phantasma
esse: vel qui mortalem dicunt Deum Verbum opus
habuisse, ut a Patre suscitaretur, vel inanimatum
<pb n="0850B"/>
corpus sumpsisse, vel sine mente hominem, vel duas
Christi naturas per commixtionem confusas unam
naturam factas esse: et qui non confitentur in Domino
nostro Jesu Christo duas esse naturas inconfusas,
unam autem personam, quatenus unus est
Christus, unus Filius, eos anathematizat catholica
et apostolica Ecclesia.
</p>
</div1>
</body>
  </text>
</TEI>