<?xml version="1.0" encoding="utf8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
        schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>De poenitentia</title>
        <author ref="http://viaf.org/viaf/100227669">Ambrosius Mediolanensis<date>340-397</date>
        </author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>early modern edition, no apparatus</edition>
        <editor>Jacques-Paul Migne</editor>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>J. P. Migne</publisher>
        <pubPlace>Parisiis</pubPlace>
        <date>1845</date>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Patrologia Latina, vol. 16</title>
        <idno>AmbMed.DePoe2</idno>
      </seriesStmt>
      <notesStmt>
        <note/>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Patrologia Latina</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>this file was encoded in TEI xml for the University of Zurich's <emph>Corpus Corporum</emph> project (www.mlat.uzh.ch) by Ph. Roelli in 2019</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <normalization>
          <p>Classical Latin orthography</p>
        </normalization>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="lat">latin</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <list>
            <item/>
            <item/>
          </list>
        </keywords>
        <keywords scheme="genre">
          <list>
            <item/>
          </list>
        </keywords>
        <keywords scheme="period">
          <list>
            <item/>
          </list>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div1>
        <head>LIBER PRIMUS.</head>
        <emph>389</emph>
        <div2>
          <head>CAPUT PRIMUM.</head>
          <pb n="0465A"/>
          <p divs_removed="true">
            <hi>Moderationis laus. Quam necessaria sit ea virtus praefectis
Ecclesiae, potissimum Dominicae charitatis ac
mansuetudinis exemplo demonstrari. Ab hac ergo
cum desciverint Novatiani, eos pro Christi discipulis
habendos non esse: quorum superbia et inclementia
castigatur.</hi>
          </p>
          <div3 moved_from_p="true">
            <head>1.</head>
            <p>
 Si virtutum finis ille est maximus, qui plurimorum
spectat profectum, moderatio prope omnium
pulcherrima est: quae ne ipsos quidem quos damnat,
offendit; et quos damnaverit, dignos solet facere absolutione.
Denique sola est, quae Domini quaesitam
sanguine Ecclesiam propagaverit, imitatrix beneficii
<pb n="0465B"/>
coelestis, et redemptionis universorum salubri fine
temperans, quem ferre possint aures hominum, mentes
non refugere, non pavere animi.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>2.</head>
            <p>
 Etenim qui studet humanae infirmitatis emendare
vitia, ipsam infirmitatem suis debet sustinere,
et quodammodo pensare humeris <note>(Luc. XV, 5)</note>, non
abjicere. Nam pastor ille Evangelicus lassam ovem
vexisse legitur, non abjecisse <note>(De Poenit. dist. I, c.
Serpens, § Nam pastor)</note>. Et Salomon ait: <hi>Noli justus
esse nimium <note>(Eccl. VII, 17)</note></hi>; debet enim justitiam
temperare moderatio. Nam quemadmodum se tibi
curandum praebeat, quem <emph>390</emph> fastidio habeas; qui
<pb n="0466A"/>
contemptui se, non compassioni medico suo putet futurum?</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>3.</head>
            <p>
 Ideo Dominus Jesus compassus nobis est; ut
ad se vocaret, non ut deterreret. Mitis venit, venit
humilis. Denique ait: <hi>Venite ad me omnes, qui laboratis,
et onerati estis, et ego vos reficiam <note>(Matth. XI,
28)</note></hi>. Reficit ergo Dominus Jesus, non excludit, neque
abjicit: meritoque tales discipulos elegit, qui Dominicae
voluntatis interpretes, plebem Dei colligerent,
non repudiarent. Unde liquet eos inter Christi discipulos
non esse habendos, qui dura pro mitibus, superba
pro humilibus sequenda opinantur: et cum ipsi
quaerant Domini misericordiam, aliis eam denegant;
ut sunt doctores Novatianorum, qui mundos
se appellant.
<pb n="0466B"/>
</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>4. </head>
            <p>
Quid his superbius, cum Scriptura dicat: <hi>quia
nemo mundus a peccato, nec unius diei infans <note>(Job.
XIV, 4)</note></hi>; et David clamet: <hi>A delicto meo munda me <note>(Psal. L, 2)</note></hi>?
Sanctiores isti quam David, de cujus
nasci familia Christus incarnationis elegit mysterio,
cujus posteritas aula coelestis est, utero virginali
suscipiens mundi Redemptorem? Quid autem durius,
quam ut indicant poenitentiam, quam non relaxent;
cum utique veniam negando, incentivum auferant
poenitentiae? Nemo enim potest bene agere poenitentiam,
nisi qui speraverit indulgentiam <note>(De Poenit.,
dist. 1, cap. Nemo potest)</note>.
<emph>391</emph> </p>
          </div3>
        </div2>
        <div2>
          <head>CAPUT II.</head>
          <pb n="0467A"/>
          <p>
            <hi>Quod Novatiani dicunt se non nisi lapsis negare communionem,
hoc neque cum Scriptura, neque cum
sua ipsorum doctrina congruere: quod vero divinae
potestatis reverentiam praetexunt, eos hoc ipso in illam
esse injurios; cum is injuriam inferat, qui creditum
sibi munus aut ejus partem nolit exercere: caeterum
ligandi et solvendi jus quod haeresi non potest
attribui, pulchre vindicari ab Ecclesia, quippe quae
Spiritu sancto id acceperit, in quem isti superbe
agunt.</hi>
          </p>
          <div3>
            <head>5.</head>
            <p>
 Sed negant his oportere reddi communionem,
qui praevaricatione lapsi sunt. Si unum tantum crimen
exciperent sacrilegii, cui veniam negarent, dure
<pb n="0467B"/>
quidem, sed tamen divinis tantum redargui viderentur
sententiis, assertionibus tamen suis convenirent;
Dominus enim crimen nullum excepit, qui peccata
donavit omnia. At cum omnia peccata Stoicorum
quodam more paribus putent aestimanda mensuris,
et aeque eum qui gallum, ut aiunt, gallinaceum, atque
illum qui patrem suffocaverit, perpetuo asserant coelestibus
abdicandos mysteriis; quomodo unius criminis
objiciunt reos, cum indignissimum esse non
possint etiam ipsi negare, ut paucorum poena perveniat
ad multos?</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>6.</head>
            <p><hi>[Alias cap. II.]</hi> Sed aiunt se Domino deferre reverentiam,
cui soli remittendorum criminum potestatem
reservent. Immo nulli majorem injuriam faciunt,
 quam qui ejus volunt mandata rescindere, commissum
<pb n="0467C"/>
munus refundere. Nam cum ipse in Evangelio
suo dixerit Dominus Jesus: <hi>Accipite Spiritum sanctum;
quorum remiseritis peccata, remittuntur eis: et
quorum detinueritis, detenta erunt <note>(Joan. XX, 22, 23)</note></hi>;
<pb n="0468A"/>
quis est ergo qui magis honorat, utrum qui mandatis
obtemperat, an qui resistit?</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>7.</head>
            <p>
 Ecclesia in utroque servat obedientiam, ut peccatum
et alliget et relaxet: haeresis in altero immitis,
in altero inobediens; vult ligare, quod non resolvat:
non vult solvere, quod ligavit; in quo se
sua damnat sententia. Dominus <emph>392</emph> enim par jus
et solvendi esse voluit et ligandi, qui utrumque pari
conditione permisit <note>(De Poenit., dist. 1, cap. Verbum
Dei, § Dominus)</note>. Ergo qui solvendi jus non habet,
nec ligandi habet. Sicut enim secundum Dominicam
sententiam, qui ligandi jus habet, et solvendi
habet: ita istorum assertio se ipsam strangulat; ut
quia solvendi sibi jus negant, negare debeant et ligandi.
Quomodo igitur potest alterum licere, alterum
<pb n="0468B"/>
non licere? Quibus donatum utrumque est,
aut utrumque licere manifestum est, aut utrumque
non licere certum est. Ecclesiae utrumque licet, haeresi
utrumque non licet; jus enim hoc solis permissum sacerdotibus
est. Recte igitur hoc Ecclesia vindicat,
 quae veros sacerdotes habet: haeresis vindicare
non potest, quae sacerdotes Dei non habet. Non vindicando
autem ipsa de se pronuntiat, quod cum sacerdotes
non habeat, jus sibi vindicare non debeat
sacerdotale. Ita impudenti contumacia pudentem
cernimus confessionem.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>8.</head>
            <p>
 Specta etiam illud, quoniam qui Spiritum sanctum
accepit, et solvendi peccati potestatem et ligandi
accepit. Sic enim scriptum est: <hi>Accipite Spiritum
sanctum; quorum remiseritis peccata, remittuntur:
<pb n="0468C"/>
et quorum detinueritis, detenta erunt <note>(Joan XX,
22, 23)</note></hi>. Ergo qui solvere non potest peccatum, non
habet Spiritum sanctum. Munus Spiritus sancti est
officium sacerdotis, jus autem Spiritus sancti in solvendis
<pb n="0469A"/>
ligandisque criminibus est; quomodo igitur
munus ejus vindicant, de cujus diffidunt jure et potestate?</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>9.</head>
            <p>
 Quid! quod insolentiores sunt. Nam cum ad misericordiam
promptior quam ad severitatem sit Spiritus
Dei; quod ait se velle, id nolunt: quod nolle,
hoc agunt; cum vindicare judicis sit, remittere misericordis.
Tolerabilius igitur, Novatiane, remitteres,
quam ligares; aliud enim quasi delinquendi parcus
usurpares, aliud quasi aerumnae compassus ignosceres.
<emph>393</emph> </p>
          </div3>
        </div2>
        <div2>
          <head>CAPUT III.</head>
          <p>
            <hi>Iisdem Novatianis veniam gravioribus tantum criminibus
abs se denegari opponentibus, respondet S.
Doctor hac sententia ab illis sectae suae parentem rursus
<pb n="0469B"/>
damnari, et offendi ipsummet Deum, qui peccatorum
quorumlibet remittendorum fecit potestatem:
sed majoribus delictis majorem quoque poenitentiam
adhibendam esse. Adjicit autem ipsos in hoc perversos
sese praebere, quod hujusmodi culparum distinctio
severitatis materiam Deo relinquat: cujus
misericordiam in incarnatione Christi adeo mirabiliter
emicantem imitari detrectant.</hi>
          </p>
          <div3>
            <head>10.</head>
            <p>
 Sed aiunt se, exceptis gravioribus criminibus,
relaxare veniam levioribus. Non hoc quidem auctor
vestri erroris Novatianus, qui nemini poenitentiam
dandam putavit; ea scilicet contemplatione, ut quod
ipse non posset solvere, non ligaret; ne ligando sperari
a se faceret solutionem. In eo igitur patrem
<pb n="0469C"/>
vestrum propria damnatis sententia, qui distinctionem
peccatorum facitis, quae solvenda a vobis putetis,
et quae sine remedio esse arbitremini: sed Deus
distinctionem non facit, qui misericordiam suam promisit
omnibus, et relaxandi licentiam sacerdotibus
suis sine ulla exceptione concessit <note>(De Poenit., dist. 1,
cap. Deus)</note>. Sed qui culpam exaggeraverit, exaggeret
etiam poenitentiam; majora enim crimina majoribus
abluuntur fletibus. Ita nec Novatianus probatur,
qui veniam interclusit omnibus: nec vos
imitatores ejusdem et condemnatores; quia ibi minuitis
studia poenitentiae, ubi augeri oportet; quia
graviora peccata majoribus sustentanda fulcris docuit
Christi misericordia.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>11.</head>
            <p>
 Quae autem ista perversitas est, ut vobis vindicetis
<pb n="0469D"/>
 possibilia concessu: Deo, ut ipsi dicitis, impossibilia
reservetis? Hoc est sibi eligere causas
ignoscendi, Deo materiam saeviendi relinquere. Et ubi
<pb n="0470A"/>
est illud: <hi>Sit autem Deus verax, omnis autem homo mendax,
sicut scriptum est: ut justificeris in sermonibus
tuis, et vincas cum judicaris <note>(Rom. III, 4)</note></hi>? Ut agnoscamus
igitur Deum misericordiae magis indulgentem
esse, quam severitatis tenacem, ipse ait: <hi>Misericordiam
malo, quam sacrificium <note>(Ose. VI, 6)</note></hi>.
Quomodo igitur vestrum potest acceptum esse
sacrificium Deo, qui negatis misericordiam; cum
ipse dicat nolle se mortem peccatoris, sed correctionem <note>(Ezech. XVIII, 32)</note> 
?</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>12.</head>
            <p>
 Cujus interpres Apostolus ait: <hi>Quia Deus
Filium suum mittens in similitudinem carnis peccati,
et de peccato damnavit peccatum in carne; ut justificatio
Legis impleretur in nobis <note>(Rom. VIII, 3, 4)</note></hi>.
Non in similitudinem carnis ait; quia Christus veritatem
<pb n="0470B"/>
suscepit carnis humanae, non similitudinem:
neque in similitudinem peccati ait; quia peccatum
non fecit, sed peccatum pro nobis factus est: sed
venit <hi>in similitudinem carnis peccati <note>(II Cor. V, 2)</note></hi>,
hoc est, suscepit similitudinem carnis peccatricis; <emph>394</emph> 
 ideo similitudinem, quia scriptum est: <hi>Et
homo est, et quis agnoscet eum <note>(Jerem. XVII, 3)</note></hi>?
 Homo erat in carne secundum hominem, qui
agnosceretur: virtute supra hominem, qui non
agnosceretur; ita et hic carnem habet nostram, sed
carnis hujus vitia non habet.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>13.</head>
            <p>
 Non enim sicut omnis homo est, ex virili erat
et feminea permixtione generatus: sed natus de
Spiritu sancto et de Virgine <note>(Matth. I, 18)</note>, immaculatum
corpus susceperat, quod non solum nulla
<pb n="0470C"/>
vitia maculaverant, sed nec generationis aut conceptionis
concretio injuriosa fuscaverat <note>(S. Aug.
lib. II, cont. Jul. Pelag., in princ. et fin.; lib II de
Pec. orig., c. 40; et l. IV, contra duas Epist. Pet.
c. 11)</note>. Nam omnes homines sub peccato nascimur,
quorum ipse ortus in vitio est, sicut habes lectum,
dicente David: <hi>Ecce enim in iniquitatibus conceptus
sum, et in delictis peperit me mater mea <note>(Psal. L, 5)</note></hi>.
Ideo Pauli caro corpus mortis erat, sicut ipse ait: <hi>Quis me liberabit de corpore mortis hujus 
 <note>(Rom. VII,
24)</note></hi>? Christi autem caro damnavit peccatum, quod
nascendo non sensit, quod moriendo crucifixit; ut
in carne nostra esset justificatio per gratiam, ubi
erat ante colluvio per culpam.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>14.</head>
            <p>
 Quid ergo dicemus ad haec, nisi quod dixit
<pb n="0470D"/>
Apostolus: <hi>Si Deus pro nobis, quis contra nos? Qui
Filio proprio non pepercit, sed pro nobis omnibus tradidit
eum; quomodo non etiam cum illo omnia nobis
<pb n="0471A"/>
donavit? Quis accusabit adversus electos Dei? Deus
qui justificat, quis est qui condemnet? Christus qui
mortuus est, immo qui et resurrexit, qui est in dextera
Dei, qui etiam interpellat pro nobis <note>(Rom. VIII, 31 et
seq.)</note></hi>. Pro quibus ergo Christus interpellat, eos Novatianus
accusat. Quos Christus ad salutem redemit,
eos Novatianus damnat ad mortem. Quibus Christus
dicit: <hi>Tollite jugum meum super vos, et discite a me
quia mitis sum <note>(Matth. XI, 29)</note></hi>; Novatianus dicit:
Immitis sum. Quibus Christus dicit; <hi>Invenietis requiem
animabus vestris; jugum enim meum suave est,
et onus meum leve est <note>(Ibid., 30)</note></hi>; his grave onus,
et durum imponit jugum Novatianus.
</p>
          </div3>
        </div2>
        <div2>
          <head>CAPUT IV.</head>
          <p>
            <pb n="0471B"/>
            <hi>Pergit divinam probare misericordiam, eamque majorem
esse quam severitatem Evangelici testimonii
expositione ostendit. Eos vero qui Christum negaverunt
coram hominibus, non eadem omnes ratione
habendos esse, athletarum exemplo palam facit.</hi>
          </p>
          <div3>
            <head>15.</head>
            <p>
 Quam propensus igitur ad misericordiam sit
Dominus Jesus, licet ista satis instruant; tamen
etiam ipse te doceat, qui cum adversus impressionem
persecutionis instruere nos vellet, ait: <hi>Nolite timere
eos qui occidunt corpus, animam autem non possunt
occidere: sed potius eum timete, qui potest animam
et corpus mittere in gehennam <note>(Matth. X, 28)</note></hi>. Et
infra: <hi>Omnis ergo qui confessus me fuerit coram
hominibus, confitebor et ego eum coram Patre meo, qui
<pb n="0471C"/>
est in coelis: qui autem negaverit me coram hominibus,
negabo et ego eum coram Patre meo, qui est in coelis <note>(Ibid., 32, 33)</note></hi>. <emph>395</emph>
</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>16.</head>
            <p>
 Ubi confitetur, pro omnibus confitetur,
omnes complectitur: ubi negat, non omnes negat.
Sicut enim supra habet: <hi>Omnis qui me confessus
fuerit, confitebor et ego eum,</hi> hoc est, omnem: consequens
erat ut infra quoque sic redderet: <hi>Omnis
autem qui negaverit me.</hi> Sed ne omnes negare videretur,
ita subjecit: <hi>Qui autem negaverit me coram
hominibus, negabo et ego eum.</hi> Gratiam promittit omnibus,
non omnibus minatur injuriam. Quod est miserationis,
exaggerat: quod ultionis, extenuat.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>17.</head>
            <p>
 Atque ita scriptum est non solum in eo libro,
qui secundum Matthaeum scribitur Evangelii Domini
<pb n="0471D"/>
Jesu: sed etiam in eo lectum est quem secundum
Lucam reperimus <note>(Luc. XII, 8)</note>; ut scias non otiose
id posuisse utrumque.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>18.</head>
            <p><hi>[Alias cap. III.]</hi> Diximus quid scriptum sit, colligamus
<pb n="0472A"/>
sententiam: <hi>Omnis,</hi> inquit, <hi>qui me confessus
fuerit <note>(Math. X, 32)</note></hi>, id est, ex quacumque vita, ex
quocumque statu qui confessus me fuerit, habebit
me remuneratorem confessionis suae. Cum dicitur, <hi>Omnis,</hi> 
 nullus a remuneratione, qui fuerit confessus,
excluditur. Non similiter, omnis qui negaverit, negabitur;
potest enim fieri ut aliquis victus suppliciis,
sermone Deum neget, et corde adoret <note>(De
Poenit., dist. I, cap. Potest fieri)</note>.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>19.</head>
            <p>
 Numquid eadem causa est ejus qui sponte negat,
et ejus quem tormenta inclinaverint ad sacrilegium,
non voluntas? Quam autem indignum, cum
apud homines valeat certaminis gratia, ut apud
Deum non valere asseratur! Nam saepe in hoc athletarum
saeculari certamine etiam victos quorum fuerint
<pb n="0472B"/>
certamina probata, vulgus hominum cum victoribus
coronare consuevit; maxime quos viderit
 forte dolo aut fraude victoria exclusos. Christus ergo
athletas suos quos viderit gravibus paulisper cessisse
suppliciis, sine venia patietur manere?</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>20.</head>
            <p>
 Numquid non habebit rationem laboris, qui
etiam quos projicit, non in aeternum projicit? Dicit
enim David: <hi>Non in aeternum projiciet Deus <note>(Psal.
LXXVI, 8)</note></hi>; et contra hunc audiemus haeresim dicentem:
Projicit in aeternum? <hi>Nec in finem,</hi> inquit, <hi>misericordiam
suam abscidet a generatione in generationem, aut
obliviscetur misereri Deus <note>(Ibid. 9, 10)</note></hi>, clamat Propheta:
et sunt qui divinae miserationis quaedam inducant
oblivia?
</p>
          </div3>
        </div2>
        <div2>
          <head>CAPUT V.</head>
          <p>
            <hi>Objectioni ab immutabilitate Dei petitae respondetur,
allatis Scripturae testimoniis, quibus misericordiam
emergentibus e volutabro suo peccatoribus Deus promittit:
additurque indulgentiam iis parari propensiorem,
qui quodammodo inviti deliquerunt, quod
eleganti bello captorum exemplo, et ipsiusmet diaboli
prosopopaeia illustratur.</hi>
          </p>
          <div3>
            <head>21.</head>
            <p>
 Sed aiunt ideo se ista asserere, ne mutabilem
Deum facere videantur; si his <emph>396</emph> quibus fuerit iratus,
ignoscat. <hi>[Alias cap. IV.]</hi> Quid ergo? Repudiabimus
divina oracula, et opiniones istorum sequemur? Sed
non Deus alienis assertionibus, sed suis aestimandus
est vocibus. Quod enim promptius edere possumus
<pb n="0472D"/>
 insigne ejus misericordiae, quam quod ipse per prophetam
Osee, quibus tamquam iratus minabatur, continuo
tamquam reconciliatus indulget? Ait enim: <hi>Quid tibi faciam, Ephraem, aut quid faciam tibi, Juda?
<pb n="0473A"/>
Misericordia vestra,</hi> 
 etc. <note>(Ose. VI, 4)</note>. Et infra: <hi>Quomodo
te constituam? Velut Adama efficiam te, et sicut
Seboim <note>(Ose. XI, 8)</note></hi>. In ipsa indignatione velut patrio
quodam affectu haeret, quomodo ad poenam tradat
errantem: etsi Judaeus meretur, Deus tamen
adhuc secum examinat. Sed continuo <note>(De Poenit.,
dist. I, cap. Sed contin.)</note> qui dixerat: <hi>Sicut Adama
faciam te, et sicut Seboim;</hi> quae duae urbes ex vicinia
Sodomorum parilis excidii traxere consortium: <hi>Conversum est,</hi> 
 inquit, <hi>cor meum in eo ipso, conturbata
est poenitentia mea: non faciam secundum iracundiam
furoris mei <note>(Ose. XI, 8, 9)</note></hi>.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>22.</head>
            <p>
 Nonne apparet quod ideo nobis peccantibus indignetur
Dominus Jesus, ut indignationis suae nos
terrore convertat? Indignatio ergo ejus non ultionis
<pb n="0473B"/>
exsecutio, sed magis absolutionis est operatio; sic
enim dixit: <hi>Si conversus ingemueris, salvus eris (Esai XXX, 15)</hi>.
Exspectat gemitus nostros, sed temporales,
ut remittat perpetuos: exspectat lacrymas
nostras, ut profundat pietatem suam. Sic in Evangelio,
viduae matris lacrymis compassus, filium ejus resuscitavit <note>(Luc. VII, 13)</note>.
Exspectat conversionem
nostram, ut revertatur et ipse ad gratiam: quae, si
nullus lapsus nobis irreperet, in nobis perseveraret:
sed quia peccatis nostris contrahimus offensam, indignatur,
ut humiliemur: humiliamur, ut digni simus
magis miseratione quam poena.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>23.</head>
            <p>
 Doceat te certe Hieremias dicens: <hi>Quia non
repellet in aeternum Dominus; quoniam cum humiliaverit,
miserebitur secundum multitudinem misericordiae
<pb n="0473C"/>
suae: qui non humiliavit toto corde suo, neque repulit
filios hominum <note>(Thren. III, 31, 32)</note></hi>. Hoc certe in Threnis
Hieremiae legimus, et ex his, vel caeteris quae sequuntur
advertimus quia ideo humiliat sub pedibus suis
omnes vinctos terrae, ut judicium ejus declinemus <note>(Psal. CXII, 7)</note>.
Sed nec toto corde humiliat peccatorem
usque ad terram, qui etiam de terra suscitat
inopem, et de stercore erigit pauperem; non enim ex
toto corde humiliat, qui se veniae reservat.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>24.</head>
            <p>
 Quod si non ex toto corde omnem humiliat
peccatorem, quanto magis non ex toto corde humiliat
eum, qui non ex toto corde peccavit! Nam sicut
dixit de Judaeis: <hi>Populus hic labiis me honorat, cor
autem eorum longe est a me <note>(Esa. XXIX, 13; Matth.
XV, 8)</note></hi>; fortasse et de aliquibus lapsis dicat: Isti labiis
<pb n="0473D"/>
me negarunt, sed corde mecum sunt. Vicit eos
poena, non avertit perfidia. Sine causa autem <emph>397</emph> 
his aliqui veniam negant, quorum fidem eousque
confessus persecutor est, ut eam studeret expugnare
tormentis. Negarunt semel, sed quotidie confitentur:
<pb n="0474A"/>
negarunt sermone, sed confitentur gemitibus, confitentur
ejulationibus, confitentur fletibus, confitentur
liberis, non coactis vocibus. Cesserunt quidem ad
tempus diaboli tentationi: sed etiam diabolus postea
recessit ab his, quos sibi vindicare non potuit. Cessit
eorum fletibus, cessit poenitentiae: quos invaserat
alienos, perdidit suos.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>25.</head>
            <p>
 Nonne ita istud est, ac si quis captivum victae
urbis populum abducat? Captivus ducitur, sed invitus:
qui in alienas terras necessitate contendat, intimo tamen
non migret affectu, patriam secum animo vehat,
quaerat copiam quemadmodum revertatur. Quid
ergo? Cum hujuscemodi revertitur, num est aliquis
qui persuadeat non recipiendum? minore scilicet
honore, sed studio propensiore, ne habeat in quo
<pb n="0474B"/>
insultet adversarius. Si armato ignoscis, qui pugnare
potuit; non ignoscis ei, in quo sola pugnabat fides?</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>26.</head>
            <p>
 Ipsius diaboli de hujusmodi lapsis si requiramus
sententiam, nonne videtur dicere: <hi>Populus hic
labiis me honorat, cor autem eorum longe est a me?</hi> 
Quomodo enim mecum est, qui non recedit a
Christo? Sine causa autem me colere videntur, qui
doctrinam Jesu custodiunt: ego autem putabam
quod meam docerent. Plus damnant, dum comperta
deserunt. Certe Jesus in his amplius gloriatur, dum
recipit revertentes. Exsultant omnes angeli; quia
gaudium majus est in coelo super uno peccatore poenitentiam
agente, quam in nonaginta et novem justis
qui non indigent poenitentia <note>(Luc. XV, 7)</note>. De me
in coelo, de me in terris triumphus sumitur. Nihil
<pb n="0474C"/>
Christo perit, quando hi qui ad me cum fletu venerant,
cum desiderio ad Ecclesiam revertuntur: et
horum exemplo etiam de meis periclitor, qui didicerint
nihil hic esse, ubi homines praesentibus provocantur
praemiis; et plurimum illic, ubi gemitus, lacrymae,
jejunia meis epulis praeferuntur.
</p>
          </div3>
        </div2>
        <div2>
          <head>CAPUT VI.</head>
          <p>
            <hi>Novatianos dum peccatores a Christi convivio excludunt,
non pii Samaritani, sed superbi legisperiti nec non
sacerdotis atque levitae, qui reprehenduntur in Evangelio,
imitatores esse, immo iisdem etiam inclementiores.</hi>
          </p>
          <div3>
            <head>27.</head>
            <p><hi>[Alias cap. V.]</hi> Hos ergo, Novatiani, excluditis?
Quid est enim aliud excludere, nisi spem veniae denegare?
<pb n="0474D"/>
Sed neque semivivum illum derelictum a
latronibus Samaritanus praeteriit: et vulnera ejus
oleo vinoque curavit, prius infundens oleum quo foveret:
supra jumentum <emph>398</emph> suum imposuit vulneratum,
in quo ejus peccata vexit omnia <hi>(Luc. X,
<pb n="0475A"/>
33, 34)</hi>; nec ovem pastor despexit errantem <note>(Luc.
XV, 4)</note>.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>28.</head>
            <p>
 Vos autem dicitis: <hi>Noli me tangere.</hi> Vos dicitis
volentes justificare vos ipsos: Non est proximus
noster, superbiores quam legisperitus ille qui
Christum tentare cupiebat; ille enim dixit: <hi>Quis est
meus proximus <note>(Luc. X, 29)</note></hi>? Ille interrogat, vos negatis;
sicut sacerdos ille descendentes, et sicut levita
praeterientes, quem curandum suscipere debuistis,
nec recipientes hospitio, pro quo Christus
 du onumeravit aera, cujus te proximum fieri Christus
jubet, ut facias in eum misericordiam. Ipse enim
est proximus, quem non solum conformis natura
conjunxerit, sed etiam misericordia copulaverit. Ab
eo te alienum superbia facis, extollens te frustra inflatus
mente carnis tuae, et non tenens caput. Si
<pb n="0475B"/>
enim caput teneres, adverteres non tibi eum
deserendum, pro quo Christus mortuus est. Si caput
teneres, adverteres corpus omne compaginando potius
quam solvendo, in incrementum Dei per copulam
charitatis, et redemptionem crescere peccatoris.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>29.</head>
            <p>
 Cum igitur fructum omnem aufertis poenitentiae,
quid aliud dicitis, nisi hoc: Nemo de vulneratis
nostrum ingrediatur hospitium: nemo sanetur in
nostra Ecclesia? Apud nos non curantur aegroti:
sani sumus, medicum non habemus necessarium;
quia ipse ait: <hi>Non opus est sanis medicus, sed his qui
male habent <note>(Matth. IX, 12)</note></hi>.
</p>
          </div3>
        </div2>
        <div2>
          <head>CAPUT VII.</head>
          <p>
            <pb n="0475C"/>
            <hi>Christum ut omnes ad coenam suam invitet obtestatus,
Novatianos nec ipsos ad eam ingredi, nec aliis ingressum
permittere significat, quod Ecclesia sancta
non imitatur. Deinde eosdem haereticos cum Christo,
qui omnes salvos fieri cupiat, partem habere non
posse planum facit.</hi>
          </p>
          <div3>
            <head>30.</head>
            <p><hi>[Alias cap. VI.]</hi> Ergo, Domine Jesu, ad Ecclesiam
tuam totus adveni, quoniam Novatianus excusat.
Novatianus dicit: <hi>Juga boum emi <note>(Luc. XIV,
19)</note></hi>, qui jugum Christi suave non suscipit, et onus
grave collo imponit suo, quod portare non queat.
Novatianus servos tuos a quibus invitabatur, tenuit,
et contumelia affectos occidit quos iterati baptismatis
labe inquinavit. Mitte ergo ad exitus viarum,
et collige bonos et malos <note>(Luc, XIV, 21)</note>: et debiles,
<pb n="0475D"/>
et caecos, et claudos introduc in Ecclesiam tuam.
Jube impleatur domus tua: introduc omnes ad coenam
tuam; quia quem tu vocaveris, dignum facies,
<pb n="0476A"/>
si sequatur. Ille sane rejicitur, qui non habuerit vestem
nuptialem, hoc est, amictum charitatis, velamen
gratiae. Mitte, inquam, ad universos.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>51.</head>
            <p>
 Non excusat Ecclesia tua a coena tua, excusat
Novatianus. Non dicit familia tua: Sana <emph>399</emph> sum,
medicum non requiro; sed dicit: <hi>Sana me, Domine,
et sanabor: salva me, et salvabor <note>(Jerem. XVII, 14)</note></hi>.
Denique Ecclesiae tuae species est in illa, quae accessit
retro, et tetigit fimbriam vestimenti tui, dicens
intra se: <hi>Quia si tetigero vestimentum ejus,
salva ero <note>(Matth. IX, 21)</note></hi>. Haec ergo Ecclesia confitetur
vulnera sua, haec curari cupit.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>32.</head>
            <p>
 Et tu quidem, Domine, omnes cupis sanare, sed
non omnes curari volunt. Non vult Novatianus, qui se
putat esse sanum. Tu, Domine, aegrum te esse dicis,
et in minimo nostram sentis infirmitatem, dicens:
<pb n="0476B"/> <hi>Aeger eram, et visitastis me 
 <note>(Matth. XXV, 36)</note></hi>:
Novatianus illum minimum visitare nescit, in quo
tu desideras visitari. Tu dicis Petro <note>(De Poenit., dist.
I, c. Potest fieri, § Dicis Petro)</note> excusanti, ne ei pedes
lavares: <hi>Nisi lavero tibi pedes, non habebis partem
mecum <note>(Joan. XIII, 8)</note></hi>. Quod ergo isti possunt
consortium tecum habere, qui claves regni non
suscipiunt, negantes quod dimittere peccata debeant?</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>33.</head>
            <p>
 Quod quidem recte de se fatentur; non habent
enim Petri haereditatem, qui Petri sedem non
habent, quam impia divisione discerpunt: sed
hoc improbe, quod etiam in Ecclesia donari peccata
negant posse, cum Petro dictum sit: <hi>Tibi dabo claves
<pb n="0476C"/>
regni coelorum, et quaecumque ligaveris super terram,
erunt ligata et in coelo: et quaecumque solveris super
terram, erunt soluta et in coelis <note>(Matth. XVI, 19)</note></hi>; cum
et ipse vas electionis Dominicae dicat: <hi>Si cui autem
quid donastis, et ego; nam et ego quod donavi, propter
vos in persona Christi <note>(II Cor. II, 10)</note></hi>. Cur igitur
Paulum legunt, si eum tam impie arbitrabantur errasse,
ut jus sibi vindicaret Domini sui? Sed vindicavit
acceptum, non usurpavit indebitum.
</p>
          </div3>
        </div2>
        <div2>
          <head>CAPUT VIII.</head>
          <p>
            <hi>Quanta discipulis suis Christus contulerit. Novatianos
dum manus imponunt ac baptismum conferunt, a se
ipsis redargui; quippe quod eadem auctoritate peccata
remittantur in poenitentia atque in baptismate.
Ad extremum eorum tumor maxime Dominico exemplo
<pb n="0476D"/>
castigatur.</hi>
          </p>
          <div3>
            <head>34.</head>
            <p><hi>[Alias cap. VII.]</hi> Vult Dominus plurimum
posse discipulos suos, vult a servulis suis ea fieri in
<pb n="0477A"/>
nomine suo, quae faciebat ipse positus in terris <note>(Joan. XIV, 12)</note>.
Denique ait: <hi>Et majora his facietis <note>(Matth. X, 8)</note></hi>.
Dedit ut mortuos suscitarent. Et cum
ipse Saulo reddere posset usum videndi, eum tamen
ad Ananiam discipulum suum misit; ut ejus benedictione
Saulo refunderentur oculi, quos amiserat <note>(Act. IX, 7)</note>.
Petrum quoque secum in mari jussit
ambulare, et quia titubavit, reprehendit illico, eo
quod doni gratiam fidei pusillitate minuisset <note>(Matth.
XIV, 29)</note>. Dedit etiam discipulis ut lux mundi essent
per gratiam <note>(Matth. V, 14)</note>, qui erat ipse lux mundi.
Et quia descensurus esset e coelo, et in coelum ascensurus,
Eliam ad coelum levavit <note>(IV Reg. II, 11)</note>,
inde eum in terris complacito redditurus tempore.
Baptizaturus quoque in Spiritu sancto et igne <hi>(Matth.
<pb n="0477B"/>
III, 11)</hi> <emph>400</emph> per Joannem baptismatis sacramenta
praemisit.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>35.</head>
            <p>
 Omnia denique donavit discipulis suis, de
quibus ait: <hi>In nomine meo daemonia ejicient, linguis
loquentur novis, serpentes tollent; et si mortiferum
quid biberint, non eis nocebit: supra aegros manus
imponent, et bene habebunt <note>(Marc. XVI, 17, 18)</note></hi>. Omnia
ergo dedit, sed nulla in his hominis potestas est,
ubi divini muneris gratia viget.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>36.</head>
            <p>
 Cur ergo manus imponitis, et benedictionis
opus creditis, si quis forte revaluerit aegrotus? Cur
praesumitis aliquos a colluvione diaboli per vos
mundari posse? Cur baptizatis, si per hominem peccata
dimitti non licet? In baptismo utique remissio
peccatorum omnium est: quid interest, utrum per
<pb n="0477C"/>
poenitentiam, an per lavacrum hoc jus sibi datum
sacerdotes vindicent? Unum in utroque mysterium
est.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>37.</head>
            <p>
 Sed dicis quia in lavacro operatur mysteriorum
gratia. Quid in poenitentia? Nonne Dei nomen operatur?
Quid ergo? Ubi vultis, vindicatis vobis Dei
gratiam: ubi vultis, repudiatis? Sed hoc insolentis
arrogantiae, non sancti timoris est; ut fastidio vobis
sint, qui volunt agere poenitentiam. Perpeti videlicet
flentium lacrymas non potestis. Non ferunt
oculi vestri vilia vestimentorum, illuviem sordidatorum,
superbo oculo et tumido corde delicati mei,
indignanti voce dicentes singuli: Nolite me tangere,
quia mundus sum.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>38.</head>
            <p>
 Dicit quidem Dominus ad Mariam Magdalenam:
<pb n="0477D"/> <hi>Noli me tangere 
 <note>(Joan. XX, 17)</note></hi>; sed non
dixit, quia mundus sum, qui mundus erat: tu audes,
Novatiane, mundum te dicere, qui etsi operibus
<pb n="0478A"/>
mundus esses, hoc solo verbo fieres immundus?
Esaias dicit: <hi>O miser ego, et compunctus corde; quia
cum sim homo, et immunda labia habeam, in medio
quoque populi immunda labia habentis habitem <note>(Esai.
VI, 5)</note></hi>! et tu dicis, mundus sum, cum mundus non
sit, ut scriptum est, nec unius diei infans <note>(Job. XIV,
4)</note>? David dicit: <hi>Et a delicto meo munda me <note>(Psal.
L, 4)</note></hi>, quem utique misericordem saepe Domini justificavit
gratia: tu mundus, cum tam injustus sis,
ut non miserearis; ut festucam in oculo fratris tui
videas, trabem autem quae in oculo tuo est, non
consideres <note>(Matth. VII, 3)</note>? Immundus enim apud
Deum omnis iniquus. Quid autem injustius, quam
ut velis tibi dimitti peccata tua, cum roganti ipse
non putes remittenda? Quid injustius, quam ut te
<pb n="0478B"/>
justifices, in quo damnas alterum; cum graviora
committas?</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>39.</head>
            <p>
 Denique remissionem celebraturus peccatorum
nostrorum Dominus Jesus dicenti sibi Joanni: <hi>Ego a te debeo baptizari, et tu venis ad me!</hi> 
 respondit: <hi>Sine modo; sic enim decet nos implere omnem
justitiam 
 <note>(Matth. III, 14, 15)</note></hi>. Et Dominus quidem
venit ad peccatorem, cum peccatum ipse non haberet;
et baptizari voluit, cui mundari necesse non
erat: vos quis ferat, qui putatis vobis opus non esse
mundari per poenitentiam; <emph>401</emph> quia mundatos
vos esse dicitis per gratiam, quasi jam peccare vobis
impossibile sit?
</p>
          </div3>
        </div2>
        <div2>
          <head>CAPUT IX.</head>
          <p><hi>Scripturae verbis,</hi> Si autem in Dominum peccaverit
<pb n="0478C"/>
homo, quis orabit pro eo? <hi>collatione similium locorum
ostenditur non significari neminem rogaturum,
sed dignum deprecatorem inquirendum esse, quales
fuerunt Moyses ac Jeremias, quorum precibus populo
Israelitico pepercisse Deus legitur.</hi> </p>
          <div3>
            <head>40.</head>
            <p><hi>[Alias cap. VIII.]</hi> Sed dicitis: Scriptum est: <hi>Si peccaverit homo in hominem, orabunt pro eo ad
Dominum: si autem in Dominum peccaverit homo,
quis orabit pro eo 
 <note>(I Reg. II, 25)</note></hi>? Primum, ut supra
jam dixi, tunc te ista paterer objicere, si solis
 praevaricantibus non relaxares poenitentiam. Tamen
quid scrupuli ista affert quaestio? Non enim scriptum
est: Nullus orabit pro eo: sed, <hi>Quis orabit,</hi> hoc
est, quis ille sit, qui in tali causa orare possit, quaeritur,
<pb n="0478D"/>
non excluditur.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>41.</head>
            <p>
 Denique habes in psalmo decimo quarto: <hi>Domine, quis habitabit in tabernaculo tuo, aut quis
<pb n="0479A"/>
requiescet in monte sancto suo 
 <note>(Psal. XIV, 1)</note></hi>? Non
enim nullus, sed probatus habitabit: nec hoc dicit
quod nemo requiescat, sed requiescat electus. Ut
scias hoc esse verum, non multo post in psalmo vigesimo
tertio ait: <hi>Quis ascendet in montem Domini,
aut quis stabit in loco sancto ejus <note>(Psal. XXIII, 3)</note></hi>? id
est, non quicumque de vulgo, nec plebeiae vilitatis
aliquis; sed vitae egregiae, singularisque meriti. Et
ut scias quia cum <hi>quis</hi> dicitur, non intelligitur nullus,
sed aliquis significatur, cum dixisset: <hi>Quis
ascendet in montem Domini?</hi> subjecit: <hi>Innocens manibus,
et mundo corde, qui non accipit in vano animam
suam <note>(Ibid., 4)</note></hi>. Et alibi: <hi>Quis sapiens, et intelliget
haec <note>(Ose. XIV, 10)</note></hi>? Numquid dicit quia nullus intelliget?
Et in Evangelio: <hi>Quis fidelis dispensator
<pb n="0479B"/>
et prudens, quem constituet Dominus super familiam
suam, ut det illis in tempore tritici mensuram <note>(Luc.
XII, 42)</note></hi>? Et ut comprehendas quia de eo dixit, qui
utique est, non de eo qui non est, subjunxit: <hi>Beatus
ille servus, quem cum venerit Dominus, invenerit sic
facientem <note>(Ibid., 43)</note></hi>. Et illud ita opinor dictum: <hi>Deus, quis similis tibi 
 <note>(Psal. LXXXII, 1)</note></hi>? non utique
nullus; quia imago Patris Filius est <note>(De Poenit. dist.
1, c. Si sacerdos, § Deus)</note>.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>42.</head>
            <p>
 Similiter igitur accipiendum: <hi>Quis orabit pro
eo <note>(Hebr. I, 3)</note></hi>? hoc est, singularis vitae aliquis debet
orare pro eo, qui peccavit in Dominum. Quo major
culpa, eo majora sunt quaerenda suffragia <note>(I Reg.
II, 25)</note>. Non enim quicumque de vulgo pro Judaeorum
populo, sed Moyses rogavit, quando <emph>402</emph> vituli caput
<pb n="0479C"/>
fidei immemores adoraverunt <note>(Exod. XXXII, 31)</note>.
Numquid erravit Moyses? Atqui non erravit, qui
quod rogavit, et meruit et impetravit. Quid enim
talis affectus non impetraret, quando se objecit pro
populo, dicens: <hi>Et nunc si dimittis illis peccatum,
dimitte; sin autem, dele me de libro vitae <note>(Ibid., 32)</note></hi>?
Vides quia non tamquam deliciosus intercessor, et
fastidii plenus sibi consulat, ne offensionem contrahat,
quod Novatianus metuere se dicit: sed magis
omnium memor, sui immemor, offendere non timebat
ipse, ut plebem ab offensionis periculo exueret
et liberaret.
<pb n="0480A"/>
</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>43. </head>
            <p>
Merito ergo scriptum est: <hi>Quis orabit pro eo?</hi> 
hoc est, talis qualis Moyses, qui se offerat pro peccantibus:
talis qualis Hieremias, cui prophetae
cum esset dictum a Domino Deo nostro: <hi>Noli orare
pro populo isto <note>(Jerem. VII, 16)</note></hi>; tamen oravit, et
veniam meruit. Denique intercessione prophetica,
et obsecratione tanti vatis inflexus Dominus dicit
ad Hierusalem; quoniam ea quoque poenitentiam
pro delictis egerat, dicens: <hi>Domine omnipotens, Deus
Israel, anima in angustiis, et spiritus anxius clamat
ad te: audi, Domine, et miserere <note>(Baruch. III, 1, 2)</note></hi>.
Et jubet luctus vestimenta deponi, et abjici gemitus
poenitentiae; sic enim scriptum est in fine libri: <hi>Exue te, Hierusalem, stola luctus et vexationis tuae, et
indue te decorem ejus, quae a Deo data est tibi gloria
<pb n="0480B"/>
in aeternum 
 <note>(Baruch. V, 1)</note></hi>.
</p>
          </div3>
        </div2>
        <div2>
          <head>CAPUT X.</head>
          <p><hi>Joannem non absolute ac simpliciter prohibuisse ne pro
sontibus</hi> peccati ad mortem <hi>fieret oratio; cum pro
similibus Moysen, Jeremiam ac Stephanum orasse
non ignoraverit; et ipse quoque iisdem veniam significaverit
non denegandam.</hi> </p>
          <div3>
            <head>44.</head>
            <p><hi>[Alias cap. IX.]</hi> Tales igitur deprecatores in
delictis maximis sunt requirendi; nam si quicumque
de populo orent, non exaudiuntur.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>45.</head>
            <p>
 Unde nec illa quaestio vestra quidquam poterit
afferre ponderis, quam sumitis de epistola Joannis
dicentis: <hi>Qui scit fratrem suum peccare peccatum
non ad mortem, petat, et dabit illi vitam Deus; quia
<pb n="0480C"/>
non peccat ad mortem. Est peccatum ad mortem, non
de illo dico, ut oret <note>(I Joan. V, 16)</note></hi>; non enim ad
Moysen et Hieremiam loquebatur, sed ad populum,
qui suorum peccatorum alium precatorem deberet
adhibere: cui satis est si pro levioribus delictis
Deum precetur, graviorum veniam justorum orationibus
reservandam putet. Nam <note>(De Poenit. dist. 1,
c. Si sacerdos, § Nam quomodo)</note> quomodo Joannes
diceret <emph>403</emph> non orandum pro delicto graviore, qui
legisset Moysen rogasse et impetrasse; ubi erat
praevaricatio voluntaria: qui sciret etiam Hieremiam
rogasse <note>(Jerem. XIV, 13)</note>.
<pb n="0481A"/>
</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>46. </head>
            <p>
Quomodo Joannes diceret non orandum pro
peccato quod esset ad mortem, qui ipse in Apocalypsi
scripsit mandatum Angelo Ecclesiae Pergami <note>(Apoc.
II, 12)</note>? Habes illic tenentes doctrinam Balaam, qui
docebat Balaac mittere scandalum coram filiis Israel,
manducare immolata, et fornicari; ita et tu habes
tenentes doctrinam Nicolaitarum, similiter age poenitentiam:
caeterum venio tibi cito. Vides quod Deus
qui poenitentiam exigit, veniam polliceatur! Denique
et ibi dicit: <hi>Qui habet aures, audiat quid Spiritus
dicat Ecclesiis: Vincenti dabo manducare manna absconditum <note>(Apoc. II, 7)</note></hi>.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>47.</head>
            <p>
 Nonne ipse Joannes cognoverat Stephanum
pro persecutoribus suis, qui Christi nomen audire
non poterant, deprecatum; cum de ipsis a quibus
<pb n="0481B"/>
lapidabatur diceret: <hi>Domine, ne statuas illis hoc
peccatum <note>(Act. VII, 59)</note></hi>? Cujus precationis effectum
in Apostolo videmus; Paulus enim qui lapidantium
Stephanum vestimenta servabat <note>(Act. IX, 15)</note>,
non multo postea per gratiam Christi factus est
apostolus, qui fuerat ante persecutor.
</p>
          </div3>
        </div2>
        <div2>
          <head>CAPUT XI.</head>
          <p>
            <hi>Superior Joannis sententia illustratur alio ejusdem
testimonio, quo credentibus in Christum salus promittitur.
Unde arguuntur Novatiani ut qui lapsis
fidem suadeant, quibus negent veniam. Additur
multos martyrum post lapsum duplicem gratiam
consecutos esse; nec non pii Samaritani exemplo
declaratur eos in quibus vel tenuissima fides spiret,
non deserendos.</hi>
          </p>
          <div3>
            <head>48. </head>
            <p><pb n="0481C"/><hi>[Alias cap. X.]</hi> Ergo quia de Joannis generali
epistola sermo est, ipsius Joannis in Evangelio
scripta interrogemus, utrum cum vestra interpretatione
conveniant. Scribit enim dixisse Dominum: <hi>Quia sic dilexit Deus hunc mundum, ut Filium suum
unigenitum daret; ut omnis qui credit in eum, non
pereat, sed habeat vitam aeternam 
 <note>(Joan. III, 16)</note></hi>. Si
quem ergo lapsum revocare cupias; ut credat,
an ut non credat, hortaris? Utique ut credat. Sed
qui credit juxta Domini sententiam, habebit vitam
aeternam. Quomodo ergo prohibebis orare pro eo,
cui aeterna vita debetur? cum divinae sit gratiae
fides, sicut Apostolus in divisionibus gratiarum docet,
quia alii datur in eodem Spiritu fides <note>(I Cor. XII, 9)</note>;
<pb n="0481D"/>
et discipuli Domino dicant: <hi>Adauge nobis fidem <note>(Luc. XVII, 5)</note></hi>.
Qui ergo fidem habet, habet vitam:
qui vitam habet, non est utique exclusus a venia. <hi>Omnis,</hi> 
 inquit, <hi>qui credit in eum, non pereat.</hi> Cum
omnis dicitur, nullus excluditur, nullus excipitur;
non enim excipit eum qui lapsus est, si tamen
postea bene credat.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>49.</head>
            <p>
 Plurimos comperimus se denuo reformasse
<pb n="0482A"/>
post lapsum, et pro nomine Dei passos: num possumus
his martyrum consortia negare, quibus
Dominus Jesus non negavit? Audemus <emph>404</emph> igitur
dicere non esse his vitam redditam, quibus Christus
coronam reddidit? Sicut ergo post lapsum plerisque
si patiantur, corona redditur; ita si credant, et
fides redditur. Quae fides Dei donum est; sicut habes
scriptum: <hi>Quia a Deo vobis datum est, non solum ut
credatis in eum, sed etiam ut pro illo patiamini <note>(Philip. I, 29)</note></hi>.
Numquid is qui Dei donum habet,
potest non habere indulgentiam?</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>50.</head>
            <p>
 Non una autem, sed duplex gratia est, ut
omnis qui credit, et patiatur pro Domino Jesu.
Habet igitur qui credit suam gratiam: habet autem
alteram, si fides ejus passionibus coronetur. Neque
<pb n="0482B"/>
enim priusquam pateretur Petrus, sine gratia fuit:
sed ubi passus est, acquisivit alteram. Et plerique
qui non habuerunt gratiam, ut pro Jesu paterentur;
habuerunt tamen gratiam, ut in Jesum crederent.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>51.</head>
            <p>
 Ideo dicitur: <hi>Ut omnis qui credit in eum,
non pereat <note>(Joan. XX, 31)</note></hi>. <hi>Omnis,</hi> inquit, hoc
est, ex quocumque statu, ex quocumque lapsu, si
credat, perire non timeat. Potest enim fieri ut
aliquem de Hierusalem descendentem in Hiericho <note>(Luc. X, 33)</note>,
hoc est de martyrii certamine relapsum
in istius vitae cupiditatem saecularemque
gratiam, vulneratum a latronibus, hoc est, a persecutoribus,
et semivivum derelictum Evangelicus
ille Samaritanus inveniat, qui nostrarum custos
animarum est (Samaritanus enim custos dicitur), et
<pb n="0482C"/>
non praetereat eum, sed curet et sanet.
</p>
            <p>52, Fortasse ideo non praeterit eum, quia aliquid
in eo vitale agnoscit; unde is possit vitam resumere.
Nonne vobis videtur ille qui lapsus est, semivivus
esse, si vitale aliquid fides spiret? Nam qui penitus
Deum ex suo corde abjicit, ille mortuus est. Qui
ergo non penitus abjicit, sed per impressionem tormentorum
ad tempus negavit, semivivus est. Aut
si mortuus est, cur ei dicitis, agendam poenitentiam,
qui jam curari non potest? Si semivivus est, infunde
oleum et vinum, non vinum sine oleo, scilicet quod
et foveat et remordeat. Tolle eum in jumentum
tuum, trade stabulario, duo aera ad ejus curam
impende, esto ei proximus <note>(Ibid., XXXIV, 35)</note>.
Proximus autem esse non potes, nisi facias misericordiam;
<pb n="0482D"/>
nemo enim potest dici proximus, nisi
qui curaverit, non occiderit. Si autem vis dici proximus,
dicit tibi Christus: <hi>Vade, et tu fac similiter <note>(Ibid., 37)</note></hi>.</p>
          </div3>
        </div2>
        <div2>
          <head>CAPUT XII.</head>
          <p>
            <hi>Locis ex Joannis Evangelio jam citatis alius indidem
adjungitur. Tum servandorum Dei mandatorum
necessitatem objicientibus facile respondetur non ei
<pb n="0483A"/>
soli qui semper, sed etiam ei qui post lapsum illa
servaverit, vitam promitti. Quod ubi ex Davide comprobatum
est, quamdam tamen esse inter utrumque
differentiam declaratur.</hi>
          </p>
          <div3>
            <head>53.</head>
            <p><hi>[Alias cap. XI.]</hi> Aliud simile consideremus: <hi>Qui credit in Filium, habet vitam aeternam: qui autem 
 non credit Filio, non videbit vitam, sed ira</hi> <emph>405</emph> <hi>Dei manet super eum 
 <note>(Joan. III, 16)</note></hi>. Quod manet
utique jam coepit, et ex delicto aliquo coepit; quia
ante non credidit. Ubi ergo quis credit, ira Dei discedit,
vita autem accedit <note>(Ibid., 36)</note>. Credere ergo
in Christum, lucrum vitae est; qui enim credit in
eum, non judicatur.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>54.</head>
            <p>
 Sed referunt hoc loco quoniam is qui credit in
Christum, custodire debeat sermonem ejus; sic enim
<pb n="0483B"/>
aiunt scriptum, dicente Domino: <hi>Ego lux in hunc
mundum veni, ut omnis qui credit in me, in tenebris
non maneat: et si quis audierit sermonem meum, et
custodierit eum, ego non judico eum <note>(Joan. XII, 46,
47)</note></hi>. Ille non judicat, et tu judicas? Ille dicit: <hi>Ut
qui credit in me, in tenebris non maneat,</hi> hoc est,
et si fuerit in tenebris, non permaneat in eis, errorem
emendet, culpam corrigat, custodiat mandata
mea; dixi enim: <hi>Nolo mortem peccatoris, sed correctionem <note>(Ezech. XXXIII, 11)</note></hi>.
Dixi supra: <hi>Quoniam
qui in me credit, non judicatur;</hi> et hoc custodio: <hi>Non
enim veni, ut judicem mundum, sed ut salvetur
mundus per me <note>(Joan. III. 17)</note></hi>. Libenter ignosco <note>(De
Poenit., dist. 1, cap. Libenter)</note>, prompte indulgeo:
 <hi>Misericordiam malo, quam sacrificium <note>(Ose. VI, 6)</note></hi>;
<pb n="0483C"/>
quia per sacrificium justus commendatur, per misericordiam
peccator redimitur. <hi>Non veni vocare justos,
sed peccatores <note>(Matth. IX, 13)</note></hi>. In Lege sacrificium,
in Evangelio misericordia est: Lex per Moysen data
est, per me gratia <note>(Joan. I, 17)</note>. Quid hoc evidentius?</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>55.</head>
            <p>
 Denique et subter ait: <hi>Qui spernit me, et non
accipit verba mea, habet qui judicet eum <note>(Joan. XII,
48)</note></hi>. Num tibi videtur accipere verba Christi, qui
se non correxerit? Profecto non videtur. Qui ergo
corrigit se, accipit verbum ejus, hoc est enim verbum
ejus, ut se unusquisque revocet a culpa. Aut
excludas igitur necesse est hanc ejus sententiam:
aut si negare non potes, acquiescas.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>56.</head>
            <p>
 Oportet eum quoque mandata custodire Dominica,
<pb n="0483D"/>
 qui peccare desinat, delictis renuntiet.
Non ergo de eo debes interpretari dictum, qui
semper custodierit; si enim hoc sensisset, addidisset,
semper: non addendo autem, de eo pronuntiavit,
qui quod audivit, custodierit: audivit autem
ut corrigeret errorem: custodivit igitur quod audivit.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>57.</head>
            <p><hi>[Alias cap. XII.]</hi> Quam vero durum sit ut ad
poenam vocetur perpetuam, qui vel postea custodit
<pb n="0484A"/>
Domini mandata, ipse te doceat, qui etiam non
custodientibus mandata sua veniam non denegavit,
sicut habes in psalmi corpore: <hi>Si justitias meas
profanaverint, et mandata mea non custodierint;
visitabo in virga iniquitates eorum, et in flagellis delicta
eorum: misericordiam autem meam non disperdam ab
eis <note>(Psal. LXXXVIII, 32, 33)</note></hi>. Omnibus igitur promittit
misericordiam.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>58.</head>
            <p>
 Sed ne sine judicio hanc esse misericordiam
putetis, est discretio inter eos qui perpetuam detulerint
obedientiam mandatis coelestibus, et inter eos
qui aliquando vel errore, vel necessitate lapsi sint.
Et ne nostro circumscribi te argumento putes,
 Christi judicium accipe; etenim ait: <hi>Si sciens servus
voluntatem domini sui non fecit, vapulabit multis: si
<pb n="0484B"/>
autem nescivit,</hi> <emph>406</emph> <hi>vapulabit paucis <note>(Luc. XII, 47,
48)</note></hi>. Uterque igitur si credat, recipitur, quia <hi>castigat
omnem filium Deus, quem recipit <note>(Hebr. XII,
6)</note></hi>: et quem castigat, morti utique non tradit; quia
scriptum est: <hi>Castigans castigavit me Dominus, et
morti non tradidit me <note>(Psal. CXVII, 18)</note></hi>.
</p>
          </div3>
        </div2>
        <div2>
          <head>CAPUT XIII.</head>
          <p><hi>Qui</hi> peccatum ad mortem <hi>fecerint, non deserendos,
sed poenitentiae subjiciendos ex Paulo docetur. Quid
sit</hi> tradi Satanae in interitum carnis, <hi>et quam hoc
optandum. Satanam corpori debilitates inferre, sed
eas in spiritus utilitatem converti; unde magna Dei
elucet potentia, qua illum ut sibi noceat, et nobis
prosit, cogit invitum.</hi> </p>
          <div3>
            <head>59.</head>
            <p>
 Denique Paulus docet non deserendos eos qui
<pb n="0484C"/>
peccatum ad mortem fecerint, sed potius lacrymarum
panibus, et potu coercendos flebili; ita tamen ut
ipsa moderata esset tristitia. Hoc enim significat: <hi>Potum dabis eis in lacrymis in mensura 
 <note>(Psal. LXXIX,
6)</note></hi>; ut ipsa moestitia mensuram habeat, ne forte
abundantiore tristitia absorbeatur <note>(II Cor. II, 5 et seq.)</note>,
qui agit poenitentiam, sicut scripsit ad Corinthios: <hi>Quid vultis? In virga veniam ad vos, an in charitate,
spirituque mansuetudinis 
 <note>(I Cor. IV, 21)</note></hi>? Sed nec
virga gravis est, quoniam legerat: <hi>Tu quidem percuties
eum virga, animam autem ejus a morte liberabis <note>(Prov. XXIII, 14)</note></hi>.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>60.</head>
            <p>
 Quid esset in virga venire, docet invectio fornicationis,
accusatio incesti, reprehensio tumoris,
<pb n="0484D"/>
quod inflati essent, quos magis lugere oporteret;
postremo condemnatio rei, ut tolleretur a consortio
communionis, et traderetur adversario, non ad interitum
animae, sed carnis <note>(I Cor. V, 1 et seq.)</note>. Sicut
enim Dominus in animam sancti Job potestatem non
dedit, sed in carnem ejus permisit licentiam <note>(Job II,
6)</note>; ita et hic traditur Satanae in interitum carnis,
ut serpens terram ejus lingeret, animae non noceret <note>(Mich. VII, 17)</note>.
<pb n="0485A"/>
</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>61. </head>
            <p>
Moriatur ergo caro nostra cupiditatibus, sit
captiva, sit subdita, nec legi mentis nostrae repugnet,
sed bonae servituti subjecta moriatur; sicut in
Paulo qui castigabat corpus suum <note>(I Cor. IX, 27)</note>,
ut servituti redigeret; quo probabilior fieret praedicatio,
is lex carnis ejus cum lege mentis congrueret
et conveniret. Interit enim caro, cum sapientia
ejus transit in spiritum; ut jam non quae carnis
sunt, sapiat, sed quae sunt spiritus. Utinam videam
infirmari carnem meam! utinam non trahar captivus
in legem peccati! utinam non in carne vivam, sed
in fide Christi <note>(Rom. VII, 23)</note>! Et ideo major in
infirmitate corporis gratia, quam in salute. Denique
et Paulum quem multum dilexit <note>(Galat. II, 20)</note>,
noluit liberare ab infirmitate carnis, cui petenti ut
<pb n="0485B"/>
discederet a se infirmitas, respondit: <hi>Sufficit tibi
gratia mea; nam virtus in infirmitate perficitur <note>(I Cor.
XII, 8, 9)</note></hi>. Et Paulus plus sibi in infirmitatibus placet,
dicens: <hi>Cum infirmor, tunc potens sum <note>(Ibid., 10)</note></hi>;
consummatur enim carnis infirmitatibus animae fortitudo.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>62.</head>
            <p><hi>[Alias cap. XIII]</hi>. Explanavimus Pauli sententiam;
nunc verba ipsa consideremus, qua ratione
dixerit <emph>407</emph> quod tradiderit eum Satanae in interitum
carnis; quia tentator noster diabolus est. Nam
debilitates membris singulis infert, et aegritudines
toti solet movere corpori. Denique percussit sanctum
Job ulcere malo a pedibus usque ad caput, quia
in potestate acceperat interitum carnis ejus, dicente
Deo: <hi>Ecce trado tibi eum, tantummodo animam ejus
<pb n="0485C"/>
custodi <note>(Job II, 6)</note></hi>. Hoc iisdem verbis Apostolus
transtulit; dicens quod tradiderit hujusmodi hominem
Satanae in interitum carnis, ut spiritus
salvus sit in die Domini nostri Jesu Christi <note>(I Cor.
V, 5)</note>.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>63.</head>
            <p>
 Magna potestas, magna gratia, quae imperat
diabolo, ut se ipse destruat. Se enim destruit, cum
hominem quem tentando supplantare studet, ex infirmo
fortiorem efficit; quia dum carnem debilitat,
mentem ejus corroborat. Aegritudo enim carnis <note>(De Poenit., dist. 1, cap. Potest, § Aegritudo)</note> 
 peccatum
repellit: luxuria autem carnis culpam adolet.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>64.</head>
            <p>
 Illuditur ergo diabolus, ut se ipse morsu suo
<pb n="0486A"/>
vulneret, et contra se armet, quem debilitandum
putavit. Sic et sanctum Job magis amavit, posteaquam
vulneravit: qui totum corpus diris perfusus
ulceribus, diaboli quidem morsum pertulit, sed venena
non sensit. Et ideo bene ei dictum est: <hi>Adduces
draconem in hamo, illudes eum sicut avem: ligabis
eum sicut passerem puer, imponens super eum manum <note>(Job XL, 24)</note></hi>.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>65.</head>
            <p>
 Vides quemadmodum a Paulo illudatur, ut in
cavernam ejus, sicut puer ille propheticus <note>(Esai. XI,
8, 9)</note>, manum mittat, et nihil serpens noceat ei, de
latebris eruat eum, de veneno ejus faciat spiritale
antidotum; ut quod venenum est, medicamentum
fiat: venenum est ad interitum carnis, medicamentum
fit ad salutem spiritus. Quod enim nocet corpori,
<pb n="0486B"/>
juvat spiritum <note>(De Poenit, dist. 1, cap. Potest,
§ Quod nocet)</note>.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>66.</head>
            <p>
 Manducet ergo terram meam serpens, dentem
carni infigat, conterat corpus, dicat Dominus et
de me: <hi>Trado tibi eum, tantummodo animam ejus custodi <note>(Job II, 6)</note></hi>.
Quanta vis Christi, ut custodia hominis
imperetur etiam ipsi diabolo, qui semper vult
nocere. Dominum ergo Jesum nobis propitiemus:
imperante Christo, et diabolus ipse fit praedae suae
custos, vel invitus mandatis obsecundat coelestibus:
et quamvis immitis, tamen mansuetis obsequitur
imperiis.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>67.</head>
            <p>
 Sed quid ego commendo obsequium ejus? Sit
ille semper malus, ut sit bonus Deus semper, qui
malitiam ejus nobis in gratiam convertit. Vult nocere
<pb n="0486C"/>
ille, sed non potest, si Christus obsistat: carnem
ulcerat, sed custodit animam: terram devorat, sed
reservat spiritum. Denique scriptum est: <hi>Tunc lupi
et agni simul pascentur: leo et bos paleam manducabunt,
serpens autem terram ut panem: et non nocebunt,
neque vastabunt</hi> <emph>408</emph> <hi>in monte sancto meo, dicit Dominus <note>(Esai. XI, 6 et seq.)</note></hi>.
Damnati enim serpentis
haec est sententia: <hi>Erit tibi terra cibus <note>(Gen. III, 14)</note></hi>.
Quae terra? Ea utique de qua dictum est: <hi>Terra es,
et in terram ibis <note>(Ibid., 19)</note></hi>.
</p>
          </div3>
        </div2>
        <div2>
          <head>CAPUT XIV.</head>
          <p>
            <hi>Quod supra dixerit Ambrosius carnem ad interitum
Satanae traditam a serpente comedi, hoc ita demum
<pb n="0487A"/>
docet fieri, si anima carnalibus cupiditatibus liberetur.
Quamobrem multa praecipit ad oculorum mentisque
custodiam necessaria: quae castissimi Josephi
exemplo firmat: dehinc omnes ad retia quibus
in voluptatis ignem trahimur, declinanda hortatus;
ne timeamus quominus a serpente caro nostra edatur,
suadet.</hi>
          </p>
          <div3>
            <head>68.</head>
            <p>
 Hanc terram serpens manducat, si propitius
est nobis Dominus Jesus, ut non compatiatur anima
carnis debilitati, non accendatur vapore carnis,
et calore membrorum. <hi>Bonum est nubere magis quam
uri <note>(I Cor. VII, 9)</note></hi>; est enim flamma quae interna urit <note>(Prov. VI, 27)</note>.
Unde hunc ignem non alligemus in
sinu mentis, et recessu pectoris, ne interioris nostri
uramus exuvias, et forense hoc nostrae animae vestimentum,
<pb n="0487B"/>
velamenque carnale edax libidinis flamma
consumat, sed transeamus per ignem <note>(Esai. XLIII, 2)</note>.
Et si quis incidit amoris incendium, transiliat, et
transeat: non alliget adulterinam cupiditatem vinculis
cogitationum, nullos sibi nodos assiduae nexu
meditationis astringat; non intendat saepius in formam
mulieris meretricis, nec adolescentula ad vultum
juvenis oculos levet. Et si fortuitu aspexit, et
capta est; quanto magis capietur, si curiosa aspexit!</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>69.</head>
            <p>
 Vel consuetudo nos doceat. Ideo velamine obnubit
caput suum mulier, ut etiam in publico tuta verecundia
sit: non facile vultus ejus adolescentis oculis
occurrat, nuptiali velamine tecta sit; ne vel fortuitis
occursibus pateat ad vulnus vel alienum, vel
<pb n="0487C"/>
suum: sed utrumque suum vulnus est. Quod si tegmine
caput velat <note>(I Cor. XI, 5 et seq.)</note>, ne temere aut
videatur, aut videat (dum enim caput velatur, vultus
absconditur), quanto magis velare se debet pudoris
tegmine, ut etiam in publico habeat suum ipsa
secretum!</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>70.</head>
            <p>
 Verum esto, inciderit oculus, sed non intendat
affectus. Non enim vidisse crimen est, sed cavendum
ne origo sit criminis. Videt carnalis oculus,
 sed premat cordis oculos, maneat mentis verecundia.
Habemus moralem et indulgentem Dominum;
dixit quidem propheta: <hi>Nolo intendas in formam mulieris
fornicariae;</hi> sed tamen Dominus dixit: <hi>Qui viderit
mulierem ad concupiscendum eam, jam adulteravit
eam in corde suo <note>(Prov. V, 2)</note></hi>. Non dixit: Si
<pb n="0487D"/>
quis viderit, <emph>409</emph> adulteravit; sed: <hi>Si quis ad concupiscendum
viderit,</hi> non aspectum obligavit, sed affectum
quaesivit. Bonus tamen pudor, qui ipsos corporis
oculos sic premere consuevit, ut saepe non videamus
etiam quod videmus. Etenim specie aspicere
videmur, quidquid occurrerit; sed si non misceatur
animi intentio, hic quoque secundum carnis officium
<pb n="0488A"/>
noster aspectus vanescit; ita plus videmus animo,
quam corpore.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>71.</head>
            <p>
 Et si viderit caro ignem, non alligemus ignem
in sinu, hoc est, in secreto mentis, animique arcano.
Non implicemus ignem hunc ossibus, non ipsi
nobis nodos injiciamus; non misceamus sermonem
aliquem cum hujusmodi, unde exaestuet ignis adulterinus.
Sermo juvenculae nodus adolescentium est:
verba adolescentis vincula sunt amoris.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>72.</head>
            <p>
 Vidit hunc ignem Joseph, quando eum adulterii
cupida mulier allocuta est <note>(Gen. XXXIX, 7)</note>; voluit
eum capere sermone, misit laqueos labiorum
suorum, sed pudicum virum ligare non potuit. Solvit
enim vincula mulieris vox pudoris, sermo gravitatis,
habena cautelae, fidei custodia, castimoniae
<pb n="0488B"/>
disciplina. Capere igitur eum retibus suis impudica
non potuit: misit manum, et apprehendit vestem
ejus, ut nodo stringeret. Verba petulantis mulieris
cupiditatum retia sunt, manus ejus amoris nodus est <note>(Prov. VII, 21)</note>:
sed nec retibus capi potuit mens pudica,
nec nodo: excussa vestis, solutus est nodus;
et ideo quia non alligavit ignem in sinu mentis suae,
non combussit corpus suum.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>73.</head>
            <p><hi>[Alias cap. XIV.]</hi> Vides ergo, quia animus noster
culpae est auctor? Itaque innocens caro, sed plerumque
peccati ministra. Ergo non te vincat formae
concupiscentia. Multa retia tenduntur a diabolo,
multi laquei. Oculus meretricis laqueus amatoris est.
Ipsi nobis oculi nostri retia sunt; et ideo scriptum
est: <hi>Neque capiaris oculis tuis <note>(Prov. VI, 25)</note></hi>. Ipsi
<pb n="0488C"/>
nobis ergo tendimus retia, quibus involvimur et implicamur.
Ipsi nobis vincula nectimus, sicut legimus:
Quia vinculis peccatorum suorum unusquisque constringitur <note>(Prov. VI, 2)</note>.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>74.</head>
            <p>
 Et ideo transeamus ignem adolescentiae, ardoremque
juvenilis aetatis: transeamus aquam, non
remaneamus in aqua; ne flumina nos profunda concludant.
Transeamus magis, ut et nos dicamus: <hi>Torrentem pertransivit anima nostra 
 <note>(Psal. CXXIII, 5)</note></hi>; qui
enim transit, salvus est. Denique Dominus sic ait: <hi>Si transeas per aquam, tecum sum, flumina te non
concludent 
 <note>(Esai. XLIII, 2)</note></hi>; et Propheta dicit: <hi>Vidi
impium superexaltatum ultra cedros Libani: et transivi,
et ecce non erat <note>(Psal. XXXVI, 35, 36)</note></hi>. Transi
saecularia, et cecidisse aspicies altitudines impiorum.
<pb n="0488D"/>
Moyses quoque transiens saecularia flumina,
vidit visum magnum, et ait: <hi>Transiens videbo hoc visum <note>(Exod. III, 3)</note></hi>;
si enim fuisset in corporis vitiis
et saeculi istius lubricis voluptatibus, tanta non vidisset
mysteria.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>75.</head>
            <p>
 Transeamus ergo et nos ignem hunc libidinis,
quem timens Paulus, sed nobis timens, qui castigando
<pb n="0489A"/>
corpus suum, fecerat ut jam <emph>410</emph> non timeret
sibi, dicit nobis: <hi>Fugite fornicationem <note>(I Cor. VI, 18)</note></hi>.
Fugiamus ergo tamquam sequentem, quae non post
nos, sed in nobis sequitur nosmetipsos. Ergo videamus
diligenter, ne dum illam fugimus, nobiscum
eam portemus. Volumus enim plerumque fugere,
sed si non penitus eam de nostro excutimus animo,
tollimus eam magis, quam relinquimus. Transiliamus
ergo eam, ne nobis dicatur: <hi>Ambulate in igne
flammae vestrae, quem accendistis vobis <note>(Esai. L, 11)</note></hi>.
Quoniam sicut ille <hi>qui alligat ignem in sinu vestimenta
comburit <note>(Prov. VI, 27)</note></hi>; sic qui ambulat super
ignem, pedes comburat necesse est; quoniam scriptum
est: <hi>Ambulabit quis super carbones ignis, pedes
autem non comburet <note>(Prov. I, 28)</note></hi>?
<pb n="0489B"/>
</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>76. </head>
            <p>
Gravis ignis est, et ideo non demus illi alimenta
luxuriae. Pascitur libido conviviis, nutritur
deliciis, vino accenditur, ebrietate inflammatur. Graviora
his sunt fomenta verborum, quae vino quodam
Sodomitanae vitis mentem inebriant. Caveamus tamen
et hujus abundantiam vini; ubi enim caro inebriatur,
mens titubat, animus vacillat, cor fluctuat.
Et ideo ad utrumque utile praeceptum est, quo monetur
Timotheus: <hi>vino modico utere propter frequentes
tuas infirmitates <note>(I Tim. V, 23)</note></hi>. Cum calet corpus,
trahit vaporem: cum alget morbi frigore caro, refrigeratur
anima tua: cum dolet corpus tuum, tristis est
mens tua, sed tristitia tua in gaudium veniet.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>77.</head>
            <p>
 Noli ergo timere si manducetur caro tua, anima
tua non devoratur. Ideo David non timere se dicit;
<pb n="0489C"/>
quia carnem ejus, non animam inimici edebant, sicut
legimus: <hi>Dum appropinquant super me nocentes, ut
edant carnes meas: qui tribulant me inimici mei, ipsi
infirmati sunt, et ceciderunt <note>(Psal. XXVI, 2)</note></hi>. Ruinam
igitur solam facit sibi serpens; ideo serpenti traditur,
qui a serpente elisus est; ut quem dejecit, hunc
erigat: et fiat ruina serpentis hominis resurrectio.
Satanam autem corporalis hujus contritionis et carnalis
auctorem debilitatis Scriptura ostendit, Paulo
dicente: <hi>Datus est mihi stimulus carnis meae angelus
Satanae, qui me colaphizet, ut non extollar <note>(II Cor.
XII, 7)</note></hi>. Sic ergo curare Paulus didicit, quemadmodum
ipse sanatus est.
</p>
          </div3>
        </div2>
        <div2>
          <head>CAPUT XV.</head>
          <p><pb n="0489D"/><hi>Rediens a digressione, quid sit venire</hi> in virga vel in
<pb n="0490A"/>
spiritu mansuetudinis <hi>docet. Sequestrandum graviter
lapsum, sed eum Apostoli exemplo sacris reddendum,
ubi piae plebis oratione atque lacrymis fuerit
expiatus. Expurgari vetus fermentum, cum litterae
durities mollioris explicationis farina temperatur.
Quomodo Ecclesiae farina omnes conspergi ac cibo
charitatis pasci debeant; ne similes evadant invidi
illius fratris, quem aemulantur Novatiani, quorum tumor
illic notatur.</hi> </p>
          <div3>
            <head>78.</head>
            <p>
 Bonus itaque doctor dum promittit alterum de
duobus, utrumque donavit. Venit in virga, quia a
communione sacra convictum removit. Et bene dicitur
tradi satanae, qui separatur a Christi corpore.
Venit <emph>411</emph> etiam in charitate, spirituque mansuetudinis,
vel quia sic tradidit, ut spiritum ejus salvum
<pb n="0490B"/>
faceret, vel quia eum quem ante sequestraverat postea
sacramentis reddidit.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>79.</head>
            <p>
 Nam et sequestrari oportet graviter lapsum,
ne modicum fermentum totam massam corrumpat:
et expurgandum est vetus fermentum, vel in singulis
vetus homo, hoc est, exterior homo cum actibus
suis, vel in populo inveteratus peccatis, vitiisque
concretus. Et bene dixit expurgandum, non projiciendum:
quod enim expurgatur, non totum judicatur
inutile; ideo enim purgatur, ut utile ab inutili separetur:
quod autem projicitur, nihil in se utile habere
creditur.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>80.</head>
            <p><hi>[Alias cap. XV.]</hi> Jam tunc igitur Apostolus
reddendum sacramentis judicavit coelestibus, si purgari
se ipse vellet. Et bene ait: <hi>Expurgate;</hi> velut
<pb n="0490C"/>
enim operibus quibusdam totius populi purgatur, et
plebis lacrymis abluitur, qui orationibus et fletibus
plebis redimitur a peccato, et in homine mundatur
interiore. Donavit enim Christus Ecclesiae suae, ut
unum per omnes redimeret, quae Domini Jesu meruit
adventum, ut per unum omnes redimerentur.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>81.</head>
            <p>
 Hic sensus Pauli est, quem verba obscuriorem
faciunt. Consideremus ipsum Apostoli sermonem: <hi>Expurgate,</hi> 
 inquit, <hi>vetus fermentum; ut sitis nova
conspersio, sicut estis azymi <note>(I Cor. V, 7)</note></hi>. Sive quod
tota Ecclesia suscipiat onus peccatoris, cui compatiendum
et fletu, et oratione, et dolore est: et quasi
fermento ejus se totam conspergat; ut per universos
ea quae superflua sunt in aliquo poenitentiam agente,
 virilis misericordiae aut compassionis velut collativa
<pb n="0490D"/>
quadam admixtione, purgentur. Sive ut illa mulier
<pb n="0491A"/>
Evangelica docet <note>(Luc. XIII, 21)</note>, quae typum
praetendit Ecclesiae, eo quod fermentum abscondat
in farina sua, donec fermentetur totum; ut mundum
omne sumatur.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>82.</head>
            <p>
 Docuit me Dominus in Evangelio quid sit fermentum,
dicens: <hi>Non intelligitis quia non de pane
dixi: Attendite a fermento Pharisaeorum et Sadducaeorum <note>(Matth. XVI, 11)</note></hi>?
Tunc, inquit, intellexerunt
quia non dixit a panibus, sed a doctrina Pharisaeorum
et Sadducaeorum attenderent sibi. Hoc ergo fermentum,
hoc est, doctrinam Pharisaeorum, <emph>412</emph> et
disputationem Sadducaeorum abscondit Ecclesia in
farina sua; cum litteram legis duriorem spiritali
interpretatione mollivit, et velut mola quadam suae
disputationis infregit, proferens velut de folliculis
<pb n="0491B"/>
litterarum mysteriorum interna secreta, et resurrectionis
fidem astruens; qua Dei misericordia praedicatur,
qua reparari vita creditur mortuorum.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>83.</head>
            <p>
 Non absurda autem videtur ad hunc locum
assumptio comparationis hujus. Siquidem regnum
coelorum est peccatoris redemptio: et ideo farina
Ecclesiae conspergamur omnes boni et mali, ut
simus omnes nova conspersio. Ne quis autem vereretur,
ne fermenti vitiosioris admixtio massam decoloraret,
ideo dixit: <hi>Ut sitis nova conspersio, sicut
estis azymi <note>(I Cor. V, 7)</note></hi>; hoc est, tales conspersio vos
reddet, qualis erat innocentiae vestrae pura sinceritas.
Ita si misereamur, non fuscamur peccato alieno:
sed redemptionem ejus acquirimus nostrae gratiae;
ut qualis erat puritas, perseveret. Et ideo addidit:
<pb n="0491C"/> <hi>Etenim pascha nostrum immolatus est Christus 
 <note>(Ibid.)</note></hi>,
hoc est, passio Domini omnibus profuit, et peccatoribus
donavit redemptionem, quos flagitii poenituit
admissi.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>84.</head>
            <p>
 Itaque epulemur bonum cibum, poenitentiam
gerentes, laeti redemptione; nullus enim cibus est
benevolentia et pietate dulcior: epulis nostris atque
laetitiae nulla de peccatore servato invidia admisceatur;
ne se ipse a domo Patris, quemadmodum expositus
in Evangelio invidus ille frater, excludat, qui
fratrem receptum doluit, quem in perpetuum gaudebat
exclusum <note>(Luc. XV, 28)</note>.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>85.</head>
            <p>
 Cujus vos similes esse, Novatiani, non potestis
negare, qui ideo, ut dicitis, in Ecclesiam non convenitis,
<pb n="0492A"/>
quia per poenitentiam tributa spes fuerat
his qui lapsi sunt, revertendi. Sed hoc praetentum
est specie. Caeterum episcopatus amissi dolore succensus
Novatianus schisma composuit.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>86.</head>
            <p>
 Sed non intelligitis quia de vobis quoque prophetavit
Apostolus, et vobis dicit: <hi>Et vos inflati estis,
et non magis luctum habuistis; ut tollatur de medio
vestrum, qui hoc opus fecit <note>(I Cor. V, 2)</note></hi>? Utique tunc
penitus tollitur, cum aboletur peccatum ejus; non
enim excludendum ab Ecclesia dicit Apostolus, qui
suadet esse purgandum.
<emph>413</emph> </p>
          </div3>
        </div2>
        <div2>
          <head>CAPUT XVI.</head>
          <p><hi>Novatiani cum Apostolo comparantur. Quam pulchre
illis conveniat Domini verbum:</hi> Nescitis cujus spiritus
estis. <hi>Poenitentiae studium ab eis exstingui, dum
<pb n="0492B"/>
ejus fructum e medio tollunt. Hoc pacto Christi
promissis privari peccatores; qui tamen non cito
admittendi ad mysteria. Denique poenitentium quorumdam
exempla proponuntur.</hi> </p>
          <div3>
            <head>87.</head>
            <p>
 Cum igitur apostolus peccatum remiserit,
qua vos auctoritate dimittendum negatis? Quis reverentior
Christi, Novatianus, an Paulus? Sed noverat
Paulus Dominum misericordem; noverat Dominum
Jesum severitate magis discipulorum offensum, quam
misericordia <note>(II Cor. II, 10)</note>.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>88.</head>
            <p>
 Denique Jacobum et Joannem dicentes quod
ignem de coelo peterent, qui consumeret eos, qui
Dominum recipere nolebant, confutavit Jesus dicens: <hi>Nescitis cujus spiritus estis; Filius enim hominis non venit
<pb n="0492C"/>
animas hominum perdere, sed salvas facere 
 <note>(Luc. IX,
55, 56)</note></hi>. Et illis quidem dixit: <hi>Nescitis cujus spiritus
estis,</hi> qui ipsius erant spiritus; vobis autem dicit:
Non estis spiritus mei, qui meam clementiam non
tenetis, qui meam refutatis misericordiam; qui excluditis
poenitentiam, quam ego per apostolos meos
praedicari volui in nomine meo.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>89.</head>
            <p>
 Frustra enim dicitis vos praedicare poenitentiam,
qui tollitis fructum poenitentiae <note>(Luc. XXIV, 47)</note>.
Homines enim ad aliquod studium aut praemiis aut
fructibus incitantur: omne autem studium torpescit
dilatione. Et ideo Dominus ut praesentium fructu
cumularetur devotio discipulorum, <emph>414</emph> dixit quoniam
qui dimisisset omnia sua, et Deum secutus
<pb n="0493A"/>
esset, septies tantum reciperet et hic et in futurum <note>(Matth. XIX, 29)</note>.
Prius hic promisit, ut fastidia
dilationis auferret: addidit et in futurum, ut hic
disceres credere in futurum quoque solvenda tibi
praemia. Remuneratio igitur praesentium, testimonium
futurorum est.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>90.</head>
            <p>
 Si quis igitur occulta crimina habens, propter
Christum tamen studiose poenitentiam egerit; quomodo
ista recipit, si ei communio non refunditur?
Volo veniam reus speret, petat eam lacrymis, petat
gemitibus, petat populi totius fletibus; ut ignoscatur,
obsecret: et cum secundo et tertio fuerit dilata
ejus communio, credat remissius se supplicasse,
fletus augeat, miserabilior postea revertatur, teneat
<pb n="0494A"/>
pedes brachiis, osculetur osculis, lavet fletibus, nec
dimittat; ut de ipso dicat Dominus Jesus: <hi>Remissa
sunt peccata ejus multa; quoniam dilexit multum <note>(Luc. VII, 47)</note></hi>.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>91.</head>
            <p>
 Cognovi quosdam in poenitentia sulcasse vultum
lacrymis, exarasse continuis fletibus genas, stravisse
corpus suum calcandum omnibus; jejuno ore
semper et pallido, mortis speciem spiranti in corpore
praetulisse.
</p>
          </div3>
        </div2>
        <div2>
          <head>CAPUT XVII.</head>
          <p><hi>Severitati pietatem addendam esse, quod Apostolus
praestitisse ostenditur in Corinthio. Hunc baptismate
contra Novatianorum cavillos initiatum fuisse
<pb n="0495A"/>
astruitur. Quibus additur non destructionem, sed castigationem
carnis, per vocem</hi> interitum <hi>significari,
quod etiam terrae similitudine confirmatur.</hi> </p>
          <div3>
            <head>92.</head>
            <p>
 Quid exspectamus ut mortui mereantur veniam,
qui mortem sibi intulerunt, <emph>415</emph> cum viverent?
Satis est, inquit, ei qui talis est, objurgatio
haec quae fit a pluribus; ita ut e contrario magis
donetis et consolemini; ne forte abundantiore tristitia
absorbeatur <note>(II Cor. II, 6)</note>. Si satis ad condemnationem
est objurgatio, quae fit a pluribus, satis est
quoque ad remissionem peccati obsecratio, quae fit
a pluribus. Moralis magister et nostrae fragilitatis
conscius, et pietatis divinae interpres, vult donari
peccatum, vult consolationem adhiberi; ne tristitia
poenitentem taedio longae dilationis absorbeat.
<pb n="0495B"/>
</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>93. </head>
            <p>
Ideo ergo donavit apostolus, nec solum donavit,
sed etiam confirmari in eum charitatem voluit.
Qui charus est, non habet duritiam, sed mansuetudinem.
Nec solum donavit ipse, sed voluit etiam omnes
donare, et se propter alios donasse dixit; ne
multi propter unum diutius contristarentur. <hi>Si cui,</hi> 
inquit, <hi>donastis, et ego; nam et ego propter vos in persona
Christi, ut non circumveniamur a Satana; nec enim
versutias ejus ignoramus <note>(Ibid., 10)</note></hi>. Recte potest
serpentem cavere, qui ejus potest versutias non ignorare,
quae multae ad nocendum sunt. Vult semper
nocere, semper circumvenire; ut mortem inferat:
sed debemus cavere ne remedium nostrum fiat ejus
triumphus; circumvenimur enim ab eo, si per nimiam
tristitiam pereat, qui potest liberari per indulgentiam.
</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>94. </head>
            <p><pb n="0495C"/>Et ut sciremus quia de baptizato dicit, addidit: <hi>Scripsi vobis in epistola, ne commisceamini fornicariis
<pb n="0496A"/>
hujus mundi 
 <note>(I Cor. V, 9)</note></hi>. Et infra subjunxit: <hi>Nunc autem scripsi vobis, non commisceri, si quis frater
nominatur fornicator,</hi><emph>416</emph><hi>aut avarus, aut idolis
serviens <note>(Ibid., 11)</note></hi>. Quos simul junxit ad poenam,
simul voluit etiam ad veniam pertinere. <hi>Si quis autem
talis est,</hi> inquit, <hi>cum hoc nec cibum sumas <note>(Ibid.)</note></hi>.
Quam severus pertinacibus, quam indulgens rogantibus!
Adversum illos Christi armatur injuria, his
 Christi invocatio suffragatur.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>95.</head>
            <p>
 At ne quis forte eo moveatur, quia scriptum
est: <hi>Tradidi hujusmodi hominem Satanae in interitum
carnis <note>(Ibid., 5)</note></hi>, et dicat: Quomodo potuit ad veniam
pertinere, cujus omnis interierat caro; cum
manifestum sit in utroque redemptum hominem, in
utroque salvari: neque animam sine carne, neque
<pb n="0496B"/>
carnem sine anima, cum sibi sint gestorum operum
consortiis copulatae, sine consortio vel poenae
esse vel praemii? Is sibi responsum hoc habeat,
quod interitus non consummatam absumptionem
carnis significet, sed castigationem. Sicut enim mortuus
peccato, Deo vivit: ita illecebrae carnis intereunt,
et cupiditatibus suis moritur caro: ut castitati
caeterisque bonis operibus reviviscat.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>96.</head>
            <p>
 Et quod aptius exemplum, quam de matre
sumamus? Namque ipsa de qua assumpti sumus,
terra, intermisso exercitio cultuque, videtur deserta:
et aut vinetis quibus consitus est ager, aut oleis moritur;
succum tamen proprium velut quamdam sui
animam non amittit. Denique repetita cultione, et
creditis seminibus, quibus habilis aestimatur, feracior
<pb n="0496C"/>
assurgit fructibus. Non ergo alienum si etiam
nostra caro interire sic dicitur; ut repressa magis,
quam absumpta credatur.
</p>
          </div3>
        </div2>
      </div1>
      <div1>
        <head>LIBER SECUNDUS.</head>
        <pb n="0495"/>
        <emph>415</emph>
        <div2>
          <head>CAPUT PRIMUM.</head>
          <pb n="0495C"/>
          <p>
            <hi>Ambrosius libri superioris praeceptis nova subtexurus,
necessitatem mature agendi poenitentiam allegorice
insinuat, quam et suadet agendam: deinde illius
forma in Apostolo imitationi proposita, varios ejusdem
fructus strictim proponit.</hi>
          </p>
          <div3>
            <head>1. </head>
            <p><pb n="0495D"/>Etsi non pauca quae ad cohortationem poenitentiae
proficiant, scripta sint in libro superiore; tamen
cum adjici possint complura, ne velut semesas
verborum nostrorum epulas reliquisse videamur, inceptum
persequamur convivium.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>2.</head>
            <p>
 Agenda est enim poenitentia non solum sollicite,
sed etiam mature: ne forte Evangelicus ille
paterfamilias qui arborem ficum plantavit in vinea
sua, veniat; et quaerens fructum in ea, si non invenerit,
dicat cultori vineae: <hi>Succide illam. Ut quid
etiam terram occupat <note>(Luc. XIII, 7)</note></hi>? Et nisi cultor
vineae interveniat dicens: <hi>Domine, remitte illam et hoc
anno, usque dum fodiam circa illam; et mittam cophinum
stercoris: et si</hi> <emph>416</emph> <hi>quidem fecerit fructum; sin autem,
excidatur ficulnea <note>(Ibid., 8, 9)</note></hi>.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>3.</head>
            <p>
 Stercoremus ergo et nos agrum hunc quem
<pb n="0496D"/>
possidemus, et imitemur laboriosos agricolas, quos
 non pudet fimo pingui satiare terram, et immundo
cinere agrum aspergere, ut fructus uberiores colligant.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>4.</head>
            <p>
 Et quemadmodum stercoremus, docet Apostolus
dicens: <hi>Et aestimo omnia ut stercora, ut Christum
lucrifaciam <note>(Philip. III, 8)</note></hi>; qui per infamiam et
bonam famam meruit Christo placere. Legerat enim
quod Abraham dum se stercus et cinerem fatetur,
<pb n="0497A"/>
summa humilitate invenit Dei gratiam <note>(Gen. XVIII, 3)</note>.
Legerat quod Job in stercore sedens omnia quae amiserat,
recuperavit <note>(Job. XXIV)</note>. Legerat prophetante
David, quod Deus de terra suscitat inopem, et de
stercore erigit pauperem <note>(Psal. CXII, 7)</note>.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>5.</head>
            <p>
 Et nos ergo non erubescamus fateri Domino
peccata nostra? Pudor est ut unusquisque crimina
sua prodat: sed ille pudor agrum suum arat, spinas
tollit perpetuas, sentes amputat, fructus adolet,
quos inter mortuos <emph>417</emph> esse credebat. Sequere illum
qui bene arando agrum suum, fructus quaesivit
aeternos. <hi>Maledicimur,</hi> inquit, <hi>et benedicimus: persecutionem
patimur, et sustinemus: blasphemamur, et
obsecramus: tamquam purgamenta hujus mundi facti
sumus <note>(I Cor. IV, 12, 13)</note></hi>. Si et tu sic araveris, seminabis
<pb n="0497B"/>
spiritalia. Ara, ut peccatum auferas, fructum
acquiras. Ille aravit, ut persecutoris in se
eradicaret affectum. Quid plus potuit nobis conferre
Christus ad studium correctionis, quam ut converteret,
et daret nobis ex persecutore doctorem?
</p>
          </div3>
        </div2>
        <div2>
          <head>CAPUT II.</head>
          <p>
            <hi>Apostolicum locum ab haereticis contra poenitentiam
objectum solvit, eumque de baptismatis iteratione intelligendum
cum singularum illius partium expositione,
tum praemissa ibidem legalium baptismatum
mentione ostendit; quamvis subjungat eo quoque illum
posse referri, ut quod impossibile sit hominibus,
Deo impossibile nequaquam habeatur.</hi>
          </p>
          <div3>
            <head>6.</head>
            <p>
 Cum igitur tam evidenti et ipsius Apostoli, et
<pb n="0497C"/>
scriptorum ejus exemplo redarguantur, tamen adhuc
obniti volunt, et auctoritatem aiunt Apostolicae sibi
suffragari sententiae, allegantes scriptum ad Hebraeos: <hi>Impossibile est enim hos qui semel illuminati sunt, et
gustaverunt donum coeleste, et participes facti sunt Spiritus
sancti, et bonum gustaverunt Dei verbum, virtutesque
futuri saeculi, lapsos iterum renovari in poenitentiam,
rursus crucifigentes Filium Dei, et ostentatione
triumphantes 
 <note>(Heb. VI, 4 et seq.)</note></hi>.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>7.</head>
            <p>
 Numquid Paulus adversus factum suum praedicare
potuit? Donavit Corinthio peccatum per poenitentiam <note>(II Cor. II, 10)</note>;
quomodo hic potuit sententiam
suam ipse reprehendere? Ergo quia non
potuit quod aedificaverat destruere, non contrarium
<pb n="0498A"/>
dixisse eum, sed diversum advertimus. Quod enim
contrarium est, se ipsum impugnat: quod diversum
est, distinctam solet habere rationem. Ita autem
contrarium non est, ut alterum suffragetur alteri.
Etenim quia de remittenda praedicavit poenitentia,
debuit et de iis qui iterandum putant baptismum,
non silere: et prius sollicitudinem nobis auferri
oportuit, ut sciremus etiam post baptismum, si qui
peccarent, donari eis posse peccatum; ne spe veniae
destitutos iterandi baptismatis opinio vana perverteret:
deinde iterandum non esse baptisma rationabili
disputatione suadendum fuit.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>8.</head>
            <p>
 De baptismate autem dictum verba ipsa declarant,
quibus significavit impossibile esse lapsos renovari
in poenitentiam; per lavacrum enim renovamur,
<pb n="0498B"/>
per quod renascimur, sicut ipse Paulus dicit: <hi>Consepulti enim sumus cum illo per baptismum in
mortem, ut quemadmodum surrexit Christus ex mortuis
per gloriam Patris, ita et</hi> 
 <emph>418</emph> <hi>nos in novitate
vitae ambulemus <note>(Rom. VI, 4)</note></hi>. Et alibi: <hi>Renovamini
spiritu mentis vestrae, et induite novum hominem,
qui secundum Deum creatus est <note>(Ephes. IV, 23, 24)</note></hi>.
Et alibi: <hi>Renovabitur sicut aquilae juventus tua <note>(Psal.
CII, 3)</note></hi>: quod etiam aquila, cum fuerit mortua,
ex suis reliquiis renascitur, sicut per baptismatis sacramentum,
cum fuerimus peccato mortui, renascimur
Deo, ac reformamur. Unum ergo baptisma docet,
sicut alibi: <hi>Una fides; unum,</hi> inquit, <hi>baptisma <note>(Ephes. IV, 5)</note></hi>.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>9.</head>
            <p>
 Illud quoque evidens, quod in eo qui baptizatur,
<pb n="0498C"/>
crucifigitur Filius Dei; quia non potuit caro
nostra abolere peccatum, nisi crucifixa esset in
Christo Jesu. Denique scriptum est, quia <hi>quicumque
baptizati sumus in Christo Jesu, in mortem ipsius baptizati
sumus <note>(Rom. VI, 3)</note></hi>. Et infra: <hi>Si enim complantati
sumus similitudini mortis ejus, simul et resurrectionis
erimus, scientes quia vetus homo noster
simul confixus est cruci <note>(Ibid., 5, 6.)</note></hi>. Et ad Colossenses
ait: <hi>Consepulti ei per baptismum, in quo et consurrexistis <note>(Coloss. II, 12)</note></hi>.
Quod ideo scriptum est,
ut credamus quia ipse crucifigitur in nobis; ut per
illum peccata nostra mundentur, ut ipse chirographum
nostrum affigat cruci, qui solus potest donare
delicta. Ipse in nobis principatus et potestates triumphat;
<pb n="0499A"/>
quoniam de ipso scriptum est: <hi>Principatus et
potestates ostentavit, triumphans eos in semetipso <note>(Coloss. II, 15)</note></hi>.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>10.</head>
            <p>
 Ergo quod ait in hac epistola quae scribitur
ad Hebraeos, impossibile esse <hi>lapsos renovari in poenitentiam,
rursus crucifigentes Filium Dei, et ostentatione
triumphantes <note>(Hebr. VI, 6)</note></hi>, eo spectat, ut de
baptismo dictum credamus, in quo crucifigimus Filium
Dei in nobis; ut per illum nobis mundus crucifigatur,
qui quadam triumphamus specie, dum similitudinem
mortis ejus assumimus, qui principatus
et potestates in sua cruce ostentavit ac triumphavit;
ut in mortis ejus similitudinem nos quoque de
principatibus quorum jugum deponimus, triumphemus.
Semel autem crucifixus est Christus, semel
<pb n="0499B"/>
peccato mortuus; et ideo unum, non plura baptismata.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>11.</head>
            <p>
 Quid, quod et supra doctrinam baptismorum
praemisit? Et quia multa erant baptismata in lege,
merito reprehendit illos qui perfecta dimittant, et
principium verbi requirant. Docet nos scire oportere
destructa esse universa legis baptismata, unum
baptisma esse in Ecclesiae sacramentis. Hortatur autem
nos, ut relinquentes initium verbi, ad perfectum
tendamus: <hi>Et hoc faciemus,</hi> inquit, <hi>si quidem permiserit
Deus <note>(Hebr. VI, 3)</note></hi>; non potest enim sine favore
Dei aliquis esse perfectus.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>12.</head>
            <p>
 Possem quidem etiam illud dicere ei, qui hoc
de poenitentia dictum putat; quia quae impossibilia
sunt apud homines, possibilia sunt apud Deum: et
<pb n="0499C"/>
potens est Deus quando vult donare nobis peccata,
etiam quae putamus non posse concedi. Et ideo quod
nobis impossibile <emph>419</emph> impetratu videtur, Deo donare
possibile est. Nam et impossibile videbatur, ut
peccatum ablueret aqua: denique Naaman Syrus
lepram suam mundari per aquam posse non credidit.
Sed quod impossibile erat, fecit Deus esse possibile,
qui tantam nobis donavit gratiam <note>(IV Reg. V,
11)</note>. Similiter impossibile videbatur per poenitentiam
peccata dimitti: concessit hoc Christus apostolis
suis, quod ab apostolis ad sacerdotum officia
transmissum est <note>(Joan. XX, 22)</note>. Factum est igitur
possibile quod impossibile videbatur. Sed tamen de
baptismo dictum, ne quis iteraret, vera ratione
persuadet.
</p>
          </div3>
        </div2>
        <div2>
          <head>CAPUT III.</head>
          <pb n="0499D"/>
          <p>
            <hi>Superiorem solutionem confirmat proposita ex Evangelio
prodigi parabola, cujus singulas partes exponens,
easdem contra Novatianas assertiones ita convertit,
ut inde necessario deducat etiam gravissimi criminis
<pb n="0500A"/>
reo, siquidem digne poenituerit, reconciliationem
non denegandam.</hi>
          </p>
          <div3>
            <head>13.</head>
            <p>
 Neque enim Apostolus contra evidentem Christi
doctrinam veniret, qui de peccatore poenitentiam
agente comparationem posuit eo quod peregre profectus
acceptam a patre omnem substantiam devoraverit
vivendo luxuriose, et postea panem patris desideraverit,
cum vesceretur siliquis: et meruit stolam,
annulum, calceamentum, immolationem quoque vituli,
quae speciem habet passionis Dominicae, per
quam coeleste sacramentum nobis donatur <note>(Luc. XV,
13 et seq.)</note>.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>14.</head>
            <p>
 Bene dicitur quia <hi>peregre profectus est,</hi> qui
erat a sacris altaribus separatus; hoc est enim ab
Jerusalem illa quae in coelo est, civico quodam et domestico
<pb n="0500B"/>
sanctorum separari domicilio. Unde et apostolus
ait: <hi>Ergo jam non estis advenae atque peregrini,
sed cives sanctorum et domestici Dei <note>(Ephes. II, 9)</note></hi>.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>15.</head>
            <p><hi>Et consumpsit,</hi> inquit, <hi>substantiam suam.</hi> Merito
consumpsit eam, cujus fides in operibus claudicabat: <hi>Fides</hi> 
 enim <hi>eorum quae sperantur, substantia
est, rerum argumentum non apparentium <note>(Heb. XI, 1)</note></hi>.
Et bona substantia fides, in qua spei est nostrae
patrimonium.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>16.</head>
            <p>
 Nec mirum si fame peribat, qui divino alimento
egebat; cujus desiderio compulsus: <hi>Surgam,</hi> inquit, <hi>et ibo ad patrem meum, et dicam illi: Pater, peccavi
in coelum, et coram te 
 <note>(Luc. XV, 18.)</note></hi> Nonne advertitis
id evidenter nobis expositum, quod emerendi
gratia sacramenti ad precandum impellimur; et hoc
<pb n="0500C"/>
auferre vultis, propter quod agitur poenitentia?
 Tolle gubernatori perveniendi spem, et in mediis
fluctibus incertus errabit. Tolle luctatori coronam,
lentus jacebit in stadio. Tolle piscatori capiendi efficaciam, desinit jactare retia. Quomodo ergo potest
qui famen patitur animae suae, studiosius Deum precari,
si sacram desperet alimoniam?</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>17.</head>
            <p><hi>Peccavi,</hi> inquit, <hi>in coelum et coram te.</hi> <emph>420</emph> 
Fatetur utique peccatum ad mortem, ne quem vos
agentem cujuslibet criminis poenitentiam jure excludi
putaretis; quando is qui in coelum peccavit, vel in
regnum coeleste, vel in animam suam, quod est peccatum
ad mortem; et peccavit eoram Deo, cui soli
dicitur: <hi>Tibi soli peccavi et malum coram te feci <note>(Psal. L, 6)</note></hi>.
<pb n="0500D"/>
</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>18. </head>
            <p>
Tam cito veniam meretur, ut venienti et adhuc
longe posito occurrat pater, osculum tribuat,
quod insigne est sacrae pacis: stolam proferri jubeat,
quae vestis est nuptialis, quam si quis non habuerit,
a convivio nuptiali excluditur: det annulum in manu
ejus, quod est fidei pignus, et sancti spiritus signaculum:
<pb n="0501A"/>
calceamenta deferri praecipiat <note>(Exod. XII,
11)</note>; celebraturus enim pascha Domini, epulaturus agnum,
tectum debet adversus omnes incursus bestiarum
spiritalium, morsusque serpentis habere vestigium:
vitulum praecipiat occidi; quia <hi>Pascha nostrum
immolatus est Christus <note>(I Cor. V, 7)</note></hi>. Etenim
quotiescumque sanguinem Domini sumimus, mortem
Domini annuntiamus <note>(I Cor. XI, 26)</note>. Sicut ergo
semel pro omnibus immolatus est, ita quotiescumque
peccata donantur, corporis ejus sacramentum suminus,
ut per sanguinem ejus fiat peccatorum remissio <note>(De Poenit., dist. I, c. Potest fieri, § Sicut semel)</note>.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>19.</head>
            <p>
 Ergo evidentissime Domini praedicatione mandatum
est etiam gravissimi criminis reis, si ex toto
corde, et manifesta confessione peccati poenitentiam
<pb n="0501B"/>
gerant, sacramenti coelestis refundendam gratiam.
 Unde nihil vobis ad excusationem resedisse certum
est.
</p>
          </div3>
        </div2>
        <div2>
          <head>CAPUT IV.</head>
          <p>
            <hi>Aliam objectionem ex blasphemia in Spiritum sanctum
petitam retorquet in ipsos Novatianos; ostenditque
per eam blasphemiam intelligi debere fidem non rectam:
quod ubi Petri adversus Simonem magum
sententia, nec non Evangelico testimonio confirmavit,
eosdem haereticos ad reditum in Ecclesiam cohortatur,
ac tantam Domini clementiam esse asserit, ut Judae
traditori veniam si apud Christum poenituisset, non
fuisset denegaturus.</hi>
          </p>
          <div3>
            <head>20.</head>
            <p>
 Perlatum est tamen ad nos, etiam illud vos objicere
<pb n="0501C"/>
solere, quod dicatis scriptum esse: <hi>Omne peccatum
et blasphemia remittetur hominibus: Spiritus
<pb n="0502A"/>
autem blasphemiae non remittetur hominibus. Et quicumque
dixerit verbum contra Filium hominis, remittetur
ei: qui autem dixerit contra Spiritum sanctum,
non remittetur ei, neque in hoc saeculo, neque in futuro <note>(Matth. XII, 31 et seq)</note></hi>.
Quo exemplo omnis assertio
vestra destruitur et absolvitur; scriptum est enim: <hi>Omne peccatum et blasphemia remittetur hominibus.</hi> 
Cur igitur non remittitis? Cur alligatis vincula, quae
non solvitis? Cur nodos nectitis, quos non relaxatis?
Remittite caeteris: agite de iis, quos peccantes in Spiritum
sanctum Evangelica auctoritate in perpetuum
astringi putatis. <emph>421</emph>
</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>21.</head>
            <p>
 Et tamen quos astringat, consideremus,
repetentes superiora lectionis ipsius, ut evidentius
comprehendamus. Dicebant Judaei: <hi>Hic non ejicit
<pb n="0502B"/>
daemonia nisi in Beelzebub principe daemoniorum.</hi> Respondit
Jesus: <hi>Omne regnum divisum contra se destruetur,
et omnis civitas vel domus divisa contra se,
non stabit; si enim Satanas Satanam ejicit, adversum
se divisus est: quomodo ergo stabit regnum ejus? Quod
si ego in Beelzebub ejicio daemonia, filii vestri in quo
ejiciunt <note>(Matt. XII, 24 et seq.)</note></hi>?</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>22.</head>
            <p>
 De his utique expressum videmus, qui Dominum
Jesum in Beelzebub ejicere daemonia loquebantur,
quibus sic respondit Dominus, quod
Satanae haereditas in iis esset, qui Satanae compararent
Salvatorem omnium, et in regno diaboli
constituerent gratiam Christi. Et ut cognosceremus
quia de hac dixit blasphemia, adjunxit: <hi>Progenies
viperarum, quomodo potestis bona loqui, cum sitis
<pb n="0502C"/>
mali?</hi> Hos ergo qui haec loquuntur, negat ad veniam
pertinere.
<pb n="0503A"/>
</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>23. </head>
            <p>
Denique <note>(Decr. ca. I, q. 1, cap. Petrus)</note> Petrus
Simoni, qui magicae artis consuetudine depravatus,
putasset quod gratiam Christi per impositionem manus,
atque infusionem Spiritus sancti compararet
pecunia, ait: <hi>Non est tibi pars, neque sors in hac fide;
quia cor tuum non est rectum apud Deum. Poenitentiam
itaque age ab hac nequitia tua, et precare Dominum,
si forte remittatur tibi haec recordatio cordis
tui; in obligatione enim iniquitatis, et amaritudine fellis
video te esse <note>(Act. VIII, 21 et seq.)</note></hi>. Vides quod hunc
magica vanitate blasphemantem in Spiritu sancto
Apostolica auctoritate condemnet; et eo magis quia
puram conscientiam fidei non habebat: et tamen
non interclusit ei spem veniae, quem invitavit ad
poenitentiam?
</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>24. </head>
            <p><pb n="0503B"/>Responsum est igitur a Domino blasphemiae
Pharisaeorum; et ideo <note>(De Poenit., dist. I, c. Iis potestatis)</note> 
his potestatis suae gratiam negat, quae in remissione
peccatorum est, qui coelestem ejus potestatem
diabolico fultam suffragio vindicarent. Eos
quoque asserit diabolico uti spiritu, qui separarent
Ecclesiam Domini; ut omnium temporum haereticos
et schismaticos comprehenderet, quibus indulgentiam
negat, quod omne peccatum circa singulos est, hoc
in universos. Soli enim sunt qui volunt solvere Christi
gratiam, qui Ecclesiae <emph>422</emph> membra discerpunt,
propter quam passus est Dominus Jesus, Spiritusque
sanctus datus est nobis.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>25.</head>
            <p>
 Denique ut sciatis quia de dispersoribus dicit,
sic habemus scriptum: <hi>Qui non est mecum, contra
<pb n="0503C"/>
me est: et qui non colligit mecum, dispergit <note>(Matt.
XII, 30)</note></hi>. Et ut sciremus de his dictum, statim subjunxit: <hi>Ideo dico vobis: omne peccatum et blasphemia
remittetur hominibus, Spiritus autem blasphemiae non
remittetur hominibus 
 <note>(Ibid., 31)</note></hi>. Cum dicit: <hi>Ideo dico
vobis:</hi> nonne evidenter hoc prae caeteris a nobis intelligi
voluit? Meritoque adjunxit: <hi>Arbor bona bonos
fructus facit, mala autem arbor malos fructus facit <note>(Matth. VII, 17)</note></hi>;
congregatio enim mala bonum facere
fructum non potest. Arbor itaque congregatio est,
fructus bonae arboris filii Ecclesiae sunt.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>26.</head>
            <p>
 Et ideo revertimini ad Ecclesiam, si qui vos
separastis impie. Omnibus enim conversis pollicetur
veniam; quia scriptum est: <hi>Omnis quicumque invocaverit
nomen Domini, salvus erit (Joel II, 32)</hi>. Denique
<pb n="0503D"/>
etiam Judaeorum populus qui dicebat de Domino
Jesu: <hi>Daemonium habet <note>(Joan. VIII, 48)</note></hi>; qui dicebat: <hi>In Beelzebub ejicit daemonia 
 <note>(Luc. XI, 15)</note></hi>; qui crucifixit
Dominum Jesum, Petri praedicatione vocatur
ad baptismum, ut sceleris tanti merita deponat.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>27.</head>
            <p><hi>[Alias cap. V.]</hi> Sed quid mirum <note>(De Poenit.,
dist. I, c. Iis potestatis, § quid mirum)</note>, si salutem negatis
aliis, qui vestram recusatis, licet illi nihil
<pb n="0504A"/>
differant, qui a vobis poenitentiam petunt. Arbitror
enim quod etiam Judas potuisset tanta Dei miseratione
non excludi a venia, si poenitentiam non apud
Judaeos, sed apud Christum egisset. <hi>Peccavi,</hi> inquit, <hi>quod tradiderim sanguinem justum 
 <note>(Matth. XXVII, 54)</note></hi>.
Responderunt: <hi>Quid ad nos? Tu videris.</hi> Quae vox alia
vestra est, cum etiam minoris peccati reus vobis factum
proprium confitetur? Quid respondetis aliud, nisi
hoc: <hi>Quid ad nos? Tu videris.</hi> Hunc sermonem laqueus
sequitur: eo feraliore poena, quo culpa est minor.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>28.</head>
            <p>
 Sed si isti non convertuntur, vel vos revertimini,
qui lapsu vario de innocentiae fideique praecelso
fastigio decidistis. Bonum dominum habemus,
qui velit donare omnibus, qui te per prophetam vocavit
dicens: <hi>Ego sum, ego sum qui deleo iniquitates;
<pb n="0504B"/>
et memor non ero: tu autem memor esto, et judicemur <note>(Esai. XLIII, 25)</note></hi>.
<emph>423</emph> </p>
          </div3>
        </div2>
        <div2>
          <head>CAPUT V.</head>
          <p><hi>Quod Simoni mago veniam a Petro affirmate promissam
negant, refertur primo eum apostolum propter
cognitam magi illius perfidiam dubia locutione uti
potuisse: secundo autem apte ad causam per adverbium</hi> forte <hi>affirmationem etiam significari ex pluribus
veteris Testamenti locis, ex profanorum auctorum
usu, denique ex ipsis evangelistis confirmatur.
Deinde addit apostolos poenitentiam cujus a Davide
fructus ostenduntur, ad nos transmisisse. Postremo
exemplum adducit Ephraemitarum, ad quorum instar
poenitentiam nostram agendam tradit, ut ei divina
misericordia et sacramenta concedantur.</hi> </p>
          <div3>
            <head>29. </head>
            <p><pb n="0504C"/>Referunt tamen quaestionem de verbis apostoli
Petri. Quia dixit: <hi>Ne forte <note>(Act. VIII, 22)</note></hi>,
putant non confirmasse Petrum, ut agenti poenitentiam
peccatum remitteretur. Sed considerent de quo
loquatur, hoc est, de Simone, qui non ex fide crederet,
sed dolum cogitaret. Denique et Dominus dicenti
ei, cujus non plenam sinceritatem videret: <hi>Sequar
te,</hi> ait: <hi>Vulpes foveas habent <note>(Matth. VIII, 20)</note></hi>.
Quem ergo Dominus ante baptismum prohibuit sequi,
quoniam fraudulentum videbat; miraris si post
baptismum praevaricantem non absolvit apostolus,
quem in obligatione iniquitatis manere pronuntiavit?</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>30.</head>
            <p>
 Sed hoc illis responsum sit. Ego autem nec
Petrum dubitasse dico, nec verbi unius praejudicio
<pb n="0504D"/>
tantam causam strangulandam arbitror. Nam si putant
dubitasse Petrum, numquid et Deus dubitavit?
qui ait ad Jeremiam Prophetam: <hi>Sta in atrio domus
Domini, et responsum dabis omni Judae, iis qui veniunt
adorare in domo Domini, omnia verba quae constitui
tibi respondere illis, noli auferre verbum: forsitan
audient, et avertentur <note>(Jerem. XXVI, 2, 3)</note></hi>. Dicant
ergo et Deum ignorasse quid esset futurum.
<pb n="0505A"/>
</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>31. </head>
            <p>
Sed non ignorantia eo verbo exprimitur, sed
in Scripturis divinis frequens hujusmodi consuetudo
advertitur; eo quod simplex sit elocutio. Siquidem
et ad Ezechielem dicit Dominus: <hi>Fili hominis, mittam
ego te ad domum Israel, ad eos qui me exacerbaverunt
ipsi, et patres eorum usque in hodiernum, et
dices ad eos: Haec dicit Dominus, si forte audient et
terrebuntur <note>(Ezech. II, 4, 5)</note></hi>. Nesciebat ergo eos posse
aut non posse converti? Non ergo semper dubitantis
ista est elocutio.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>32.</head>
            <p>
 Denique ipsi sapientes saeculi, qui omnem <emph>424</emph> 
gloriam suam statuunt in expressione verborum,
quod Latine <hi>forte</hi> dicimus, Graece <foreign xml:lang="greek">τάχα</foreign> non ubique
pro dubitatione posuerunt. Aiunt itaque dixisse primum
suorum poetam <foreign xml:lang="greek">Ἦ τάχα χήρα ἔσομαι,</foreign> quod est:
<pb n="0505B"/>
Cito vidua ero. Et alibi: <foreign xml:lang="greek">τάχα γάρ σε κατακτανέουσιν
Ἀχαιοὶ πάντες ἐφορμηθέντες</foreign> <note>(Homer. lib. III Iliad.)</note>.
Non enim dubitaret in omnibus simul insurgentibus,
unum facile ab universis posse prosterni.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>33.</head>
            <p>
 Sed nos nostris magis quam alienis utamur.
Denique habes in Evangelio quia ipse Filius de Patre
ait (cum misisset servos ad vineam suam, et
occidissent). dixisse Patrem: <hi>Mittam Filium meum
dilectissimum, forsitan ipsum verebuntur <note>(Matth. XXI,
37)</note></hi>. Et alibi ex sua persona Filius ait: <hi>Neque me
scitis, neque Patrem meum. Si enim me sciretis, et Patrem
meum forsitan sciretis <note>(Joan. VIII, 19)</note></hi>.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>34.</head>
            <p>
 Si ergo his verbis usus est Petrus, quibus
Deus usus est sine praejudicio scientiae suae; cur
non accipiamus et Petrum his usum sermonibus
sine suae fidei praejudicio? Neque enim poterat dubitare
de Christi munere, qui sibi solvendorum peccatorum
dederat potestatem <note>(Matth. XVI, 19)</note>; praesertim
cum versutiis haereticorum locum non deberet
relinquere, qui ideo volunt spem hominum destituere,
ut iterandi baptismatis apud desperantes
facilius inducant persuasionem.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>35.</head>
            <p>
 Sed apostoli hoc habentes, secundum Christi
magisterium poenitentiam docuerunt; spoponderunt
veniam, culpam relaxaverunt, sicut et docuit David
<pb n="0506A"/>
dicens: <hi>Beati quorum remissae sunt iniquitates, et quorum
tecta sunt peccata. Beatus vir cui non imputavit
Dominus peccatum <note>(Psal. XXXI, 1, 2)</note></hi>. Utrumque
enim beatum dixit, et cujus iniquitas remittitur per
lavacrum, et cujus peccatum tegitur operibus bonis.
Qui enim agit poenitentiam, non solum diluere lacrymis
debet peccatum suum, sed etiam emendatioribus
factis operire et tegere delicta superiora, ut
non ei imputetur peccatum <note>(De Poenit., dist. I, c. Iis
potestatis, § Qui agit)</note>.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>36.</head>
            <p>
 Ergo tegamus lapsus nostros posterioribus
factis, mundemus fletibus; ut audiat nos Dominus
Deus noster ingemiscentes, sicut audivit lacrymantem
Ephraem, quemadmodum scriptum est, dicente
Deo: <hi>Audiens audivi Ephraem lacrymantem (Jerem.
<pb n="0506B"/>
XXXI, 18)</hi>. Et ipsa verba Ephraem lamentantis expressit
dicens: <hi>Castigasti me, et castigatus sum, sicut
vitulus non sum edoctus <note>(Ibid.)</note></hi>. Vitulus enim ludit, et
praesepia deserit; et ideo Ephraem sicut vitulus non est
edoctus, longe positus a praesepi, quia praesepe Domini
deseruit, <emph>425</emph> et Jeroboam secutus, vitulos
adoravit <note>(Tob. I, 5)</note>, quod prophetia futurum per Aaron
indicaverat, sic lapsurum populum Judaeorum.
Ideoque agens poenitentiam dicit: <hi>Converte me, et convertar;
quia tu es Dominus Deus meus. Quia in novissimo
captivitatis meae poenitentiam egi: et postquam cognovi,
ingemui super dies confusionis, et subjectus sum tibi; quia
accepi opprobrium, et demonstravi te <note>(Jerem. XXXI, 19)</note></hi>.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>37.</head>
            <p><hi>[Alias cap. VI.]</hi> Advertimus quomodo agenda
sit poenitentia, quibus sermonibus, quibus fletibus;
<pb n="0506C"/>
ut peccati dies, dies confusionis appelletur; confusio
est enim, quando Christus negatur.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>38.</head>
            <p>
 Et ideo subjiciamus nos Deo, et non subditi
simus peccato: et delictorum nostrorum memoriam
recensentes, tamquam opprobrium crubescamus; non
velut quamdam gloriam praedicemus, sicut quidam
expugnata pudicitia, et oppressa justitia gloriantur:
et tanta fiat conversio, ut qui Deum non agnoscebamus,
ipsi eum jam aliis demonstremus: motus autem
Dominus tali conversione nostra, respondeat:
<pb n="0507A"/> <hi>A juventute mea dilectus mihi est filius Ephraem, puer
in deliciis; quoniam eo quod sermones mei in ipso sunt,
memoria memor ero ejus; propterea festinavi super
illum, misericordia miserebor ejus, dicit Dominus 
 <note>(Jerem.
XXXI, 20)</note></hi>.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>39.</head>
            <p>
 Quam autem misericordiam nobis polliceatur,
infra ostendit dicens: <hi>Inebriavi omnem animam sitientem,
et omnem animam esurientem satiavi. Ideo exsurrexi,
et vidi, et somnus meus mihi dulcis est <note>(Ibid.,
25, 26)</note></hi>. Advertimus quod peccantibus Dominus
sacramenta promittat sua; et ideo omnes convertamur
ad Dominum.
</p>
          </div3>
        </div2>
        <div2>
          <head>CAPUT VI.</head>
          <p>
            <hi>A fide vel innocentia lapsos denuo hortaturus ad poenitendum,
ex Esaia quid eos a Deo exspectare, quidve
<pb n="0507B"/>
ipsosmet praestare oporteat, docet. Hinc memorata
Christi adversus Judaeos proverbiali reprehensione,
per ejus occasionem saltationes et choreas perstringens,
idem proverbium ad spiritalem traducit intellectum.
Deinde ex Jeremia poenitentiam suscipiente
pro Jerusalem, quas conditiones ea virtus requirat,
aperit. Denique ut quantae sit efficaciae haec illa medicina,
clarius exhibeat, qui eadem vel pro se vel pro
aliis uti voluerint, multos numerat.</hi>
          </p>
          <div3>
            <head>40.</head>
            <p>
 Sed si isti non convertuntur, vel vos revertimini,
qui lapsu vario de innocentiae fideique praecelso
fastigio decidistis. Bonum Dominum habemus
qui velit donare omnibus, qui te per prophetam vocavit
dicens: <hi>Ego sum, ego sum qui deleo iniquitates
<pb n="0507C"/>
tuas, et memor non ero: tu autem memor esto, ut judicemur <note>(Esai. XLIII, 25)</note></hi>.
Ego, inquit, <hi>memor non
ero: tu autem memor esto,</hi> <emph>426</emph> hoc est: Non revoco
illa, quaecumque delicta donavi tibi, velut quadam
oblivione tecta sint: <hi>tu autem memor esto.</hi> Ego, inquit,
memor non ero propter gratiam, tu memor esto
propter correctionem: memor esto, ut scias donatum
esse peccatum; ne glorieris quasi innocens, ne te
justificando, plus ingraves: sed si vis justificari, fatere
delictum tuum. Solvit enim criminum nexus
verecunda confessio peccatorum.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>41.</head>
            <p>
 Vides quid a te exigat Deus tuus, ut memor
sis ejus quam accepisti gratiae, et non glorieris quasi
<pb n="0508A"/>
non acceperis. Vides qua remissionis pollicitatione
te provocet ad confitendum: vide ne reluctando
mandatis coelestibus, in indevotionem Judaeorum incidias,
quibus dicit Dominus Jesus: <hi>Cantavimus vobis,
et non saltastis: lamentavimus, et non plorastis <note>(Luc. VII, 32)</note></hi>.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>42.</head>
            <p>
 Vilis sermo, sed non vile mysterium. Et ideo
cavendum ne quis vulgari quadam sermonis hujus
deceptus interpretatione, putet nobis saltationis
lubricae histrionicos motus, et scenae deliramenta
mandari; haec etiam in adolescentula aetate vitiosa
sunt: sed saltationem mandavit, quam saltavit David
ante arcam Domini. Totum enim decet, quidquid
defertur religioni; ut nullum obsequium quod proficiat
ad cultum et observantiam Christi, erubescamus.
<pb n="0508B"/>
</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>43. </head>
            <p>
Non ergo illa deliciarum comes, atque luxuriae
praedicatur saltatio, sed qua unusquisque corpus
attollat impigrum, nec humi pigra jacere membra,
vel tardis sinat torpere vestigiis. Saltabat spiritaliter
Paulus, cum se pro nobis extenderet, et posteriora
obliviscens, priora appetens, contenderet ad bravium
Christi. Tu quoque cum ad baptismum venis,
manus elevare, pedes quibus ad aeterna conscendas,
velociores habere moneris <note>(Phil. III, 13, 14)</note>. Haec
saltatio fidei socia, gratiae comes.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>44.</head>
            <p>
 Hoc est ergo mysterium: <hi>Cantavimus vobis,</hi> 
novi utique canticum Testamenti: <hi>et non saltastis,</hi> 
hoc est, non elevastis animam ad spiritalem gratiam. <hi>Lamentavimus, et non plorastis,</hi> 
 hoc est,
non egistis poenitentiam. Et ideo derelictus est
<pb n="0508C"/>
Judaeorum populus; quia nec egit poenitentiam,
 et gratiam refutavit. Per Joannem poenitentia, per
Christum gratia. Istam quasi Dominus donat, illam
quasi servus annuntiat. Utrumque igitur Ecclesia
custodit, ut et consequatur gratiam, et non abjiciat
poenitentiam; gratia enim munus largientis est,
poenitentia delinquentis remedium.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>45.</head>
            <p>
 Scivit Jeremias magnum remedium esse
poenitentiae, quam in Threnis suis suscepit pro Jerusalem,
et ipsam inducit agentem Jerusalem <emph>427</emph> 
dicens: <hi>Plorans ploravit in nocte, et lacrymae ejus in
maxillis ejus, nec est qui consoletur eam ab omnibus
qui diligunt eam. Viae Sion lugent <note>(Thren. I, 2)</note></hi>. Et
<pb n="0509A"/>
adjecit: <hi>In his ergo fleo, oculi mei caligaverunt a fletu,
quia elongavit a me, qui me consolabatur <note>(Thren. I, 16)</note></hi>.
Advertimus quod hunc malorum suorum acerbissimum
cumulum arbitrabatur, quia deerat qui consolaretur
moerentem. Quomodo ergo vos ipsam consolationem
aufertis, qui spem relaxandae negatis poenitentiae?</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>46.</head>
            <p>
 Sed audiant qui agunt poenitentiam, quomodo
agere debeant, quo studio, quo affectu, qua mentis
intentione, qua intimorum concussione viscerum,
qua cordis conversione: <hi>Vide,</hi> inquit, <hi>Domine, quia
tribulor, venter meus turbatus est a fletu meo, conversum
est cor meum in me <note>(Ibid., 20)</note></hi>.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>47.</head>
            <p>
 Cognovisti intentionem animi, fidem mentis
cognosce, et habitum corporis. <hi>Sederunt,</hi> inquit, <hi>in
terra, tacuerunt seniores filiae Sion, et imposuerunt
<pb n="0509B"/>
terram super caput suum, praecinxerunt se cilicio, deduxerunt
in terram principes, virgines Jerusalem defecerunt
in lacrymis, oculi mei caligaverunt, turbatus
est venter meus, effusa est in terra gloria mea <note>(Thren.
II, 10, 11)</note></hi>.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>48.</head>
            <p>
 Sic flevit et Ninive populus, et denuntiatum
excidium civitatis evasit <note>(Jonae III, 5)</note>; tanta est
enim poenitentiae medicina, ut mutare videatur suam
Deus sententiam. In te est igitur ut evadas: vult
rogari Dominus, vult de se sperari, vult sibi supplicari.
Homo es, et vis rogari, ut ignoscas, et putas
Deum tibi non roganti ignoscere?</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>49.</head>
            <p>
 Ipse Dominus Jerusalem flevit <note>(Luc. XIX,
41)</note>, ut quia ipsa flere nolebat, Domini lacrymis
 ad veniam pertineret. Ipse nos flere vult, ut evadere
<pb n="0509C"/>
possimus, sicut habes scriptum in Evangelio: <hi>Filiae
Jerusalem, nolite me flere, sed vos ipsas flete <note>(Luc.
XXIII, 28)</note></hi>.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>50.</head>
            <p>
 Flevit David, et meruit ut mortem populi pereuntis
divina removeret misericordia <note>(II Reg. XXIV,
10)</note>; quando tribus sibi propositis optionibus, eam
tamen in qua majorem Domini miserationem experiretur,
elegit. Quid erubescis tu peccata tua flere;
cum Deus etiam prophetas jusserit flere pro populis?</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>51.</head>
            <p>
 Denique et Ezechiel jussus est flere Jerusalem,
et accepit librum, in cujus capite scripta erat: <hi>Lamentatio, et melos et vae 
 <note>(Ezech. II, 9)</note></hi>, duo tristia
et unum delectabile; quoniam ille salvus erit in
futurum, qui in hoc saeculo plus fleverit: <hi>Cor enim
<pb n="0510A"/>
sapientium in domo luctus, et cor stultorum in domo
epularum <note>(Eccl. VII, 5)</note></hi>. Et ipse Dominus ait: <hi>Beati
qui nunc fletis; quia ridebitis <note>(Luc. VI, 21)</note></hi>.
<emph>428</emph> </p>
          </div3>
        </div2>
        <div2>
          <head>CAPUT VII.</head>
          <p>
            <hi>Ad flenda et confitenda peccata hortatur, asserens peccatoris
et Ecclesiae lacrymis Christum excitari, ut
illum justificet: quod accommodata Lazari suscitati
historia mire illustrat. Ubi postquam ostendit Novatianos
Judaeorum de interficiendo Lazaro cogitantium
successores esse, perfectam cujuscumque peccati
justificationem per odorem unguenti a Maria in
Christi pedes effusi expressam docet: rursusque
eosdem haereticos in Judae, cum caeteri gauderent,
invidentis persona signatos monstrat.</hi>
          </p>
          <div3>
            <head>52. </head>
            <p><pb n="0510B"/>Fleamus igitur ad tempus, ut exsultemus in
aeternum. Timeamus Dominum, praeveniamus eum
confitendo peccata nostra, corrigamus lapsus nostros,
emendemus errorem; ne et de nobis dicatur: <hi>Heu me, anima mea! quia 
 periit reverens a terra, et
qui corrigat in hominibus non est <note>(Mich. VII, 2)</note></hi>.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>53.</head>
            <p>
 Quid vereris apud bonum dominum tuas iniquitates
fateri? <hi>Dic,</hi> inquit, <hi>iniquitatis tuas, ut justificeris <note>(Esai. XLIII, 26)</note></hi>.
Adhuc reo culpae justificationis
praemia proponuntur; ille enim justificatur, qui
proprium crimen sponte agnoverit: denique <hi>justus
in exordio sermonis accusator est sui <note>(Prov. XVIII, 17)</note></hi>.
Novit omnia Dominus, sed exspectat vocem tuam;
non ut puniat, sed ut ignoscat: non vult ut insultet
tibi diabolus, et celantem peccata tua arguat. Praeveni
<pb n="0510C"/>
accusatorem tuum: si te ipse accusaveris, accusatorem
nullum timebis: si te detuleris ipse, etsi
mortuus fueris, revivisces.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>54.</head>
            <p>
 Veniet ad monumentum tuum Christus, et si
viderit flere pro te Martham boni feminam ministerii,
flere Mariam quae attente audiebat verbum Dei,
sicut sancta Ecclesia quae optimam partem sibi elegit;
movebitur misericordia, cum viderit in tuo
obitu lacrymas plurimorum, et dicet: <hi>Ubi posuistis
eum <note>(Joan. XI, 34)</note></hi>? hoc est, in quo reorum statu est,
in quo poenitentium ordine. Videam quem fletis;
 ut lacrymis suis ipse me moveat. Videam si jam
peccato ei cujus venia poscitur, defunctus est.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>55.</head>
            <p>
 Dicet ei plebs: <hi>Veni, et vide <note>(Ibid.)</note></hi>. Quid est,
<pb n="0511A"/> <hi>veni?</hi> 
 Hoc est, veniat peccatorum remissio, veniat
defunctorum vita, mortuorum resurrectio, veniat et
in hunc peccatorem regnum tuum.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>56.</head>
            <p>
 Veniet, et levari lapidem jubebit, quem cervicibus
peccatoris lapsus imposuit. Potuit removere
lapidem imperio sermonis; jubenti enim Christo
etiam insensibilis solet natura obedire: poterat
tacita vi operationis occultae transferre saxum sepulcri
in cujus passione remotis <emph>429</emph> subito lapidibus,
plurima defunctorum sepulcra patuerunt: sed
hominibus jussit ut removerent lapidem; in veritate
quidem, ut increduli crederent quod videbant, et
aspicerent resurgentem mortuum: in typo autem,
quod nobis donaret ut levaremus delictorum onera,
moles quasdam reorum. Nostrum est onera removere;
<pb n="0511B"/>
illius est resuscitare, illius educere de sepulcris
 exutos vinculis.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>57.</head>
            <p>
 Videns itaque grave onus peccatoris, illacrymat
Dominus Jesus; solam enim flere non patitur
Ecclesiam. Compatitur dilectae suae, et dicit defuncto: <hi>Veni foras 
 <note>(Joan. XI, 43)</note></hi>, hoc est: Qui jaces
in tenebris conscientiae, et delictorum tuorum sordibus,
quodam reorum carcere, exi foras, delictum
proprium prode, ut justificeris: <hi>Ore enim confessio
fit ad salutem <note>(Rom. X, 10)</note></hi>.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>58.</head>
            <p>
 Si confessus fueris, a Christo vocatus, claustra
rumpentur, et omnia solventur vincula, etiam
si corruptelae corporeae fetor gravis sit. Quatriduum
enim habebat ille, cujus fetebat in tumulo caro: cujus
autem caro non vidit corruptionem, triduo fuit
<pb n="0511C"/>
in sepulcro; carnis enim vitia nescivit, quae ex quatuor
constat elementorum substantiis. Quantuslibet
ergo <note>(De Poenit., dist. I, cap. Quantuslibet)</note> mortui
fetor sit, aboletur omnis, ubi sacrum redoleverit
unguentum: et resurgit defunctus, et solvi jubentur
ejus vincula, qui adhuc in peccato est: tollitur velamen
de facie ejus, quod veritatem gratiae quam acceperat,
obumbrabat. Sed quia venia donatus est,
revelare faciem, aperire vultum jubetur: non habet
enim quod erubescat, cui peccatum remissum est.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>59.</head>
            <p>
 In tanta vero Domini gratia, tantoque divini
muneris miraculo, cum oporteret universos laetari,
commovebantur impii, et adversus Christum concilium
congregabant: Lazarum quoque interficere
volebant <note>(Joan. XI, 47)</note>. Nonne merito eorum successores
<pb n="0511D"/>
vos fore cognoscitis, quorum duritiae haeredes
estis <note>(Joan. XII, 10)</note>? Nam et vos indignamini,
et contra Ecclesiam congregatis concilium; quia videtis
mortuos in Ecclesia reviviscere, et peccatorum
indulta venia resuscitari. Itaque quod in vobis est,
per invidiam rursus vultis interficere suscitatos.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>60.</head>
            <p>
 Sed Jesus non revocat beneficia, immo cumulo
liberalitatis amplificat: revisit sollicite resuscitatum,
et celebratae resurrectionis gratia laetus ad
coenam venit, quam ei sua praeparavit Ecclesia, in
<pb n="0512A"/>
qua ille qui fuerat mortuus, unus inter discumbentes
cum Christo invenitur.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>61.</head>
            <p>
 Tunc mirantur omnes qui vident puro utique
obtutu mentis, qui invidere non norunt; tales enim
Ecclesia filios habet. Mirantur, ut dixi quomodo ille
qui jacebat in tumulo heri et nudiustertius <note>(Ibid., 3)</note>,
unus sit de discumbentibus cum Domino Jesu.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>62.</head>
            <p>
 Ipsa Maria mittit unguentum in pedes Domini
Jesu. Ideo forte in pedes, quia unus de infimis ereptus
est morti; omnes enim corpus Christi sumus, sed
alii forte superiora membra sunt <note>(I Cor. X, 17)</note>. Os
erat Christi Apostolus, qui dicebat: <hi>Experimentum
quaeritis ejus, qui in me loquitur Christus <note>(II Cor. XIII,
3)</note></hi>. <emph>430</emph> Os ejus prophetae, per quos loquebatur
futura: utinam et ego pes ejus esse merear, et mittat
<pb n="0512B"/>
in me Maria unguentum suum pretiosum, et
ungat, et peccatum extergat!</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>63.</head>
            <p><hi>[Alias cap. VIII.]</hi> Quod igitur de Lazaro legimus,
in unoquoque debemus converso peccatore
credere: qui licet fetorem habeat, tamen fidei
pretioso emundatur unguento: tantum enim gratiae
fides habet, ut ubi ante diem fetebat mortuus, illic
bono odore tota repleatur domus.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>64.</head>
            <p>
 Fetebat Corinthia domus, quando scriptum
est de ea: <hi>Auditur inter vos fornicatio, et talis fornicatio,
qualis nec inter gentes <note>(I Cor. V, 1)</note></hi>. Fetor erat,
quia modicum fermentum totam massam corruperat.
Coepit bene olere, cum dicitur: <hi>Si cui quid donastis,
et ego. Nam et ego quod donavi, propter vos in persona
Christi <note>(II Cor. II, 10)</note></hi>. Itaque, liberato peccatore,
<pb n="0512C"/>
factum est in ea gaudium magnum, et redoluit domus
tota suavitate gratiae. Unde bene conscius
Apostolus quod omnes Apostolicae remissionis perfudisset
unguento, ait: <hi>Christi bonus odor sumus Deo
in his, qui salvi fiunt <note>(Ibid., 15)</note></hi>.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>65.</head>
            <p>
 Hujus igitur effusione unguenti laetantur omnes,
solus Judas contradicit <note>(Joan. XII, 4)</note>. Ergo et
nunc qui praevaricator est, contradicit; reprehendit,
qui proditor: sed a Christo ipse reprehenditur, qui
Dominicae remedium mortis ignorat, et tantae mysterium
sepulturae non intelligit. Ideo enim et passus et
mortuus est Dominus, ut nos redimeret a morte.
Hoc excellentissimum indicat pretium suae mortis,
quo peccator absolvitur, et in novam assumitur gratiam;
ut veniant et mirentur omnes quomodo cum
<pb n="0512D"/>
Christo recumbat, et laudantes Deum, dicant: <hi>Manducemus
et epulemur; quia hic mortuus erat, et revixit:
perierat, et inventus est <note>(Luc. XV, 24)</note></hi>. Si quis autem
infidelis objecerit, quare cum publicanis et peccatoribus
manducat; respondetur ei: <hi>Non opus est sanis
medicus, sed his qui male habent <note>(Matth. IX, 12)</note></hi>.
</p>
          </div3>
        </div2>
        <div2>
          <head>CAPUT VIII.</head>
          <p>
            <hi>Ad confessionem et lacrymas urgere pergens ad se
convertit orationem. Et ubi significavit desiderium
<pb n="0513A"/>
emundandorum Domini pedum instar evangelicae
mulieris, in cujus actione traditam poenitentiae formam
dicit; si quis tamen hujus exemplaris perfectionem
non assequatur, nihilominus Christum ad
sepulcrum illius accessurum. Eum ut se in suo invisat
ac resuscitet demississimo animo rogat; maxime
vero ut det condolere peccatoribus, quorum delicta
suis ipsius leviora esse persuasum habet. Non ergo
insultandum iis pro quibus mortuus est Christus, a
quo inter stipulas quas non negligit, se quoque colligi
desiderat.</hi>
          </p>
          <div3>
            <head>66.</head>
            <p>
 Ostende igitur medico vulnus tuum, ut sanari
possis. Etsi non monstraveris, novit: sed a te expetit
audire vocem tuam. Absterge lacrymis cicatrices
tuas. Sic peccatum mulier illa in Evangelio <hi>(Matth.
<pb n="0513B"/>
IX, 22)</hi>, fetoremque sui erroris abstersit, sic culpam
diluit; cum Jesu pedes lacrymis lavat.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>67.</head>
            <p>
 Utinam mihi quoque pedum tuorum lutum, <emph>431</emph> 
 Jesu, reserves, quos dum in me deambulas,
inquinasti? Utinam sordes vestigiorum tuorum detergendas
mihi offeras, quas ego actu meo tuis affixi
gressibus! Sed unde mihi aqua viva, qua pedes tuos
possim lavare? Si aquam non habeo, habeo lacrymas,
quibus dum pedes tuos lavo, utinam me ipsum
diluam! Unde mihi, ut de me dicas: <hi>Dimissa sunt
ejus peccata multa, quoniam dilexit multum <note>(Luc. VII,
47)</note></hi>? Plus debuisse me fateor, et plus dimissum mihi
qui de forensium strepitu jurgiorum, et a publicae
terrore administrationis ad sacerdotium vocatus
<pb n="0513C"/>
sum; et ideo vereor ne ingratus inveniar, si minus
diligam, cui plus dimissum est <note>(Ibid., 44)</note>.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>68.</head>
            <p>
 Sed non omnes mulierem istam aequare possunt,
quae etiam Simoni, qui prandium Domino dabat,
merito praelata est: quae omnibus qui volunt
veniam promereri, magisterium praestitit osculando
pedes Christi, lacrymis lavando, tergendo crinibus,
ungendo unguento.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>69.</head>
            <p>
 In osculo insigne charitatis est; et ideo dicit
<pb n="0514A"/>
Dominus Jesus: <hi>Osculetur me ab osculo oris sui <note>(Cant.
I, 1)</note></hi>. Capilli quid significant, nisi ut noveris, inclinata
omni infularum dignitate saecularium, obsecrandam
indulgentiam; ut ad terram flens te ipse
prosternas, ut humi jacens moveas misericordiam?
In unguento quoque bonae conversionis exprimitur
odor. Rex nempe erat David, et dicebat: <hi>Lavabo per
singulas noctes lectum meum, lacrymis meis stratum
meum rigabo <note>(Psal. VI, 7)</note></hi>. Et ideo tantam gratiam
meruit, ut ex ejus familia virgo eligeretur, quae nobis
partu proprio Christum ederet. Ideo et ista in
Evangelio praedicatur mulier.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>70.</head>
            <p>
 Tamen si hanc aequare non possumus, scit
Dominus Jesus et infirmis subvenire, ubi non est
quae possit parare convivium, quae deferre unguentum <note>(Joan. XII, 7)</note>,
quae fontem aquae vivae secum
<pb n="0514B"/>
portare. Venit ipse ad sepulcrum.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>71.</head>
            <p>
 Utinam ergo ad hoc monumentum meum digneris
accedere <note>(Joan. XI, 34)</note>, Domine Jesu, tuis me
lacrymis laves; quoniam durioribus oculis non habeo
tantas lacrymas, ut possim mea lavare delicta!
Si illacrymaveris pro me, salvus ero: si dignus fuero
lacrymis tuis, fetorem abstergo delictorum omnium:
si fuero dignus ut paulisper illacrymes, vocabis
me de monumento hujus corporis, et dices: Exi
foras <note>(Ibid., 43)</note>, ut non intra corporis hujus angustias
inclusae teneantur cogitationes meae: sed egrediantur
ad Christum, in lumine versentur; ut non
cogitem opera tenebrarum, <emph>432</emph> sed opera lucis.
Qui enim peccatum cogitat, intra suam conscientiam
<pb n="0514C"/>
studet se ipse includere.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>72.</head>
            <p>
 Voca ergo foras servum tuum. Quamvis ligatus
vinculis peccatorum meorum, vinctos habeam pedes,
innexas manus, et cogitationibus et operibus
mortuis jam sepultus; te vocante, liber egrediar, et
inveniar unus de discumbentibus in convivio tuo, et
domus tua pretioso replebitur unguento; siquidem redimere
dignatus es, custodieris. Dicetur enim: Ecce
ille non in Ecclesiae nutritus sinu, non edomitus a
<pb n="0515A"/>
puero, sed raptus a tribunalibus, abductus de vanitatibus
saeculi hujus, a praeconis voce ad psalmistae
assuefactus canticum, in sacerdotio manet non virtute
sua, sed Christi gratia, et inter convivas mensae
coelestis recumbit.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>73.</head>
            <p>
 Serva, Domine, munus tuum, custodi donum
quod contulisti etiam refugienti. Ego enim sciebam
quod non eram dignus vocari episcopus; quoniam
dederam me saeculo huic: sed gratia tua sum quod
sum. Et sum quidem minimus omnium episcoporum
et infimus merito; tamen quia et ego laborem aliquem
pro sancta Ecclesia tua suscepi, hunc fructum
tuere; ne quem perditum vocasti ad sacerdotium,
eum sacerdotem perire patiaris. Ac primum da ut
condolere norim peccantibus affectu intimo; haec
<pb n="0515B"/>
enim summa virtus, quia scriptum est: <hi>Et non gaudebis
super filios Juda in die perditionis eorum, et ne
magna loquaris in die tribulationis eorum <note>(Abdi., 12)</note></hi>:
sed quotiescumque peccatum alicujus lapsi exponitur,
compatiar: nec superbe increpem, sed lugeam
et defleam; ut dum alium fleo, me ipsum defleam
dicens: <hi>Justificata est magis Thamar, quam ego <note>(Gen.
XXXVIII, 26)</note></hi>.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>74.</head>
            <p>
 Fortasse adolescentula lapsa sit, occasionibus
quae delictorum fomites sunt, decepta ac praecipitata
sit; peccamus et seniores. Repugnat in nobis lex
hujus carnis, legi mentis nostrae, et captivos nos trahit
in peccatum, ut faciamus quod nolumus <note>(Rom.
VII, 23)</note>. Illi de aetate suppetit excusatio, mihi jam
nulla; illa enim debet discere nos docere. Ergo <hi>justificata
<pb n="0515C"/>
est magis Thamar, quam ego <note>(I Tim. VI, 10)</note></hi>.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>75.</head>
            <p>
 Incusamus alicujus avaritiam, recordemur si
nihil ipsi avare fecimus: et si fecimus, quoniam radix
est malorum avaritia, et tamquam sub terra occulte
in nostro serpit corpore, dicamus singuli: <hi>Justificata
est magis Thamar, quam ego.</hi> <emph>433</emph>
</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>76.</head>
            <p>
 Si commoti fuerimus in quemquam graviter,
leviorem causam laicus habet quam episcopus,
 eo quod commotus egerit aliquid; retractemus nobiscum,
et dicamus: Justificatus est magis iste, qui
commotionis arguitur, quam ego. Haec enim si dicamus,
ipsi nobis cavemus; ne dicat nobis Dominus
Jesus, aut quisquam de discipulis ejus: <hi>Festucam in
oculo fratris tui vides; trabem autem quae in oculo tuo
est, non vides. Hypocrita, ejice primum trabem de oculo
<pb n="0515D"/>
tuo, et tunc videbis ejicere festucam de oculo fratris
tui <note>(Matth. VII, 4, 5)</note></hi>.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>77.</head>
            <p>
 Non ergo crubescamus dicere graviorem nostram
culpam esse, quam ejus quem arguendum putamus;
quia dixit hoc Judas qui arguebat Thamar;
et recordatus suam ipse culpam, ait: <hi>Justificata est
<pb n="0516A"/>
magis Thamar, quam ego <note>(Gen. XXXVIII, 26)</note></hi>. In quo et
altitudo mysterii est, et morale praeceptum: et ideo
culpae ejus deputatum non est; quia ipse se accusavit
prius, quam ab aliis accusaretur.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>78.</head>
            <p>
 Non ergo gaudeamus super alicujus peccato,
sed magis lugeamus; quia scriptum est: <hi>Noli supergaudere
mihi, inimica mea; quia cecidi: sed resurgam;
quoniam si sedero in tenebris, Dominus illuminabit
me. Iram Domini sustinebo, quia peccavi ei;
donec justificet causam meam, et faciat judicium meum,
et educat me ad lumen, et videbo justitiam ejus: et videbit
inimica mea, et cooperietur confusione, quae dicit ad
me: Ubi est Dominus Deus tuus? Oculi mei videbunt eam,
et erit in conculcationem sicut tutum in via <note>(Mich. VII,
8 et seq.)</note></hi>. Nec immerito, quoniam qui lapsu alieno
<pb n="0516B"/>
gaudet, diaboli gaudet victoria. Et ideo doleamus
magis cum audimus perisse hominem, pro quo Christus
mortuus est, qui nec in messe stipulam negligit.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>79.</head>
            <p>
 Atque utinam hanc stipulam in messe, hoc est,
inanem avenam fructus mei non abjiciat, sed colligat,
sicut ait quidam: <hi>Heu me, quia factus sum sicut
qui colligit stipulam in messe, et racemum in vindemia <note>(Mich. VII, 1)</note></hi>!
ut vel primitiva manducet in me gratiae
suae, etsi posteriora non approbet.
</p>
          </div3>
        </div2>
        <div2>
          <head>CAPUT IX.</head>
          <p>
            <hi>Quo pacto fides ad poenitentiam necessaria? Quot etiam
solvendi subsidia cuique suppetant? Orationem, fletus
ac jejunia pecuniis potiora esse. Quod ubi exemplis
confirmavit, additoque ad veniam liberalitatem
<pb n="0516C"/>
multum valere, sed fidei cunjunctam, vitia ejusdem
liberalitatis nonnulla refert. His alios quosdam poenitentiae
jungit defectus, eorum nempe vel qui statim
reconciliari expetunt de solito luxu nihil remittentes,
vel qui poenitentiam in sola sacramentorum abstinentia
locant, vel demum qui spe poenitentiae effunduntur
in libidines.</hi>
          </p>
          <div3>
            <head>80.</head>
            <p>
 Ergo et agendam poenitentiam, et tribuendam
veniam credere nos convenit; <emph>434</emph> ut veniam tamen
tamquam ex fide speremus, non tamquam ex debito;
aliud est enim mereri, aliud praesumere. Tamquam
ex syngrapho fides impetrat: praesumptio autem arroganti
est propior, quam roganti. Prius solve quod
debitum est; ut quod speraveris, impetrare merearis.
Solve boni affectum debitoris, ut versuram
<pb n="0516D"/>
non facias, sed fidei tuae censu contracti nominis fenus
evacues.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>81.</head>
            <p>
 Plura solvendi habet subsidia, qui Deo quam
is qui homini debet. Homo pecuniam pro pecunia reposcit,
quae non semper debitori praesto est: Deus
affectum exigit, qui in tua potestate est. Nemo pauper
<pb n="0517A"/>
est qui Deo debet, nisi qui se ipsum pauperem
fecerit. Et si non habet quae vendat, habet quae solvat.
Oratio, lacrymae, jejunia, debitoris boni census
est, multoque uberior, quam si quis ex pretiis fundorum
pecuniam sine fide deferat.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>82.</head>
            <p>
 Denique pauper erat Ananias, cum vendito
agro, pecuniam deferret ad apostolos; unde nec solvere
se potuit, sed implicavit <note>(Act. V, 1, 2)</note>. Dives
illa vidua quae duo aera minuta in gazophylacium misit,
de qua dictum est: Haec vidua paupercula plus
omnibus misit <note>(Luc. XXI, 2)</note>. Non enim pecuniam
Deus, sed fidem quaerit.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>83.</head>
            <p><hi>[Alias cap. IX.]</hi> Neque ego abnuo liberalitatibus
in pauperes factis posse minui peccatum; sed si
fides commendet expensas. Quid enim prodest collatio
<pb n="0517B"/>
patrimonii sine gratia charitatis?</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>84.</head>
            <p>
 Sunt qui ad jactantiam solam decorem largitatis
affectent; ut eo se probatos vulgo videri velint,
quod sibi nihil reliquerint: sed dum praesentis saeculi
mercedem requirunt, non recondunt futuri; et
quia hic perceperunt mercedem suam, illic sperare
non possunt.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>85.</head>
            <p>
 Sunt qui opes suas tumultuario mentis impulsu,
non judicio perpetuo, ubi Ecclesiae contulerunt,
postea revocandas putarunt: quibus nec prima
 merces rata est, nec secunda; quia nec prima judicium
habuit, et secunda habuit sacrilegium <note>(17, q. 4,
c. Sunt qui opes)</note>.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>86.</head>
            <p>
 Sunt quos poenituerit opes suas divisisse pauperibus:
sed eos qui poenitentiam agunt, hoc solum
<pb n="0517C"/>
poenitere non debet, ne ipsius poenitentiae agant
poenitentiam. Nam plerique futuri supplicii metu peccatorum
suorum conscii, poenitentiam petunt, et
cum acceperint, publicae supplicationis revocantur
pudore. Hi videntur malorum petiisse poenitentiam
agere bonorum.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>87.</head>
            <p>
 Nonnulli ideo poscunt poenitentiam, ut statim
sibi reddi communionem velint. Hi non tam se solvere
cupiunt, quam sacerdotem ligare; suam enim
conscientiam culpa non exuunt, et sacerdotis
<pb n="0518A"/>
induunt, cui praeceptum est: <hi>Nolite sanctum dare
canibus, neque miseritis margaritas</hi> <emph>435</emph> vestras ante
porcos; hoc est, immundis impuritatibus sacrae
communionis non impertienda consortia.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>88.</head>
            <p>
 Itaque videas eos mutata veste incedere,
quos lugere et gemere oportebat; quia vestem illam
 ablutionis et gratiae sordidarunt: feminas autem
margaritis onerare aures, curvare cervices, quas
bene Christo, non auro, inclinarent: quae se ipsas
flere debebant, quod margaritam quae de coelo est,
perdiderunt.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>89.</head>
            <p>
 Sunt etiam qui arbitrentur hoc esse poenitentiam,
si abstineant a sacramentis coelestibus. Hi
saeviores in se judices sunt, qui poenam praescribunt
sibi, declinant remedium, quos vel poenam suam
<pb n="0518B"/>
conveniebat dolere; quia coelesti fraudarentur gratia <note>(De Poenit., dist. I, cap. Sunt qui arbitrentur)</note>.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>90.</head>
            <p>
 Alii proposita spe agendae poenitentiae, licentiam
sibi delinquendi propagatam putant; cum poenitentia
remedium peccati sit, non peccandi incentivum.
Vulneri enim medicamentum necessarium est,
non vulnus medicamento; quia propter vulnus medicamentum
quaeritur, non propter medicamentum
vulnus desideratur. Infirma deinde spes quae committitur
tempori; cum omne tempus incertum sit,
omni spes tempori non sit superstes.
</p>
          </div3>
        </div2>
        <div2>
          <head>CAPUT X.</head>
          <p>
            <hi>Ut pudor quo revocantur a publica poenitentia fontes,
depellatur, profanorum agendi ratione proposita,
utilitatem precum ab omni Ecclesia simul emissarum,
<pb n="0518C"/>
ac lugentium sanctorum exempla promit. Tum reprehensis
qui eamdem poenitentiam ducunt saepius iterandam,
quam difficulter bene agatur, quove modo
exsequenda sit, explicat.</hi>
          </p>
          <div3>
            <head>91.</head>
            <p>
 An quisquam ferat ut erubescas Deum rogare,
qui non erubescis rogare hominem? et pudeat te
Deo supplicare, quem non lates; cum te non pudeat
peccata tua homini, quem lateas, confiteri?
 An testes precationis et conscios refugis, cum si
<pb n="0519A"/>
homini satisfaciendum sit, multos necesse est ambias,
obsecres, ut dignentur intervenire; ad genua
te ipse prosternas, osculeris vestigia, filios offeras
culpae adhuc ignaros, paternae etiam veniae precatores? <emph>436</emph> 
 Hoc ergo in Ecclesiae facere fastidis, ut
Deo supplices, ut patrocinium tibi ad obsecrandum
sanctae plebis requiras; ubi nihil est quod pudori
esse debeat, nisi non fateri, cum omnes simus peccatores:
ubi ille laudabilior, qui humilior; ille
justior, qui sibi abjectior.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>92.</head>
            <p>
 Fleat pro te <note>(De Poenit., dist. I, cap. Fleat)</note> 
mater Ecclesia, et culpam tuam lacrymis lavet, videat
te Christus moerentem, ut dicat: <hi>Beati tristes, quia
gaudebitis <note>(Luc. VI, 21)</note></hi>. Amat ut pro uno multi rogent.
Denique in Evangelio motus viduae lacrymis,
<pb n="0519B"/>
quia plurimi pro ea flebant, filium ejus resuscitavit <note>(Luc. VII, 13)</note>.
Ideo citius exaudivit Petrum, ut Dorcas
resurgeret <note>(Act. IX, 36)</note>; quia pauperes mortem mulieris
ingemiscebant. Ideo ipsi Petro statim remisit,
quia amarissime flevit. Et tu si amarissime fleas,
Christus ad te respiciet, culpa discedet <note>(Luc. XXII, 62)</note>.
 Usus enim doloris ablegat luxuriam criminis, erroris
delicias. Ita dum dolemus admissa, admittenda
excludimus, et fit quaedam de condemnatione culpae
disciplina innocentiae.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>93.</head>
            <p>
 Nihil ergo te revocet a poenitentia, haec tibi
communis cum sanctis est: utinamque imitanda talis,
qualis sanctorum deploratio. David manducabat sicut
panem cinerem, et potum suum cum lacrymis temperabat
<pb n="0520A"/> <note>(Psal. CI, 10)</note>;
ideo nunc amplius gaudet,
quia amplius flevit: <hi>Per exitus aquarum descenderunt,</hi> 
inquit, <hi>oculi mei <note>(Psal. CXVIII, 136)</note></hi>.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>94.</head>
            <p>
 Joannes multum ploravit, et revelata sibi dicit
Christi mysteria <note>(Apoc. V, 4)</note>. At vero illa mulier, quae
cum esset in peccatis, et deberet flere, gaudebat, et
veste purpurea atque coccinea operiebatur, et auro
se multo et pretiosis lapidibus ornabat, aeterni fletus
nunc luget aerumnam <note>(Apoc. XVII, 4)</note>.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>95.</head>
            <p>
 Merito reprehenduntur <note>(De Poenit., dist. 3,
c. Reperiuntur)</note> qui saepius agendam poenitentiam
putant; quia luxuriantur in Christo. Nam si vere
agerent poenitentiam, iterandam postea non putarent;
quia sicut unum baptisma, ita una poenitentia,
quae tamen publice agitur; nam quotidiani nos debet
<pb n="0520B"/>
poenitere peccati: sed haec delictorum leviorum, illa
graviorum.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>96.</head>
            <p>
 Facilius autem <note>(De Poenit., dist. I, c. Sunt qui,
§ Facilius)</note> inveni qui innocentiam servaverint, quam
qui congrue egerint poenitentiam. An quisquam illam
poenitentiam putat, ubi acquirendae ambitio dignitatis,
ubi vini <emph>437</emph> effusio, ubi ipsius copulae conjugalis
usus? Renuntiandum saeculo est: somno ipsi minus
indulgendum, quam natura postulat; interpellandus
est gemitibus, interrumpendus est suspiriis, sequestrandus
orationibus: vivendum ita, ut vitali huic
moriamur usui, se ipsum sibi homo abneget, et totus
mutetur: sicut quemdam adolescentem fabulae ferunt
 propter amores meretricios peregre profectum, et
<pb n="0521A"/>
abolito amore regressum, postea veteri occurrisse
dilectae, quae ubi se non interpellavit, mirata putaverit
non recognitam, rursus occurrens dixerit: Ego
sum; responderit ille: Sed ego non sum ego.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>97.</head>
            <p>
 Unde bene Dominus ait: <hi>Qui vult post me venire,
abneget semetipsum sibi, et tollat crucem suam,
et sequatur me <note>(Matth. XVI, 24)</note></hi>. Etenim qui mortui
et sepulti in Christo sunt, non debent iterum velut
viventes de hoc mundo decernere. <hi>Ne tetigeritis,</hi> inquit, <hi>nec attaminaveritis quae sunt omnia ad corruptelam
ipso usu 
 <note>(Coloss. II, 20)</note></hi>, eo quod ipse hujus vitae
usus corruptela sit integritatis.
</p>
          </div3>
        </div2>
        <div2>
          <head>CAPUT XI.</head>
          <p>
            <hi>Ubi praemisit quominus ad mortem usque baptismus
rejiciatur, in causa esse poenitentiam; eos a quibus
<pb n="0521B"/>
ipsa procrastinatur, allatis Scripturae testimoniis
urget. Subjungit tamen tum agendam illam non esse,
cum adhuc fervent cupiditates, at quoad eaedem resederint,
exspectandum.</hi>
          </p>
          <div3>
            <head>98.</head>
            <p>
 Bona ergo poenitentia, quae si non esset,
omnes ad senectutem differrent ablutionis gratiam.
Quibus satis responsi est quia melius est ut habeam
quod sarciam, quam non habeam quod vestiar: sed
sicut semel assuta redintegrantur, ita frequenter suta
solvuntur.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>99.</head>
            <p>
 Eos autem qui poenitentiam differunt, satis
ipse Dominus admonuit dicens: <hi>Poenitentiam agite;
appropinquavit enim regnum coelorum <note>(Matth. IV, 17)</note></hi>.
Nescimus ergo qua hora fur venerit, nescimus an
<pb n="0521C"/>
proxima nocte a nobis nostra reposcatur anima.
Adam <note>(De Poenit., dist. I, c. Adam)</note> post culpam statim
de paradiso Deus ejecit, non distulit: sed statim
separavit a deliciis, ut ageret poenitentiam: statim
tunicam vestivit pelliceam, non sericam <note>(Gen. III, 21)</note>.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>100.</head>
            <p>
 Quid enim est quod differas? An ut plura
peccata committas? Ergo quia Deus <emph>438</emph> bonus
est, ideo tu malus, et divitias bonitatis ejus et patientiae
contemnis <note>(Rom. II, 4)</note>? Sed bonitas Domini
magis ad poenitentiam te debet adducere. Ideo ad
omnes sanctus David dicit: <hi>Venite adoremus, et procidamus
ante eum, et ploremus ante Dominum nostrum,
qui fecit nos <note>(Psal. XCIV, 6)</note></hi>. De peccatore autem sine
poenitentia mortuo, quia nihil aliud superest nisi
graviter moerere, nisi flere, habes plorantem ipsum
<pb n="0522A"/>
et dicentem: <hi>Filius meus Abessalon, filius meus Abessalon <note>(II Reg. XVIII, 33)</note></hi>.
Qui enim penitus est mortuus,
sine ulla exceptione defletur.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>101.</head>
            <p>
 De his autem qui exsules atque peregrini limitum
paternorum, quos lex Moysi sancta praescripsit,
mundanis implicabuntur erroribus, audis canentem: <hi>Super flumina Babylonis illic sedimus et flevimus,
dum recordaremur Sion 
 <note>(Psal. CXXXVI, 1)</note></hi>. Inducit
enim lapsorum gemitus, in ipso temporum praesentium
et rerum labentium adhuc positos statu debere
resipiscere; eorum videlicet exemplo, qui propter
peccati pretium deducti erant in captivitatis aerumnam.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>102.</head>
            <p>
 Nihil est autem <note>(De Poenit., dist. I, c. Sunt
qui, § Nihil est)</note> quod tam summo dolori sit, quam
ut unusquisque positus sub captivitate peccati, recordetur
<pb n="0522B"/>
unde lapsus sit, atque unde deciderit; eo
quod ad corporea atque terrena ab illa speciosa ac
pulchra divinae cognitionis intentione deflexerit.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>103.</head>
            <p>
 Sic habes Adam abscondentem se, ubi Deum
cognovit esse praesentem, et quaesitum latere voluisse,
et vocatum a Domino ea voce quae latentis morderet
affectum, hoc est: <hi>Adam, ubi es <note>(Gen. III, 9)</note></hi>? Hoc
est, cur te abscondis? cur lates? cur fugis eum,
quem videre desiderabas? Ita gravis culpa est conscientiae,
ut sine judice ipsa se puniat, et velare se
cupiat; et tamen apud Deum nuda sit.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>104.</head>
            <p>
 Et ideo nemo in peccato positus arrogare sibi
debet auctoritatem aut usurpationem sacramentorum <note>(De Poenit., dist. I, c. Sunt qui, § Nemo)</note>;
quia
<pb n="0522C"/>
scriptum est: <hi>Peccasti, quiesce <note>(Gen. IV, 10)</note></hi>. Quod
in praesenti psalmo David dicit: <hi>In salicibus <note>(De
Poenit., dist. 3, c. In salicibus)</note></hi>, inquit, <hi>in medio ejus
suspendimus organa nostra;</hi> et infra: <hi>Quomodo cantabimus
canticum Domini in terra aliena <note>(Psal. CXXXVI,
1, 2)</note></hi>? Si enim caro menti repugnat, nec subdita est
animi gubernaculo, et mentis imperio, aliena est terra
quae non domatur exercitio cultoris, et ideo non
potest fructus charitatis, patientiae, ac pacis afferre.
Melius <emph>439</emph> est ergo tunc quiescere, cum exercere
non queas opera poenitentiae; ne in ipsa poenitentia
fiat, quod postea indigeat poenitentia. Quae si semel
fuerit usurpata, nec jure celebrata, nec prioris
fructum obtinet, et auferet usum posterioris <note>(De
Poenit., dist. III, c. Si quis, § Poenitentia)</note>.
<pb n="0523A"/>
</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>105. </head>
            <p>
Sane et cum caro repugnat, mens ad Deum
debet esse intenta: et si opera non sequuntur,
 fides non deserat: et si impugnant vel carnis illecebrae,
vel potestates adversariae, maneat mens Deo
dedita <note>(Rom. VII, 23)</note>. Tunc enim maxime urgemur,
cum caro cedit: et sunt qui vehementer incumbant
miserae animae, quaerentes omne auferre praesidium.
Unde illud est: <hi>Exinanite, exinanite usque ad fundamentum
in ea <note>(Psal. CXXXVI, 7)</note></hi>.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>106.</head>
            <p>
 Quam miseratus David ait: <hi>Filia Babylonis
misera <note>(Ibid., 8)</note></hi>. Misera utique, quia Babylonis filia
est, quae Dei filia esse desivit. Cui tamen <emph>440</emph> medicum
invitat, dicens: <hi>Beatus qui tenebit, et allidet
parvulos tuos ad petram <note>(Ibid., 9)</note></hi>, hoc est, qui infirmas
et lubricas cogitationes elidat ad Christum,
<pb n="0524A"/>
qui omnes irrationabiles motus sui reverentia et
disceptatione comminuat; ut si adulterimo quis amore
raptatur, excludat ignem, copulamque meretricis, et
se studio suo abdicet, ut Christum acquirat.</p>
          </div3>
          <div3>
            <head>107.</head>
            <p>
 Didicimus ergo <note>(De Poenit., dist. 1, c. Sunt
qui, § Didicimus)</note> et agendam poenitentiam, et eo
agendam tempore quo culpae defervescat luxuria:
et in captivitate peccati positos, reverentiores nos,
non usurpatores esse debere. Nam si Moysi propius
accedere gestienti, ut cognitionem mysterii coelestis
hauriret, dicitur: <hi>Solve calceamentum pedum tuorum <note>(Exod. III, 5)</note></hi>;
quanto magis nos animae nostrae pedes
exuere vinculis corporalibus, et gressus omnes mundi
istius nexu debemus absolvere?

</p>
          </div3>
        </div2>
      </div1>
    </body>
  </text>
</TEI>
