<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
        schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
         <titleStmt>
              <title>De sacramentis</title>
              <author ref="http://viaf.org/viaf/100227669">Ambrosius Mediolanensis<date>340-397</date>
        </author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
              <edition>early modern edition, no apparatus</edition>
              <editor>Jacques-Paul Migne</editor>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
                 <publisher>J. P. Migne</publisher>
                 <pubPlace>Parisiis</pubPlace>
                 <date>1845</date>
              </publicationStmt>
          <seriesStmt>
           <title>Patrologia Latina, vol. 16</title>
           <idno>AmbMed.DeSac</idno>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
  			<note/>
 		  </notesStmt>
  		<sourceDesc>
    		<p>Patrologia Latina</p>
  		</sourceDesc>
 	</fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
        <p>this file was encoded in TEI xml for the University of Zurich's <emph>Corpus Corporum</emph> project (www.mlat.uzh.ch) by Ph. Roelli in 2019</p>
      </projectDesc>
          <editorialDecl>
             <normalization>
          <p>Classical Latin orthography</p>
        </normalization>
          </editorialDecl>
      </encodingDesc>
 	  <profileDesc>
		<creation>
 		<date/>
  		</creation>
  	  <langUsage>
  		<language ident="lat">latin</language>
  	  </langUsage>
  	  <textClass>
  		<keywords>
 		 <list>
 		  <item/>
		  <item/>
	  	 </list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="genre">
  		 <list>
   			<item/>
  		</list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="period">
 		 <list>
   			<item/>
  		 </list>
  		</keywords>
 	   </textClass>
 	</profileDesc>
 </teiHeader>
<text>
 <body>	

<div1>
        <head>LIBER PRIMUS.</head>

<emph>349</emph> 

<div2>
          <head>CAPUT PRIMUM.</head>

<pb n="0417A"/>
<p divs_removed="true"> <hi>Ubi praemisit acturum se de sacramentis, quae prius explicata
non oportuit, accedit ad mysterium apertionis,
quam a Christo in surdi ac muti curatione signatam
docet.</hi> 

          </p>
          <div3 moved_from_p="true">
              <head>1.</head>
            <p>
 De sacramentis quae accepistis, sermonem adorior,
 cujus rationem non oportuit ante praemitti;
in christiano enim viro prima est fides. Ideo et
Romae fideles dicuntur qui baptizati sunt: et pater
noster Abraham ex fide justificatus est, non ex operibus <note>(Rom. IV, 3)</note>.
Ergo accepistis baptismum, credidistis.
Nefas est enim me aliud aestimare; neque
enim vocatus esses ad gratiam, nisi dignum te Christus
sua gratia judicasset.</p>
          </div3>
<pb n="0417B"/>

<div3>
            <head>2. </head>
            <p>
Ergo quid egimus sabbato? Nempe apertionem:
quae mysteria celebrata sunt apertionis, quando tibi
<pb n="0418A"/>
aures tetigit sacerdos et nares. Quod significat in
Evangelio Dominus noster Jesus Christus, cum ei
oblatus esset surdus et mutus, et tetigit aures ejus
et os ejus: aures, quia surdus erat; os, quia mutus,
et ait: <hi>Ephpheta <note>(Marc. VII, 34)</note>
            </hi>. Hebraicum verbum
est, quod Latine dicitur adaperire. Ideo ergo tibi sacerdos
aures tetigit, ut aperirentur aures tuae ad
sermonem, et ad alloquium sacerdotis.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>3.</head>
            <p>
 Sed dicis mihi: Quare nares? Ibi quia mutus
erat, os tetigit; ut quia loqui non poterat sacramenta
coelestia, vocem acciperet a Christo. Et ibi, quia vir;
hic, quia mulieres baptizantur, et non eadem puritas
servi, quanta et Domini (cum enim ille peccata
concedat, huic peccata donentur, quae potest esse
comparatio?), ideo propter gratiam operis et muneris
<pb n="0418B"/> <note>(De Consec., dist. 4, c. Propter gloriam)</note> 
 non os
tangit episcopus, sed nares; ut bonum odorem accipias
<pb n="0419A"/>
pietatis aeternae, et ut dicas: <hi>Christi enim bonus
odor sumus Deo,</hi> quemadmodum <emph>350</emph> dixit
Apostolus sanctus <note>(II Cor. II, 15)</note>; et sit in te fidei
devotionisque plena fragrantia.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT II.</head>
<p> <hi>Unctionem athletae christiani exponit, quem ut excitet
ad servandam fidem abrenuntiationis, testium quibus
praesentibus ea facta est, dignitatem amplificat;
ac demum rei lucem addit exemplo.</hi> </p>
<div3>
            <head>4.</head>
            <p>
 Venimus ad fontem <note>(De Consec., dist. 4, c. Venisti
ad fontem)</note>, ingressus es: considera quos videris,
quid locutus sis considera, repete diligenter.
Occurrit tibi levita, occurrit presbyter: unctus es
quasi athleta Christi, quasi luctam hujus saeculi luctaturus,
<pb n="0419B"/>
professus es luctaminis tui certamina. Qui
luctatur, habet quod speret: ubi certamen, ibi corona.
Luctaris in saeculo, sed coronaris a Christo,
et pro certaminibus saeculi coronaris? Nam etsi in
coelo praemium, hic tamen meritum praemii collocatur.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>5.</head>
            <p>
 Quando te interrogavit: Abrenuntias diabolo et
operibus ejus, quid respondisti? Abrenuntio. Abrenuntias
saeculo et voluptatibus ejus, quid respondisti?
Abrenuntio. Memor esto sermonis tui, et nunquam
tibi excidat tuae series cautionis. Si chirographum
homini dederis, teneris obnoxius, ut
pecuniam ejus accipias: teneris astrictus, et reluctantem
te fenerator astringit; si recusas, vadis
ad judicem, atque illic tua cautione convinceris.
</p>
            <p>
              <pb n="0419C"/>6 et 7. Ubi promiseris considera, vel quibus promiseris.
Levitam vidisti, sed minister est Christi. Vidisti
illum ante altaria ministrare. Ergo chirographum
tuum tenetur non in terra, sed in coelo. Considera
ubi capias sacramenta coelestia. Si hic corpus est
Christi, hic et angeli constituti sunt. <hi>Ubi corpus, ibi
et aquilae,</hi> legisti in Evangelio <note>(Matth. XXIV, 28)</note>. Ubi
corpus Christi, ibi et aquilae volare consuerunt; ut
terrena fugiant, coelestia petant. Quare hoc dico?
Quia et homines angeli <emph>351</emph> quicumque annuntiant
Christum, et in angelorum adscisci videntur locum.
Quomodo? Accipe Baptistae rationem. Joannes natus
erat ex viro et muliere; attamen audi quia angelus
est et ipse: <hi>Ecce mitto angelum meum ante faciem
<pb n="0420A"/>
tuam, et praeparabit viam tuam ante te <note>(Matth.
XI, 10)</note>
              </hi>. Accipe aliud Malachiae prophetae: <hi>Quia
labia sacerdotis custodiunt scientiam, et legem exquirunt
ex ore ipsius; angelus est enim Dei omnipotentis <note>(Malac. II, 7)</note>
              </hi>.
Haec ideo dicuntur, ut sacerdotis gloriam
praedicemus, non ut aliquid personalibus meritis
arrogetur.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>8.</head>
            <p>
 Ergo abrenuntiasi mundo, abrenuntiasti saeculo,
esto sollicitus. Qui pecuniam debet, semper
cautionem suam considerat: et tu qui fidem debes
Christo, fidem serva, quae multo pretiosior quam
pecunia est; Fides enim aeternum patrimonium
est, pecunia temporale. Et tu ergo semper recordare
quid promiseris; et eris cautior. Si teneas promissionem
tuam, tenebis et cautionem tuam.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT III.</head>

<pb n="0420B"/>
<p> <hi>Licet fontem atque ministros tantum viderint neophyti,
majora tamen esse quae non videntur, auctor ostendit.</hi> </p>
<div3>
            <head>9.</head>
            <p>
 Deinde accessisti propius: vidisti fontem, vidisti
et sacerdotem supra fontem. Nec hoc possum dubitare,
quod in animum vestrum non potuerit cadere,
quod cecidit in illum Syrum Naaman <note>(IV Reg. V, 11
et seq.)</note>; quia etsi mundatus est, tamen ante dubitavit.
Quare? Dicam, accipe.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>10.</head>
            <p>
 Ingressus es, vidisti aquam, vidisti sacerdotem,
vidisti levitam. Ne forte aliquis dixerit: Hoc est
totum? Immo est totum. Vere totum, ubi tota innocentia,
tota pietas, tota gratia, tota sanctificatio.
Vidisti quae videre potuisti oculis tui corporis, et
humanis conspectibus: non vidisti illa quae operantur;
<pb n="0420C"/>
quia non videntur. Illa multo majora sunt
quae non videntur, quam quae videntur; quoniam quae
videntur, temporalia sunt: quae non videntur, aeterna <note>(II Cor. IV, 18)</note>.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT IV.</head>
<p> <hi>Sacramenta Christianorum diviniora et priora esse
quam Judaeorum: atque inibi de vocis</hi> pascha <hi>significatu.</hi> </p>
<div3>
            <head>11.</head>
            <p>
 Ergo dicamus primum, tene cautionem vocis
meae, et exige. Miramur mysteria Judaeorum, quae
patribus nostris data sunt, primum vetustate sacramentorum,
deinde sanctitate praestantia. Illud
promitto quod diviniora <emph>352</emph> et priora sacramenta
sunt Christianorum quam Judaeorum.
<pb n="0421A"/>
</p>
          </div3>
<div3>
            <head>12. </head>
            <p>
Quid praecipuum quam quod per mare transiit
Judaeorum populus? ut de baptismo interim loquamur.
Attamen qui transierunt Judaei, mortui sunt
omnes in deserto. Caeterum <note>(De Consec., dist. 4, c.
Per aquam baptismi)</note> qui per hunc fontem transit,
 hoc est a terrenis ad coelestia; hic est enim transitus,
ideo pascha, hoc est, transitus ejus, transitus a
peccato ad vitam, a culpa ad gratiam, ab inquinamento
ad sanctificationem: qui per hunc fontem
transit, non moritur, sed resurgit.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT V.</head>
<p> <hi>In historia leprosi Naaman signatum esse aquam illam,
quae Christi gratiam habeat, solam sanare. Christum
baptizari voluisse tantum propter nos. Quamobrem
Spiritus sanctus in columbae specie apparens, in illum
<pb n="0421B"/>
non prius descenderit, quam idem ille aquam
Jordanis esset ingressus: quonamve modo istic adfuerit
tota Trinitas.</hi> </p>
<div3>
            <head>13.</head>
            <p>
 Naaman ergo leprosus erat, puella quaedam
ait uxori illius: Dominus meus si vult mundari, vadat
in terram Israel, et ibi inveniet eum, qui possit
ei lepram tollere. Dixit illa dominae suae, uxor marito,
Naaman regi Syriae, qui eum quasi acceptissimum
sibi misit ad regem Israel. Audivit rex Israel
quod missus esset ad eum cujus lepram mundaret,
et scidit vestem suam. Tunc Elisaeus propheta mandat
ei: Quid est quod scidisti vestem, quasi non sit
Deus potens, qui mundet leprosum? Mitte illum ad
me. Misit illum; cui advenienti ait propheta: Vade
<pb n="0421C"/>
in Jordanem, merge, et sanaberis.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>14.</head>
            <p>
 Ille coepit cogitare secum et dicere: Hoc est
totum? Veni de Syria in terram Judaeam, et dicitur
mihi: Vade et descende in Jordanem, merge, et sanaberis;
quasi flumina meliora non sint in patria
mea. Dixerunt ergo ei servi: Domine, quare non facis
verbum prophetae? Magis fac et experire. Tunc
<pb n="0422A"/>
ille ivit in Jordanem, mersit, et surrexit sanus <note>(IV
Reg. V, 1 et seq.)</note>.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>15.</head>
            <p>
 Quid ergo significat? Vidisti aquam: sed non
aqua omnis sanat <note>(De Consec., dist. 4, cap. Per aquam,
§ Non omnis)</note>; sed aqua sanat, quae habet gratiam
Christi. Aliud est elementum, aliud consecratio:
aliud opus, aliud operatio. Aqua opus est, operatio
Spiritus sancti est. Non sanat aqua, nisi Spiritus
descenderit, et aquam illam consecraverit; sicut legisti
quod cum Dominus noster Jesus Christus formam
baptismatis daret, venit ad Joannem, et ait illi
Joannes: <hi>Ego a te debeo baptizari, et tu venis ad me!
Respondit illi Christus: Sine modo. Sic enim decet
nos implere</hi> <emph>353</emph> <hi>omnem justitiam <note>(Matth. III, 14, 15)</note>
            </hi>.
Vide quia omnis justitia in baptismate constituta est.
<pb n="0422B"/>
</p>
          </div3>
<div3>
            <head>16. </head>
            <p>
Ergo quare Christus descendit, nisi ut caro ista
mundaretur, caro quam suscepit de nostra conditione?
Non enim ablutio peccatorum suorum Christo
necessaria erat, qui peccatum non fecit: sed nobis
erat necessaria, qui peccato manemus obnoxii. Ergo
si propter nos baptismum, nobis forma est constituta,
fidei nostrae forma proposita est.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>17.</head>
            <p>
 Descendit Christus, Joannes astabat qui baptizabat,
et ecce quasi columba Spiritus sanctus descendit.
Non columba descendit, sed quasi columba. Memento
quid dixerim: Christus carnem suscepit, non
sicut carnem; sed carnis istius veritatem, veram
carnem Christus suscepit: Spiritus autem sanctus
non in veritate columbae, sed in specie columbae descendit
de coelo. Ergo vidit Joannes, et.credidit.
<pb n="0422C"/>
</p>
          </div3>
<div3>
            <head>18. </head>
            <p>
Descendit Christus, descendit et Spiritus sanctus <note>(De Consec., dist. 4, c. Per aquam, § Descendit)</note>.
Quare prior Christus descendit, postea Spiritus sanctus;
cum forma baptismatis et usus hoc habeat, ut
ante fons consecretur, et tunc descendat qui baptizandus
est? Nam ubi primum ingreditur sacerdos,
exorcismum facit secundum creaturam aquae, invocationem
<pb n="0423A"/>
postea et precem defert; ut sanctificetur
fons, et adsit praesentia Trinitatis aeternae:
Christus autem ante descendit, secutus est Spiritus.
Qua ratione? Ut non quasi ipse egere Dominus Jesus
sanctificationis mysterio videretur: sed sanctificaret
ipse, sanctificaret et Spiritus.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>19.</head>
            <p>
 Ergo descendit in aquam Christus, et Spiritus
sanctus sicut columba descendit <note>(Matth. III, 16)</note>. Pater
quoque Deus e coelo locutus est. Habes praesentiam
Trinitatis.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT VI.</head>
<p> <hi>In mari Rubro baptismi figuram praecessisse partium
singularum accommodatione demonstratur. Idem
quoque sed paucioribus verbis, ostenditur in diluvio:
post quod absoluto primo sermone, sequens promittitur.</hi> </p>
<div3>
            <head>20. </head>
<p>
              <pb n="0423B"/>In mari autem Rubro figuram istius baptismatis
exstitisse ait Apostolus dicens: <emph>354</emph> <hi>Quia patres
nostri omnes baptizati sunt in nube et in mari <note>(I Cor.
X, 1, 2)</note>
              </hi>. Et subdidit: <hi>Haec autem omnia in figura
facta sunt illis <note>(Ibid., 6)</note>
              </hi>: illis in figura, sed nobis in
veritate. Tunc Moyses virgam tenebat, conclusus
erat populus Judaeorum; instabat Aegyptius cum armis
ex una parte, et ex altera parte mari claudebantur
Hebraei; neque maria transire poterant, neque
in hostem recurrere: murmurare coeperunt <note>(Exod.
XIV, 21 et seq.)</note>.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>21.</head>
            <p>
 Vide, non te provocet quia exauditi sunt. Etsi
exaudivit Dominus, tamen culpa non carent, qui murmuraverunt.
<pb n="0423C"/>
Tuum est ubi constringeris, credere
<pb n="0424A"/>
quod evadas, non murmurare: invocare, rogare, non
querelam expromere.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>22.</head>
            <p>
 Tenebat virgam Moyses, et ducebat populum
Hebraeorum in nocte, in columna lucis, in die in columna
nubis. Lux quid est nisi veritas; quia apertum
et plenum lumen effundit? Columna lucis quid
est, nisi Christus Dominus, qui tenebras infidelitatis
depulit, lucem veritatis et gratiae spiritalis affectibus
infudit humanis? At vero columna nubis est Spiritus
sanctus. In mari erat populus, et praeibat columna
lucis: deinde sequebatur columna nubis, quasi umbratio
Spiritus sancti. Vides quod per Spiritum
sanctum et per aquam typum baptismatis demonstraverit.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>23.</head>
            <p>
 In diluvio quoque fuit jam tunc figura baptismatis,
<pb n="0424B"/>
et adhuc utique non erant mysteria Judaeorum.
 Si ergo hujus baptismatis forma praecessit,
vides superiora mysteria Christianorum, quam fuerint
Judaeorum.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>24.</head>
            <p>
 Sed interim secundum fragilitatem vocis
nostrae, et secundum temporis rationem satis sit
hodie etiam de sacro fonte libasse mysteria. Crastina
die, si Dominus dederit loquendi potestatem vel copiam,
plenius intimabo. Opus est ut sanctitas vestra
aures paratas habeat, promptiorem animum; ut ea
quae nos colligere possumus de serie Scripturarum,
et vobis intimaverimus, tenere possitis, ut habeatis
gratiam Patris, et Filii, et Spiritus sancti. Cui Trinitati
perpetuum est regnum a saeculis, et nunc et
semper, et in omnia saecula saeculorum.
</p>
          </div3>
        </div2>
      </div1>

<div1>
        <head>LIBER SECUNDUS.</head>
<div2>
          <head> <emph>355.</emph> CAPUT PRIMUM.</head>
<pb n="0423D"/>
<p divs_removed="true"> <hi>Resumit explicationem diluvii, quo figuratum esse asserit
verum baptismum; ubi de aliis baptismis pauca
subjungit.</hi> 

          </p>
          <div3 moved_from_p="true">
              <head>1.</head>
            <p>
 In diluvio quoque figuram baptismatis praecessisse
hesterno coepimus disputare. Quid est diluvium <note>(Gen. VII, 23)</note>,
nisi in quo justus ad seminarium
justitiae reservatur, peccatum moritur? Ideo Dominus
<pb n="0424D"/>
ut vidit hominum pullulare delicta, justum solum
cum sua progenie reservavit; aquam autem supra
montes quoque exire praecepit. Et ideo in illo
diluvio omnis corruptela carnis interiit, sola justi
prosapia et forma permansit. Nonne hoc est diluvium,
quod est baptisma; quo peccata omnia diluuntur,
sola justi mens et gratia resuscitatur?</p>
          </div3>
<div3>
            <head>2.</head>
            <p>
 Multa sunt genera baptismatum, sed unum
baptisma, clamat Apostolus <note>(Ephes. IV, 5)</note>. Quare?
<pb n="0425A"/>
Sunt baptismata gentium, sed non sunt baptismata.
Lavacra sunt, baptismata esse non possunt. Caro
lavatur, non culpa diluitur; immo in illo lavacro
contrahitur. Erant autem baptismata Judaeorum, <note>(Marc. VII, 8)</note>,
alia superflua, alia in figura. Et figura
ipsa nobis proficit, quia veritatis est nuntia.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT II.</head>
<p> <hi>Piscinae Probaticae ab angelo commotae, ac ei qui primus
in illam descendisset, sanitatem restituentis;
itemque paralytici ad Christum responsio edisseruntur.</hi> </p>
<div3>
            <head>3.</head>
            <p>
 Quid lectum est heri? Angelus, inquit, secundum
tempus descendebat in piscinam, et quotiescumque
descendisset angelus, movebatur aqua; et
<pb n="0425B"/>
qui prior descendisset, sanabatur ab omni languore
quocumque tenebatur. <note>(Joan. V, 4)</note> Quod significat
figuram venturam Domini nostri Jesu Christi.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>4.</head>
            <p>
 Angelus quare? Ipse est enim magni consilii
Angelus <note>(Esai. IX, 6)</note>. Secundum tempus, quod ad
horam novissimam servabatur; ut in occasu ipso
diem deprehenderet, et differret occasum. Quotiescumque
ergo descendisset angelus, movebatur aqua.
Dicis fortasse: Quare modo non movetur? Audi quare?
Signa incredulis, fides credentibus <note>(I Cor. XIV, 22)</note>.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>5.</head>
            <p>
 Qui prior descendisset, sanabatur ab omni infirmitate.
Qui est prior, tempore, an honore? Utrumque
intellige. Si tempore, prior qui descendisset, sanabatur
ante, hoc est, de populo <emph>356</emph> Judaeorum
magis quam de populo nationum. Si honore, qui
<pb n="0425C"/>
prior descendisset, hoc est, qui haberet Dei metum,
studium justitiae, gratiam charitatis, castitatis affectum;
ipse magis sanabatur. Tamen tunc temporis
unus sanabatur, tunc, inquam, temporis in figura
qui prior descendisset, solus curabatur. Quanto major
est gratia Ecclesiae, in qua omnes salvantur, quicumque
descendunt?</p>
          </div3>
<div3>
            <head>6.</head>
            <p>
 Sed videte mysterium. Venit Dominus noster
Jesus Christus ad piscinam, multi aegri jacebant. Et
facile ibi multi aegri jacebant, ubi unus tantummodo
curabatur. Deinde ait ad illum paralyticum: <hi>Descende.</hi> 
Ait ille: <hi>Hominem non habeo <note>(Joan. V, 7)</note>
            </hi>. Vide
ubi baptizaris. Unde sit baptisma, nisi de cruce
Christi, de morte Christi? Ibi est omne mysterium,
<pb n="0426A"/>
quia pro te passus est. In ipso redimeris, in ipso
salvaberis.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>7.</head>
            <p>
 <hi>Hominem,</hi> inquit, <hi>non habeo;</hi> hoc est, <hi>quia per
hominem mors, et per hominem resurrectio mortuorum <note>(I Cor. XIX, 21)</note>
            </hi>.
Non poterat descendere, non
poterat salvari, qui non credebat quod Dominus noster
Jesus carnem suscepisset ex Virgine. Hic autem
qui opperiebatur mediatorem Dei et hominum, hominem
Jesum Christum, exspectans eum de quo dictum
est: <hi>Et mittet Dominus hominem qui salvos faciat
eos <note>(Esai. XIX, 4)</note>
            </hi>; dicebat: <hi>Hominem non habeo;</hi> et
ideo ad sanitatem meruit pervenire, quia credebat in
advenientem. Melior tamen et perfectior fuisset, si
credidisset jam venisse quem sperabat esse venturum.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT III.</head>
<p>
            <pb n="0426B"/> <hi>Nonnullis ex historia Naaman enarratis, alias aliquot
ejusdem sacramenti figuras perstringit.</hi> </p>
<div3>
            <head>8.</head>
            <p>
 Nunc vide singula. Diximus figuram praecessisse
in Jordane, quando Naaman leprosus ille mundatus
est. Puella illa ex captivis <note>(IV Reg. V, 5)</note> quae
est, nisi quae speciem habebat Ecclesiae, et figuram
representabat? Captivus enim erat populus nationum,
captivus erat, non dico captivitatem sub hoste aliquo
populo constitutam: sed eam captivitatem dico
quae major est, quando diabolus cum suis saevo dominatur
imperio, et captiva sibi colla subjicit peccatorum.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>9.</head>
            <p>
 Ergo habes unum baptisma, aliud in diluvio,
habes tertium genus, quando in mari Rubro baptizati
sunt patres, habes quartum genus in piscina, quando
<pb n="0426C"/>
movebatur aqua. Nunc te consulo utrum credere
debeas quia habes <emph>357</emph> praesentiam Trinitatis in
hoc baptismate, quo baptizatur in Ecclesia.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT IV.</head>
<p> <hi>Alias duas baptismatis figuras; in ferro quod ad preces
Elisaei natavit, nec non in fonte qui, misso ligno,
dulcis factus est, proponit Auctor.</hi> </p>
<div3>
            <head>10.</head>
            <p>
 Idem itaque Dominus noster Jesus Christus
in Evangelio suo dicit ad Apostolos: <hi>Ite, baptizate
omnes gentes in nomine Patris, et Filii, et Spiritus
sancti <note>(Matth. XXVIII, 19)</note>
            </hi>. Sermo hic Salvatoris est.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>11.</head>
            <p>
 Dic mihi, o homo! Invocavit Elias de coelo
ignem, et descendit ignis de coelo <note>(III Reg. XVIII, 38)</note>.
<pb n="0427A"/>
Invocavit Elisaeus Domini nomen, et de aqua ferrum
securis ascendit quod demersum fuerat <note>(IV Reg. VI,
6)</note>. Ecce aliud genus baptismatis. Quare? Quia omnis
homo ante baptismum quasi ferrum premitur
atque demergitur: ubi baptizatus fuerit, non tamquam
ferrum, sed tamquam jam levior fructuosi ligni
species elevatur. Ergo et hic figura altera. Securis
erat qua caedebantur ligna. Cecidit manubrium de
securi, hoc est, ferrum demersum est. Filius prophetae
nescivit quid faceret: sed hoc solum scivit,
ut rogaret Elisaeum prophetam, et remedium postularet.
Tunc ille lignum misit, et ferrum levatum est.
Vides ergo quod in cruce Christi omnium hominum
levatur infirmitas?</p>
          </div3>
<div3>
            <head>12.</head>
            <p>
 Aliud, etsi non ordinem tenemus; quis enim
<pb n="0427B"/>
possit omnia gesta comprehendere Christi? sicut
apostoli dixerunt <note>(Joan. XXI, 25)</note>. Moyses cum venisset
in desertum, et sitisset populus, et venisset ad
Merrha fontem, et bibere vellet aquam: quia ubi
primum hausit, amaritudinem sensit, et coepit bibere
non posse; ideo Moyses misit lignum in fontem, et
coepit aqua quae antea erat amara, dulcescere <note>(Exod. XV, 23 et seq.)</note> </p>
          </div3>
<div3>
            <head>13.</head>
            <p>
 Quid significat, nisi quia omnis creatura corruptelae
obnoxia, aqua amara est omnibus. Etsi ad
tempus suavis est, etsi ad tempus jucunda; amara
tamen est, quae non potest auferre peccatum. Ubi
biberis, sities: ubi potus coeperis suavitatem, iterum
amaritudinem senties. Amara ergo aqua: sed ubi crucem
Christi, ubi acceperis coeleste sacramentum, incipit
<pb n="0427C"/>
esse dulcis et suavis: et merito dulcis, in qua
culpa revocatur. Ergo si in figura tantum valuerunt
baptismata, quanto amplius valet baptisma in veritate?
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT V.</head>
<p> <hi>Ad preces sacerdotis adesse Trinitatem et colligit e superioribus,
et ex figuris corporeis quibus in Christum
atque in discipulos Spiritus sanctus illapsus dicitur,
confirmat.</hi> </p>
<div3>
            <head>14.</head>
            <p>
 Nunc ergo consideremus. Venit sacerdos <note>(De
Consec., dist. 4, cap. Venit sacerdos)</note>, precem dicit ad
fontem, invocat <emph>358</emph> Patris nomen, praesentiam
Filii et Spiritus sancti: utitur verbis coelestibus.
Coelestia verba quae? Christi sunt, quod baptizemus
<pb n="0427D"/>
in nomine Patris et Filii et Spiritus sancti. Si ergo
ad hominum sermonem, ad invocationem sancti aderat
praesentia Trinitatis, quanto magis ibi adest,
ubi sermo operatur aeternus? Vultis scire quia descendit
Spiritus? Audisti quia quasi columba descendit
<pb n="0428A"/> <note>(Matth. III, 16)</note>.
Quare quasi columba? Ut increduli
vocarentur ad fidem. In principio signum
debuit esse, in posterioribus debet esse perfectio.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>15.</head>
            <p>
 Accipe aliud: Post mortem Domini nostri
Jesu Christi apostoli erant in uno loco, et orabant in
die pentecostes; et subito factus est magnus sonus,
quasi cum vi magna Spiritus ferretur, et visae sunt
linguae dispersae, sicut ignis <note>(Act. II., 2, 3)</note>. Quid
hoc significat, nisi descensum Spiritus sancti, qui se
voluit incredulis etiam corporaliter demonstrare,
hoc est, corporaliter per signum, spiritaliter per sacramentum?
Ergo manifestum testimonium ejus adventus,
nobis autem fidei jam praerogativa defertur;
quia in principio signa incredulis fiebant, nobis jam
in plenitudine Ecclesiae non signo, sed fide veritas
<pb n="0428B"/>
colligenda est.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT VI.</head>
<p> <hi>Cum in homines mortis sententia propter peccatum lata
fuisset, baptismus ad eosdem resuscitandos inventus
astruitur.</hi> </p>
<div3>
            <head>16.</head>
            <p>
 Nunc disputemus quid sit quod dicitur baptisma.
Venisti ad fontem, descendisti in eum, attendisti
summum sacerdotem, levitas et presbyterum
in fonte vidisti. Quid est baptismum?</p>
          </div3>
<div3>
            <head>17.</head>
            <p>
 In principio Deus noster hominem fecit, ut si
peccatum non gustaret, morte non moreretur. Peccatum
contraxit, factus est obnoxius morti, ejectus est
de paradiso. Sed Dominus qui sua vellet beneficia
permanere, et insidias omnes abolere serpentis, rescindere
<pb n="0428C"/>
quoque omne quod nocuit; primum quidem
sententiam tulit in hominem: <hi>Terra es, et in terram
ibis <note>(Gen. III, 19)</note>
            </hi>; et morti hominem fecit obnoxium.
Erat divina sententia, solvi humana conditione non
poterat. Remedium datum est, ut homo moreretur,
et resurgeret. Quare? Ut illud quod ante damnationis
loco cesserat, loco cederet beneficii. Quid illud
est nisi mors? Quaeris quomodo? Quia mors interveniens
finem facit peccati. Quando enim morimur,
utique peccare desistimus. Satisfactum ergo sententiae
videbatur, quia homo qui factus fuerat ut viveret,
si tamen non peccaret, incipiebat mori. Sed ut
Dei perpetua gratia perseveraret, mortuus est homo:
sed Christus invenit resurrectionem, id est, ut redintegraret
coeleste beneficium, quod fraude fuerat
<pb n="0428D"/>
serpentis amissum. Utrumque ergo <emph>359</emph> pro nobis;
quia et mors finis est peccatorum, et resurrectio naturae
est reformatio.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>18.</head>
            <p>
 Verumtamen ne in hoc saeculo diaboli fraus
vel insidiae praevalerent, inventum est baptisma. De
<pb n="0429A"/>
quo baptismate audi quid dicat Scriptura, immo Filius
Dei, quia Pharisaei qui noluerunt baptizari
baptismo Joannis, consilium Dei spreverunt <note>(Luc.
VII, 30)</note>. Ergo baptismum consilium Dei est. Quanta
est gratia, ubi est consilium Dei?</p>
          </div3>
<div3>
            <head>19.</head>
            <p>
 Audi ergo: nam ut in hoc quoque saeculo
nexus diaboli solveretur, inventum est quomodo homo
vivus moreretur, et vivus resurgeret. Quid est
 vivus? Hoc est vita corporis vivens, cum veniret ad
fontem, et mergeretur in fontem. Quid est aqua,
nisi de terra? Satisfit ergo sententiae coelesti sine
mortis stupore. Quod mergis, solvitur sententia illa: <hi>Terra es, et in terram ibis 
 <note>(Gen. III, 19)</note>
            </hi>; impleta sententia,
locus est beneficio remedioque coelesti. Ergo
aqua de terra, possibilitas autem vitae nostrae non
admittebat ut terra operiremur, et de terra resurgeremus.
<pb n="0429B"/>
Deinde non terra lavat, sed aqua lavat;
ideo fons quasi sepultura est.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT VII.</head>
<p> <hi>Triplicis interrogationis et immersionis exemplum in
trina responsione Petri exstitisse. Quare cum tota
Trinitas peccata dimittat, dicitur unum nomen esse
in quo salvari nos oporteat; et qua ratione Christo
in baptismo commoriamur, atque ungamur in vitam
aeternam?</hi> </p>
<div3>
            <head>20.</head>
            <p>
 Interrogatus es: Credis in Deum Patrem
omnipotentem? Dixisti: Credo, et mersisti, hoc est,
sepultus es. Iterum interrogatus es: Credis in Dominum
nostrum Jesum Christum, et in crucem ejus?
Dixisti: Credo, et mersisti; ideo et Christo es consepultus:
qui enim Christo consepelitur, cum Christo
<pb n="0429C"/>
resurgit. Tertio interrogatus es: Credis et in Spiritum
sanctum? Dixisti: Credo, tertio mersisti? ut
multiplicem lapsum superioris aetatis absolveret trina
confessio.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>21.</head>
            <p>
 Denique ut vobis afferamus exemplum, sanctus
apostolus Petrus posteaquam in passione <emph>360</emph> 
Domini lapsus videretur infirmitate conditionis humanae;
 qui antea negaverat, postea ut illum lapsum
aboleret et solveret, tertio interrogatur a Christo,
si Christum amaret; tunc ille dicit: <hi>Tu nosti,
<pb n="0430A"/>
Domine, quia amo te <note>(Joan. XXI, 15 et seq.)</note>
            </hi>. Tertio
dixit, ut tertio absolveretur.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>22.</head>
            <p>
 Sic ergo peccatum dimittit Pater, sicut dimittit
Filius, sic et Spiritus sanctus. In uno autem
nomine baptizari nos jussit, hoc est, in nomine Patris,
et Filii, et Spiritus Sancti. Noli mirari quia
dixit unum nomen ubi est, una substantia, una divinitas,
una majestas. Hoc est nomen de quo dictum
est: <hi>In quo oportet omnes salvos fieri <note>(Act. IV, 12)</note>
            </hi> 
In hoc nomine omnes salvati estis, redditi estis ad
gratiam vitae.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>23.</head>
            <p>
 Clamat ergo Apostolus, sicut audistis in lectione
praesenti: <hi>Quoniam quicumque baptizatur, in morte
Jesu baptizatur <note>(Rom. VI, 3 et seq.)</note>
            </hi>. Quid est
in morte? Ut quomodo Christus mortuus est, sic et
tu mortem degustes: quomodo Christus mortuus est
<pb n="0430B"/>
peccato, et Deo vivit; ita et tu superioribus illecebris
peccatorum mortuus sis per baptismatis sacramentum,
et surrexeris per gratiam Christi. Mors
ergo est, sed non in mortis corporalis veritate, sed
in similitudine; cum enim mergis, mortis suscipis et
et sepulturae similitudinem: crucis illius accipis
sacramentum, quod in cruce Christus pependit, et
clavis confixum est ejus corpus. Tu ergo cum crucifigeris,
Christo adhaeres, clavis Domini nostri Jesu
Christi adhaeres; ne te diabolus possit abstrahere.
Teneat te clavus Christi, quem revocat humanae conditionis
infirmitas.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>24.</head>
            <p>
 Ergo mersisti <note>(De Consec. dist. 4, cap. Mersisti)</note>,
venisti ad sacerdotem: quid tibi dixit? Deus,
inquit, Pater omnipotens qui te regeneravit ex aqua
<pb n="0430C"/>
et Spiritu sancto, concessitque tibi peccata tua,
ipse te ungat in vitam aeternam. Vide ubi unctus es:
in vitam, inquit, aeternam. Noli hanc vitam illi
vitae anteferre. Verbi gratia, si exsurgat inimicus aliquis,
si velit tibi fidem tuam auferre, si minatur mortem,
ut praevaricetur quisquam, vide quid eligas:
 noli eligere illud in quo non es unctus, sed elige
illud in quo unctus es; ut vitam aeternam vitae praeferas
temporali. Per Christum Dominum nostrum.
Amen.
</p>
          </div3>
        </div2>
      </div1>

<div1>
        <head>LIBER TERTIUS.</head>

<pb n="0431"/>
<emph>361</emph> 

<div2>
          <head>CAPUT PRIMUM.</head>

<pb n="0431A"/>
<p divs_removed="true"> <hi>Quare in baptismo demersi ac vivificati recipiant unguentum
in capite, et quid sit regeneratio: qua ratione
etiam nos piscis in mari saeculi hujus imitari
naturam oporteat? Item de mysterio lotionis pedum,
cujus licet usus in Ecclesia Romana non obtineat,
utilitas haud parva declaratur.</hi> 

          </p>
          <div3 moved_from_p="true">
              <head>1.</head>
            <p>
 Hesterno die de fonte disputavimus, cujus
species veluti quaedam sepulcri forma est; in quem,
credentes in Patrem et Filium et Spiritum sanctum,
recipimur et demergimur et surgimus, hoc est,
resuscitamur. Accipis autem <foreign xml:lang="greek">μύρον,</foreign> hoc est, unguentum
supra caput <note>(De Consec. dist. 8, c. Accepisti
myst.)</note>. Quare supra caput? Quia sensus sapientis in
capite ejus, Salomon ait <note>(Eccles. II, 14)</note>; friget enim
<pb n="0431B"/>
sapientia sine gratia: sed ubi gratiam acceperit
sapientia, tunc opus ejus incipit esse perfectum.
Haec regeneratio dicitur.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>2.</head>
            <p>
 Quid est regeneratio? Habes in Actibus apostolorum <note>(Act. XIII, 33)</note>,
quod ille versiculus qui
dicitur in psalmo secundo: <hi>Filius meus es tu, ego
hodie genui te,</hi> ad resurrectionem spectare videatur.
Namque sanctus apostolus Petrus in Actibus apostolorum
sic interpretatus est, quod tunc quando resurrexit
Filius a mortuis, Patris vox resulta verit: <hi>Filius meus es tu, ego hodie genui te 
 <note>(Psal. II, 7)</note>
            </hi>.
Unde et primogenitus a mortuis dicitur. Ergo resurrectio
quid est, nisi quando de morte ad vitam resurgimus?
Sic ergo et in baptismate, quoniam similitudo
<pb n="0431C"/>
mortis est, sine dubio dum mergis et resurgis,
similitudo fit resurrectionis. Recte itaque secundum
interpretationem apostoli Petri sicut illa resurrectio
regeneratio fuit, ita et ista resurrectio regeneratio
est.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>3.</head>
            <p>
 Sed quid dicis quia in aquam mergis? Ideo peregrinaris,
ideo te dubitatio tenet? Legimus quidem:
<pb n="0432A"/> <hi>Producat terra ex se fructum germinantem 
 <note>(Gen. II, 11)</note>
            </hi>.
Similiter et de aquis legisti: <hi>Producant aquae animantia (Ibid, 20)</hi>,
et nata sunt animantia. Illa quidem
in principio creaturae: sed tibi reservatum est, <emph>362</emph> 
 ut aqua te regeneret ad gratiam, sicut alia generavit
ad vitam. Imitare illum piscem qui minorem
quidem adeptus est gratiam; tamen debet tibi esse
miraculo. In mari est, et super undas est: in mari
est, et super fluctus natat. In mari tempestas furit,
stridunt procellae: sed piscis natat, non demergitur;
 quia natare consuevit. Ergo et tibi hoc saeculum
mare est. Habet diversos fluctus, undas graves,
saevas tempestates. Et tu esto piscis, ut saeculi te
unda non mergat. Pulchre autem Pater dicit ad Filium: <hi>Ego hodie genui te 
 <note>(Psal. II, 7)</note>
            </hi>, hoc est, quando
<pb n="0432B"/>
redemisti populum, quando ad coeli regnum vocasti,
quando implesti voluntatem meam, probasti
meum esse te Filium.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>4.</head>
            <p>
 Ascendisti de fonte, quid secutum est? Audisti
lectionem. Succinctus summus sacerdos, licet
enim et presbyteri fecerint, tamen exordium ministerii
a summo est sacerdote. Succinctus, inquam,
summus sacerdos pedes tibi lavit. Quod est istud
mysterium? Audisti utique quia Dominus cum lavisset
discipulis aliis pedes, venit ad Petrum, et ait illi
Petrus: <hi>Tu mihi lavas pedes <note>(Joan. XIII, 8)</note>
            </hi>? Hoc
est, tu dominus servo lavas pedes? tu immaculatus
mihi lavas pedes? tu auctor coelorum mihi lavas pedes?
Habes hoc et alibi: <hi>Venit ad Joannem, et ait
illi Joannes: Ego a te debeo baptizari, et tu venis ad
<pb n="0432C"/>
me <note>(Matth. III, 14)</note>
            </hi>? Ego sum peccator, et tu venis
ad me peccatorem, ut tua quasi peccata deponas, qui
peccatum non feceris? Vide omnem justitiam, vide
humilitatem, vide gratiam, vide sanctificationem: <hi>Nisi lavero,</hi> 
 inquit, <hi>tibi pedes, non habebis mecum
partem.</hi> </p>
          </div3>
<div3>
            <head>5.</head>
            <p>
 Non ignoramus quod Ecclesia Romana hanc
<pb n="0433A"/>
consuetudinem non habeat, cujus typum in omnibus
sequimur et formam: hanc tamen consuetudinem
non habet, ut pedes lavet. Vide ergo, forte propter
multitudinem declinavit. Sunt tamen qui dicant et
excusare conentur, quia hoc non in mysterio faciendum
est, non <emph>363</emph> in baptismate, non in regeneratione:
sed quasi hospiti pedes lavandi sint. Aliud est
humilitatis, aliud sanctificationis. Denique audi quia
 mysterium est et sanctificatio: <hi>Nisi lavero tibi pedes,
non habebis mecum partem <note>(Joan. XIII, 8)</note>
            </hi>. Hoc
ideo dico, non quod alios reprehendam, sed mea officia
ipse commendem. In omnibus cupio sequi Ecclesiam
Romanam: sed tamen et nos homines sensum
habemus; ideo quod alibi rectius servatur, et
nos rectius custodimus.
<pb n="0433B"/>
</p>
          </div3>
<div3>
            <head>6. </head>
            <p>
Ipsum sequimur apostolum Petrum, ipsius inhaeremus
devotioni. Ad hoc Ecclesia Romana quid
respondet? Utique ipse auctor est nobis hujus assertionis
Petrus apostolus, qui sacerdos fuit Ecclesiae
Romanae. Ipse Petrus ait: <hi>Domine, non solum pedes,
sed etiam manus et caput <note>(Ibid., 9)</note>
            </hi>. Vide fidem.
Quod ante excusavit, humilitatis fuit: quod postea
 obtulit, devotionis et fidei.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>7.</head>
            <p>
 Respondit illi Dominus, quia dixerat manus et
caput: <hi>Qui lavit, non necesse habet iterum lavare,
nisi ut solos pedes lavet <note>(Ibid., 10)</note>
            </hi>. Quare hoc? Quia
in baptismate omnis culpa diluitur. Recedit ergo
culpa: sed quia Adam supplantatus a diabolo est <note>(Gen. III, 6)</note>,
et venenum ei effusum est supra pedes,
ideo lavas pedes; ut in ea parte in qua insidiatus
<pb n="0433C"/>
est serpens, majus subsidium sanctificationis
accedat, quo postea te supplantare non possit. Lavas
ergo pedes, ut laves venena serpentis. Ad humilitatem
quoque proficit, ut in mysterio non erubescamus,
quod dedignamur in obsequio.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT II.</head>
<p> <hi>Baptizatum consignari Spiritu sancto, ad quem cum
<pb n="0434A"/>
spectent omnes virtutes, quodam tamen praecipuo jure
septem pertinent: eidem baptizato ubi ad altare accesserit,
oculos caeci in Joannis Evangelio descripti
instar, luto liniri, per quod peccatorum confessio significatur:
quo loco iis qui peccatores esse se negant,
confutatis, oculos hac impositione luti ad videnda
spiritalia aperiri demonstrat.</hi> </p>
<div3>
            <head>8.</head>
            <p>
 Sequitur spiritale signaculum quod audistis
hodie legi <note>(De Consec., dist. 4, c. Accepisti, §
Sequitur)</note>;
quia post fontem superest ut perfectio fiat;
quando ad invocationem sacerdotis Spiritus sanctus
infunditur, Spiritus sapientiae et intellectus, Spiritus
consilii atque virtutis, Spiritus cognitionis atque
pietatis, Spiritus sancti timoris: septem quasi virtutes
Spiritus <note>(Esai. XI, 2)</note>.
<pb n="0434B"/>
</p>
          </div3>
<div3>
            <head>9. </head>
            <p>
Et omnes quidem virtutes ad Spiritum pertinent:
sed istae quasi cardinales sunt, quasi principales.
Quid enim tam principale, quam pietas? <emph>364</emph> 
quid tam principale, quam cognitio Dei? quid tam
principale, quam virtus? quid tam principale, quam
consilium Dei? quid tam principale, quam timor
Dei? sicut timor saeculi infirmitas, ita timor Dei
magna est fortitudo.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>10.</head>
            <p>
 Istae sunt septem virtutes quando consignaris.
Nam ut ait Apostolus sanctus: <hi>Quia multiformis
est,</hi> inquit, <hi>sapientia Dei nostri <note>(Ephes. III, 10)</note>
            </hi>. Et ut
multiformis est sapientia Dei, ita multiformis est
Spiritus sanctus, qui habet diversas variasque virtutes.
Unde et Deus virtutum dicitur: quod aptari
potest Patri et Filio et Spiritui sancto. Sed hoc alterius
<pb n="0434C"/>
disputationis, alterius est temporis.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>11.</head>
            <p>
 Post haec quid sequitur? Venire habes ad
altare <note>(Ps. LXXIX, 5)</note>. Quoniam venisti, videre habes
quae ante non videbas, hoc est, mysterium quod
legisti in Evangelio; si tamen non legisti, certe audisti.
Caecus obtulit se Salvatori ut curaretur: et
ille qui alios verbo tantum et sermone curabat, et
<pb n="0435A"/>
refundebat imperio lumen oculorum; tamen in libro
Evangelii qui scribitur secundum Joannem, qui vere
prae caeteris vidit magna mysteria, et designavit, et
declaravit; mysterium hoc in illo voluit praefigurare.
Omnes quidem sancti evangelistae, omnes apostoli
praeter proditorem, omnes sancti; tamen sanctus
Joannes qui ultimus scripsit Evangelium, quasi
necessarius requisitus et electus a Christo, majore
quadam tuba fudit aeterna mysteria. Quidquid locutus
est, mysterium est. Alius dixit caecum curatum,
dixit Matthaeus, dixit Lucas, dixit Marcus:
solus Joannes quid ait? <hi>Tulit lutum, et linivit super
oculos ejus, et dixit ei: Vade in Siloam. Et
exsurgens ivit, et lavit, et venit videns <note>(Joan. IX,
6, 7)</note>
            </hi>.
<pb n="0435B"/>
</p>
          </div3>
<div3>
            <head>12. </head>
            <p>
Considera et tu oculos cordis tui. Videbas
quae corporalia sunt, corporalibus oculis: sed quae
sacramentorum sunt, cordis oculis adhuc videre non
poteras. Ergo quando dedisti nomen tuum, tulit lutum,
et linivit super oculos tuos. Quid significat?
Ut peccatum tuum fatereris, ut conscientiam tuam
recognosceres, ut poenitentiam ageres delictorum,
hoc est, sortem humanae generationis agnosceres.
Nam etiamsi non confiteatur peccatum, qui venit ad
baptismum, tamen hoc ipso implet confessionem
omnium peccatorum, quod baptizari petit, ut justificetur,
hoc est, ut a culpa ad gratiam transeat.
</p>
          </div3>
<div3>
            <head>13. </head>
<p>
              <pb n="0436A"/>Nolite otiosum putare. Sunt quidam, scio
certe aliquem fuisse qui diceret, cum illi diceremus:
In hac aetate magis baptizari debes, dicebat ille:
Quare baptizor? Peccatum non habeo. <emph>365</emph> Numquid
peccatum contraxi? Hic lutum non habuit,
quod ei Christus non leverat, hoc est, non ei aperuerat
oculos; nullus enim homo sine peccato.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>14.</head>
            <p>
 Ergo agnoscit se hominem, qui confugit ad
baptismum Christi. Itaque et tibi imposuit lutum,
hoc est, verecundiam, prudentiam, considerationem
fragilitatis tuae; et dixit tibi: <hi>Vade in Siloam.</hi> Quid
est Siloas? <hi>Quod interpretatur,</hi> inquit, <hi>missus,</hi> hoc
est: Vade ad illum fontem in quo crux Domini praedicatur:
vade ad illum fontem in quo omnium Christus
redemit errores.
</p>
            <p>
              <pb n="0436B"/> <emph>366</emph> 15. Isti, lavisti, venisti ad altare, videre coepisti,
quae ante non videras; hoc est, per fontem
Domini et praedicationem Dominicae passionis tunc
aperti sunt oculi tui: qui ante corde videbaris esse
caecatus, coepisti lumen sacramentorum videre.
Ergo, fratres dilectissimi, venimus usque ad altare,
ad tractatum uberiorem. Et ideo quia id temporis
est, disputationem integram non possumus incipere:
quia prolixior tractatus est, satis sit quod dictum est
hodie; et crastina die, si Domino placet, de sacramentis
ipsis tractabimus.</p>
</div3>
        </div2>
      </div1>

<div1>
        <head>LIBER QUARTUS.</head>

<pb n="0435"/>
<emph>365</emph> 

<div2>
          <head>CAPUT PRIMUM.</head>

<pb n="0435D"/>
<p divs_removed="true"> <hi>Secundum veteris legis Tabernaculum, et quae moris
erat ibi servari, ad baptisterium baptismique effectus
adaptantur.</hi> 

          </p>
          <div3 moved_from_p="true">
              <head>1.</head>
            <p>
 In veteri Testamento sacerdotes frequenter in
primum tabernaculum intrare consueverant: in secundum
tabernaculum semel in anno summus intrabat
sacerdos <note>(Levit. XVI, 2 et seq.)</note>. Quod evidenter
ad Hebraeos recolens, seriem veteris Testamenti
explanat apostolus Paulus <note>(Hebr. IX, 1 et seq.)</note>. Erat
autem in secundo tabernaculo manna, erat etiam
virga Aaron quae aruit, et postea refloruit, erat et
thymiamaterium.</p>
          </div3>
<pb n="0436D"/>

<div3>
            <head>2. </head>
            <p>
Quo spectat hoc? Ut intelligatis quid sit secundum
tabernaculum, in quod vos introduxit sacerdos,
in quod semel in anno summus sacerdos intrare
consuevit, hoc est, ad baptisterium, ubi virga
Aaron floruit <note>(Num. XVII, 8)</note>. Ante arida erat, postea
refloruit: et tu aridus eras, et coepisti in fonte
irriguo reflorescere. Arueras peccatis, arueras erroribus
atque delictis: sed fructum jam afferre coepisti,
plantatus secus decursus aquarum.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>3.</head>
            <p>
 Sed forte dicas: Quid hoc ad populum, si virga
sacerdotis aruerat, et refloruit? Populus ipse quis est
nisi sacerdotalis? Quibus dictum est: <hi>Vos autem
genus electum, regale sacerdotium, gens sancta,</hi> ut ait
apostolus Petrus <note>(I Petr. II, 9)</note>. Unusquisque ungitur
<pb n="0437A"/>
in sacerdotium, ungitur et in regnum: sed spiritale
regnum est, et sacerdotium spiritale.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>4.</head>
            <p>
 In secundo quoque tabernaculo est thymiamaterium <note>(Hebr. IX, 4)</note>,
quod bonum odorem flagrare
consuevit; ita et vos jam bonus odor Christi estis,
jam nulla in vobis sors delictorum, nullus odor
gravioris erroris.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT II.</head>
<p> <hi>Humanam in baptismo conditionem admirationi esse
ipsis Angelis; hanc enim per illum ad innocentiae ac
juventutis gratiam revocari.</hi> </p>
<div3>
            <head>5.</head>
            <p>
 Sequitur ut veniatis ad altare. Coepistis venire:
spectarunt angeli, viderunt vos <emph>366</emph> advenientes,
et humanam conditionem illam, quae ante peccatorum
<pb n="0437B"/>
tenebroso squalore sordebat, aspexerunt subito
refulgere. Ideoque dixerunt: <hi>Quae est haec quae
ascendit a deserto dealbata <note>(Cant. VIII, 5)</note>
            </hi>? Mirantur
ergo et angeli. Vis scire quia mirantur? Audi ergo
apostolum Paulum dicentem ea nobis esse collata,
quae concupiscunt et angeli videre <note>(I Petr. I, 12)</note>. Et
iterum: <hi>Quod oculus non vidit, nec auris audivit . . . . . 
quae praeparavit Deus diligentibus se <note>(I Cor. II, 9)</note>
            </hi>.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>6.</head>
            <p>
 Deinde quid acceperis recognosce. Sanctus David
propheta hanc gratiam in figura vidit et concupivit.
Vis scire quia concupierit? Iterum audi dicentem: <hi>Asperges me hyssopo, et mundabor: lavabis me,
et super nivem dealbabor 
 <note>(Ps. L, 9)</note>
            </hi>. Quare? Quia nix,
quamvis sit candida, cito aliqua sorde nigrescit atque
<pb n="0437C"/>
corrumpitur: ista gratia quam accepisti, si
teneas quod accepisti, erit diuturna atque perpetua.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>7.</head>
            <p>
 Veniebas ergo desiderans ad altare, utpote qui
tantam gratiam videras; veniebas desiderans ad altare,
quo acciperes sacramentum. Dicat anima tua: <hi>Et introibo ad altare Dei mei, ad Deum qui laetificat
juventutem meam 
 <note>(Ps. XLII, 4)</note>
            </hi>. Deposuisti peccatorum
senectutem, sumpsisti gratiae juventutem: hoc praestiterunt
tibi sacramenta coelestia. Denique iterum
audi dicentem David: <hi>Renovabitur sicut aquilae juventus
tua <note>(Ps. CII, 5)</note>
            </hi>. Bona aquila esse coepisti, quae
coelum petis; terrena fastidis. Bonae aquilae circa altare: <hi>Ubi enim corpus, ibi et aquilae 
 <note>(Matth. XXIV,
28)</note>
            </hi>. Forma corporis altare est, et corpus Christi est
<pb n="0437D"/>
in altari: aquilae vos estis, renovatae ablutione delicti.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT III.</head>
<p> <hi>Ostensurus auctor sacramenta nostra quam Judaeorum
tum antiquiora tum diviniora esse, priorem partem
conficit instituta inter Melchisedech atque Abraham
<pb n="0438A"/>
comparatione; ubi illum et mysteriorum nostrorum
auctorem et Christi figuram exstitisse planum facit.</hi> </p>
<div3>
            <head>8.</head>
            <p>
 Venisti ad altare, vidisti sacramenta posita super
altare, et ipsam quidem <emph>367</emph> miratus es creaturam;
tamen creaturam solemnem et notam.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>9.</head>
            <p>
 Forte aliquis dixerit: Judaeis Deus tantam gratiam
 praestitit, manna illis pluit e coelo <note>(Exod. XVI,
13)</note>: quid plus dedit fidelibus suis, quid plus tribuit
iis quibus plus promisit?</p>
          </div3>
<div3>
            <head>10.</head>
            <p>
 Accipe quae dico, anteriora esse mysteria
Christianorum quam Judaeorum, et diviniora esse sacramenta
Christianorum quam Judaeorum. Quomodo?
Accipe. Judaei quando esse coeperunt? Ex
Juda utique pronepote Abrahae; aut, si vis et sic
intelligere, ex Lege, id est quando Judaei Legem accipere
<pb n="0438B"/>
meruerunt. Ergo ex pronepote Abrahae Judaei
dicti sunt, aut a tempore sancti Moysis. Et si
tunc Deus Judaeis murmurantibus manna pluit e
coelo, tibi autem sacramentorum horum figura praecessit,
quando Abraham erat, quando vernaculos
trecentos decem et octo collegit, et tibi persecutus
est adversarios, de captivitate eruens nepotem suum;
tunc victor venit, occurrit illi Melchisedech sacerdos,
et obtulit ei panem et vinum <note>(Gen. XIV, 18)</note>.
Quis habuit panem et vinum? Abraham non habuit.
Sed quis habuit? Melchisedech. Ipse ergo auctor sacramentorum <note>(Hebr. VII, 1 et seq.)</note>.
Quis est Melchisedech?
Qui significatur rex justitiae, rex pacis.
Quis est iste rex justitiae? Numquid homo quisquam
potest rex esse justitiae? Quis ergo rex justitiae, nisi
<pb n="0438C"/>
justitia Dei, qui est Dei pax, Dei sapientia? Qui potuit
dicere: <hi>Pacem meam do vobis, pacem meam relinquo
vobis <note>(Joan. XIV, 27)</note>
            </hi>.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>11.</head>
            <p>
 Ergo primo intellige sacramenta haec quae accipis,
anteriora esse quam sint Moysi sacramenta,
quaecumque Judaei habere se dicunt; et prius coepisse
populum Christianum, quam coepisse populum
Judaeorum: sed nos in praedestinatione, illum in
nomine.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>12.</head>
            <p>
 Obtulit ergo Melchisedech panem et vinum.
Quis est Melchisedech? <hi>Sine patre,</hi> inquit, <hi>sine matre,
sine generationis ordine, neque initium dierum,
neque finem vitae habens:</hi> hoc habet ad Hebraeos
epistola. Sine patre, inquit, et sine matre est. Similis
cui? Filio Dei. Sine matre <emph>368</emph> natus est Dei
<pb n="0438D"/>
Filius generatione coelesti, quia ex solo Deo Patre
natus est: et iterum sine patre natus est, quando
natus ex Virgine est; non enim ex virili semine generatus
est: sed natus de Spiritu sancto <note>(Matth. I,
20)</note> et virgine Maria, utero editus virginali, similis
per omnia Filio Dei. Sacerdos quoque erat Melchisedech;
<pb n="0439A"/>
quia et Christus sacerdos, cui dicitur: <hi>Tu es
sacerdos in aeternum secundum ordinem Melchisedech <note>(Psal. CIX, 4)</note>
            </hi>.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT IV.</head>
<p> <hi>Ut persuadeat hoc sacramentum divinius habendum
quam manna, ex pane ipsummet Christi corpus ejusdem
Christi sermone fieri asseverat: quod postquam
allatis variis effectibus, quibus ejusdem sermonis efficacitas
claret, confirmavit; cur sanguis sub aliena
specie detur, causam reddit.</hi> </p>
<div3>
            <head>13.</head>
            <p>
 Ergo auctor sacramentorum quis est, nisi Dominus
Jesus? De coelo ista sacramenta venerunt;
consilium enim omne de coelo est. Vere autem
magnum et divinum miraculum quod populo pluit
Deus manna de coelo, et non laborabat populus, et
<pb n="0439B"/>
manducabat.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>14.</head>
            <p>
 Tu forte dicis: Meus panis est usitatus. Sed
panis iste panis est ante verba sacramentorum <note>(De
Consec., dist. 2, c. Panis est)</note>: ubi accesserit consecratio,
<pb n="0440A"/>
de pane fit caro Christi. Hoc igitur astruamus.
Quomodo potest qui panis est, corpus esse
Christi? Consecratione. Consecratio autem quibus
verbis est, cujus sermonibus? Domini Jesu. Nam et
reliqua omnia quae dicuntur in superioribus, a sacerdote
dicuntur, laudes Deo deferuntur, oratio petitur
pro populo, pro regibus, pro caeteris: ubi venitur
ut conficiatur venerabile sacramentum, jam non
suis sermonibus utitur sacerdos, sed utitur sermonibus
Christi. Ergo sermo Christi hoc conficit sacramentum.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>15.</head>
            <p>
 Quis est sermo Christi: Nempe is quo facta
sunt omnia. Jussit Dominus, et factum est coelum:
jussit Dominus, et facta est terra: jussit Dominus,
et facta sunt maria. Jussit Dominus, et omnis creatura
<pb n="0440B"/>
generata est <note>(Gen. I, 1 et seq.)</note>. Vides ergo <emph>369</emph> 
quam operatorius sit sermo Christi. Si ergo tanta
vis est in sermone Domini Jesu, ut inciperent esse
quae non erant, quanto magis operatorius est, ut
<pb n="0441A"/>
sint quae erant, et in aliud commutentur? Coelum
non erat, mare non erat, terra non erat; sed audi
dicentem David: <hi>Ipse dixit, et facta sunt: ipse mandavit,
et creata sunt <note>(Psal. CXLVIII, 5)</note>
            </hi>.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>16.</head>
            <p>
 Ergo tibi ut respondeam, non erat corpus
Christi ante consecrationem: sed post consecrationem
dico tibi quia jam corpus est Christi. Ipse dixit,
et factum est: ipse mandavit, et creatum est. Tu
ipse eras, sed eras vetus creatura: postea quam
consecratus es, nova creatura, esse coepisti. Vis
scire quam nova creatura? <hi>Omnis,</hi> inquit, <hi>in Christo
nova creatura <note>(II Cor. V, 17)</note>
            </hi>.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>17.</head>
            <p>
 Accipe ergo quemadmodum sermo Christi
creaturam omnem mutare consueverit, et mutet,
cum vult, instituta naturae. Quomodo requiris? Accipe,
<pb n="0441B"/>
et primo omnium de generatione ejus sumamus
exemplum. Consuetudo est ut non generetur
homo, nisi ex viro et muliere, et consuetudine conjugali:
sed quia voluit Dominus, quia hoc elegit sacramentum,
de Spiritu sancto et Virgine natus est
Christus, hoc est, mediator Dei et hominum homo
Christus Jesus <note>(I Tim. II, 5)</note>. Vides ergo quia contra
instituta et ordinem natus est, homo est natus ex
Virgine?
</p>
            <p>
              <pb n="0442A"/> <emph>370</emph> 18. Accipe aliud. Urgebatur populus Judaeorum
ab Aegyptiis, interclusus erat mari: divino imperio
virga Moyses tetigit aquas, et se unda divisit;
non utique secundum suae naturae consuetudinem,
sed secundum gratiam coelestis imperii <note>(Exod. XIV,
21 et seq.)</note>. Accipe aliud. Sitiebat populus, venit ad
fontem: amarus erat fons, misit lignum sanctus
Moyses in fontem, et factus est dulcis fons, qui amarus
erat; hoc est, mutavit consuetudinem naturae
suae, accepit dulcedinem gratiae <note>(Exod. XV, 23 et
seq.)</note>. Accipe et quartum exemplum. Ceciderat ferrum
securis in aquas, quasi ferrum sua consuetudine
demersum est: misit lignum Elisaeus, statim
ferrum elevatum est, et aquis supernatavit <note>(IV Reg.
VI, 6)</note>: utique contra consuetudinem ferri; est enim
<pb n="0442B"/>
materies gravior, quam aquarum est elementum.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>19.</head>
            <p>
 Ex his igitur omnibus non intelligis quantum
operetur sermo coelestis? Si operatus est in fonte
terreno, si operatus est sermo coelestis in aliis rebus,
non operatur in coelestibus Sacramentis? Ergo
didicisti quod ex pane corpus fiat Christi, et quod
vinum et aqua in calicem mittitur: sed fit sanguis
 consecratione verbi coelestis <note>(De Consec., dist. 2,
c. Panis, § Ergo, et § Sed forte)</note>.
<pb n="0443A"/>
</p>
          </div3>
<div3>
            <head>20. </head>
            <p>
Sed forte dicis: Speciem sanguinis non video.
Sed habet similitudinem: sicut enim mortis
similitudinem sumpsisti, ita etiam similitudinem <emph>371</emph> 
 pretiosi sanguinis bibis; ut nullus horror
cruoris sit, et pretium tamen operetur redemptionis.
Didicisti ergo quia quod accipis, corpus est
Christi.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT V.</head>
<p> <hi>Ipsis Domini verbis corpus ac sanguinem ejus consecrari
et vere confici; proindeque hinc bene colligi
prae manna excellere hoc sacramentum, cujus veritas
consignatur per vocem, Amen.</hi> </p>
<div3>
            <head>21.</head>
            <p>
 Vis scire quia verbis coelestibus consecratur <note>(De Consec., dist. 2, c. Panis, § Vis scire)</note>?
Accipe
<pb n="0443B"/>
quae sunt verba. Dicit sacerdos: Fac nobis, inquit,
hanc oblationem ascriptam, ratam, rationabilem,
acceptabilem: quod figura est corporis et sanguinis
Domini nostri Jesu Christi. Qui pridie quam pateretur,
in sanctis manibus suis accepit panem, respexit
in coelum ad te, sancte Pater omnipotens, aeterne
Deus, gratias agens, benedixit, fregit, fractumque
apostolis suis et discipulis suis tradidit dicens: <hi>Accipite, et edite ex hoc omnes; hoc est enim corpus
meum, quod pro multis confringetur 
 <note>(Luc. XXII, 19)</note>
            </hi>.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>22.</head>
            <p>
 Similiter etiam calicem postquam coenatum
est, pridie quam pateretur, accepit, respexit in coelum
ad te, sancte Pater omnipotens, aeterne Deus,
gratias agens, benedixit, apostolis suis et discipulis
<pb n="0444A"/>
suis tradidit, dicens: <hi>Accipite, et bibite ex hoc omnes;
hic est enim sanguis meus <note>(Matth. XXVI, 27, 28)</note>
            </hi>. Vide
illa omnia. Illa verba evangelistae sunt usque ad <hi>Accipite,</hi> 
sive corpus, sive sanguinem. Inde verba sunt
Christi: <hi>Accipite, et bibite ex hoc omnes; hic est enim
sanguis meus.</hi> Et vide singula.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>23.</head>
            <p>
 Qui pridie, inquit, quam pateretur, in sanctis
manibus suis accepit panem. Antequam consecretur,
panis est; ubi autem verba Christi accesserint, corpus
est Christi. Denique audi dicentem: <hi>Accipite, et
edite ex eo omnes; hoc est enim corpus meum.</hi> Et ante
verba Christi, calix est vini, et aquae plenus: ubi
verba Christi operata fuerint, ibi sanguis Christi efficitur,
qui plebem redemit. Ergo videte quantis generibus
potens est sermo Christi universa convertere.
<pb n="0444B"/>
Deinde ipse Dominus Jesus testificatur nobis
quod corpus suum accipiamus et sanguinem.
Numquid debemus de ejus fide et testificatione dubitare? <emph>372</emph>
</p>
          </div3>
<div3>
            <head>24.</head>
            <p>
 Jam redi mecum ad propositionem
meam. Magnum quidem et venerabile, quod manna
Judaeis pluit e coelo <note>(Exod. XVI, 13)</note>: sed intellige.
Quid est amplius, manna de coelo, an corpus Christi?
Corpus utique Christi, qui auctor est coeli. Deinde
manna qui manducavit, mortuus est: qui manducaverit
hoc corpus, fiet ei remissio peccatorum, et non
morietur in aeternum <note>(De Consec., dist. 2, c. Ante,
§ Qui manduc.)</note> </p>
          </div3>
<div3>
            <head>25.</head>
            <p>
 Ergo non otiose dicis tu: Amen, jam in spiritu
<pb n="0445A"/>
confitens quod accipias corpus Christi. Dicit tibi
sacerdos: Corpus Christi; et tu dicis: Amen, hoc
est, verum. Quod confitetur lingua, teneat affectus.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT VI.</head>
<p> <hi>Excellentia sacramenti hujus inde probata, quod per
illud Dominica passio renovetur, sermonem finit, de
materia proximis diebus a se tractanda strictim praemonens.</hi> </p>
<div3>
            <head>26.</head>
            <p>
 Ut scias autem hoc esse sacramentum, hujus
figura ante praecessit. Deinde quantum sit sacramentum,
cognosce. Vide quid dicat: Quotiescumque hoc
feceritis, toties commemorationem mei facietis, donec
iterum adveniam <note>(I Cor. XI, 26)</note>.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>27.</head>
            <p>
 Et sacerdos dicit: Ergo memores gloriosissimae
ejus passionis, et ab inferis resurrectionis, et
<pb n="0445B"/>
in coelum ascensionis, offerimus tibi hanc immaculatam
hostiam, rationabilem hostiam, incruentam hostiam,
hunc panem sanctum, et calicem vitae aeternae:
et petimus et precamur, ut hanc oblationem suscipias
in sublimi altari tuo per manus angelorum tuorum,
sicut suscipere dignatus es munera pueri tui
<pb n="0446A"/>
justi Abel, et sacrificium patriarchae nostri Abrahae,
et quod tibi obtulit summus sacerdos Melchisedech.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>28.</head>
            <p>
 Ergo quotiescumque accipis, quid tibi dicit
Apostolus? Quotiescumque accipimus, mortem Domini
annuntiamus <note>(De Consec., dist. 2, c. Si quotiesc.)</note>.
Si mortem annuntiamus, annuntiamus remissionem
peccatorum. Si quotiescumque effunditur
sanguis, in remissionem peccatorum funditur; debeo
illum semper accipere, ut semper mihi peccata dimittantur.
Qui semper pecco, semper debeo habere
medicinam.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>29.</head>
            <p>
 Interim et hodie quantum potuimus, explanavimus:
sed crastina die sabbato et Dominica de
orationis ordine dicemus, quemadmodum possumus.
Dominus Deus noster conservet vobis gratiam quam
<pb n="0446B"/>
dedit, et oculos quos vobis aperuit, plenius illuminare
dignetur per unigenitum Filium suum regem ac
salvatorem Dominum Deum nostrum, per quem sibi,
et cum quo sibi est laus, honor, gloria, magnificentia,
potestas cum Spiritu sancto, a saeculis, et nunc,
et semper, et in omnia saecula saeculorum. Amen.
</p>
          </div3>
        </div2>
      </div1>

<div1>
        <head>LIBER QUINTUS.</head>

<pb n="0445"/>
<emph>373</emph> 

<div2>
          <head>CAPUT PRIMUM.</head>

<pb n="0445C"/>
<p divs_removed="true"> <hi>Primum repetit quod jam ante dictum est sacramenti,
atque adeo ipsius Christi figuram in Melchisedech
ejusque sacrificio praecessisse: tum duplicem causam
cur aqua in calice admisceatur, in medium profert.</hi> 

          </p>
          <div3 moved_from_p="true">
              <head>1.</head>
            <p>
 Hesterno sermo noster ac tractatus usque ad
sancti altaris sacramenta deductus est. Et cognovimus
sacramentorum istorum figuram Abrahae temporibus
praecessisse, quando obtulit sacrificium
sanctus Melchisedech <note>(Gen. XIV, 18)</note>, neque initium,
neque finem habens dierum. Audi, homo, quid dicat
Paulus apostolus ad Hebraeos. Ubi sunt qui Filium
Dei dicunt esse de tempore Melchisedech? Dictum
est, quia neque initium, neque finem dierum habet:
<pb n="0446C"/>
si Melchisedech non habet initium dierum, num
Christus habere potuit <note>(Hebr. VII, 1 et seq.)</note>? Sed non
est plus figura quam veritas. Vides ergo quia ipse
primus et novissimus <note>(Apoc. I, 8)</note>. Primus, quia
auctor est omnium: novissimus, non quod finem inveniat,
sed quod universa concludat.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>2.</head>
            <p>
 Diximus ergo quod in altari constituatur calix
et panis. In calicem quid mittitur? Vinum. Et quid
aliud? Aqua <note>(De Consec., dist. 2, c. In calicem.
Exod. XVII, 6)</note>. Sed tu mihi dicis: Quomodo ergo
Melchisedech panem et vinum obtulit? Quid sibi
vult admixtio aquae? Rationem accipe.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>3.</head>
            <p>
 Primum omnium figura quae ante praecessit
tempore Moysi, quid habet? Quia cum sitiret populus
Judaeorum, et murmuraret quod aquam invenire
<pb n="0447A"/>
non possent, jussit Deus Moysi ut tangeret petram
de virga. Tetigit petram, et petra undam maximam
fudit, sicut Apostolus ait: <hi>Bibebant autem de spiritali
consequenti eos petra: petra autem erat Christus <note>(I Cor. X, 4)</note>
            </hi>.
Non immobilis petra quae populum sequebatur.
Et tu bibe, ut te Christus sequatur. Vide mysterium.
Moyses, hoc est, propheta: virga, hoc est,
verbum Dei. <emph>374</emph> Sacerdos verbo Dei tangit petram,
et fluit aqua, et bibit populus Dei. Tangit ergo sacerdos,
redundat aqua in calice, salit in vitam aeternam,
et bibit populus Dei, qui Dei gratiam consecutus
est. Didicisti ergo hoc.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>4.</head>
            <p>
 Accipe et aliud. In tempore Dominicae passionis
cum sabbatum magnum instaret, quia vivebat Dominus
noster Jesus Christus vel latrones, missi sunt
<pb n="0447B"/>
qui percuterent eos: venientes autem invenerunt
defunctum Dominum Jesum Christum; tunc unus de
miltiibus lancea tetigit latus ejus, et de latere ejus
aqua fluxit et sanguis <note>(Joan. XIX, 33 et seq.)</note>. Quare
aqua? quare sanguis? Aqua, ut emundaret: sanguis,
ut redimeret. Quare de latere? Quia unde culpa,
inde gratia. Culpa per feminam, gratia per Dominum
Jesum Christum <note>(De Consec., dist. 2, c. In calicem, § De
latere)</note>.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT II.</head>
<p> <hi>Quemadmodum qui mundatus fuerit, et invitetur a
Christo, et ipse ad inaestimabilem sacramenti suavitatem
aspiret, mystica quorumdam e Canticis locorum
interpretatione ostenditur.</hi> </p>
<div3>
            <head>5. </head>
<p>
              <pb n="0447C"/>Venisti ad altare, vocat te Dominus Jesus, vel
animam tuam, vel Ecclesiam, et ait: <hi>Osculetur me
ab osculis oris sui <note>(Cant. I, 1)</note>
              </hi>. Vis ad Christum aptare?
Nihil gratius. Vis ad animam tuam? Nihil jucundius.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>6.</head>
            <p>
 <hi>Osculetur me.</hi> Vides te mundum esse ab omni
peccato, quia delicta detersa sunt; ideo te sacramentis
coelestibus dignum judicat et ideo invitat ad coeleste
convivivum: <hi>Osculetur me ab osculis oris sui.</hi> </p>
          </div3>
<div3>
            <head>7.</head>
            <p>
 Tamen propter sequentia anima tua, vel humana
conditio, vel Ecclesia videns se ab omnibus
mundatam esse peccatis, et dignam quae ad altare
Christi possit accedere (quid est enim altare, nisi
forma corporis Christi) vidit sacramenta mirabilia, et
ait: <hi>Osculetur me ab osculis</hi> <emph>375</emph> <hi>oris sui,</hi> hoc est,
<pb n="0447D"/>
osculum mihi Christus infigat.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>8.</head>
            <p>
 Quare? <hi>Quia meliora ubera tua super vinum <note>(Cant. I, 1)</note>
            </hi>;
hoc est, meliores sensus, meliora sacramenta
<pb n="0448A"/>
tua super vinum. Super illud vinum, quod
etsi suavitatem habet, laetitiam habet, gratiam habet;
tamen in illo laetitia saecularis, in te autem jucunditas
est spiritalis. Jam tunc ergo Salomon inducit
nuptias vel Christi et Ecclesiae, vel spiritus et carnis
et animae.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>9.</head>
            <p>
 Et addidit: <hi>Unguentum exinanitum est nomen
tuum, propterea adolescentulae dilexerunt te <note>(Ibid., 2)</note>
            </hi>.
Quae sunt istae adolescentulae, nisi animae singulorum,
quae deposuerunt istius corporis senectutem,
renovatae per Spiritum sanctum?</p>
          </div3>
<div3>
            <head>10.</head>
            <p>
 <hi>Attrahe nos, post odorem unguentorum tuorum
curremus <note>(Ibid., 3)</note>
            </hi>. Vide quid dicat. Non potes sequi
Christum, nisi ipse te attrahat. Denique ut scias: <hi>Cum exaltatus,</hi> 
 inquit, <hi>fuero, omnia traham ad me
<pb n="0448B"/>
ipsum <note>(Joan. XII, 32)</note>
            </hi>.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>11.</head>
            <p>
 <hi>Induxit me Rex in cubiculum suum.</hi> Graecus:
 <hi>In promptuarium suum, et in cellarium suum,</hi> habet.
Ubi bona libamina, ubi boni odores, ubi mella suavia,
ubi fructus diversi, ubi epulae variae; ut plurimis
epulis tuum prandium condiatur.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT III.</head>
<p> <hi>Quam uberes ad eos qui Dominicum corpus acceperint,
fructus redeant; et quonam modo Ecclesiae de convivarum
multitudine gestienti respondeat Christus:
quantam denique fideles ex Aegyptiaca servitute reduces
in hac esca sentiant jucunditatem.</hi> </p>
<div3>
            <head>12.</head>
            <p>
 Ergo venisti ad altare, accepisti corpus
Christi. Audi iterum quae sacramenta es consecutus.
<pb n="0448C"/>
Audi dicentem sanctum David; et ille in Spiritu haec
mysteria praevidebat, et laetabatur, et nihil sibi abesse
dicebat. Quare? Quia qui acceperit corpus
Christi, non esuriet in aeternum.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>13.</head>
            <p>
 Quoties audisti vicesimum secundum psalmum,
et non intellexisti? Vide quemadmodum aptus
sit coelestibus sacramentis <note>(De Consec., dist. 2, c. In
calicem, § Audi psalmum)</note>: <hi>Dominus pascit me, et nihil
mihi deerit, in loco pascuae ibi me collocavit. Super
aquam refectionis educavit me, animam meam
convertit. Deduxit me super semitas justitiae propter
nomen suum. Nam etsi ambulem in medio umbrae
mortis, non timebo mala; quoniam tu mecum es.
Virga tua et baculus tuus; ipsa me consolata sunt <note>(Psal. XXII, 1 et seq.)</note>
            </hi>.
Virga imperium, baculus
<pb n="0448D"/>
 passio est, hoc est, aeterna divinitas Christi, sed
etiam passio corporalis: illa creavit, haec redemit. <hi>Parasti in conspectu meo mensam adversus</hi> 
 <emph>376</emph> <hi>eos
<pb n="0449A"/>
qui tribulant me. Impinguasti in oleo caput meum;
et poculum meum inebrians quam praeclarum est.</hi> </p>
          </div3>
<div3>
            <head>14.</head>
            <p>
 Venistis ergo ad altare, accepistis gratiam
Christi, sacramenta estis coelestia consecuti. Gaudet
Ecclesia redemptione multorum, et astare sibi familiam
candidatam spiritali exsultatione laetatur. Habes
hoc in Canticis canticorum. Laetata invocat Christum,
paratum habens convivium, quod dignum coelesti
epulatione videatur. Ideoque ait: <hi>Descendat frater
meus in hortum suum, et capiat fructum pomiferarum
suarum <note>(Cant. V, 1)</note>
            </hi>. Quae sunt istae pomiferae? Lignum
aridum factus eras in Adam: sed nunc per gratiam
Christi pomiferae arbores pullulatis.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>15.</head>
            <p>
 Libenter accipit Dominus Jesus, et dignatione
coelesti respondit Ecclesiae suae: <hi>Descendi,</hi> inquit,
<pb n="0449B"/> <hi>in hortum, vindemiavi myrrham cum unguentis meis:
manducavi panem meum cum melle meo, et bibi vinum
meum cum lacte meo. Edite,</hi> 
 inquit, <hi>fratres mei, et inebriamini <note>(Ibid.)</note>
            </hi>.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>16.</head>
            <p>
 <hi>Vindemiavi myrrham cum unguentis meis.</hi> Quae
est ista vindemia? Cognoscite vineam, et agnoscetis
vindemiam. <hi>Vineam,</hi> inquit, <hi>ex Aegypto transtulisti <note>(Psal. LXXIX, 9)</note>
            </hi>,
hoc est populum Dei. Vos
estis vinea, vos estis vindemia: quasi vinea plantati,
quasi vindemia fructum dedistis. <hi>Vindemiavi myrrham
cum unguentis meis,</hi> hoc est, in odorem quem accepistis.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>17.</head>
            <p>
 <hi>Manducavi panem meum cum melle meo.</hi> Vides
quod in hoc pane nulla sit amaritudo, sed omnis
suavitas sit? <hi>Bibi vinum meum cum lacte meo.</hi> Vides
<pb n="0449C"/>
hujusmodi esse laetitiam, quae nullius peccati sordibus
polluatur? Quotiescumque enim bibis, remissionem
accipis peccatorum, et inebriaris in spiritu
<pb n="0450A"/> <note>(De Consec., dist. 2, c. In calicem, § Quotiescumque)</note>.
Unde et Apostolus ait: <hi>Nolite inebriari vino . . . sed
implemini Spiritu sancto <note>(Ephes. V, 18)</note>
            </hi>; vino enim
qui inebriatur, vacillat et titubat: Spiritu qui inebriatur,
radicatus in Christo est. Et ideo praeclara
ebrietas, quae sobrietatem mentis operatur. Haec
sunt quae de sacramentis breviter percurrimus.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT IV.</head>
<p> <hi>Ut novos fideles instituat orandi forma, propositam
ipsis instar speculi Dominicam orationem paucis
exponit.</hi> </p>
<div3>
            <head>18.</head>
            <p>
 Nunc quid superest, nisi oratio? Et nolite putare
mediocris esse virtutis scire quemadmodum
oretis. Apostoli sancti dicebant ad Dominum Jesum:
<pb n="0450B"/> <hi>Domine, doce nos orare, quemadmodum Joannes docuit
discipulos suos.</hi> 
 <emph>377</emph> Tunc ait Dominus orationem: <hi>Pater noster qui es in coelis: sanctificetur nomen
tuum: adveniat regnum tuum: fiat voluntas tua,
sicut in coelo et in terra: panem nostrum quotidianum
da nobis hodie: et dimitte nobis debita nostra, sicut
et nos dimittimus debitoribus nostris: et ne nos patiaris
induci in tentationem, sed libera nos a malo 
 <note>(Luc. XI, 1
et seq.)</note>
            </hi>. Vides quam brevis oratio, et omnium plena
virtutum: primus sermo quantae sit gratiae!</p>
          </div3>
<div3>
            <head>19.</head>
            <p>
 O homo! faciem tuam non audebas ad coelum
attollere, oculos tuos in terram dirigebas, et subito
accepisti gratiam Christi, omnia tibi peccata dimissa
sunt. Ex malo servo factus es bonus filius; ideo
praesume, non de operatione tua, sed de Christi gratia:
<pb n="0450C"/> <hi>gratia</hi> 
 enim <hi>salvati estis <note>(Ephes. II, 5)</note>
            </hi>, Apostolus
ait. Non ergo hic arrogantia est, sed fides: praedicare
quod acceperis non est superbia, sed devotio.
<pb n="0451A"/>
Ergo attolle oculos ad Patrem, qui te per lavacrum
genuit: ad Patrem qui te per Filium redemit, et dic: <hi>Pater noster.</hi> 
 Bona praesumptio, sed moderata. Patrem
dicis quasi filius: sed noli tibi specialiter aliquid
vindicare. Solius Christi specialis est Pater, nobis
omnibus in commune est Pater; quia illum solum
genuit, nos creavit. Dic ergo et tu per gratiam: <hi>Pater
noster;</hi> ut filius esse merearis. Ecclesiae contuitu
et consideratione te ipse commenda.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>20.</head>
            <p>
 <hi>Pater noster, qui es in coelis.</hi> Quid est <hi>in coelis?</hi> 
Audi Scripturam dicentem: Excelsus super
omnes coelos Dominus <note>(Psal. CXII, 4)</note>. Et ubique
habes quod super coelos coelorum Dominus sit,
quasi non in coelis et angeli, quasi non in coelis et
Dominationes. Sed in illis coelis, de quibus dictum
<pb n="0451B"/>
est: <hi>Coeli enarrant gloriam Dei <note>(Psal. XVIII, 2)</note>
            </hi>.
Coelum est ibi, ubi cessavit culpa; coelum est ibi,
ubi flagitia feriantur: coelum est ibi, ubi nullum
mortis est vulnus.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>21.</head>
            <p>
 <hi>Pater noster, qui es in coelis: sanctificetur nomen
tuum.</hi> Quid est, <hi>sanctificetur?</hi> Quasi optemus
ut sanctificetur ille qui ait: <hi>Estote sancti, quia ego
sanctus sum <note>(Levit. XIX, 2)</note>
            </hi>, quasi aliquid ei ex
nostra precatione sanctificationis accedat. Non, sed
sanctificetur in nobis, ut ad nos ejus possit sanctificatio
pervenire. <emph>378</emph>
</p>
          </div3>
<div3>
            <head>22.</head>
            <p>
 <hi>Pater noster, qui es in coelis: sanctificetur
nomen tuum: veniat regnum tuum.</hi> Quasi non
aeternum sit Dei regnum. Ipse Jesus dicit: <hi>Ego in
hoc natus sum <note>(Joan. XVIII, 37)</note>
            </hi>; et tu dicis Patri:
<pb n="0451C"/> <hi>Veniat regnum tuum 
 <note>(Luc. XVII, 21)</note>
            </hi>; quasi non venerit.
Sed tunc venit regnum Dei, quando ejus estis
gratiam consecuti <note>(De Consec., dist. 2, c. In calicem,
§ Fiat voluntas)</note>. Ipse enim ait: <hi>Regnum Dei intra vos
est.</hi> </p>
          </div3>
<div3>
            <head>23.</head>
            <p>
 <hi>Veniat regnum tuum: fiat voluntas tua sicut in
coelo et in terra: panem nostrum quotidianum da nobis
hodie.</hi> Sanguine Christi pacificata sunt omnia,
<pb n="0452A"/>
vel in coelo, vel in terra: sanctificatum est coelum,
dejectus est diabolus. Ubi versatur? Ubi et homo,
quem ille decepit. <hi>Fiat voluntas tua,</hi> hoc est, sit pax
in terra, quemadmodum in coelo.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>24.</head>
            <p>
 <hi>Panem nostrum quotidianum da nobis hodie.</hi> 
Memini sermonis mei cum de sacramentis tractarem <note>(Sup. lib. IV, cap. 4)</note>.
Dixi vobis quod ante verba
Christi quod offertur, panis dicatur: ubi Christi
verba deprompta fuerint, jam non panis dicitur, sed
corpus appellatur <note>(De Consec., dist. 2, c. In calicem,
§ Dixi vobis)</note>. Quare ergo in oratione Dominica quae
postea sequitur, ait: <hi>Panem nostrum <note>(Joan. VI, 35)</note>
            </hi>?
Panem quidem dixit, sed <foreign xml:lang="greek">ἐπιούσιον,</foreign> hoc est supersubstantialem.
Non iste panis est, qui vadit in corpus:
sed ille panis vitae aeternae, qui animae nostrae
<pb n="0452B"/>
substantiam fulcit <note>(De Consec. dist. 2, c. Non iste
panis)</note>. Ideo Graece <foreign xml:lang="greek">ἐπιούσιος</foreign> dicitur: Latinus autem
hunc panem quotidianum dixit quem Graeci dicunt
advenientem; quia Graeci dicunt <foreign xml:lang="greek">τὴν ἐπιοῦσαν ἡμέραν</foreign>
advenientem diem. Ergo quod Latinus dixit, et quod
Graecus, utrumque utile videtur: Graecus utrumque
uno sermone significavit, Latinus quotidianum
dixit.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>25.</head>
            <p>
 Si quotidianus est panis, cur post annum illum
sumis, quemadmodum Graeci in Oriente facere
consuerunt. Accipe quotidie, quod quotidie tibi prosit.
Sic vive, ut quotidie merearis accipere. Qui non
meretur quotidie accipere, non meretur post annum
accipere. Quomodo Job sanctus pro filiis suis offerebat
quotidie sacrificium <hi>(Job, I, 5)</hi> ne forte aliquid
<pb n="0452C"/>
vel in corde, vel in sermone peccassent? Ergo tu
audis quod quotiescumque offertur sacrificium, mors
Domini, resurrectio Domini, elevatio <emph>379</emph> Domini
significetur, et remissio peccatorum: et panem istum
vitae non quotidianum assumis <note>(I Cor. XI, 26)</note>?
Qui vulnus habet, medicinam requirit. Vulnus est,
quia sub peccato sumus: medicina est coeleste et
venerabile sacramentum.
<pb n="0453A"/>
</p>
          </div3>
<div3>
            <head>26. </head>
            <p>
 <hi>Panem nostrum quotidianum da nobis hodie.</hi> 
Quotidie si accipis, quotidie tibi hodie est. Si tibi
hodie est Christus, tibi quotidie resurgit. Quomodo? <hi>Filius meus es tu, ego hodie genui te 
 <note>(Psal. II, 7)</note>
            </hi>.
Hodie ergo est, quando Christus resurgit. <hi>Heri et
hodie ipse est,</hi> apostolus Paulus ait <note>(Hebr. XIII. 8)</note>.
Sed et alibi ait: <hi>Nox praecessit, dies autem appropinquavit <note>(Rom. XIII, 12)</note>
            </hi>:
nox hesterna praecessit,
dies hodiernus appropinquavit.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>27.</head>
            <p>
 Sequitur: <hi>Dimitte nobis debita nostra, sicut et
nos dimittimus debitoribus nostris.</hi> Debitum quid est,
nisi peccatum? Ergo si non acciperes alieni fenoris
pecuniam, non egeres; et ideo peccatum tibi
imputatur. Habuisti pecuniam, cum qua dives nascereris.
Dives eras, ad imaginem et similitudinem
Dei factus <note>(Gen. I, 26)</note>: perdidisti quod habebas,
hoc est, humilitatem, dum arrogantiam desideras
<pb n="0453B"/>
vindicare: perdidisti pecuniam, sicut Adam nudus
est factus <note>(Gen. III, 7)</note>: accepisti a diabolo debitum,
quod non erat necessarium. Et ideo qui eras liber
in Christo, debitor factus es diaboli. <emph>380</emph> Cautionem
tuam tenebat inimicus, sed eam Dominus crucifixit,
<pb n="0454A"/>
et suo cruore delevit <note>(Coloss. II, 14)</note>: abstulit
debitum tuum, reddidit libertatem.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>28.</head>
            <p>
 Bene ergo ait: <hi>Et dimitte nobis debita nostra,
sicut et nos dimittimus debitoribus nostris.</hi> Vide quid
dicas: Quomodo ego dimitto, sic et tu dimitte mihi? Si
dimiseris, bene convenis, ut dimittatur tibi. Si non
dimittis, quomodo eum convenis, ut dimittatur tibi.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>29.</head>
            <p>
 <hi>Et ne patiaris induci nos in tentationem, sed
libera nos a malo.</hi> Vide quid dicat: <hi>Et ne patiaris
induci nos in tentationem,</hi> quam ferre non possumus.
Non dicit: Non inducas in tentationem, sed
quasi athleta talem vult tentationem, quam ferre
possit humana conditio; et unusquisque a malo,
 hoc est, ab inimico, a peccato liberetur.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>30.</head>
            <p>
 Potens est autem Dominus qui abstulit peccatum
vestrum, et delicta vestra donavit, tueri et
custodire vos adversum diaboli adversantis insidias;
<pb n="0454B"/>
ut non vobis obrepat inimicus, qui culpam generare
consuevit. Sed qui Deo se committit, diabolum non
timet; <hi>Si enim Deus pro nobis, qui contra nos <note>(Rom.
VIII, 31)</note>
            </hi>? Ipsi ergo laus et gloria a saeculis, et nunc,
et semper, et in omnia saecula saeculorum, Amen.
</p>
          </div3>
        </div2>
      </div1>

<div1>
        <head>LIBER SEXTUS.</head>

<pb n="0453"/>
<emph>379</emph> 

<div2>
          <head>CAPUT PRIMUM.</head>
<p divs_removed="true"> <hi>Cum Christi vera caro et verus sanguis in sacramento
sint divini scilicet Verbi omnipotentia consecrati,
et aliena specie, ne offensionem pariant, tecti; ex
hoc intelligi nos divinae substantiae in illo alimento
esse participes.</hi> 

          </p>
          <div3 moved_from_p="true">
              <head>1.</head>
            <p>
 Sicut verus est Dei Filius Dominus noster Jesus
Christus, non quemadmodum homines per
gratiam, sed quasi Filius ex substantia Patris; ita
vera caro, sicut ipse dixit, quam accipimus, et
verus ejus est potus <hi>(De Consec., dist 2, c. Sicut est
<pb n="0453D"/>
verus)</hi>.</p>
          </div3>
<pb n="0454C"/>

<div3>
            <head>2. </head>
            <p>
Sed forte dicas (quod dixerunt tunc temporis
etiam discipuli Christi audientes dicentem <note>(Joan. VI,
54)</note>: Nisi quis manducaverit carnem meam, et biberit
sanguinem meum, non manebit in me, <emph>380</emph> 
nec habebit vitam aeternam); forte dicas: Quomodo
vera? Qui similitudinem video, non video
sanguinis veritatem <note>(De Consec. dist. 2, c. Forte
dicas)</note>.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>3.</head>
            <p>
 Primo omnium dixi tibi <note>(Sup. lib. IV, cap. 4)</note> 
de sermone Christi qui operatur, ut possit mutare
et convertere genera instituta naturae <note>(Joan. VI, 67)</note>.
<pb n="0454D"/>
Deinde ubi non tulerunt sermonem Christi discipuli
<pb n="0455A"/>
ejus, audientes quod carnem suam daret manducare,
et sanguinem suum daret bibendum, recedebant;
solus tamen Petrus dixit: <hi>Verba vitae aeternae habes,
et ego a te quomodo recedam <note>(Ibid., 69)</note>
            </hi>? Ne igitur
plures hoc dicerent, veluti quidam esset horror
cruoris, sed maneret gratia redemptionis; ideo in
similitudinem quidem accipis sacramentum, sed
vere naturae gratiam virtutemque consequeris. <emph>381</emph>
</p>
          </div3>
<div3>
            <head>4.</head>
            <p>
 <hi>Ego sum,</hi> inquit, <hi>panis vivus qui de coelo
descendi <note>(Ibid., 41)</note>
            </hi>. Sed caro non descendit e coelo,
hoc est, carnem in terris assumpsit ex Virgine.
Quomodo ergo descendit panis e coelo, et panis vivus?
Quia idem Dominus noster Jesus Christus
consors est et divinitatis et corporis: et tu qui accipis
carnem, divinae ejus substantiae in illo participaris
<pb n="0455B"/>
alimento <note>(De Cons. dist. 2, c. Sicut est verus,
§ Ego sum)</note>.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT II.</head>
<p> <hi>In sacramentis omnibus Trinitatis operationem, divinarumque
personarum aequalitatem adverti posse, ubi
obiter perstringitur error Arianorum.</hi> </p>
<div3>
            <head>5.</head>
            <p>
 Ergo accepisti de sacramentis, plenissime cognovisti
omnia, quod baptizatus es in nomine Trinitatis.
In omnibus quae egimus, servatum est
mysterium Trinitatis. Ubique Pater et Filius et
Spiritus sanctus, una operatio, una sanctificatio;
etsi quaedam veluti specialia esse videantur.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>6.</head>
            <p>
 Quomodo? Deus qui te unxit, et signavit te
Dominus, et posuit Spiritum sanctum in corde tuo <note>(II Cor. I, 21, 22)</note>.
Accepisti ergo Spiritum sanctum
<pb n="0455C"/>
in corde tuo. Accipe aliud, quia quemadmodum Spiritus
sanctus in corde, ita etiam Christus in corde.
Quomodo? Habes hoc in Canticis canticorum Christum
dicentem ad Ecclesiam: <hi>Pone me sicut signaculum
in corde tuo, sicut signaculum in brachiis tuis <note>(Can. VIII. 6)</note>
            </hi>.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>7.</head>
            <p>
 Ergo unxit te Deus, signavit te Christus. Quomodo?
Quia ad crucis ipsius signatus es formam,
ad illius passionem: accepisti signaculum ad illius
similitudinem; ut ad ipsius formam resurgas, ad
ipsius vivas figuram, qui peccato crucifixus est, et Deo
vivit: et tuus homo vetus in fonte demersus, peccato
crucifixus est, sed Deo resurrexit <note>(Rom. VI, 4 et seq.)</note>.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>8.</head>
            <p>
 Deinde habes alibi speciale, quod te vocaverit
<pb n="0455D"/>
Deus, in baptismate autem quasi specialiter concrucifigeris
Christo. Deinde quasi specialiter, quando
accipis spiritale signaculum, vide distinctionem
personarum esse, sed connexum omne mysterium
Trinitatis.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>9.</head>
            <p>
 Deinde quid Apostolus tibi dixit, ut lectum est
<pb n="0456A"/>
nudius tertius? <hi>Divisiones autem gratiarum sunt,
idem autem Spiritus. Divisiones ministeriorum
sunt, idem autem Dominus. Divisiones operationum
sunt, idem autem Deus, qui operatur omnia in omnibus <note>(I Cor. XII, 4 et seq.)</note>
            </hi>.
Omnia, inquit, operatur
Deus. Sed et de Spiritu Dei lectum est: <hi>Unus
utque idem Spiritus dividens singulis prout vult <note>(Ibid.,
21)</note>
            </hi>. Audi Scripturam dicentem quia dividit Spiritus
pro voluntate sua, non pro obsequio. Ergo dividit
vobis Spiritus gratiam prout vult, non prout jubetur;
et maxime quia Spiritus Dei, Spiritus Christi est. Et
illud tenete ipsum esse Spiritum sanctum, ipsum
Spiritum Dei, ipsum Spiritum Christi, ipsum Spiritum
paraclitum. <emph>382</emph>
</p>
          </div3>
<div3>
            <head>10.</head>
            <p>
 Ariani putant se derogare sancto Spiritui,
<pb n="0456B"/>
si dicant illum Spiritum paraclitum. Quid est
paraclitus, nisi consolator? Quasi non et de Patre
lectum sit, quia ipse est Deus consolationis <note>(II Cor.
I, 3)</note>. Vides ergo quia in eo derogandum putant Spiritui
sancto, in quo Patris aeterni potestas pio praedicatur
affectu.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT III.</head>
<p> <hi>Orandi rationem traditurus, Christi atque Apostoli
verba inter se conciliat, cubiculum quo de loquitur
Christus, de secreto cordis ac silentio interpretandum
esse declarans.</hi> </p>
<div3>
            <head>11.</head>
            <p>
 Nunc quomodo orare debeamus accipite. Multae
virtutes orationis sunt. Ubi orare debeamus non
est mediocre, nec mediocris quaestio. Ait apostolus: <hi>Volo autem viros orare in omni loco, levantes puras
<pb n="0456C"/>
manus sine ira et disceptatione 
 <note>(I Tim. I, 8)</note>
            </hi>. Et Dominus
dicit in Evangelio: <hi>Tu autem cum oras, intra
in cubiculum tuum; et clauso ostio, ora Patrem tuum <note>(Matth. VI, 6)</note>
            </hi>.
Non tibi videtur esse contrarium,
ut dicat Apostolus: <hi>In omni loco ora;</hi> et Dominus
dicat: <hi>Intra in cubiculum tuum, et ora?</hi> Sed non
est contrarium. Hoc ergo absolvamus: deinde quomodo
debeas incipere orationem, et quo ordine distinguere,
quid subtexere, quid allegare, quemadmodum
claudere orationem, deinde pro quo orare
debeas: haec omnia dicamus.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>12.</head>
            <p>
 Primo ubi orare debeas. Aliud Paulus videtur
dicere, aliud Dominus. Numquid potnit Paulus contra
Christi docere praecepta? Non utique. Qua ratione?
Quia non contrarius, sed interpres est Christi:
<pb n="0456D"/> <hi>Imitatores,</hi> 
 inquit, <hi>mei estote, sicut et ego Christi.</hi> Quid
ergo? Potes ubique orare, et in cubiculo tuo semper
orare. Habes ubique cubiculum tuum. Etsi inter
gentes, inter Judaeos positus sis; habes tamen ubique
tuum secretum. Cubiculum tuum mens tua est. In
<pb n="0457A"/>
populo licet positus, tamen in interiore homine
arcanum tuum secretumque conservas.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>13.</head>
            <p>
 <hi>Tu autem, cum oras, intra in cubiculum tuum.</hi> 
Bene ait, <hi>intra;</hi> ne sic ores quomodo Judaeus, cui
dicitur: <hi>Populus hic labiis me honorat, cor autem
eorum longe est a me <note>(Esai. IX, 13)</note>
            </hi>. Non ergo de
labiis tantummodo tua procedat oratio. Animo totus
intende, intra in recessum pectoris tui, totus ingredere.
Non te perfunctorium videat ille, cui te placere
desideras. Videat quia ex corde oras ut te ex
corde orantem dignetur audire.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>14.</head>
            <p>
 <hi>Tu autem cum oras, intra in cubiculum tuum.</hi> 
Habes hoc et alibi: <hi>Ambula, populus meus, et intra in
recessus tuos, claude ostium tuum, abscondere pusillum,
donec transeat ira Domini <note>(Esai. XXVI, 20)</note>
            </hi>. Hoc
<pb n="0457B"/>
locutus est Dominus per prophetam: in Evangelio
autem dixit: <hi>Tu autem cum oras, intra in cubiculum
tuum; et clauso ostio, ora Patrem tuum.</hi> </p>
          </div3>
<div3>
            <head>15.</head>
            <p>
 Quid est clauso ostio? Audi quod ostium
habeas, quod debeas claudere, quando oras. <emph>383</emph> 
Utinam mulieres audirent! Audisti jam; sanctus
David docuit te dicens: <hi>Pone, Domine, custodiam
ori meo, et ostium circuitus labiis meis <note>(Psal. CXL, 3)</note>
            </hi>.
Est alibi ostium, quod ait apostolus Paulus dicens: <hi>Ut aperiatur,</hi> 
 inquit, <hi>mihi ostium verbi ad loquendum
mysterium Christi <note>(Coloss. IV, 3)</note>
            </hi>; hoc est, quando
oras, noli sermone clamare, nec diffundere orationem
tuam, nec jactare per populos. In secreto tuo
ora, securus quod te in secreto possit audire, qui
omnia videt, atque audit universa. Et ora Patrem
<pb n="0457C"/>
tuum in abscondito, qui audit te in abscondito
deprecantem.
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT IV.</head>
<p> <hi>Quare secreto potius orandum sit, quam cum vociferatione:
quare etiam viri in omni loco orare debeant,
non autem mulieres: quonamve spectent voces subjectae:</hi> levantes puras manus, <hi>etc.</hi> </p>
<div3>
            <head>16.</head>
            <p>
 Quid prosit autem interrogemus, qua ratione
secreto magis orare debeamus, quam cum vociferatione.
Audi: de consuetudine hominum sumamus
exemplum. Si aliquem rogas, qui cito audit, non opus
putas esse clamorem <note>(F. pro clamore)</note>: sensim rogas
<pb n="0458A"/>
voce moderata. Si surdum aliquem roges, nonne incipis
vociferari, ut te ille possit audire? Qui ergo clamat,
putat quod aliter Deus non possit nisi clamantem
audire; et cum rogat cum, ejus derogat potestati:
qui autem in silentio orat, fidem defert, et confitetur
quod Deus scrutator cordis et renis sit <note>(Psal. VII,
10)</note>, et orationem tuam ante ille audiat, quam tuo
ore fundatur.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>17.</head>
            <p>
 Ergo videamus: <hi>Volo autem viros orare in omni
loco <note>(I Tim. II, 8)</note>
            </hi>. Qua ratione viros dixit? Utique
communis oratio est et mulieribus et viris. Quod non
invenio, nisi forte sanctus Apostolus ideo viros dixit,
ne mulieres usurparent, et male intelligerent <hi>in omni
loco,</hi> et inciperent ubique clamare, quas in Ecclesia
sustinere non possumus.
<pb n="0458B"/>
</p>
          </div3>
<div3>
            <head>18. </head>
            <p>
 <hi>Volo autem viros,</hi> hoc est, qui possint servare
praeceptum, <hi>orare in omni loco, levantes puras manus.</hi> 
Quid est, <hi>levantes puras manus?</hi> Numquid debes in
oratione tua crucem Domini gentibus demonstrare?
Illud quidem signum virtutis est, non pudoris. Est
tamen quomodo possis orare, nec figuram demonstres,
sed actus tuos leves. Si vis operari operationem
tuam, leva puras manus per innocentiam. Leva
eas non quotidie: semel levasti, non opus est ut iterum
leves.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>19.</head>
            <p>
 <hi>Volo autem in omni loco viros orare, levantes
puras manus sine ira et disceptatione.</hi> Nihil verius: <hi>Ira,</hi> 
 inquit, <hi>perdit etiam sapientes <note>(Prov. XV, 1)</note>
            </hi>. Ideo
omni tempore, quantum fieri potest, Christianus vir
iracundiam debet temperare, et maxime quando ad
<pb n="0458C"/>
orationem accedit; ne <emph>384</emph> perturbet animum
tuum indignatio irae, ne quidam furor impediat orationem
tuam: sed magis placido accede pectore.
Quid enim irasceris? Servus peccavit? Tu accedis
ad orationem, ut tua tibi delicta donentur, et al
indignaris. Hoc est, <hi>sine ira.</hi> 
</p>
          </div3>
        </div2>

<div2>
          <head>CAPUT V.</head>
<p> <hi>De inordinata orantium disceptatione, et qua modestia
mulieres orare oporteat: item de inchoatione orationis,
ejusque medio ac fine; cum iterata Dominicae orationis
expositione, quae tractatum ducit ad umbilicos.</hi> </p>
<div3>
            <head>20.</head>
            <p>
 Nunc de disceptatione videamus. Plerumque
<pb n="0459A"/>
negotiator venit ad orationem, aut avarus: alter de
pecunia cogitat, alter de lucro, alter de honore,
alter de cupiditate; et putat quod eum Deus possit
audire. Et ideo quando oras, divina humanis praeferre
te convenit.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>21.</head>
            <p>
 <hi>Similiter et mulieres,</hi> inquit, <hi>volo orare non
jactantes se in ornamentis, neque in margaritis,</hi> ait
apostolus Paulus <note>(I Tim. II, 9)</note>. Sed et apostolus
Petrus: Mulieris, inquit, gratia plurimum valet, ut
viri ejus convertatur affectus per uxoris suae bonam
conversationem, et incredulus se convertat ad gratiam
Christi <note>(I Petr. III, 1, 2)</note>. Hoc valet mulieris
gravitas et pudicitia, et ejus bona conversatio, ut
virum suum vocet ad fidem et devotionem, quod et
prudentis viri sermo frequenter operatur. Ergo mulier,
<pb n="0459B"/>
inquit, non in ornatu capillorum, non in tortis
crinibus ornamentum suum habeat, sed in oratione
ex corde puro; ubi est absconditus cordis homo, qui
semper est apud Deum locuples <note>(Ibid. 3, 4)</note>. Habes
ergo in quo sis dives. In Christo divitiae tuae pudicitiae
sunt et castitatis infulae, fides, devotio, et misericordia.
Hi sunt thesauri justitiae, sicut propheta
memoravit <note>(Esai. XXXIII, 6)</note>.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>22.</head>
            <p>
 Deinde unde debeas incipere. Dic mihi, si
velis hominem rogare, et sic incipias: Da mihi,
ecce illud quod te peto; nonne arrogans videtur
oratio? Et ideo inchoari oratio debet a Dei laude,
ut roges omnipotentem Deum, cui possibilia sunt
omnia, qui habet voluntatem praestandi. Sequitur
obsecratio, sicut Apostolus docuit dicens: <hi>Obsecro
<pb n="0459C"/>
ergo primum fieri orationes, obsecrationes, postulationes,
gratiarum actiones <note>(I Tim. II, 1)</note>
            </hi>. Prima ergo
oratio laudem debet habere Dei: secunda supplicationem;
tertia postulationem: quarta gratiarum
actionem. Non debes quasi famelicus ad cibum de
cibo primum incipere, sed ante a laudibus Dei.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>23.</head>
            <p>
 Unde et oratores isti sapientes hanc habent
disciplinam, ut judicem fautorem sibi praestent: incipiunt
a laudibus ejus, ut benevolum sibi faciant
cognitorem. Deinde paulatim incipit rogare judicem
ut patienter dignetur audire. <emph>385</emph> Audet tertio
postulationem suam depromere, quid petat exprimere.
Quarto quomodo coepit a laudibus Dei, sic
debet in laudem desinere.
<pb n="0460A"/>
</p>
          </div3>
<div3>
            <head>24. </head>
            <p>
Habes hoc in oratione Dominica: <hi>Pater nostri
qui es in coelis <note>(Matth. VI, 9)</note>
            </hi>. Laus Dei est,
quod pater praedicatur: in eo pietatis gloria. Laus
Dei, quia in coelis habitat, non in terris. <hi>Pater noster
qui es in coelis, sanctificetur nomen tuum,</hi> id est,
ut sanctificet servos suos; nomen enim illius sanctificatur
in nobis, quando praedicantur homines christiani.
Ergo optantis est, <hi>sanctificetur nomen tuum.
Adveniat regnum tuum <note>(Ibid., 10)</note>
            </hi>. Postulatio, ut
in nobis sit regnum Christi. Si Deus in nobis regnat,
locum habere adversarius non potest. Culpa non
regnat, peccatum non regnat: sed regnat virtus,
regnat pudicitia, regnat devotio. Deinde: <hi>Fiat voluntas
tua, sicut in coelo et in terra. Panem nostrum
quotidianum da nobis hodie <note>(Ibid., 11)</note>
            </hi>. Haec postulatio
<pb n="0460B"/>
maxima est eorum quae postulantur. <hi>Et dimitte,</hi> 
inquit, <hi>nobis debita nostra, sicut et nos dimittimus
debitoribus nostris <note>(Ibid., 12)</note>
            </hi>. Ideo quotidie accipe,
ut quotidie debito tuo indulgentiam petas. <hi>Et ne
patiaris non induci in tentationem: sed libera nos a
malo <note>(Ibid., 13)</note>
            </hi>. Quid sequitur? Audi quid dicat
sacerdos: per Dominum nostrum Jesum Christum,
in quo tibi est, cum quo tibi est honor, laus, gloria,
magnificentia, potestas cum Spiritu sancto a saeculis,
et nunc, et semper, et in omnia saecula saeculorum,
Amen.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>25.</head>
            <p>
 Aliud: Psalmorum David licet unus libellus
sit, habens eas virtutes orationis quas supra diximus <note>(Sup., num. 22)</note>;
 <emph>386</emph> tamen plerumque et in uno
psalmo omnes istae orationis partes inveniuntur, quomodo
<pb n="0460C"/>
in octavo psalmo invenimus. Denique sic coepit: <hi>Domine, Dominus noster, quam admirabile est nomen
tuum in universa terra 
 <note>(Psal. VIII, 2)</note>
            </hi>! Oratio ergo
prima. Deinde obsecratio: <hi>Quoniam videbo coelos
tuos, opera digitorum tuorum:</hi> hoc est, <hi>coelos videbo,
lunam et stellas, quas tu fundasti <note>(Ibid., 4)</note>
            </hi>. Utique
non coelum dicit videbo, sed videbo coelos, in quibus
incipit albescere gratia et splendor coelestis. Hos
sibi coelos tunc promittebat Propheta dari, qui coelestem
gratiam a Domino mererentur. <hi>Lunam et
stellas quas tu fundasti:</hi> lunam Ecclesiam, stellas
vocat sanctos coelesti gratia refulgentes. Deinde
vide postulationem ejus: <hi>Quid est homo quod meministi
ejus: aut filius hominis, quoniam visitas eum?
<pb n="0461A"/>
Minorasti eum paulo minus ab angelis, gloria et honore
coronasti eum, et constituisti eum super opera manuum
tuarum <note>(Ibid., 6, 7)</note>
            </hi>. Et alia gratiarum actio: <hi>Omnia
subjecisti sub pedibus ejus, oves et boves universas, insuper
et pecora campi,</hi> etc. <note>(Ibid., 8 et seq.)</note>.</p>
          </div3>
<div3>
            <head>26.</head>
            <p>
 Docuimus pro captu nostro forsitan quod
non didicimus; et ut potuimus, expressimus. Sanctitas
vestra institutis sacerdotalibus informata, laboret
<pb n="0462A"/>
tenere quod accepit a Deo: y et oblatio sicut
hostia pura, in vobis semper suum signaculum recognoscat,
ut et ipsi ad gratiam et ad praemia virtutum
pervenire possitis, per Dominum nostrum Jesum
Christum; cui est gloria, honor, laus, perpetuitas a
saeculis, et nunc, et semper, et in omnia saecula saeculorum.
Amen.

</p>
          </div3>
        </div2>
      </div1>
</body>
  </text>
</TEI>