<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
        schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
         <titleStmt>
              <title>Sermones</title>
              <author ref="http://viaf.org/viaf/100227669">Ambrosius Mediolanensis<date>340-397</date>
        </author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
              <edition>early modern edition, no apparatus</edition>
              <editor>Jacques-Paul Migne</editor>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
                 <publisher>J. P. Migne</publisher>
                 <pubPlace>Parisiis</pubPlace>
                 <date>1848</date>
              </publicationStmt>
          <seriesStmt>
           <title>Patrologia Latina, vol. 18</title>
           <idno>AmbMed.Sermon</idno>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
  			<note/>
 		  </notesStmt>
  		<sourceDesc>
    		<p>Patrologia Latina</p>
  		</sourceDesc>
 	</fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
        <p>this file was encoded in TEI xml for the University of Zurich's <emph>Corpus Corporum</emph> project (www.mlat.uzh.ch) by Ph. Roelli in 2019</p>
      </projectDesc>
          <editorialDecl>
             <normalization>
          <p>Classical Latin orthography</p>
        </normalization>
          </editorialDecl>
      </encodingDesc>
 	  <profileDesc>
		<creation>
 		<date/>
  		</creation>
  	  <langUsage>
  		<language ident="lat">latin</language>
  	  </langUsage>
  	  <textClass>
  		<keywords>
 		 <list>
 		  <item/>
		  <item/>
	  	 </list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="genre">
  		 <list>
   			<item/>
  		</list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="period">
 		 <list>
   			<item/>
  		 </list>
  		</keywords>
 	   </textClass>
 	</profileDesc>
 </teiHeader>
<text>
 <body>	

<div1>
        <head>SERMO PRIMUS. DE PERFECTO.</head>

<pb n="0109D"/>
<div3>
          <head>1.</head>
          <p>
 Domini nostri JESU CHRISTI caeleste praeceptum
<pb n="0110D"/>
est sacratissimis euangelicis apicibus adnotatum:
 « Vendite omnia quae possidetis, et date elemosynam
 <note>(Luc. XII, 33)</note>. »  Praesens sermo caret amhagibus,
<pb n="0111A"/>
et nihil relinquit incertum aut obscuritate
perplexum: ubi aperta ueritate di tractio possessionis
indicitur, et pretii praerogatio non tacetur.
 « Vendite, inquit, omnia quae pos idetis, et date elemosynam. » 
Occupatos caelestibus officiis mundanae
possessionis cura molestiaque non patitur inplicari;
et Deo ipsa denotionis professione iam proximos,
uel potius mentis sinceritate Christo coniunctos
 cura sollicitudineque saecularis possessionis
absoluit; omnem operis tui cursum omnemque cogitationis
tuae motum eripit mundo, quem deputare
dignatus est caelo. Inde namque est et il ut quod
aperte demandat:  « Nolite cogitare, dicentes: Quid
<pb n="0112A"/>
edemus, aut quid uestiemur <note>(Matth. VI, 31)</note>? Et
nolite cogitare de crastino <note>(Ibid., 34)</note>. »  Ut ea quae
demandauerat, remotis omnibus cogitationis angoribus,
impleri facile potuissent:  « Vendite, inquit,
omnia quae possidetis, et date elemosynam. »  Amputauit
omnem callidae cupiditatis excusationem, qui
nihil relinqui cogitare iubet in crastinum, qui praecepit
praerogari omnem substantiae quantitatem.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>II.</head>
          <p>
 Sed praemissa repetamus disputatione conlustranda
  « Nolite, inquit, cogitare, dicentes: Quid
edemus, aut quid nestiemur? Haec enim nationes
quaerunt. Scit autem Pater vester caelestis, quia
horum omnium indigetis <note>(Ibid. 32)</note>. »  Cogitatio diffidentiae
<pb n="0113A"/>
diuinae professionis in te perimit fidem: et
dum metuis, ne quit desit in alterum diem, necesse
est dubites de promissis; manus deinde retrahis
ab operibus iustis: atque ita fit, ut infirma cogitatione
detentus, a bono opere desistas, et desistens a
bono oper, religionis ac diuinum nomen amittas, et
ipsa inbecillita is tuae perfidia aethnicis incredulis
conparatus, incredulitatis detestabile nomen, et
stultitiae uocabulum gentilitatis incurras. Christianorum
est enim spe fidissima futura cogitare, et
gentilium desperata, perfidia praesentia quaerere,
dicente Christo:  « Nolite cogitare, dicentes: Quid
edemus, aut quid uestiemur? Haec enim gentes quaerunt. » 
Et adiecit:  « Scit autem Pater uester caelestis,
quia horum omnium indigetis. » 
<pb n="0113B"/>
</p>
        </div3>
<div3>
          <head>III. </head>
          <p>
Condicionis nostrae necessitatis caelesti
Patri notitiam latere non posse diuinus sermo commonuit,
et eius prouidentia procurationeque nobis
omnia adponi demandat; si nos iustitiae operibus
inhaerentes, et regni caelestis inquisitione detentos
<pb n="0114A"/>
nulla aerumnarum praesentium sollicitudo conpungat ,
dicens:  « Quaerite primum regnum Dei, et
justitiam eius; et omnia adponentur uobis <note>(Ibid. 33)</note>. »  Deditos justitiae ac pietatis officiis, et caelestibus
exercitationibus occupatos tutos facit de omnibus,
et securos: ut non auoceris a notitia genitoris,
non a cognitione unigeniti distraharis, nec a dono
sancti Spiritus professioneque desistas; non aberres a
meditatione praecepti, non ab spe promissi, non a fide
crediti, non a dilectione proximi, on a perfectione mandati,
de quo Moyses <note>(Deut. VI, 6, 8)</note> monet, ut cordi
nostro semper insidat, semper conspectui adsistat, meditatione
membris omnibus uinculatum sensibus nostris
semper inhaereat. De hoc Dauid:  « Cantabiles
mihi erunt <hi>semper</hi> iustificationes tuae <hi>Domine (Psal.
<pb n="0114B"/>
CXVIII, 54)</hi>. »  Et iterum:  « In lege Domini fuit uoluntas
eius, et in lege eius meditabitur die ac nocte <note>(Psal. I,
2)</note>. »  Et alibi scribtum est:  « Non recedat liber
legis hujus de manu tua; et meditaberis in eo die ac
nocte <note>(Jos. I, 8)</note>. »  Similiter-Apostolus hortatur et
<pb n="0115A"/>
monet, ad Timotheum scribens:  « Haec meditare,
in his esto: ut profectus tuus adpareat omnibus <note>(I Timoth. IV, 15)</note>.
» </p>
        </div3>
<div3>
          <head>IV.</head>
          <p>
 Voluntas religiosi hominis caelestibus legibus
detenta, et diuinae iustificationis meditationibus diebus
ac noctibus occupata non habet uacuum tempus,
quo saeculum cogitet, quo possessionem curet, exornet
urbana praedia, rusticationis disciplinam excolat,
redditus supputet, inpensa discutiat. Si enim istut
arripuerit, illut deserit, secundum quod Dominicus
sermo promisit:  « Nemo ponens manum in aratrum
(hoc est caelesti operationi, et Dominicae crucis
signo ) retro respiciens, aptus est in regno Dei <hi>(Lucae IX, 62)</hi>.
»  Non enim potest utrumque peragere
quod sibi inimicum est ratione, ueritate diuersum, et
<pb n="0115B"/>
aemulum uoluntate. Hoc enim saeculum cogitat, illut
caelum exoptat; hoc rationibus mundanis insistit,
illut diuinis orationibus, et meditationibus uacat. Denique
ut dicta rebus adprobem, et sermonis mei adsertionem
operibus firmem, utar exemplo. Si tibi
gestanti diuinum librum in manibus, et oculis apices
carpenti pari ac legenti, diuinaque praecepta sensibus
conmendanti rationum libri, uel conparatae possessionis
tabulae forte tradantur, necesse est, ut abicias
 librum diuinae legis, quem gestabas in manibus,
<pb n="0116A"/>
ut rationum saecularium scribta accipias perlegenda;
atque ita fit, ut diuinis libris mundanas praeferens
rationes, praecepti contemptor existas, quo
crebris admonitionibus intimatur, ne liber manibus
desit, ne corde eius meditatio conquiescat. Et ideo
Dominus in Euangelio perfectis, et consummatis
uolens esse consultum, omnia quae possiderent
uendi censuit, et inpendi: nulla ut ratione ab eius
possint dilectu diuelli, uel meditatione auocari.
Inde est quod necessitatem ipsam mortalium, id est
uestitum, uictum et potum cogitari prohibuit: et a
se omnia perficientibus promisit adponi; ut nulla
necessitate, sicuti saepe iam dictum est, a conmercia
diuini operis retarderis; nulla ut te anni sterilitas
turbet; nulla frugum inopia ariditasque camporum,
<pb n="0116B"/>
nec olearum uinearumque fallentes fructus excrucient;
non pecorum morientium damna concutiant.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>V.</head>
          <p>
 Maneat libera inconcussaque deuotio, ut Dei
sui et Domini Christi dilectione possessa hymnis resonet,
orationibus uacet, ieiuniis ac uigiliis insistat,
et in propheticum illut canticum congrue et conpetenter
abrumpat:  « Ficus non afferet fructus, non
erunt nascentia in uineis. Mentietur opus oliuae:
campi non praestabunt escam. Deficient a pabula
oues: et non erunt in praesepibus boues. Ego autem
<pb n="0117A"/>
in Domino exultabo, et gaudebo in Deo salutari
meo <note>(Hab. III, 17, 18)</note>. »  Gaudet semper et laetatur
in Domino, qui mundanae possessionis oneribus abiectis,
uel potius in fratrum inopia praerogatis, nec
inminentibus, nec praesentibus plagis praestringitur.
Non eum exactio tributaria necessitatis inpulsat,
non possessionis arua squalentia non arbusta cultorum
desertione deformia: non eum sollicitat sacua
grandinis caedes, non ubertas imbrium longa serenitate
suspensa, non tempestatum uastitas crebra:
non ruina tectorum, non condicio lanquentium ac morientium
proximorum sollicitudo discruciat, non seruorum
fuga, non furtum.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>VI.</head>
          <p>
 In tuto sunt, omnia quae ad caelum translata
sunt; nulla calumnia inquietantur, nulla lite pulsantur,
<pb n="0117B"/>
nullo detrimento saeculari depereunt, quae caelo
praemissa sunt, quae Deo custode seruantur, dicente
Domino IESU CHRISTO:  « Nolite uobis condere thesauros
in terra, ubi tinea et aerugo exterminat; et ubi
<pb n="0118A"/>
fures effodiunt, et furantur. Thesaurizate tutem
uobis in caelo, ubi neque tinea, neque aerugo exterminat:
et ubi fures non effodiunt et furantur. Ubi
enim fuerit thesaurus tuus, ibi erit et cor tuum <note>(Matth. VI, 19, 20, 21)</note>.
»  Huius praecepti exemplo
apostolus Paulus Timotheum beatissimum monet, locupletibus
huius saeculi praecipiendum: ut non extollantur
pompa mundana, sed christianae humilitatis
celsitudine potiantur: neque saecularium dinitiarum
spe caduca fallantur, sed diuinarum promissionum
perpetuitatibus inuitentur. « Diuitibus, inquit, huius
saeculi praecipe non superbe sapere, neque sperate
in incerto diuitiarum suarum, sed in Deo uiuo, qui
praestat nobis omnia abundare ad fruendum, benefaciant,
diuites sint in operibus bonis, facile tribuant,
<pb n="0118B"/>
communicent, thesaurizent sibi fundamentum bonum
in futurum, ut adprehendant ueram uitam <note>(I
Tim. VI, 17-19)</note>. » 
</p>
        </div3>
      </div1>

<div1>
        <head>SERMO II. <hi>Adversus eos, qui dicunt possessionem non distrahendam, sed fructibus misericordiam faciendam.</hi> </head>

<pb n="0119A"/>
<div3>
          <head>I.</head>
          <p>
 <hi>Iesu Christi salu</hi> tare praeceptum est:  « Vendite
omnia quae possidetis, et date elemosynam <note>(Luc. XII, 33)</note>.
»  Dominici ma <hi>gistri</hi> fides in promptu
est, quae non solum distrahi iussit; uerum etiam,
quid de distracto fieret, demandauit. Sed hanc fidem
praui doctores friuolis ac futilibus uerbis infuscant;
quos apostolus Paulus iam non carnis, sed quod prius
 est, diuinis sermonibus adulteros praedamnauit,
dicendo:  « Adulterantes uerbum Dei <note>(II Cor. II,
17)</note>. »  Et iterum:  « Nescitis quia qui templum Dei
conrumpit, disperdet illum Deus? <note>(I Cor. III, 17)</note>. » 
<pb n="0119B"/>
Et illut quod in euangelio Christus Pharisaeos increpans
memorauit, dicens:  « Reiecitis mandata Dei, ut
traditiones uestras statuatis <note>(Marc. VII, 9)</note>. » </p>
        </div3>
<div3>
          <head>II.</head>
          <p>
 Non est, inquiunt, distrahenda, sed retinenda
possessio; et de eius reditibus misericordiae opera
celebranda. Quid sub uestitu operis misericordiae
<pb n="0120A"/>
ardorem cupiditatemque habendae retinendaeque possessionis
obtegis? Quid inpietatis tuae flagitium sub
uelamine pietatis obumbras? Quid Dominicum praeceptum,
et ipsa sua puritate praeclarum, credentibus
subtili eripis persuasione? Quid ficto simulatoque
conloquio religiosis denegas caeleste mandatum?
Quid Dei seruulis serpentino consilio paradisum
intercludis, qui non introiens ipse, uerum etiam introire
cupientibus regnorum caelestium claues abscondis?
 Non es sapientior Christo nec maior, qui
fieri iussit; non melior Paulo apostolo, qui perfecit.
 Qui mox inluminatus est gratia, non adquieuit
carni et sanguini in passionibus trepidis; non Hierosolymam
conscendit, ut a praecedentibus Apostolis
consilium sortiretur, quem de omnibus fidei
<pb n="0120B"/>
praeconiis instructum fecerat diuinum et caeleste
conloquium; non Ciliciam petit propriam ciuitatem,
hereditatem accipere paternam, quam pro
Christo pauperibus deseruerat; qui nec nobilitatem
ipsam romani generis, de quo originem sanguinis
duxerat, defensauit, quam passione Dominica
<pb n="0121A"/>
nouerat deturpatam: sed per Arabiae regionem,
ut nomen illut uenerabile, quod fuerat persecutus
iniuria, quod eloquentia oppugnauerat et Pharisaeorum
inuidia, salutare esse ac diuinum fido praeconio
mortalibus cunctis inferret. Quis igitur Paulo triumphis
multiplicibus praedito similis adprobatur in
gestis; qui se omnibus exterit saeculi uinclis et
pompis, et rite Dei famulus nuncupabitur; qui obtrectantibus
inuidis perseueranter insistit Domini Christi
praeceptis implendis, qui dixit:  « Vendite omnia
quae possidetis, et date elemosynam <note>(Luc. XII, 33)</note>;
et ecce uobis munda sunt omnia <note>(Ibid. XI, 41)</note>. » </p>
        </div3>
<div3>
          <head>III.</head>
          <p>
 In praecepto indicta d stractio est, et de distracto
dispensatio exacta est. Deuotis purificatio
<pb n="0121B"/>
mentis promittitur, sordium mundatis caeleste regnum
est praeparatum. Rogo, quid quaeris amplius,
aut quid relictum est, nisi, non facientibus famulis
quod praecipitur, ut Deus faciat quod minatur? Qui
et dixit:  « Si in iniusto mammona fideles non fuistis,
quod est uerum, quis dabit uobis? Et si in
alieno fideles non fuistis, quod est uestrum, quis
credet uobis <note>(Ibid. XVI, 11, 12)</note>? Et abibunt isti in
<pb n="0122A"/>
ambustionem aeternam; justi autem in ultam aeternam
 <note>(Matth. XXV, 46)</note>. » 
</p>
        </div3>
      </div1>

<div1>
        <head>SERMO III. DE CARITATE. <hi>Ex lectione S. Pauli apostoli contra malos, qui bonis invident.</hi> </head>
<div3>
          <head>I.</head>
          <p>
 Peractis perfectionis inspectisque muneribus,
ad potiora eminentioraque Apostoli praeconia, sicut
promisimus, procedamus; qui nec mysteri notitiam,
nec eloquentiae celsitudinem, nec misericordiae
largam pietatem, nec fidei sublime meritum,
nec martyrii fortem intrepidamque constantiam
 prodesse posse memorauit; si caritas fraterna
eademque sincera defuerit. Quid enim prodest
sumptu nutrias, quem perimas ferro? aut quid
<pb n="0122B"/>
iubat eum quibuscumque foueas alimentis, quem
latronis odio prosequaris? Caret omnibus pietatis
officiis, qui odiorum flammis accensus, persequitur
in fratrem gratiam, uel diuina ope conlatam, uel
laboribus ieiuniorum, uel adsiduitate orationum, uel
uigiliarum instantia omnibusque uirtutum generibus
conquisitam. Caritas enim sine misericordia imperfecta
est: quia misericordia caritatis corporis
<pb n="0123A"/>
membrum est; contra misericordia sine caritate
nihil est: quia emoritur omne membrum, quod ex
solido corpore uel diuulsum fuerit uel abscissum.
Est enim caritas apex quidam membrorum omnium
retinens arcem, cui adcorporata connexaque perdurant
officia cuncta uirtutum; sine qua omnium
bonorum merces aut languescit, aut deperit, dicente
Apostolo:  « Si linguis hominum loquar et Angelorum,
caritatem autem non habeam, unum sum
uelut aeramentum, aut cymbalum tinniens. Et si
habeam prophetiam, et nouerim mysteria omnia,
et omnem scientiam: et si habeam omnem fidem,
ita ut montes transferam, caritatem autem non habeam,
nihil sum. Et si donauero omnes facultates
meas, et distribuero omnia mea pauperibus, et si
<pb n="0123B"/>
tradidero corpus meum urendum, ita ut glorier,
caritatem autem non habeam, nihil mihi prodest <note>(I Cor. XIII, 1-3)</note>.
» </p>
        </div3>
<div3>
          <head>II.</head>
          <p>
 Caritas omnium bonorum mater est, misericordiae
principium, origo pietatis, fons benignitatis,
<pb n="0124A"/>
caput iustitiae, legis adimpletio, perfectio praeceptorum.
Sine hac una omnia aut debilitata conruunt,
aut regno carent. Nam et propheticum sentire
nihil est; et leue nosse mysteria; paruum est
fugare daemones; omniaque uirtutum genera consummare,
si caritas desit, inane est. Unde Dominus
Christus sic ait:  « Multi mihi dicunt in illa die: Domine, <hi>Domine</hi>,
nonne in tuo nomine prophetanimus,
et in nomine tuo daemonia exclusimus, et in
nomine tuo uirtutes magnas fecimus? Tunc dicam
illis; Discedite a me, non uos noui, qui operamini
iniquitatem <note>(Matth. VII, 22, 23)</note>. »  Iniquitatis opera
est, hominem homini uelle praeferri, fratrem inuidere
fratri, alterum alteri non id uelle quod sibi: et
cum sit nobis una condicio naturalis, condicionem
<pb n="0124B"/>
condicioni uelle praeponi.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>III.</head>
          <p>
 Cum auctor nostrae salutis, naturae propria,
diuinitatis conscius, mortalibus se cunctis mortalem
exhibuit, et hominibus omnibus hominem praebuit,
et quod maius est, condicionem condicioni
<pb n="0125A"/>
subiecit, sui corporis formam in forma nostri corporis
coaptauit; ut hoc sacramento celsitudinem
humilitati, et humilitatem celsitudini coaequaret;
et ut in hoc consummaret patriam uoluntatem, qui
dixit:  « Non descendi de caelo, ut faciam uoluntatem
meam; sed uoluntatem ejus, qui me misit <note>(Joan.
VI, 38)</note>. »  Et iterum:  « Filius hominis, inquit non
uenit ministrari, sed ministrare <note>(Matth. XX, 28)</note>. » 
Et facile qui maiestatis celsitudine sequestrata formam
servitutis accepit, dicente Apostolo:  « Qui cum
in forma Dei esset non rapinam arbitratus est esse
se aequalem Deo, sed semetipsum exinaniuit formam
serui accipiens <note>(Philip. II, 6, 7)</note>. »  Et illut:
 « Non omnis qui mihi dicit: Domine, <hi>Domine</hi>, intrabit
in regnum caelorum, sed qui facit voluntatem
<pb n="0125B"/>
Patris mei, qui in caelis est <note>(Matth. VII, 21)</note>. » </p>
        </div3>
<div3>
          <head>IV.</head>
          <p>
 Sed non prius uoluntatem Patris facere possumus,
<pb n="0126A"/>
nisi quae sit ipsa uoluntas, ante noscamus.
Voluntas ergo Dei est, auctore apostolo Paulo  « Sanctificatio
nostra <note>(Thes. IV, 3)</note>; »  quos ab omni facie
contagionis antiquae per regenerationem salutaris
lauacri hac nostra professione purgauit, qua in carnis
infirmitate uenisse credimus Deum, qua natum
ex uirgine confitemur, qua non negamus condicioni
fuisse subiectum, qua Christum crucifixum extollimus,
praedicamus sepultum, et Dei gloria suscitatum.
Unde cum tantum nobis sola ex professione
eius sanctificationis uideamus esse conlatum; ex hoc
intellegere possumus, quantum ex eius imitatione
uoluntatisque peractae uel cognitae conferri poterit
praemiorum: de qua nos sic docet Apostolus:  « ut
sciatis quae est uoluntas Dei, quod bonum, et quod
<pb n="0126B"/>
placitum, et perfectum <note>(Rom. XII. 2)</note>. »  Voluntas
Dei est dilectio proximi frater, ut congandeas fratri,
<pb n="0127A"/>
ut non inuideas meliori, inferiorem ut praeferas
tibi, ut non admittas offensam, ut remittas admissam,
ut honorificentia praecedas honorantes, ut dilectu
 anteuenias diligentes, ut pro inimicis ores, ut
cibes aduersarios, ut non oderis persequentes <note>(Rom. XII, 9 seqq.)</note>.
Sic et omnis uirtus decus efficitur,
ornamentum, fides, perfectio, misericordia,
martyrium, flammis corpus exustum; sic filii Dei
efficimur, cum Patri caelesti operibus similamus
 <note>(Rom. VIII. 16, 17)</note>; sic Christo hereditario iure
coniungimur, cum bonis, ac malis bona largimur,
cum aut obliuiscimur iniuriae aut corde dimittimus
retentatam, cum eminentiore dilectu pro amicis
non solum nostra, sed et nosmetipsos inpendimus;
sic sancto Spiritu abundabimus, cuius et sumus,
<pb n="0127B"/>
si omni mansuetudine, quae benignitatis sunt, impleamus.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>V.</head>
          <p>
 Inde Dominus Christus Apostolos ad ultionem
inhospitum Samaritanorum properantes monuit,
<pb n="0128A"/>
dicens:  « Nescitis cuius spiritus estis? <note>(Luc. IX,
55.)</note> »  utique mansuetudinis: qui ab omnibus commotionibus
alienus sit, qui nulla concutiatur iniuria.
qui ab omnibus perturbationibus uacet, qui tranquillitate
subnixus, mitis, benignus, lenis, et blandus
est; quem tertio uidit Helias , dicente Scribtura:
 « Exies crastina die, et stabis ante conspectum
Domini: et ecce Dominus transiet, et ecce
spiritus magnus, potens, comminuens montes, et conterens
petras in conspectu Domini: et non in eo
spiritu Dominus, et post spiritum ter emotus: et
non in terremotu Dominus, et post terremotum
 ignis: et non in igne Dominus, et post ignem nox
aurae tenuis: et in eo Dominus <note>(III Reg. XIX, 11,
12)</note>. »  Sed hoc quod per sacramentum Helias nidere
<pb n="0128B"/>
meruit, aperte propheta Eseias Domino reuelante
cognouit. « Super quem, inquit, requiescam, nisi super
humilem, et mansuetum, et trementem uerba
mea? <note>(Isai. LXVI, 2)</note> »  Sic et Samuhel ille, ille
<pb n="0129A"/>
Samuhel sacerdos inlustris, praeclarissimos fratres
specie consimiles, pares proceritate, uirtute non inpares
Domini praecepto reprobat et depellit, et Dauid
eorum fratrem humilitate subiectum, mansuetudine
infirmum, et tranquillitatis spiritu leniorem Domini
praecepto unxit in regem; unde ipse praecatus
 ait:  « Memento, <hi>Domine</hi> Dauid, totius lenitatis
eius <note>(Psal. CXXXI, 1)</note>. »  Haec electio Dei mansit
semper et manet, ut superbos obpugnet et deprimat,
et humiles foueat et extollat. Exaltatio haec
sine humiliatione non potest esse, nec electio sine
reprobatione, nec vocatio sine discretione. Et ideo
cum infirma et despecta et ultima diliguntur, quae
summa et magna sunt reprobantur; Deo enim magna
infirma, et infirma sunt magna. Docuit hoc apostolus
<pb n="0129B"/>
Paulus, qui uocationem credentium demonstrauit
ex hac electione descendere. « Videte, ait,
uocationem uestram, fratres; quia non multi sapientes
secundum carnem, non multi fortes, non multi
nobiles: sed quae stulta sunt mundi elegit Deus,
ut confundat sapientes; et infirma mundi elegit Deus.
ut confundat fortia; et ignobilia huius mundi et
contemptibilia elegit Deus, quae non sunt (utique contemptibilia),
ut ea quae sunt (contemptibilia scilicet)
destrueret: Ut non glorietur omnis caro in
conspectu eius <note>(I Cor. I, 26-29)</note>. » 
<pb n="0130A"/>
</p>
        </div3>
<div3>
          <head>VI. </head>
          <p>
Itaque glorientur in mundo qui gloriantur in
carne, glorientur in carne qui gloriantur in homine,
qui extolluntur honoribus mundi, qui diuitiis inflantur,
qui nobilitate superbiunt. « Nobis autem absit
gloriari, nisi in cruce Domini nostri Iesu Christi: per
quem ipsi crucifixi sumus mundo, et mundus crucifixus
est nobis <note>(Gal. VI, 14)</note>; »  cuius pompas et noluntates
iam tunc nos amisimus et abiecimus, cum
meliore concursu ad caelum transitum fecimus; sicut
lobannis admonitio caelestis uitae magistra
formam uiuendi imaginemque nobis expressit:  « Nolite
diligere mundum, neque ea quae in mundo sunt
Si quis dilexerit mundum, non est caritas Patris in
illo: quia omne quod in mundo est, concupiscentia
carnis est, et concupiscentia oculorum, et ambitio
<pb n="0130B"/>
saeculi: quae non est a Patre, sed ex concupiscentia
saeculi <note>(I Joan. II, 15, 16)</note>. » </p>
        </div3>
<div3>
          <head>VII.</head>
          <p>
 Qui mundum odit, odia mundi non pertimescit:
ipse enim suo odio mundum ad sui odium prouocauit;
et ideo fas non est odia eius uel pertimescere
uel horrere, si tibi nitatur adpendere quae te sibi
 probauerit praerogasse . Itaque istut odium saeculare,
cuius obtrectationibus laceramur, cuius blasphemiis
deridemur, non est nouum neque repentinum;
quod iam pridem Domino Christo, et apostolis
ejus non ignoramus inlatum, dicente Euangelista:
<pb n="0131A"/>
 « Si patrem familias Belzeebu uocauerunt, quanto
magis domesticos ejus <note>(Matth. X, 25)</note>? »  Et  « Si
mundus uos odit, scitote quoniam me prius odio habuit
 <note>(Joan. XV, 18)</note>. »  Sic et Apostolus ait:  « Spectaculum
facti sumus huic mundo, et angelis, et hominibus
 <note>(I Cor. IV, 9)</note>; »  idest gentibus, et fratribus
fictis, qui sub nomine religionis trasfigurant se in
angelos lucis. Denique aperte hoc supra infraque conplexus
est. « Jam, inquit, saturati estis, diuite facti
estis: sine nobis regnatis: et utinam regnetis, ut et
nos uobiscum conregnemus <note>(Ibid., 8)</note>. »  Et infra:
 « Nos stulti propter Christum, uos autem prudentes
in Christo: nos infirmi, uos autem fortes. Usque in
hanc horam et esurimus, et nudi sumus, et culafizamur,
et instabiles sumus (idest non resistimus,
<pb n="0131B"/>
uel non defendimus), et laboramus operantes manibus
nostris: maledicimur, et benedicimus: persecutionem
<pb n="0132A"/>
patimur, et sustinemus: blasphemati depraecamur:
tamquam purgamenta huius mundi
facti sumus, omnium perispsema <note>(Ibid., 10, 11, 12,
13)</note>. »  Haec apostolica doctrina est, hoc Dei et Christi
mysterium, haec conuersatio caelestis, haec professio
spiritalis; hoc mundus non recipit; hoc ypocrisis
respuit, dicente Apostolo:  « Animalis homo non
percipit, quae sunt Spiritus Dei: stultitia enim est
illi <note>(I Cor. II, 14)</note>. » </p>
        </div3>
<div3>
          <head>VIII.</head>
          <p>
 Fructus autem sunt Spiritus, quos Apostolus
enumerat, dicens:  « Caritas, gaudium, pax, patientia,
bonitas, mansuetudo, fides, lenitas, continentia, castitas
 <note>(Gal. V, 22, 23)</note>. »  Et illud de quo litteris suis
Ephesiorum Ecclesiam idem Apostolus monuit:
 « Nolite contristare Spiritum sanctum Dei, in quo signati
<pb n="0132B"/>
estis in die redemptionis <note>(Ephes. IV, 30)</note>. »  Contristatur
autem Spiritus a contrariis desideriis, idest ab
<pb n="0133A"/>
operibus carnis, quae inter cetera latentia haec
sunt:  « Inimicitiae, contentiones, aemulationes, indignationes,
prouocationes, irae, rixae, dissenciones,
sectae, inuidiae, ebrietates, comisationes (idest
comestores) <note>(Gal. V, 20, 21)</note>. »  His enim operibus
contristatur Spiritus, offenditur; deserit et abscedit
Solomone dicente:  « Sanctus enim Spiritus disciplinae
effugiet fictum <note>(Sap. I, 5)</note>. » </p>
        </div3>
<div3>
          <head>IX.</head>
          <p>
 « Nolite, inquit apostolus Paulus, contristare
Spiritum sanctum Dei, in quo signati estis in die redemptionis <note>(Ephes. IV, 30)</note>.
»  Dies redemptionis est,
in quo salutaris indulgentiae dono redempti, a mortis
sententia liberamur; in quo ueterem hominem cum
actibus eius exponimus, et induimus nouum, qui secundum
Deum creatus est in operibus bonis. Eo
<pb n="0133B"/>
enim die et sancto Spiritui consignamur, cum sacramentis
<pb n="0134A"/>
omnibus consummamur, dicente Euangelista:
 « Et baptizato Iesu confestim ascendit de aqua:
et ecce aperti sunt caeli, et uidit Spiritum Dei descendentem
de caelo sicut columbam, uenientem in
ipsum <note>(Matth. III, 16)</note>. »  Columba innocentia simplex
 uel simplicitate innocens, non clamore uiolenta, non
furoresaeua, non moribus iracunda, non amaritudine
fellis infesta: et ideo eodem Spiritu, qui in modum
eius descendit, accepto subiunxit Apostolus, ut diceret,
 « Omnis, inquit, amaritudo, et ira, et indignatio,
et clamor, et blasphemia auferantur a uobis <note>(Ephes.
IV, 31)</note>. Amaritudo est inimicitias concipere, ructari
odia, enomere nenena, obtrectare proximis, disseminare
laetalia, sicut in Deutheronomio scribtum
est: »  Inimici nostri insensati. De uinea Sodomorum
<pb n="0134B"/>
uitis eorum, et palmites eorum de Gomorra: una
<pb n="0135A"/>
eorum una fellis, et botrus amaritudinis ipsorum.
Ira drachonum uinum eorum, et furor aspidum
insanabilis. <note>(Deut. XXXII, 31, 32, 33)</note>. Et David:
 « Sepulchrum patens est guttur eorum, linguis suis
dolose agebant, quorum os maledictione et amaritudine
plenum est <note>(Psal. XIII, 3)</note>. Ira inquit, ira est innidere
meliori, felici detrahere, gemere profectibus
proximi; unde Propheta sic dicit: Peccator uidebit,
et irascetur, dentibus suis frendet, et tabescet <note>(Psal. CXI, 10)</note>.
Indignatio, inquit, indignatio est
indigne ferre inferiorem superiori dono gratiae coaequari,
aut gradu charismatis anteferri; cum Apostolus <hi>Galatis</hi> 
 dicat: Non est seruus neque liber:
non inest masculus, neque femina; sed omnes uos
unum estis in Christo lesu <note>(Gal. III, 28)</note>.
<pb n="0135B"/>
</p>
        </div3>
<div3>
          <head>X. </head>
          <p>
Docet beatissimus Paulus in omnibus ferme
epistulis suis, ex omni natione, dignitate, nobilitate,
aetate, uel sexu conuocatos ad fidem unum effectus
in Christo; cuius passionis sacramento dehonestatus
est mundi principatus, deturpata nobilitas,
celsitudo deiecta, exaltata humilitas, eleuata
depraessa, purificata sordida, iacentia erecta, et uiuificata
<pb n="0136A"/>
sunt mortua. Sic apud Eseiam <note>(Isa. XI., 4)</note> 
uallium fossa replentur, montium ardua humiliantur;
sic praua diriguntur, et aspera deplanantur: sic
collium omnium prona in aequalitate librata in planitie
sunt deducta camporum; sic caedri Libani
tenuati sunt, uirgulta uitulaminum roborata pinguescunt;
sic leonum faeritas mansuefacta boni
coniungitur, et carnium pinguitudine fastidita cum
boue paleis uescitur: sic lupus rabie deposita cum
agnis camporum prata depascitur: sic ursus cum
uitulo, et haedus cum pardo concordat <note>(Ibid. XI,
6, 7)</note>: sic infantes cavernis aspidum manus ingerunt,
nec nocent: sic humani generis uarietas
quia de boue ad Deum non pertinet) in unum redigetur:
sic diuers tas natalium unitate concordat: sic
<pb n="0136B"/>
conditiones aemulae pares efficiuntur; dum moriuntur
per baptismum natalibus mundi, et nobilitati per
gratiam caelo nascuntur, dicente Eseia propheta:
 « Ecce nunc dominator Dominus Sabaoth conturbabit
gloriosos cum uirtute, et qui superbi sunt contumelia
conterentur, et humiliahuntur, et cadent excelsi
gladio. Libanus uero cum altis cadet <hi>(Ibid. X, 33,
<pb n="0137A"/>
34)</hi>, »  Frequenter Libanum montem et caedrorum
eius cacumina regno mundano conparat eiusque principibus
sermo diuinus; quod regnum eiusque ministros
Dominus Christus sua passione deiecit et pressit.
Et ne nos tractorum diuersitas perturbaret, ipsius
Domini Christi personam, qui haec omnia esset consummaturus,
designans idem propheta subiunxit, ut
diceret:  « Exiet uirga de radice Iesse, et flos de radice
eius ascendet <note>(Ibid. XI, 1)</note>. »  Radix utique
Dauid significauit personam, ex cuius semine Christus
est natus in carne, qui ex patris sui Iesse lumbis
erumpens usque ad florem Dominicae natiuitatis
carnalis porrexit originem. Denique sic adiecit, ut
diceret:  « Requiescet in eo Spiritus Dei, spiritus sapientiae
et intellectus, spiritus consilii et uirtutis,
<pb n="0137B"/>
spiritus cognitionis et pietatis, replebit eum spiritus
sancti timoris Dei <note>(Ibid., 2, 3)</note>. »  Et ut apertius Christum
intellegi oportere monstraret, prosequitur,
dicens:  « Non secundum gloriam iudicabit, neque secundum
eloquentiam redarguet; sed iudicabit humili
<pb n="0138A"/>
iudicio, et redarguet gloriosos terrae, et percutiet
terram uerbo oris sui, et spiritu per labia
interficiet inpium <note>(Ibid., 4)</note>; »  eo scilicet uerbo,
et labiorum adspiratione, qua dixit:  « Principatus
huius mundi (id est dominatus) mittetur foris <note>(Joan. XII, 31)</note>.
De quo iterum: Venit principatus
mundi, et non inueniet in me nihil  <note>(Joan. XIV,
30)</note>. »  Et ut sacramentum crucis ostenderet, adiecit,
dicens:  « Et erit iustitia praecinctus lumbos, et
ueritate inuolatus ( <hi>sic</hi> ) latera <note>(Isai. XI, 5)</note>. »   « Tunc,
ait, (id est ex eo tempore) pascet lupus cum agno, et
pardus requiescet cum aedo, et uitulus, et taurus, et
leo simul pascentur; et puer paruulus ducet eos
(hoc est sacerdos, uel aetatis paruitate innocus, uel
innocentiae puritate subnixus gubernabit eos). Et bos,
<pb n="0138B"/>
et ursus simul pascentur (et natio eorum una erit),
et leo, et bos manducabunt paleas (id est aridas
escas) <note>(Ibid., 6, 7)</note>. »  Ac ne mea interpretatio
 praesumpta uel temeraria a sollicitis auditoribus
 iudicetur, apostoli Pauli disputationem meis
<pb n="0139A"/>
interpretationibus interseram, dicentis:  « Expoliate
nos ueterem hominem cum actibus eius, et
induite nouum qui renouatur in agnitione Dei secundum
imaginem eius, qui creauit eum. Ubi non
est masculus et femina, Graecus et Iudaeus, circumcisio
et praeputium, barbarus et Scyta, seruus et
liber: sed omnia et in omnibus Christus <note>(Coloss. III,
9, 10, 11)</note>. »  Veteris actibus spoliatos conuersatione
noui hominis, qui Christus est, uestit; nec
passus est relinquere exutos, sed tegmine honestae
 conuersationis, et bonorum operae claritate contexit.
 « Induite nos, inquit, sicut electi Dei et sancti
uiscera misericordiae, benignitatem, humilitatem,
patientiam, modestiam, sufferentes inuicem, et donantes
uobismetipsis, si quis aduersum aliquem habet
<pb n="0139B"/>
querellam, sicut et Dominus donauit uobis, ita
et uos facite <note>(Ibid., 12, 13)</note>. » </p>
        </div3>
<div3>
          <head>XI.</head>
          <p>
 Deo donante remissa sunt nobis omnia; permanebimus
indemnes si et nos fratrum remittamus
<pb n="0140A"/>
offensa: si caritatis uinculis inseparabili nexu iungamur <note>(Ibid., 14 seq.)</note>:
si pacis munere alterno
amore laetemur: si diuinis nos aedificemus eloquiis:
si psalmis ad caelestia prouocemus: si ad
superna canticis inuitemus: si omnia quae facimus
opere, quae sermone loquimur, quae cogitatione
complectimur, in Dei timore perficimus; gratias referentes
Patri per Filium, laudantes Deum in Christo,
et Christum praeferentes in Deo, ut caelestes
caelestibus conparati, spiritales spiritalibus similemus.
Quod opus aliut nullum est, nisi Dei gloriam
diuina uoce conlaudent, dicente Iohanne:  « Vidi et
audiui nocem multorum in circuitu throni, et animalium,
et seniorum: et erat numerus decies centena
millium, dicentes uoce magna: Dignus est Agnus,
<pb n="0140B"/>
qui occisus est, accipere potestatem, et uirtutem, et
diuitias, et patientiam, et honorem, et fortitudinem,
et gloriam, et benedictionem. Et omnem creaturam,
quae est in caelo, et super terram, et mare, et quae
<pb n="0141A"/>
in eis sunt omnia <note>(Apoc. V, 11-13)</note>. »  Et iterum
monet:  « Angeli stabant circa thronum, et seniores,
et quatuor animalia: et prociderunt ante thronum in
faciem suam, et adorauerunt Deum, dicentes: Benedictio,
<pb n="0142A"/>
et gloria, et sapientia, et gratiarum actio,
et honor, et potestas, et uirtus Deo nostro in saecula
saeculorum. Amen <note>(Ibid. VII, 11, 12)</note>. » 
</p>
          <p>
            <emph>EXPLICIT SERMO SANCTI AMBROSI.</emph>
</p>
</div3>
      </div1>
</body>
  </text>
</TEI>