<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>

<sourceDesc>
        <listBibl xml:lang="la">
          <biblStruct>
            <monogr>
             <titleStmt>
              <title>De Paradiso [CSEL]</title> 
             <author ref="http://viaf.org/viaf/100227669">Ambrosius Mediolanensis<date>340-397</date></author>
              </titleStmt>
               
              <publicationStmt>
                <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften (ÖAW)</publisher>
                <pubPlace>Wien, Österreich</pubPlace>
                <date>1896</date>
              </publicationStmt>
              <editor><biblScope unit="volume">CSEL vol. 32.1</biblScope></editor>
            </monogr>
            <ref target="http://archive.org/stream/corpusscriptorum55stuoft#page/n5/mode/2up">Internet Archive</ref>
            
          </biblStruct>
        </listBibl>
      <editionStmt>
              <edition>critical edition, apparatus encoded</edition>
              <editor><persName><name xml:lang="la">Carolus Schenkl</name>; <addName xml:lang="de">Karl Schenkl</addName></persName></editor>       </editionStmt>
        <seriesStmt>
           <title>e Open Greek and Latin Project</title>
           <idno>Ambros.DeParaCSEL</idno>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
  			<note></note>
 		  </notesStmt>
  		</sourceDesc>

    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Corpus Scriptorum Ecclesiasticorum Latinorum (CSEL)</title>
        <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
        <funder>European Social Fund Saxony</funder>
        <principal>Gregory Crane</principal>
        <respStmt>
          <persName xml:id="Jouve">Jouve</persName>
          <resp>OCR-ed, corrected and encoded the text</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Greta Franzini</persName>
          <resp>Project Manager (University of Leipzig)</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Simona Stoyanova</persName>
          <resp>Project Assistant (University of Leipzig)</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Bruce Robertson</persName>
          <resp>Technical Advisor (Mount Allison University)</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Uvius Fonticola</persName>
          <resp>Technical Advisor (Ludwig Maximilians University Munich)</resp>
        </respStmt>
                    </titleStmt>
      
      <publicationStmt>
        <authority>University of Leipzig</authority>
        <idno type="filename">CSEL32_1.xml</idno>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
        </availability>
        <date>2014</date>
        <publisher>University of Leipzig</publisher>
        <pubPlace>Germany</pubPlace>
      </publicationStmt>
      
      
      
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the
        CTS/CITE Architecture. 
</p>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="section" matchPattern="(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
               <projectDesc>this file's TEI xml markup was adapted for the University of Zurich's <hi>Corpus Corporum</hi> project (www.mlat.uzh.ch) by Ph. Roelli in 2016</projectDesc>
          <editorialDecl>
             <normalization>Classical Latin orthography, without v</normalization>
          </editorialDecl>
      </encodingDesc>
 	  <profileDesc>
		<creation>
 		<date></date>
  		</creation>
  	  <langUsage>
  		<language ident="lat">latin</language>
  	  </langUsage>
  	  <textClass>
  		<keywords>
 		 <list>
 		  <item></item>
		  <item></item>
	  	 </list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme='genre'>
  		 <list>
   			<item></item>
  		</list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme='period'>
 		 <list>
   			<item></item>
  		 </list>
  		</keywords>
 	   </textClass>
 	</profileDesc>
 </teiHeader>
<text>
 <body>	
<edition n="urn:cts:latinLit:stoa0022.stoa042.opp-lat1"/>

<div1 n="1" subtype="section"><head>§ 1</head>
<p><hi>Et plantauit deus paradisum in Edem secundum orientem et posuit</hi> 1 <note type="margin"> 145 A </note> <lb/>
            <hi>ibi hominem, quem <sic>fincxit</sic></hi>. 
</p>

<p><milestone n="1" unit="altchapter"/> De paradiso adoriendus sermo non mediocrem aestum nobis <note type="margin"> B </note> <lb/>
            uidetur incutere quidnam sit paradisus et ubi sit qualisue <lb/>
            sit inuestigare et explicare cupientibus, maxime cum apostolus <lb n="5"/>
            siue in corpore siue extra corpus nesciat, raptum se <lb/>
            tamen dicat usque ad tertium caelum. et rursus scio inquit <lb/>
            eiusmodi hominem, siue in corpore siue extra <lb/>
            corpus nescio, deus scit, quoniam raptus est in <lb/>
            paradisum et audiuit uerba ineffabilia, quae non <lb n="10"/>
            licet homini loqui. pro huiusmodi gloriabor, pro <lb/>
            - me autem non gloriabor nisi in infirmitatibus <note type="margin"> c </note> <lb/>
            meis. si enim uoluero gloriari, non ero stultus; <lb/>
            nam ueritatem dico. ergo si huiusmodi paradisus est, <lb/>
            ut eum solus Paulus aut uix aliquis Pauli similis, cum in <lb n="15"/>
            uita degeret, uidere potuerit, idem tamen, siue in corpore <lb/>
            siue extra corpus uiderit, meminisse non possit, audierit tamen <lb/>
            uerba, quibus prohibitus sit uulgare quod audierat, quo

<app> 1 Gen. 2, 8 5 II Cor. 12, 2 7 II Cor. 12, 3-6 </app>

<app> INCIP DE PARADISO (s. <hi>u. add. m2</hi> et adam et eua) <hi>A</hi> INCIPIT DE <lb/>
            PARADYSO <hi>P</hi> INCIPIT (DOMNI AMBROSII <hi>add. B,</hi> DNl AMBROSII <lb/>
            <hi>r',</hi> EIUSDEM <hi>MpIPI/S)</hi> DE PARADISO <hi>BMCPxV' et add</hi>. LIB I. <hi>piS</hi> <lb/>
            DE PARADISO LIB AMBROSII EPI FELICITER INCIPIT <hi>V</hi> LIBER <lb/>
            EIUSDEM DE PARADISO <hi>B</hi> AMBROSI' DE PARADISO <hi>C</hi> INCIPIT <lb/>
            LIB SCI AMBROSII DE PARADYSO. ADAM ET EUA <hi>D 1 Et</hi> plantauit... <lb/>
            fincxit <hi>om. VD</hi> aedem <hi>M (corr</hi>. aeden) P' eden <hi>A</hi> (p <hi>ex</hi> e <lb/>
            m2) <hi>S</hi> aeden <hi>R</hi> eden <hi>cet</hi>. paradysum <hi>AP' (semper fere fluctuant libri)</hi> <lb/>
            et poauit... fincxit <hi>om. C</hi> quem fincxit <hi>om. PC'</hi> finc <hi>... A (tres <lb/>
            litterae euanidae)</hi> flncxit <hi>M</hi> finxit <hi>cet</hi>. 3 nobis aestum <hi>M</hi> 5 sit <hi>om. <lb/>
             CCV'</hi> explanare <hi>N</hi> 6 et raptum <hi>A</hi> (et <hi>extra u. m2) D</hi> 8 huiusmodi <lb/>
            <hi>N</hi> 12 in <hi>om. PV'</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="266"/>
            tandem modo nos paradisi situm poterimus absoluere, quem <lb/>
            nec uidere potuimus et, si potuissemus uidere, tamen prohiberemur <lb/>
            aliis intimare? simul cum Paulus extollere se <note type="margin"> 146 A </note> <lb/>
            reuelationum sublimitate sit <choice n="0.48"><note n="119">uerus</note><corr n="127">ueritus</corr></choice>, quanto magis nobis studendum <lb/>
            est id (non&gt; sollicitius indicare, cuius etiam reuelatio<lb n="5"/>
            obnoxia sit periculo! non uilem igitur hunc paradisum aestimare <lb/>
            debemus, et ideo relinquamus Pauli esse secretum. 
</p></div1>

<div1 n="2" subtype="section"><head>§ 2</head>
<p> <lb/>
            tamen quoniam legimus in Genesi a deo paradisum esse <lb/>
            plantatum secundum orientem et ibi esse positum hominem, <lb/>
            quem plasmauit deus, istius paradisi auctorem iam possumus<lb n="10"/>
            inuenire. quis est enim qui potuit fingere paradisum nisi <note type="margin"> B </note> <lb/>
            omnipotens deus, qui dixit et facta sunt, numquam indi-. <lb/>
            gens eorum quae generari uellet? ipse ergo plantauit paradisum, <lb/>
            de quo dicit sapientia: omnis plantatio, quam <lb/>
            non plantauit pater meus, eradicabitur. bona angelorum<lb n="15"/>
            plantatio, bona sanctorum; sancti enim sub ficu et uite <lb/>
            dicuntur in illo pacis futuri tempore, in quibus typus est <lb/>
            angelorum. 
</p>
          </div1>

<div1 n="3" subtype="section"><head>§ 3</head>
<p rend="script"> Ergo paiadisus est plurima ligna habens, sed ligna <note type="margin"> c </note> fructifera, <lb/>
            ligna plena suci atque uirtutis, de quibus dictum est: <lb n="20"/>
            exultabunt omnia ligna siluarum, ligna semper <lb/>
            florentia uiriditate meritorum, sicut illud lignum, quod plantatum <lb/>
            est secus decursus aquarum, cuius folium non defluet, <lb/>
            quia totus in eo fructus exuberat. hic ergo paradisus est. 
</p></div1>

<div1 n="4" subtype="section"><head>§ 4</head>
<p> <lb/>
            locus autem eius, in quo est plantatus, uoluptas dicitur.

<app> 12 Psalm. XXXII 9 14 Matth. 15, 13 16 Mich. 4, 4 16 Mich. <lb/>
            4, 3, cf. Marc. 12, 25 Philo Legg. alleg. I 14 (I 52, 26 <hi>M;</hi> I 72, 14 <hi>C.)</hi> <lb/>
            21 Psalm. XCV 12 22 Psalm. 1 3 25 Philo Legg. alleg. I 14 (52, <lb/>
            25; I 72, 14 C.) de post. Cain. 10 (232, 11) Quaest. in Gen. I 7 </app>

<app> 1 nos modo P1 2 si s. u. m2 <hi>A</hi> 4 timendum <hi>Costerius</hi> o non <lb/>
            <hi>addidi</hi> 6 non ilen <hi>(B in mg</hi>. a  uilê) <hi>N (deinde spatium 6 litt. S)</hi> <lb/>
            10 possimuB P (v 8. i) 12 numquid <hi>SBP'</hi> 13 uelit <hi>RMV'</hi> 14 <hi>uerba</hi> <lb/>
            sapientia... <hi>usque ad p. 268, 26</hi> neque <hi>desunt in S; excidit folium</hi> <lb/>
            15 meus celestis <hi>P'</hi> 16 uitae <hi>AMV'</hi> 17 futurae <hi>NC</hi> 20 dictumJ <lb/>
            scriptum <hi>BP, om. R</hi> 22 <hi>florenta RV1 uiriditatem AP</hi> 23 defluit <lb/>
            <hi>MBP1</hi> 25 plantatus est <hi>B</hi> dicitur uoluptas <hi>BP'</hi> </app> <lb n="25"/>
             
<pb n="267"/>
            unde et sanctus Dauid ait: ei torrente uoluptatis tuae <lb/>
            potabis eos. legisti enim quia fons procedit ex Edem, <lb/>
            qui rigat paradisum. haec igitur ligna, quae <note type="margin"> 147 A </note> plantata  <lb/>
            sunt in paradiso, quasi profluuio quodam torrentis <lb/>
            spiritus inrigantur. de quo etiam alibi ait: fluminis <sic>impetuslaetificatciuitatemdei</sic>. <lb n="5"/>
            est autem ciuitas <choice><note>ilIa</note><corr>illa</corr></choice> quae <lb/>
            sursum est Hierusalem libera, in qua diuersa sanctorum merita  <lb/>
            pullularunt. 
</p>
</div1>

<div1 n="5" subtype="section"><head>§ 5</head>
<p> in hoc ergo paradiso hominem deus posuit, quem <lb/>
            plasmauit. intellege iam quia non eum hominem qui secundum <lb/>
            imaginem dei est posuit, sed eum qui secundum corpus; <lb n="10"/>
            incorporalis enim in loco non est. posuit autem eum m <note type="margin"> B </note> paradiso  <lb/>
            sicut solem in caelo expectantem regnum caelorum, <lb/>
            quemadmodum creatura expectat reuelationem filiorum dei. 
</p>
</div1>

<div1 n="6" subtype="section"><head>§ 6</head>
<p>  <lb/>
            ergo si paradisus est in quo erant exorta uirgulta, uidetur <lb/>
            paradisus anima esse, quae multiplicat semen acceptum, in <lb n="15"/>
            qua uirtus unaquaeque plantatur, in qua erat etiam lignum <lb/>
            uitae, hoc est sapientia, sicut dixit Solomon quia sapientia <lb/>
            non de terra exorta est, sed de patre; est enim splendor <note type="margin"> C </note> <lb/>
            lucis aeternae et manatio omnipotentis gloriae. 
</p>
          </div1>

<div1 n="7" subtype="section"><head>§ 7</head>
<p><milestone n="2" unit="altchapter"/> Erat autem lignum scientiae boni et mali in paradiso. sic <lb n="20"/>
            enim habes, quia produxit deus lignum speciosum <note type="margin"> D </note> <lb/>
            ad aspectum et bonum ad escam et lignum uitae

<app> 1 Psalm. XXXV 9 2 Gen. 2, 10 5 Psalm. XX\\XV 5 6 Galat. <lb/>
            4, 26 8 Philo Quaest. I 8 Legg. alleg. I 12 et 16 (49, 32; 53, <lb/>
            45; I 68, 27; 74, 12 <hi>C.)</hi> 10 Philo Quaest. I 8 12 Philo Legg. alleg. <lb/>
            I 14 (52. 31; I 72, 17 <hi>C.)</hi> 13 Rom. 8, 19 15 Philo de mundi opif. <lb/>
            54 (37, 23 <hi>M.;</hi> I 53, 25 <hi>C.),</hi> Legg. alleg. I 15 (54. 23; I 75, 6 C.) <lb/>
            16 Philo Quaest. I 6 et 11 Legg. alleg. I 18 (54, 44; I 75, 22 C.) <lb/>
            17 Sap. 7, 21-26 21 Gen. 2, 9 </app>

<app> 2 illos <hi>V</hi> edem <hi>P'</hi> aedem P aeden <hi>M</hi> (n <hi>ex</hi> m) eadem <hi>A</hi> eaden <lb/>
            <hi>V4</hi> eden <hi>D (in ras) cet</hi>. 3 hec <hi>P m2 C</hi> hec <hi>P'</hi> hoc <hi>P ml cet</hi>. igitur <hi>AD</hi> <lb/>
            igitur sanctorum <hi>cet</hi>. ligna <hi>A m2 BD</hi> flumina <hi>C' (del. m2 et 8. scr. ligna)</hi> <lb/>
            lamina <hi>Aml M (s</hi>. ligna) <hi>cet</hi>. 4 profluo <hi>BP4</hi> 5 spiritu <hi>MP</hi> 9 iam <lb/>
            <hi>AVV</hi> etiam <hi>M</hi> (et <hi>8. u.) cet</hi>. 14 exhorta <hi>P</hi> 17 solomon <hi>M</hi> salemon <lb/>
            <hi>V4 (in quo</hi> salemon dixit) salomon <hi>cet</hi>. quia] qui <hi>A</hi> (e 8. i <hi>m2)</hi> <lb/>
            19 emanatio <hi>ed. Paris. a. 1661</hi> 22 ad <hi>pr. om. A et (in quo</hi> aspectu) D <lb/>
            et <hi>pr. om. MBP4</hi> ad aescam bonum <hi>M</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="268"/>
            in paradiso et lignum scientiae boni et mali. <lb/>
            postea uidebimus utrum et hoc lignum speciosum ad aspectum <lb/>
            et bonum ad escam fuerit sicut cetera. eo enim loco <lb/>
            hoc oportunius disputabitur, quo hominem ex hoc gustantem <lb/>
            inuenimus esse deceptum. interim nihil habemus, quod<lb n="5"/>
            nunc reprehendere debeamus, etsi rationem scire non possumus. <lb/>
            neque enim in hac creatura mundi, si qua nobis difficilia <note type="margin"> E </note> intellectu  <lb/>
            uidentur et <choice><note>inconprehensibiha</note><corr>inconprehensibilia</corr></choice> ingenio nostro, temerario <lb/>
            quodam debemus condemnare iudicio, ut creaturam <lb/>
            serpentium uenenatique alicuius animantis, quippe homines<lb n="10"/>
            qua ratione singula quaeque sint facta <choice><note>iutellegere</note><corr>intellegere</corr></choice> adhuc et <lb/>
            scire non possumus. sic ergo et in scripturis diuinis non <lb/>
            facile reprehendamus aliquid quod intellegere non possumus; <lb/>
            sunt enim plurima quae non nostro ingenio metienda sunt. <lb/>
            sed ex altitudine diuinae dispositionis et uerbi sunt aestimanda<note type="margin">. F </note>  <lb n="15"/>
</p></div1>

<div1 n="8" subtype="section"><head>§ 8</head>
<p>            pone enim, sine praeiudicio tamen adsertionis futurae, ideo <lb/>
            tibi hoc lignum de scientia boni et mali displicere, quia <lb/>
            posteaquam gustauerunt ex eo homines, intellexerunt esse se <lb/>
            nudos: attamen ad consummationem diuinae operationis dicam <lb/>
            tibi et hoc lignum in paradiso exortum et ideo a deo esse <lb n="20"/>
            permissum, ut possimus supereminentiam boni scire. quomodo <lb/>
            enim, si non esset scientia boni et mali, inter bonum et <note type="margin"> 148 <sic>k</sic> </note> <lb/>
            malum discretionem aliquam disceremus ? nam neque quod <lb/>
            malum erat malum indicaremus esse, nisi esset scientia boni <lb/>
            — scientia autem boni esse non posset, nisi esset et bonum<lb n="25"/>
            — neque rursus quod bonum erat sciremus bonum esse, nisi

<app>18 Gen. 3, 7 </app>

<app>1 et <hi>pr. om. M</hi> 2 uidebimus <hi>V</hi> (bi 8. <hi>u.)</hi> uideamus (a <hi>8. u.) PD</hi> <lb/>
            uidemus <hi>AP1</hi> et s. <hi>u. M</hi> 3 et <hi>om. M</hi> enim <hi>A</hi> (e s. u.) loci <hi>M</hi> <lb/>
            4 gustantem <hi>APVM</hi> gustantem ligno <hi>B</hi> (ligno <hi>in mg.) cet</hi>. 6 possimus <lb/>
            <hi>P</hi> (v <hi>s</hi>. i <hi>m2) C"</hi> 7 creatura est <hi>P</hi> (est <hi>exp.) C</hi> (est <hi>eras.)</hi> 9 condempnare <lb/>
            <hi>APBPC' P et</hi> (p s. <hi>tt. m2) C</hi> 11 intellegere (re s. u.) <hi>A</hi> <lb/>
            13 <hi>inde a</hi> reprehendamus <hi>usque ad (c. 7 s. 35)</hi> insuffiatio, fructus <hi>omnia <lb/>
            interciderunt in AD. desunt in A folia decem</hi> 14 meijtienda P <lb/>
            18 se esse <hi>BC'P"</hi> 25 bonum] malum <hi>M</hi> mali P' scientia mali <hi>B</hi> <lb/>
            26 rursum <hi>SB</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="269"/>
            esset scientia mali. cape exemplum de ipsa condicione humani <lb/>
            corporis. nempe habet et amaritudinem quandam fellis, quae <lb/>
            si m commune prospicias, ad salutem hominis utilis <choice><note>Illuemtur</note><corr>inuenitur</corr></choice>. <note type="margin"> B </note> <lb/>
            ergo et quod malum putamus plerumque non per omnia <lb/>
            malum est, sed in commune utile. nam sicut fel in parte <lb n="5"/>
            est corporis et tamen ad totius utilitatem corporis prodest, <lb/>
            ita utilitati omnium profuturam sciens deus scientiam <lb/>
            boni et mali in parte constituit, ut in commune prodesset. 
</p></div1>

<div1 n="9" subtype="section"><head>§ 9</head>
<p> <lb/>
            I denique serpentem in paradiso <choice><note>muenis</note><corr>inuenis</corr></choice> utique non sine <lb/>
            dei uoluntate generatum. in serpentis autem figura diabolus <lb n="10"/>
            est; fuisse enim diabolum in paradiso etiam Ezechiel propheta <note type="margin"> C </note> <lb/>
            docet, qui dicit super principem Tyri: in uoluptate inquit <lb/>
            paradisi factus es; principem Tyri autem in figura accipimus <lb/>
            diaboli. numquid et hinc accusabimus deum, quia <lb/>
            thensauros eius altitudinis et scientiae absconditos in Christo <lb n="15"/>
            et occultos conprehendere non possumus, nisi quos ipse reuelare <lb/>
            dignatus est? reuelauit tamen, ut sciamus etiam diaboli <lb/>
            malitiam ad salutem prodesse hominibus, non quod diabolus <lb/>
            prodesse uelit, sed quod malitiam eius etiam repugnantis <note type="margin"> D </note> <lb/>
            conuertit nobis dominus ad salutem. denique huius malitia <lb n="20"/>
            lob sancti uiri fecit esse uirtutem et patientiam clariorem. <lb/>
            huius malitia iustitiam eius exercuit, ut certaret et uinceret <lb/>
            et uictoriam corona sequeretur; nemo enim nisi qui legitime <lb/>
            certauerit coronatur. Ioseph quoque castimonia numquam ad

<app> 12 Ezech. 28, 13 23 II Tim. 2, 5 24 Gen. 39, 7 sqq. </app>

<app> 3 commuuem <hi>PVC</hi> 7 utilitatem <hi>RvĮ</hi> utilitati* <hi>S</hi> 8 constituit.. P <lb/>
            ti <hi>alt. 8. u. m2,</hi> us <hi>eras.)</hi> constitutus <hi>V</hi> ut <hi>s</hi>. u. <hi>m2 V post</hi> c<foreign xml:lang="grc">ό</foreign>mune <lb/>
            <hi>add</hi>. sicut uoluit ipse ds <hi>B</hi> 11 iezechiel <hi>PiG'</hi> et hiezechiel <hi>M</hi> <lb/>
            12 principe <hi>BC et (-ē m2) P'</hi> uoluntate <hi>PC et</hi> (p <hi>s</hi>. n) <hi>M</hi> 13 est <lb/>
            <hi>MCPx</hi> autem tyri <hi>M,</hi> autem <hi>om. SBP</hi> 14 ergo numquid <hi>N</hi> <lb/>
            accusaaimua <hi>PV</hi> duni <hi>BP'</hi> dum dfli nnn <hi>M</hi> 15 thesauros <hi>libri</hi> <lb/>
            et <hi>(ex</hi> sed) P sed <hi>VC,</hi> et <hi>om. M1*</hi> 17 reuelabit <hi>ilf</hi> etiam <hi>om. <lb/>
            BP1, in mg. S</hi> 18 quod (d 8. <hi>u. m2) RIJI</hi> quo <hi>BV'</hi> 19 repugnantis <lb/>
            (i <hi>ex</hi> e) <hi>PRV</hi> repugnantes <hi>V'</hi> repugnante <hi>Px</hi> 20 nobis <hi>P</hi> (bi <hi>m2 ira<lb/>
             ras.)</hi> 21 patientiam] sapientiam <hi>RV' 22</hi> exhercuit B etJ ut <hi>SP'</hi> <lb/>
            24 coronabitur <hi>C</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="270"/>
            nostri memoriam peruenisset, nisi mulier domini eius contubernalis <lb/>
            ignitis diaboli spiculis incitata temptasset eius <note type="margin"> E </note> <lb/>
            affectum, nisi postremo affectasset eius interitum, quo clarior <lb/>
            esset castimonia uiri, qui mortem pro castitate contempserit. <lb/>
            uis scire consilium dei? nempe diabolo auctore neces uidentur<lb n="5"/>
            iustis hominibus praeparari, exerceri quoque parricidia filiorum. <lb/>
            attamen dominus Abraham etiam hac arte temptauit, ut immolari <lb/>
            sibi filium ab eodem postularet. qua temptatione Abraham <lb/>
            fidelis est domino conprobatus, quod a deuotionis obsequio <lb/>
            nec dilecti filii miseratione reuocatus est. ita ergo et lignum<note type="margin"> F </note> <lb n="10"/>
            scientiae boni et mali in paradiso, quod erat speciosum ad <lb/>
            uisum et bonum ad escam specie uidebatur; non enim usu <lb/>
            bonum ad escam erat, quoniam esca eius uidetur hominibus <lb/>
            obfuisse. ergo est quod singulis noceat, in commune prosit. <lb/>
            ut Iudae nocuit diabolus, sed praeter illum omnes apostolos<lb n="15"/>
            coronauit, qui malitiae eius temptamenta uicerunt. 
</p>
          </div1>

<div1 n="10" subtype="section"><head>§ 10</head>
<p> I Itaque neque dubitandum neque reprehendendum quod in <note type="margin"> 149 A </note> <lb/>
            paradiso diabolus erat, quandoquidem occludere sanctis non <lb/>
            potuit iter, ne quis ascenderet; neque enim <choice><note>instis</note><corr>iustis</corr></choice> habitationem <lb/>
            incolatus tamquam possessor eripuit. esto enim ut aliquos <lb n="20"/>
            desides atque uitiosos ab incolatu supernae possessionis <lb/>
            auerterit: illud multo augustius multoque pulchrius, quod <lb/>
            sanctorum orationibus excludetur, cum conpletum fuerit illud: <lb/>
            uidebam Satanan sicut fulgur de caelo cadentem. <note type="margin"> B </note> <lb/>
            ergo non metuamus eum, qui eo usque infirmus est, ut <lb n="25"/>
            et ipse casurus in terram sit. accepit quidem temptandi <lb/>
            licentiam, sed non accepit copiam subruendi, nisi sua

<app> 6 Gen. 22, 1 sq. 15 Luc. 22, 3 24 Luc. 10, 18 </app>

<app> 3 affectasset <hi>m2 ex</hi> affectos <hi>(uel</hi> affectus) sed P 5 necesse 22 (se <lb/>
            <hi>tras.)</hi> 7 etiam abraham hac <hi>N</hi> abraham hac etiam <hi>C</hi> parte <hi>S</hi> <lb/>
            10 est om. <hi>M,</hi> sit reuocatus <hi>SBP1</hi> 12 uisum (i <hi>s. u.) PM</hi> usum <hi>VO'V'</hi> <lb/>
            usu] uisu <hi>JRM</hi> uisum <hi>SBI*</hi> 13 uideretur <hi>SB</hi> 19 iustis <hi>P</hi> (v <hi>s</hi>. i <lb/>
            <hi>alt., sed eras.)</hi> 22 auerterit <hi>P</hi> (-et <hi>corr.)</hi> angustius <hi>C et</hi> (u <hi>s</hi>. n <lb/>
            m2) <hi>M,</hi> (u <hi>m2 ex</hi> n) <hi>S</hi> 23 excluditur <hi>N</hi> 24 aatan <hi>R</hi> satanam <hi>MS</hi> <lb/>
            25 est s. <hi>u. m2 M</hi> 26 in tcrram casurus sit <hi>POI</hi> casurus sit in terram <lb/>
            <hi>B</hi> 27 sabuertendi <hi>RDIV'</hi> nisi qui sua <hi>M</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="271"/>
            sponte labatur infirmus affectus, qui sibi auxilium non norit <lb/>
            accersire. et ideo qua fraude temptauerit primum hominem <lb/>
            quidue in homine putauerit esse temptandum, quo ordine, 
            qua arte cognoscere opus est, ut <choice n="0.54"><note n="98">canere</note><corr n="82">cauere</corr></choice> possimus. 
</p>
</div1>

<div1 n="11" subtype="section"><head>§ 11</head>
<p> plerique <note type="margin"> C </note> <lb/>
            tamen, qui uolunt in paradiso diabolum non fuisse, licet <lb n="5"/>
            in caelo adstantem cum angelis legerimus, ne in isto <lb/>
            sermone uideantur offendi, secundum suam accipiant uoluntatem <lb/>
            interpretationem istius lectionis. namque ante nos fuit <lb/>
            qui per uoluptatem et sensum praeuaricationem ab homine <lb/>
            memorauerit esse commissam, in specie serpentis figuram <lb n="10"/>
            accipiens delectationis, in figura mulieris sensum animi mentisque <lb/>
            constituens, quam <foreign xml:lang="grc">αἴσθησιν</foreign> uocant Graeci, decepto autem <lb/>
            sensu <sic>praeuaricatricem</sic> secundum historiam mentem adseruit, <note type="margin"> D </note> <lb/>
            quam Graeci <sic>voov</sic> uocant. recte igitur in Graeco <sic>voos</sic> uiri <lb/>
            figuram accepit, <foreign xml:lang="grc">αἴσθησις</foreign> mulieris. unde et quidam Adam <sic>voov</sic> <lb n="15"/>
            terrenum interpretati sunt. dominus autem uirgines illas in <lb/>
            euangelio accensis facibus uel extinctis expectantes sponsi aduentum <lb/>
            pro sensibus uel integris sapientium uel corruptis <lb/>
            insipientium posuit. nam si Eua, hoc est sensus primae <lb/>
            mulieris accensas habuisset faces, numquam praeuaricationis

<app> 6 Zach. 3, 1 8 Philo de opif. mundi 59 (40, 2; I 57, 12 <hi>C)</hi> <lb/>
            15 Philo Legg. alleg. I 29 (62, 2; I 85, 2 <hi>C.)</hi> 16 Matth. 25, 1 sqq. </app>

<app> 1 labetur <hi>M</hi> infirmus labatur <hi>B</hi> effectus <hi>M</hi> 2 accersire (-ere <lb/>
            <hi>m2) P</hi> arcessere <hi>JRVM</hi> cessere <hi>V</hi> 8 hominem <hi>SB et</hi> (in <hi>om) V4</hi> <lb/>
            6 in <hi>om. M</hi> cum angelis astantem <hi>BP'</hi> in isto <hi>PVCC'P</hi> nostro <lb/>
            <hi>BMV'</hi> nostro isto <hi>SBP1</hi> 8 huius <hi>B</hi> lectionis <hi>M</hi> (ec <hi>ex</hi> ocu) locutionis <lb/>
            <hi>(«</hi>. leccionis) <hi>C'</hi> namque ante nos fuit (que a. n. fuit <hi>in ras.) P</hi> <lb/>
            9 uoluptatem <hi>Coslerius</hi> uoluntatem <hi>libri</hi> 10 memorauerit esse commissam <lb/>
            (erit...mis <hi>in ras) P</hi> 12 AICeECIN <hi>M</hi> ECeEIN <hi>S (  pr. in<lb/>
             ras.)</hi> aesthesin <hi>P</hi> esthesin <hi>V</hi> aestesin <hi>RP'</hi> ethesin <hi>B</hi> estesin <hi>cet</hi>. decepta <lb/>
            <hi>C</hi> deceptum <hi>SBP4 et</hi> (Q <hi>ex</hi> o) <hi>C</hi> 13 sensum <hi>SBP'C'</hi> jij <hi>sensu Jf</hi> <lb/>
            14 NOYN <hi>PV</hi> noyn <hi>RV'</hi> no .. <hi>M (duae litt. euanidae)</hi> no.in <hi>C</hi> fn <hi>eras.)</hi> <lb/>
            noym <hi>PC'</hi> Doum <hi>cet</hi>. NOTe <hi>PV</hi> NOyC <hi>M</hi> noyf <hi>RCCPV'</hi> NOUC <hi>B <lb/>
            NOVf B</hi> 15 <hi>accipit PVC'</hi> AICeeCIC <hi>M</hi> ECeECIC <hi>S (B pr. in ras.)</hi> <lb/>
            aeathesis <hi>P</hi> esthesis <hi>V</hi> ethesis <hi>B</hi> estesis <hi>P'</hi> estesis <hi>CC4</hi> et astesis (estesis <lb/>
            <hi>V4) RV4</hi> NOYN <hi>PVMC</hi> noyn <hi>RC'Y'</hi> NOUM <hi>8 noym P'</hi> Doum <hi>B</hi> <lb/>
            17 exstinctis (extinctis <hi>P')</hi> (ex s. <hi>u. m2) SP'</hi> 20 fac.es <hi>P</hi> (i <hi>eras.)</hi> </app> <lb n="20"/>
             
<pb n="272"/>
            suae nos criniculis inplicasset neque ex illa uirtutis <note type="margin"> E </note> inmortali  <lb/>
            tate cecidisset. 
</p>
          </div1>

<div1 n="12" subtype="section"><head>§ 12</head>
<p><milestone n="3" unit="altchapter"/> Est ergo paradisus terra quaedam fertilis, hoc est anima <lb/>
            fecunda, in Edem plantata, hoc est in uoluptate quadam uel <lb/>
            exercitata terra, in qua animae sit delectatio. est etiam <sic>vooc</sic><note type="margin"> F </note> <lb n="5"/>
            tamquam Adam, est et sensus tamquam Eua. ac ne haberes quod <lb/>
            ad infirmum retorqueres naturae uel ad obnoxiam in tolerandis <lb/>
            periculis condicionem, considera quae habeat anima ista subsidia.  <lb/>
            </p></div1>

<div1 n="13" subtype="section"><head>§ 13</head>
<p>erat fons qui inrigaret paradisum. qui fons nisi dominus <lb/>
            Iesus Christus, fons uitae aeternae sicut pater? quia scriptum<lb n="10"/>
            est: quoniam apud te <choice n="0.00"><note n="1">tons</note><corr n="175">fons</corr></choice> uitae, denique: <choice n="0.5"><note n="450">numina</note><corr n="450">flumina</corr></choice> <note type="margin"> lr.O A </note> <lb/>
            de <choice n="0.96"><note n="112">uentre</note><corr n="4">nent</corr></choice> eius fluent aquae uiuae. et fons legitur et <lb/>
            fluuius legitur, qui inrigat paradisi lignum fructuosum, quod <lb/>
            ferat fructum in uitam aeternam. hic ergo fons, sicut legisti — <lb/>
            fons enim procedit inquit ex Edem, id est: in anima tua<lb n="15"/>
            fons est, unde et Solomon ait: bibe aquam de tuis uasis <lb/>
            et de puteorum tuorum fontibus-hie <sic>estfons</sic>, <sic>quiprocedit</sic> <lb/>
            ex illa exercitata et plena uoluptatis anima, hic fons, qui <lb/>
            inrigat paradisum, hoc est uirtutes animae eminentissimo merito <note type="margin"> B </note>  <lb/>
            pullulantes.</p></div1>

<div1 n="14" subtype="section"><head>§ 14</head>
<p>et diuiditur mquit fons in quattuor initia. <lb n="20"/>
            nomen est uni Phison; hic est qui circuit omnem

<app> 4 Philo Legg. alle/r. I 14 (52. 25; I 72. 14 <hi>C)</hi> 9 Gen. 2. 10 <lb/>
            11 Psalm. XXXV 10 loh. 7. 38. cf. Esai. 58. 11 (44, 3) 15 ton. 2, 10 <lb/>
            16 Prouerb. 5, 15 20 Gen. 2, 10-14 </app>

<app> 1 inplioasset P (n <hi>ex m) VI</hi> implicasset <hi>cet</hi>. inmortalitatem <hi>R</hi> (m <lb/>
            <hi>alt. eras.)</hi> 4 aedem <hi>PMlM</hi> aeuen <hi>J2 V</hi> e.den S eden <hi>eet</hi>. 5 animae <lb/>
            <hi>ex</hi> anima P NOTS <hi>PVC</hi> NOyC M noyf <hi>RC'P'V'</hi> NOUS <hi>S</hi> nous <hi>B</hi> <lb/>
            7 uelut <hi>(om</hi>. alii <hi>PVCC</hi> uel ad <hi>cet.; fort</hi>. uel obnoxiam <hi>scribendum; nam</hi> <lb/>
            uel <hi>et</hi> uelut <hi>saepe confunduntur</hi> 9 nisi <hi>om. RY;</hi> 10 sicut et <hi>N</hi> <lb/>
            11 te est <hi>BG; et</hi> est <hi>(s. u. m2) P'</hi> fons est <hi>V</hi> flumina <hi>om. B, in<lb/>
             mg. m2 S,</hi> denique flumina <hi>om. P'</hi> 14 ferat P (t s. u.) 15 inquit <lb/>
            <hi>om. MP*</hi> inquit procedit <hi>B</hi> edem <hi>S</hi> aedem <hi>PVMP4</hi> aeden <hi>R</hi> eden <lb/>
            <hi>cct</hi>. 16 salomon <hi>libri</hi> 17 de <hi>om. R,</hi> a <hi>MV4</hi> hic est fons <hi>om. <lb/>
            RV'</hi> 18 uoluntatis <hi>M</hi> (p <hi>s</hi>. n) <hi>S</hi> hic est <hi>P4</hi> 19 uirtutis P (-es <lb/>
            <hi>corr.) V</hi> uirtus <hi>R</hi> 20 pullulantes <hi>VM</hi> pullulantis <hi>S</hi> (ti <hi>in rns.) crt</hi>. <lb/>
            hic fons <hi>N</hi> 21 phison <hi>Uindob,</hi> 779 fison (fyson <hi>C') cet. semper</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="273"/>
            terram Euilat, ubi est aurum. terrae autem illius <lb/>
            aurum bonum est, ubi est carbunculus et lapis <lb/>
            prasinus. et nomen secundo Geon; hic est qui circuit <lb/>
            omnem Aethiopiam. et flumen tertium Tigris; <lb/>
            hic est qui uadit contra Assyrios. et flumen quartum <lb n="5"/>
            est Euphrates. haec igitur quattuor sunt flumina, hoc <lb/>
            est Phison — secundum Hebraeos Phison dicitur, Ganges autem <lb/>
            secundum Graecos —, qui fluit contra Indiam. Geon autem <note type="margin"> C </note> <lb/>
            Nilus, qui circuit terram Aegypti uel Aethiopiam. Mesopotamia <lb/>
            autem dicitur, quod Tigris et Euphrates incluserint eam, eo <lb n="10"/>
            quod inter duo haec flumina constituta sit, quod etiam longe <lb/>
            positis nomen ipsum et opinio communis expressit. sed quemadmodum <lb/>
            fons dicitur sapientia dei? fons enim est secundum <lb/>
            euangelium <choice><note>dicene</note><corr>dicens</corr></choice>: si quis sitit, ueniat ad me et bibat, <lb/>
            fons est et secundum prophetam, qui ait: uenite et edite <lb n="15"/>
            de meis panibus et bibite uinum, quod miscui <note type="margin"> D </note> <lb/>
            uobis. sicut ergo fons uitae est sapientia, fons gratiae spiritalis, <lb/>
            ita fons uirtutum est ceterarum, quae nos ad aeternae <lb/>
            cursum dirigunt uitae. ex hac igitur anima, quae culta est, <lb/>
            non ex ea quae inculta fons iste procedit, ut inriget paradisum, <lb n="20"/>
            hoc est quaedam diuersarum frutecta uirtutum, quarum <lb/>
            sunt quattuor initia, in quae sapientia ista diuiditur. quae <lb/>
            sunt quattuor initia uirtutum nisi unum prudentiae, aliud <lb/>
            temperantiae, tertium fortitudinis, quartum iustitiae ? quae <note type="margin"> E </note> <lb/>
            etiam sapientes istius mundi ex nostris adsumpta in suorum <lb n="25"/>
            scripta librorum transtulerunt. itaque sicut fons sapientia est,

<app> 14 Ioh. 7, 37 15 Prouerb. 9, 5 22 Philo Legg. alleg. I 19 <lb/>
            (56, 9; I 77, 12 <hi>C.)</hi> Quaest. I 12 </app>

<app> 1 terrae <hi>P</hi> (r <hi>alt. 8</hi>. u.) 2 ibi <hi>(om</hi>. est) M carbonculus <hi>B</hi> (v 8. o) <lb/>
            8 secundo <hi>B</hi> (o <hi>ex</hi> um) secundi <hi>SP'P'Vl</hi> ecfi <hi>B</hi> gion <hi>BP'</hi> gyon <hi>C'</hi> <lb/>
            4 ethyopiam <hi>B</hi> aethyopiam P1 5 assirios <hi>PVC</hi> 6 eufrates <hi>libri semper</hi> <lb/>
            9 ethyopiam <hi>B</hi> (o 8. <hi>u.)</hi> 10 quo <hi>PC'</hi> 13 dei <hi>om. BY'</hi> 14 dicens <lb/>
            <hi>om. B</hi> 21 quae iam <hi>P</hi> fruguni tecta <hi>R</hi> (um <hi>exp. m2)</hi> frugum techa <hi>V'</hi> <lb/>
            frnctuum <hi>tectaM</hi> 22 <hi>quae pr.] qua PRCC'</hi> 24 fortitudinis] uirtutis <hi>BV</hi> <lb/>
            26 transtulere <hi>N</hi> sapientia est <hi>scripsi,</hi> sapientia <hi>Cohn</hi> sapientiae <hi>libri</hi> </app>

<app> XXXII. Ambr. pari 1, fuo. 1. </app>

<app> 18 </app> <lb/>
             
<pb n="274"/>
            ita etiam flumina ista quattuor quaedam ex illo fonte manantia <lb/>
            sunt fluenta uirtutum. 
</p>
          </div1>

<div1 n="15" subtype="section"><head>§ 15</head>
<p> Phison igitur prudentia est et ideo habet bonum aurum, <lb/>
            splendidum carbunculum et prasinum lapidem. aurum enim <lb/>
            pro inuentis prudentibus frequenter accipimus, unde et dominus<lb n="5"/>
            per prophetam ait: dedi illis aurum et argentum et <note type="margin"> FI </note> <lb/>
            Dauid de prudentibus dicit: si dormiatis inter medios <lb/>
            cleros, pinnae columbae deargentatae et posteriora <lb/>
            eius in specie auri, eo quod ueteri et nouo qui <lb/>
            inhaeserit testamento in ipsa secreta sapientiae dei disputationis<lb n="10"/>
            possit ubertate procedere. hoc ergo bonum aurum dicere <lb/>
            &lt;licet&gt;, non monetale, quod corruptibile ac terrenum est. habet <lb/>
            etiam splendidum, inquit, carbunculum, in quo quidam animae <note type="margin"> 151 AI </note> <lb/>
            nostrae uiuit igniculus. habet et prasinum lapidem, qui uiride <lb/>
            quiddam atque uitale coloris sui specie ostentare uideatur. <lb n="15"/>
            uirent enim arbusta quae uiuunt, arescunt contra quaecumque <lb/>
            moriuntur; uiret terra, dum floret, uirent et semina, dum <lb/>
            prorumpunt. et bene primo loco hic fluuius positus est Phison, <lb/>
            qui secundum Hebraeos Pheoyson dicitur, hoc est coris mutatio', <lb/>
            quoniam non unam gentem circumfluit, sed etiam per Lydiam<lb n="20"/>
            <choice n="0.01"><note n="2">Ruit</note><corr n="124">fluit</corr></choice>. non enim angusta quaedam, sed diues utilitatum <note type="margin"> BI </note>

<app> 3 Philo Legg. alleg. I 19 (56, 35; I 78, 9 C.) Quaest. I 12 4 Philo <lb/>
            Legg. alleg. I 25 (59, 17; I 81, 14 C.) 6 Oseae 2, 8 7 Psalm. <lb/>
            LXVII 14 19 Philo Legg. alleg. I 24 (58, 33; I 80, 19 <hi>C.)</hi> </app>

<app> <hi>1 uerba</hi> quattuor... <hi>usque ad</hi> nuncupatur <hi>(p. 276, 15) desttnt in S; <lb/>
            intercidit folium</hi> 2 fluenta] flumina <hi>P</hi> 4 et splendidum <hi>N</hi> 5 accepimus <lb/>
            <hi>YO' et (corr.) PM</hi> 6 illi <hi>tacite Maurini</hi> 8 pinnae <hi>M</hi> pennae <lb/>
            <hi>cet</hi>. posteriora dorsi eius <hi>BP'</hi> 9 qui inhaeserit] quiesceret iJ qui haeserit <lb/>
            <hi>V'</hi> 11 <hi>dicere &lt;licet&gt; scripsi diceret PJRVCC'</hi> dicere et <hi>V'</hi> dicit et <lb/>
            <hi>B</hi> decorum et <hi>M</hi> decorum <hi>P'</hi> 12 non 8. u. <hi>R, om. cet</hi>. quod non <lb/>
            corruptibile <hi>MP'</hi> ac terrenum <hi>PYGC'</hi> atque terrenum <hi>RPV'</hi> et terrenum <lb/>
            <hi>B</hi> sed quod aeternum <hi>M</hi> non est <hi>B</hi> 14 igniculis (v 8. i <lb/>
            <hi>tert.) PV</hi> prassinum <hi>P</hi> 15 species <hi>R</hi> (s <hi>alt. eras.)</hi> speciem (m <lb/>
            <hi>eras.) P'</hi> uideatur <hi>R</hi> (a <hi>s</hi>. u.) 18 primo hic loco <hi>P1</hi> phison <lb/>
            <hi>om. M</hi> 19 feoyson <hi>PCC'</hi> feoson <hi>Y</hi> fison <hi>cet</hi>. motio <hi>M</hi> 20 quo- Į <lb/>
            niam <hi>PV</hi> qui <hi>cet</hi>. non <hi>om. P</hi> liziam B ligiam <hi>V,</hi> Indiam <hi>ed. <lb/>
            Rom., recte puto</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="275"/>
            prudentia est, quae pluribus prosit. ideo prima, ut si quis de <lb/>
            paradiso fuerit egressus, uelut quoddam eum prudentiae <lb/>
            flumen excipiat, ne cito possit arescere, sed per hanc ad paradisum <lb/>
            facile reuertatur. hic fluuius multis hominibus frequentatur <lb/>
            pulchritudinemque et fertilitatem maximam habere perhibetur. <lb n="5"/>
            et ideo prudentia in specie huius accipitur, quae <lb/>
            plurimos fructus adtulit in domini salutaris aduentu. atque in <note type="margin"> C </note> <lb/>
            extrema terrarum fluit, quia per sapientiam omnes homines sunt <lb/>
            redempti. unde et dictum est: in omnem terram exiuit <lb/>
            sonus eorum et in fines orbis terrae uerba eorum. 
</p></div1>

<div1 n="16" subtype="section"><head>§ 16</head>
<p> <lb n="10"/>
            secundus est fluuius Geon, iuxta quem lex lata est Istrahelitis, <lb/>
            cum essent in Aegypto constituti, ut ex Aegypto <lb/>
            recederent et succincti lumbos ederent agnum, quod insigne <lb/>
            est temperantiae; castos enim et sanctificatos oportet domini <lb/>
            pascha celebrare. et ideo iuxta istum <choice><note>lfuuium</note><corr>fluuium</corr></choice> legitima primo <note type="margin"> D </note> <lb n="15"/>
            obseruantia constituta est, quia significat nomen hoc quendam <lb/>
            terrae hiatum. sicut igitur terram et quaecumque uel purgamenta <lb/>
            uel sordes in ea sunt hiatus absorbet, ita castitas <lb/>
            omnes corporis passiones abolere consueuit meritoque ibi <lb/>
            primum obseruantiae constitutio, quia per legem absorbetur <lb n="20"/>
            carnale peccatum. bene ergo Geon, in quo figura est <lb/>
            castitatis, circumire terram Aethiopiam dicitur, ut abluat

<app> 9 Psalm. XVIII 5 12 Exod. 12, 11 16 Philo Quaest. I 12 </app>

<app> 1 primum <hi>RV'</hi> de] e <hi>M</hi> 3 excipiet <hi>12V</hi> ne cito <hi>BP'</hi> nec cito <lb/>
            <hi>RV</hi> nece <hi>(om</hi>. cito) M nec ita <hi>cet</hi>. hunc <hi>RV</hi> 4 a multis <hi>BP'C'</hi> <lb/>
            7 saluatoris <hi>M</hi> 9 et <hi>Olla. R C' V'</hi> 11 est <hi>pro om. RP' V'</hi> gion <hi>R</hi> <lb/>
            lex lata est <hi>PV.JICC' et P' (in quo s</hi>. lata <hi>acriptum est</hi> hoc S data) <lb/>
            lex data est <hi>V</hi> data est lex <hi>B</hi> data est terra B data est <hi>V</hi> ishraheliticis <lb/>
            <hi>B et Monac. 2549</hi> israhelitis <hi>cet</hi>. (h <hi>s. u. C')</hi> 14 domini <hi>om. B</hi> <lb/>
            15 pasca <hi>BCVI</hi> pascha C" (h s. «.) 16 est constituta <hi>V</hi> hoc nomen <lb/>
            <hi>MBP1</hi> 17 tcrramJ terra <hi>PVV'</hi> 18 frondes <hi>C</hi> (s. <hi>tt. m2</hi> at sordes) <lb/>
            /i <lb/>
            <hi>cet</hi>. eo <hi>PV</hi> obsorbet B 19 omnis <hi>BP"</hi> passiones corporis <lb/>
            <hi>P1</hi> {/■ <hi>eras.)</hi> 20 constitutio est R absorbeatur <hi>Y</hi> (a <hi>alt. eras.)</hi> obseruatur <lb/>
            <hi>R</hi> carnale absorbetur <hi>B</hi> 21 bene <hi>P</hi> (ne <hi>s. u. m2)</hi> gion <hi>R</hi> <lb/>
            in <hi>ovi. RV</hi> qui <hi>V</hi> figurata (ta <hi>s</hi>. u.) est castitas <hi>R</hi> 22 circnire <lb/>
            <hi>BMBCC' et</hi> (u <hi>ex</hi> 0) <hi>P"</hi> aethiopicam <hi>P"</hi> (c <hi>eras.)</hi> aethyopiam <lb/>
            <hi>P'</hi> ethyopiae R ethiopiae <hi>V</hi> </app>

<app> 18* </app> <lb/>
             
<pb n="276"/>
            corpus abiectum et <choice><note>earnis</note><corr>carnis</corr></choice> uilissimae restinguat incendium; <note type="margin"> E </note> <lb/>
            Aethiopia enim abiecta et uilis Latina interpretatione signatur. <lb/>
            quid autem abiectius nostro corpore, quid tam Aethiopiae <lb/>
            simile, quod etiam nigrum est quibusdam tenebris peccatorum ? 
</p></div1>

<div1 n="17" subtype="section"><head>§ 17</head>
<p> <lb/>
            tertius est fluuius Tigris, qui uadit contra Assyrios, ad<lb n="5"/>
            quem praeuaricator Istrahel captiuus est ductus. hic fluuius <lb/>
            dicitur uelocior esse omnibus, quem incolunt Assyrii, hoc <lb/>
            est dirigentes; hoc enim significat interpretatio. ergo quicumque <lb/>
            fortitudine animi praeuaricantia corporis uitia <note type="margin"> F </note> <sic n="poss">captiuauerit</sic>  <lb/>
            dirigens ad superna, iste huius fluminis similis aestimatur. <lb n="10"/>
            et ideo etiam fortitudo de illo qui est in paradiso fonte emanat. <lb/>
            fortitudo autem quodam cursu rapido obstantia quaeque transuerberat <lb/>
            nec aliquibus cursus eius impedimentorum haeret obstaculis.  <lb/>
            </p></div1>

<div1 n="18" subtype="section"><head>§ 18</head>
<p>quartus est fluuius Euphrates, qui latine fecunditas <lb/>
            atque abundantia fructuum nuncupatur praeferens quoddam<lb n="15"/>
            insigne iustitiae, quae omnem pascit animam. nulla enim abundantiores <lb/>
            uidetur fructus habere uirtus quam aequitas atque <note type="margin"> 152 A </note> <lb/>
            iustitia, quae magis aliis quam sibi prodest et utilitates suas <lb/>
            neglegit communia emolumenta praeponens. plerique Euphratem <lb/>
            <sic>arco</sic> <sic>xoo</sic> <sic>eucppavveoOat</sic> dictum putant, hoc est a laetando, eo quod

<app> 2 Philo Legg. alleg. I 21 (57, 17; I 79, 4 <hi>C.)</hi> 7 Philo Legg. <lb/>
            alleg. I 21 (57, 25; I 79, 9 <hi>C.)</hi> 9 Philo Quaest. I 12 14 Philo Legg. <lb/>
            alleg. I 23 (58, 15; I 80, 6 <hi>C.)</hi> Quaest. I 12 20 Philo Legg. alleg. <lb/>
            I 23 (58, 17; I 80, 7 <hi>C.)</hi> </app>

<app> 1 uilissimę <hi>R (  ex</hi> i) restringuat <hi>C et</hi> (r <hi>alt. s. u. m2) C'</hi> incendia <lb/>
            <hi>M</hi> (u <hi>alt. s. 'U.)</hi> 2 <hi>aethyopia JR.F</hi> Latina <hi>om. BY;</hi> 3 aethyopiae <lb/>
            <hi>BP</hi> 5 fluuius est <hi>C</hi> 6 israhel <hi>PP'C</hi> isrt <hi>cet</hi>. captus P <lb/>
            7 ducitur <hi>P</hi> (i s. u <hi>pro m2)</hi> uelocior dicitur <hi>B</hi> 9 uitalia (uitia <lb/>
            <hi>corr. R) om</hi>. praeuaricantia corporis <hi>BV4</hi> captiuauerint <hi>PV</hi> 10 aestimantur <lb/>
            <hi>Y</hi> (n <hi>eras.)</hi> 11 dl fonte <hi>C</hi> demanat <hi>BVI</hi> dimanat <hi>M</hi> dei <lb/>
            mauat <hi>BP'</hi> 12 obstantia <hi>om. B, ex</hi> obseruantia <hi>P'</hi> 15 fructuum <lb/>
            <hi>om. BVI</hi> 18 et <hi>RSBP'</hi> ut <hi>V', om. cet</hi>. 19 eufratem <hi>S</hi> (m <lb/>
            <hi>eras.)</hi> eufratg <hi>C'</hi> eufrate <hi>PV</hi> eufraten <hi>C</hi> (n <hi>m2) cet</hi>. 20 AIlOTOyEy- <lb/>
            <foreign xml:lang="grc">ΦΡ</foreign>ЄNЄC<foreign xml:lang="grc">θΑΙ</foreign> <hi>BC et</hi> (-NE0AI, E <hi>s. u.) C</hi> aIIOTOy<foreign xml:lang="grc">́</foreign>Єy<foreign xml:lang="grc">́Φ</foreign>peNeCTAI <hi>P1</hi> <lb/>
            <foreign xml:lang="grc">ΔΙΟΥΤΟΥΕΥΦΡΕΝ</foreign>ЄCЄAI <hi>P</hi> <foreign xml:lang="grc">ΑΙΟΥΙΟΥ</foreign>e<foreign xml:lang="grc">ΥΦΡ</foreign>ЄNЄC<foreign xml:lang="grc">θΑΙ</foreign> <hi>Y</hi> OTfOCET- <lb/>
            <foreign xml:lang="grc">ΦΡΑΙΝ</foreign>ЄTЄAI <hi>M</hi> amatossefoenietae R amatossefenistg <hi>V', in</hi> 8 <hi>uersus<lb/>
             unus uacuus relictus est</hi> est ad <hi>P</hi> (d <hi>eras.) et (in quibus</hi> laetandum) <lb/>
            <hi>BMV, fort</hi>. ab laetando <hi>scribendum</hi> </app> <lb n="20"/>
             
<pb n="277"/>
            <sic>hommum</sic> genus nullo magis quam iustitia et aequitate laetetur. <lb/>
            causam autem cur ceteri qua commeant fluuii describantur, <lb/>
            regiones locorum qua Euphrates commeat non de- . <lb/>
            <sic>scnbantur</sic>, <sic>lllam</sic> accipimus, quia aqua eius uitalis <choice><note>adsentur</note><corr>adseritur</corr></choice> <note type="margin"> B </note> <lb/>
            et quae foueat atque augeat. unde Auxen eum Hebraeorum <lb n="5"/>
            et Assyriorum prudentes dixerunt, contra autem fertur esse <lb/>
            aqua aliorum fluminum, deinde quia ubi prudentia ibi et <lb/>
            malitia, ubi fortitudo ibi iracundia, ubi temperantia ibi <lb/>
            intemperantia plerumque est et alia uitia, ubi autem iustitia <lb/>
            ibi concordia uirtutum est ceterarum. ideo non ex locis qua <lb n="10"/>
            fluit, hoc est non ex parte cognoscitur; non enim pars est <lb/>
            iustitia, sed quasi mater est <sic>ommum</sic>. in his ergo fluminibus <note type="margin"> C </note> <lb/>
            quattuor uirtutes principales quattuor exprimuntur, quae ueluti <lb/>
            mundi istius incluserunt tempora. 
</p>
          </div1>

<div1 n="19" subtype="section"><head>§ 19</head>
<p rend="script"> ! <lb/>
            Primum igitur tempus ex mundi principio usque ad diluuium <lb n="15"/>
            prudentiae fuit, quo in tempore iusti numerantur Abel <lb/>
            a domino &lt;sic&gt; dictus et Enos, hoc est homo ad imaginem <lb/>
            dei factus, qui sperauit inuocare nomen domini dei, et <lb/>
            Enoch, qui dicitur latine 'dei gratia', raptus ad caelum, et <lb/>
            Noe, qui et ipse Iustus et quaedam requietis directio. <note type="margin"> D </note>

<app> 5 Philo Quaest. I 13 15 Philo de Abrah. 9 et 11 (II 8, 16 et <lb/>
            9, 11) 16 Matth. 23, 35 17 Gen. 4, 26 Philo de praem. et poen. 2 <lb/>
            (410, 31) 19 Gen. 5, 24 Philo de post. Cain. 11 et 12 (232; 40 et <lb/>
            233, 33) 20 Gen. 6, 9 Philo Legg. alleg. III 24 (102, 22; I 129, <hi>22 C.)</hi> </app>

<app> 1 omnium <hi>V</hi> laetatur <hi>BP'</hi> 2 qua <hi>B (corr</hi>. qua) <hi>V</hi> quas <hi>flf</hi> <lb/>
            describuntur <hi>ESBCC</hi> 3 quae R (qua <hi>corr.) VSVI</hi> quam <hi>M</hi> deacribaijtur <lb/>
            <hi>R</hi> describatur <hi>MSC</hi> 4 accepimus <hi>VJ fort. recte</hi> 5 inde <hi>SB</hi> <lb/>
            eum] eo <hi>BY'</hi> 8 ibi <hi>pr.]</hi> ibi et <hi>MP4</hi> ibi <hi>alt.]</hi> ibi et <hi>P'</hi> 9 est <lb/>
            <hi>RMSBCC'V' et m2 V, om. P',</hi> esse <hi>P et ml V</hi> et <hi>scripsi</hi> aut <lb/>
            <hi>RSBPCCIV'</hi> ut <hi>M, om. PY</hi> sunt uitia <hi>SBP'CC'</hi> 11 pars est <hi>R</hi> <lb/>
            (est <hi>ex</hi> et) <hi>M (ex</hi> per sese) <hi>SBPV'</hi> per sese <hi>PY</hi> pars est per sese <hi>CC'</hi> <lb/>
            12 est <hi>om. P'</hi> 17 dno <hi>RV'</hi> dõ <hi>cet</hi>. sic <hi>addidi,</hi> iustus a dictus <lb/>
            fA4 dicens <hi>libri; sed fortasse lacuna adfectus est hic locus. certe Ambrosius <lb/>
            scribere potuit</hi> qui eum sic nominauit dicens: <foreign xml:lang="grc">̓́Αβελ</foreign> TOO Sixatou <lb/>
            henos <hi>RV et</hi> (h <hi>s. u.) P'</hi> 18 inuocare <hi>om. P</hi> 19 enoc <hi>VM</hi> enoch <lb/>
            <hi>C</hi> (li <hi>8</hi>. «. <hi>m2)</hi> 20 requiei <hi>P' (ex</hi> requietis) requietis ei <hi>R</hi> requies <hi>V</hi> <lb/>
            requies bonis <hi>M</hi>., </app> 
<pb n="278"/>
             <lb n="20"/>
</p></div1>

<div1 n="20" subtype="section"><head>§ 20</head>
<p>            secundum tempus est Abraham et Isaac et Iacob reliquorumque <lb/>
            numerus patriarcharum, in quibus casta et pura <lb/>
            quaedam temperantia religionis effulsit. inmaculatus enim <lb/>
            Isaac per repromissionem Abrahae datus filius, non tam corporalis <lb/>
            partus quam diuinae munus praeferens indulgentiae,<lb n="5"/>
            in quo uere inmaculati figura praecessit, ut apostolus docet <lb/>
            dicens quia Abrahae dictae sunt repromissiones et <lb/>
            semini eius. non dicit: et seminibus tamquam in <note type="margin"> E </note> <lb/>
            multis, sed sicut in uno: et semini tuo, qui est  <lb/>
            Christus.</p></div1>

<div1 n="21" subtype="section"><head>§ 21</head>
<p>tertium tempus est in Moysi lege et ceteris prophetis.<lb n="10"/>
            deficiet <sic>enimmetempusenarrandodeGedeon</sic> <lb/>
            Barac Sampso, [Salomone] Dauid et Samuel et <lb/>
            ceteris prophetis, Anania Azaria Misael Daniel <lb/>
            Helia <sic>Helisaeo</sic>, qui per fidem deuicerunt regna, <lb/>
            operati sunt iustitiam, perfecerunt repromissiones,<lb n="15"/>
            obstruxerunt ora leonum, extinxerunt uirtutem <lb/>
            ignis, effugerunt acies gladii, eualuerunt <lb/>
            de infirmitate, fortes fuerunt in bello, castra <note type="margin"> F </note> <lb/>
            ceperunt exterorum. non inmerito igitur in his species <lb/>
            fortitudinis est. secti enim sunt, sicut infra habes, temptati,<lb n="20"/>
            in mactatione gladii mortui. circumierunt

<app> 7 Galat. 3, 16 11 Hebr. 11, 32-34 20 Hebr. 11, 37 eq. </app>

<app> 1 est <hi>CC, om. V,</hi> et <hi>R (s. u. m2) cet</hi>. 4 isac <hi>M</hi> repromissionem <lb/>
            <hi>V</hi> (pro 8. <hi>u. m2)</hi> datus est (est s. <hi>u.) M</hi> tam s. u. <hi>M,</hi> tam... <hi>R</hi> <lb/>
            corporis <hi>B</hi> 5 pa§tus <hi>P</hi> (r s. <hi>9 m2)</hi> praeferens munus <hi>B</hi> <lb/>
            7 promissiones <hi>CC'</hi> 8 et <hi>om. PV,</hi> ex <hi>B</hi> 9 qui] id <hi>B</hi> 10 moysen <lb/>
            <hi>BV'</hi> moyse <hi>M</hi> lege <hi>om. BMV</hi> in ceteris <hi>RBY'</hi> 11 enim <hi>om. <lb/>
            BY'</hi> enarrandi <hi>SBP'CC'</hi> enarrando quando <hi>BV'</hi> 12 barach <hi>ItMBP'</hi> <lb/>
            bara <hi>V</hi> arac <hi>C, om. C"</hi> sampao <hi>PVM</hi> sampson <hi>V'</hi> (p <hi>s</hi>. u.) samson <lb/>
            BSB sanson <hi>CCP</hi> salomone P" (a <hi>ex</hi> o) <hi>eet., seclusi</hi> et <hi>pr. om. B</hi> samuel <lb/>
            <hi>PVBCC'</hi> samuhel <hi>cet</hi>. 13 misahel <hi>MSP1</hi> et misahel <hi>BY'</hi> danihel <lb/>
            <hi>RMSP V'</hi> et daniel <hi>B</hi> 14 elia <hi>PVC</hi> et heliseo <hi>BBCV</hi> eliseo <lb/>
            <hi>PVC</hi> 15 perceperunt <hi>SBI*</hi> 16 obstruxerunt <hi>P</hi> (r <hi>pr. s</hi>. u. m2, a s. <lb/>
             x m2) 17 effugarunt <hi>R</hi> (a <hi>ex</hi> e <hi>m2) BP'</hi> conualnerunt <hi>RP"</hi> pualuerunt <lb/>
            <hi>M</hi> ualuerunt <hi>V</hi> 18 infirmitate sua <hi>MP</hi> 19 coeperunt <hi>BMP</hi> <lb/>
            cęperunt <hi>B</hi> uerterunt <hi>S (in mg. ml</hi> ceperunt) <hi>P"</hi> 21 circuierunt <hi>MBC</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="279"/>
            in caprinis pellibus, egentes, angustati et doloribus <lb/>
            adflicti, quorum meritis non erat dignus orbis, <lb/>
            in solitudinibus errantes, in montibus et in speluncis <lb/>
            et in foueis terrae. recte igitur in his speciem <lb/>
            fortitudinis conlocamus. <lb n="5"/>
            
</p>
          </div1>

<div1 n="22" subtype="section"><head>§ 22</head>
<p rend="script"> Secundum euangelium autem digna est figura iustitiae, <lb/>
            quia uirtus est in salutem omni credenti. denique ipse <note type="margin"> 15-3 <sic>k</sic> </note> <lb/>
            dominus ait: sine nos implere omnem iustitiam, quae <lb/>
            quidem parens ceterarum est fecunda uirtutum, quamuis in <lb/>
            quo aliqua <choice n="0.00"><note n="1">barum</note><corr n="173">harum</corr></choice> quas diximus principalis est uirtus, in eo <lb n="10"/>
            etiam ceterae praesto sint, quia ipsae sibi sunt conexae concretaeque <lb/>
            uirtutes. nam utique Abel iustus et fortissimus ac <lb/>
            patientissimus <choice><note>Abrabam</note><corr>Abraham</corr></choice> et prudentissimi prophetae et Moyses <lb/>
            eruditus in omni sapientia Aegyptiorum maiorem honestatem <lb/>
            aestimauit Aegypti thensauris obprobrium Christi. et quis <note type="margin"> B </note> sapientior  <lb n="15"/>
            quam Danihel? Solomon quoque sapientiam poposcit et <lb/>
            meruit. dictum est ergo de quattuor uirtutum fluminibus, <lb/>
            quorum potus est utilis. et quia Phison aurum bonum terrae et <lb/>
            carbunculum et lapidem prasinum habere dictus est, hoc quoque  <lb/>
            quale sit consideremus. 
</p>
</div1>

<div1 n="23" subtype="section"><head>§ 23</head>
<p>  uidetur enim nobis tamquam aurum <lb n="20"/>
            bonum Enos, qui prudenter dei nomen scire desiderauit. Enoch <lb/>
            autem, qui translatus est et mortem non uidit, carbunculus <note type="margin"> c </note> <lb/>
            quidam est lapis boni odoris, quem operibus suis sanctus Enoch <lb/>
            deo detulit gratiam quandam factis et moribus spirans. Noe <lb/>
            uero tamquam prasinus lapis uitalem colorem praetulit,

<app> 7 Rom. 1, 16 8 Matth. 3, 15 16 Reg. III 3, 8 sqq. 20 cf. <lb/>
            Philo Legg. alleg. I 25 et 26 (59 et 60; I 82 C.) 21 Gen. 4, 26; 5, 24 </app>

<app> 1 angustiati <hi>C et</hi> (i <hi>pr. 8. u. m2) MP'</hi> 8 <hi>post</hi> sine <hi>add</hi>. modo sic <lb/>
            enim decet <hi>B (in quo</hi> enim nunc, n <hi>tert. 8. u.) SP' et C (qui om</hi>. nos) <lb/>
            <hi>C' (in</hi> quo nos decet) omnem <hi>om. ItV</hi> 9 quamuis R (m <hi>ex</hi> a <hi>m2) <lb/>
            M</hi> quasuis <hi>V</hi> quadamuis P (uis <hi>in ras.) V, om. CI,</hi> quadam ui <hi>cet</hi>. <lb/>
            11 sint <hi>PV</hi> sunt <hi>cet</hi>. 12 namque <hi>B</hi> utique et <hi>BSV' et</hi> (etiam <hi>fill</hi> <lb/>
            8. utique) <hi>P4</hi> utique etiam <hi>M</hi> 13 profetae <hi>PV</hi> 15 thesauris <hi>libri</hi> <lb/>
            16 daniel <hi>C</hi> salomon <hi>libri</hi> 20 qualis <hi>M</hi> (e <hi>s</hi>. iş) <hi>R</hi> 21 enoch <lb/>
            <hi>C</hi> (h <hi>8. u. m2)</hi> enoc <hi>M</hi> 23 quidem <hi>B</hi> odoris q; moribus JK <lb/>
            24 cara deo <hi>SBP'</hi> </app> <lb n="25"/>
             
<pb n="280"/>
            siquidem diluuii tempore solus uelut ad futurae constitutionis <lb/>
            uitale semen in illa arca est reseruatus. ergo bene paradisus, <lb/>
            qui pluribus fluminibus inrigatur, secundum orientem, non <lb/>
            contra orientem, hoc est secundum illum orientem, cui nomen <lb/>
            est oriens, id est secundum Christum, qui iubar quoddam<note type="margin"> D </note> <lb n="5"/>
            aeternae lucis effudit, et est in Edem, hoc est in uoluptate. 
</p>
          </div1>

<div1 n="24" subtype="section"><head>§ 24</head>
<p><milestone n="4" unit="altchapter"/> : Et adprehendit deus hominem, quem fecit, et <lb/>
            posuit eum in paradiso operari et custodire. uides <note type="margin"> E </note> <lb/>
            quoniam qui erat adprehenditur; erat autem in terra plasmationis <lb/>
            suae. adprehendit ergo eum uirtus dei inspirans<lb n="10"/>
            processus et incrementa uirtutis. denique in paradiso eum <lb/>
            conlocauit, ut scias adprehensum quasi adflatum diuina esse <lb/>
            uirtute. quo loci illud aduerte quia extra paradisum uir factus <lb/>
            est et mulier intra paradisum, ut aduertas quod non loci, <lb/>
            non generis nobilitate, sed uirtute unusquisque gratiam sibi<lb n="15"/>
            conparat. denique extra paradisum factus, hoc est in inferiore <note type="margin"> F </note> <lb/>
            loco uir melior inuenitur et illa quae in meliore loco hoc <lb/>
            est in paradiso facta est inferior repperitur; mulier enim prior <lb/>
            decepta est et uirum ipsa decepit. unde apostolus Petrus <lb/>
            subiectas fortiori uaso mulieres sanctas uiris suis uelut dominis<lb n="20"/>
            oboedire memorauit. et Paulus ait quia Adam non est <lb/>
            seductus, <sic>mulierautemseductainpraeuaricatione</sic> <lb/>
            fuit. deinde contuendum quia nemo debet sibi facile praesumere. <lb/>
            nam ecce illa quae in adiumentum facta est uiro <lb/>
            praesidio uirili indiget, quia uir caput est mulieris, ille autem

<app>5 Matth. 24, 27 7 Gen. 2, 15 19 I Petr. 3, 1 et 7 21 I Tim. <lb/>
            2, 14 24 Gen. 2, 18 25 I Cor. 11, 3 </app>

<app> 1 adfuturae <hi>BSBP1</hi> acfuturae <hi>P</hi> afuturae <hi>V</hi> (i 8. a <hi>pr.) MV</hi> affuturae <lb/>
            <hi>CC'</hi> 2 uitalis <hi>PSCC et</hi> (le <hi>m2 s</hi>. lis) <hi>R</hi> 8 orientem est <hi>B <lb/>
            4 post</hi> orientem <hi>tn mg. ml add</hi>. plantatus est <hi>M</hi> 6 aedem <hi>MS et</hi> <lb/>
            (aeden <hi>corr.) PP'</hi> aeden <hi>B (in ras.) V</hi> eden <hi>cet</hi>. 10 inspirans <hi>PVCC</hi> <lb/>
            spirans <hi>cet</hi>. 12 adflatu <hi>R</hi> diuing seruitutis <hi>R</hi> diuine seruituti <hi>V</hi> <lb/>
            13 loci (0 8. i) <hi>P</hi> loco <hi>SBG'P'</hi> 16 inferiori <hi>MP"</hi> inferiore <hi>in ras. P</hi> <lb/>
            17 in <hi>om. B</hi> meliori <hi>SBP'P"V'</hi> 18 facta est <hi>om. RV</hi> 20 uasi <lb/>
            <hi>R</hi> (i <hi>ex</hi> 0. 8. 0 m2) <hi>P'</hi> (i <hi>ex 0 m2)</hi> uase (se <hi>in ras. m. rec.) C</hi> sea-s <lb/>
            <hi>P</hi> (ta <hi>eras.)</hi> scatas <hi>V</hi> (ta <hi>del.)</hi> 24 facta ... adiumentum <hi>om. B</hi> 25 uirili] <lb/>
            uiri <hi>SP'</hi> </app> <lb n="25"/>
             
<pb n="281"/>
            qui adiumentum uxoris habiturum se esse credebat lapsus <lb/>
            est per uxorem. unde nemo debet facile alteri se credere <note type="margin"> 154 A </note> <lb/>
            nisi cuius uirtutem <choice n="0.85"><note n="53">probant</note><corr n="9">probarit</corr></choice> nec adrogare sibi qui se pro <lb/>
            auxilio putarit adscitum, sed magis si inuenerit fortiorem, <lb/>
            cui se putabat esse praesidio, ab ipso gratiam mutuetur, <lb n="5"/>
            sicut et uiros mulieribus honorem inpertire apostolus praecipit <lb/>
            Petrus dicens: uiri similiter cohabitantes secundum <lb/>
            scientiam tamquam infirmiori uaso muliebri <lb/>
            inpertientes honorem tamquam coheredi gratiae  <lb/>
            uitae, uti ne inpediantur orationes uestrae. 
</p>
</div1>

<div1 n="25" subtype="section"><head>§ 25</head>
<p> ergo <note type="margin"> B </note> <lb n="10"/>
            positus est in paradiso uir, facta est in paradiso mulier, <lb/>
            sed etiam tunc priusquam a serpente mulier deciperetur, <lb/>
            habuit uiri gratiam, quoniam de uiro sumpta est, licet <lb/>
            hoc sacramentum magnum sit, sicut apostolus dixit, et ideo <lb/>
            causam uitae ex eo traxit. ideoque de uiro tantum scriptura <lb n="15"/>
            dixit quia posuit eum in paradiso operari et custodire. <lb/>
            non idem est operari et custodire; in opere enim quidam <lb/>
            uirtutis processus est, in custodia quaedam consummatio operis <note type="margin"> C </note> <lb/>
            deprehenditur, eo quod quasi consummata custodiat. haec <lb/>
            duo ab homine requiruntur, ut et operibus noua quaerat et <lb n="20"/>
            parta custodiat, quod est generale. Philon autem, quoniam <lb/>
            spiritalia Iudaico non capiebat affectu, intra moralia se tenuit, <lb/>
            ut diceret haec duo quaeri, opera in agro, custodiam domus.

<app> 7 I Petr. 8, 7 14 Ephes. 5. 32 21 Philo Quaest. I 14; cf. <lb/>
            Legg. alleg. I 28 (61, 30; I 84, 16 <hi>C.)</hi> </app>

<app> 1 qui om. <hi>V, in mg. m2 P</hi> quia <hi>V' et</hi> (a <hi>ems.) BP*</hi> 3 probarit (i <lb/>
            <hi>ex</hi> e) <hi>BV'</hi> probauerit <hi>SBP'</hi> 4 putarit <hi>R</hi> (ri <hi>in ras.)</hi> putauerit <hi>SBP4</hi> <lb/>
            si] etsi <hi>P'</hi> et se <hi>B</hi> 5 cui se] si ubi se R (u <hi>in ras.) V'</hi> gratia <lb/>
            <hi>B V'</hi> mutne.tur <hi>P</hi> (e <hi>eras.)</hi> mutuetur (u <hi>alt. s. u.) M</hi> 6 inpertiri <lb/>
            (i <hi>tert. m2 ex</hi> e) <hi>P</hi> praecepit <hi>BP'V'</hi> petrus praecepit <hi>B</hi> petrus <lb/>
            praecipit <hi>C'</hi> 8 uaso <hi>(m2</hi> nasi) <hi>PP'</hi> uasi <hi>B</hi> (i <hi>ex</hi> o, <hi>s</hi>. o <hi>m2) V</hi> (i <hi>in <lb/>
            ras.)</hi> muliebri <hi>B</hi> mulieri <hi>cet</hi>. 9 gratique <hi>R (m2</hi> gratieque) <hi>Y'</hi> <lb/>
            10 uti <hi>P ut S</hi> 12 serpentem (m <hi>eras.) B</hi> 18 uiri] uir <hi>R V'</hi> 14 hoc <hi>om. <lb/>
            BV</hi> 15 ideo <hi>(om</hi>. que) P 16 operari <hi>in mg. m2 R</hi> 17 non ... <lb/>
            custodire <hi>om. pi</hi> 21 parta <hi>B</hi> (a <hi>alt. ex</hi> o) partu <hi>V</hi> pacta <hi>S</hi> peracta <lb/>
            <hi>BP'</hi> fison <hi>B</hi> fylon <hi>C'</hi> filon <hi>P</hi> (1 <hi>in ras.) cet</hi>. 22 infra <hi>PVCC</hi> <lb/>
            mortalia <hi>(s</hi>. t moralia) <hi>P'</hi> 23 domo <hi>M</hi> in domo <hi>B</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="282"/>
            et quamuis paradisus operibus, inquit, ruralibus non egeret, <lb/>
            tamen quia primus homo lex posteritatis futurus erat, ideo <lb/>
            legitimi etiam in paradiso speciem suscepit laboris, ut nos <note type="margin"> D </note> <lb/>
            ad operationem et custodiam debiti officii et hereditariae <lb/>
            successionis munus adstringeret. haec duo ergo a te exiguntur<lb n="5"/>
            siue moraliter siue spiritaliter. quod etiam psalmus te propheticus <lb/>
            docet, quia scriptum est: nisi dominus aedificauerit <lb/>
            domum, in uanum laborauerunt qui aedificant <lb/>
            eam; nisi dominus custodierit ciuitatem, <lb/>
            in uanum uigilauerunt qui custodiunt eam. uides<lb n="10"/>
            illos laborare qui in operis sunt aedificationisque processu, <lb/>
            istos uero uigilare qui iam custodiam perfecti operis <note type="margin"> E </note> receperunt.  <lb/>
            unde et dominus apostolis quasi iam perfectioribus <lb/>
            uigilate inquit et orate, ne intretis in temptationem, <lb/>
            docens perfectae naturae munus et plenae uirtutis gratiam<lb n="15"/>
            esse seruandam nec quemquam etiam perfectiorem nisi uigilauerit <lb/>
            sui debere esse securum. 
</p>
          </div1>

<div1 n="26" subtype="section"><head>§ 26</head>
<p><milestone n="5" unit="altchapter"/> Et praecepit dominus deus Adae dicens: ex <note type="margin"> F </note> <lb/>
            omni ligno quod est in paradiso ad escam edes, <lb/>
            de ligno autem quod est scientiae boni et mali <lb n="20"/>
            non edetis. qua die autem manducaueritis ex eo <lb/>
            morte moriemini. qua ratione, ubi praecepit ex omni ligno <lb/>
            edendum, singulariter dixerit: edes, ubi autem de ligno <lb/>
            scientiae boni et mali, pluraliter non edetis dixerit, non

<app> 7 Psalm. CXXVI 1 14 Matth. 26, 41 18 Gen. 2, 16 sq. <lb/>
            22 Philo Legg. alleg. I 32 (64, 13; I 87, 22 C.); Quaest. I 15 </app>

<app>1 inquit <hi>om. RV</hi> 2 erat] fuerat <hi>B V</hi> 3 nos <hi>om. RV</hi> 4 debito <hi>B</hi> <lb/>
            6 specialiter <hi>P (corr. ml et iterum m2)</hi> te psalmus <hi>M</hi> propheticus <lb/>
            <hi>om. BC</hi> profeticus <hi>PM</hi> 7 aedificauerit sibi <hi>P4</hi> 8 <hi>post</hi> uanam <lb/>
            <hi>ras. 10 litt. in Y</hi> laborant <hi>MV'</hi> qui aedificant eam <hi>in mg. 8</hi> <lb/>
            10 uigilauerunt <hi>R</hi> (uigil <hi>in ras.) V</hi> laborauerunt <hi>PYBC</hi> uigilant <hi>M et<lb/>
             (m2 ex</hi> uigilauerunt) <hi>SP1. verba</hi> nisi dominus custodierit... custodiunt <lb/>
            eam <hi>om. C'</hi> custodierunt <hi>B</hi> 11 operis <hi>PV</hi> operibnB <hi>cet</hi>. 12 perfecti <lb/>
            <hi>om. PV, s</hi>. u. <hi>fill M</hi> 13 quasi iam <hi>(ex</hi> quia iam) <hi>P'</hi> quibusdam <lb/>
            <hi>BY'</hi> 15 perrectae <hi>PV</hi> 16 peruigilauerit (per 8. u.) <hi>B</hi> 21 autem <lb/>
            die <hi>M,</hi> autem <hi>om. B</hi> - 22 praecipit <hi>BC</hi> 24 non <hi>add. Uindob. 779, om. <lb/>
             cet., cf. p. 283, u</hi>. 19, o5 <foreign xml:lang="grc">ϕάγεσϑε</foreign> <hi>Philo</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="283"/>
            otiosa quaestio. uerum si diligenter intendas, scripturarum <lb/>
            auctoritate absolui potest. quod enim bonum hoc et faciendum, <lb/>
            quod autem bonum et faciendum consonans et adhaerens, <lb/>
            quod uero turpe hoc dissonans, inconpositum atque <note type="margin"> 155 A </note> <lb/>
            discretum est. et ideo dominus unitatem semper intendens <lb n="5"/>
            secundum unitatem praecepit. denique unitatem operatur qui <lb/>
            fecit utraque unum, nec solum utraque, sed etiam omnes <lb/>
            unum fecit; omnes enim unum corpus et unum spiritum esse <lb/>
            nos iussit. per omnia autem primogenitus, cum sit in unitate <lb/>
            cum patre, coniunctissimus patri semper est, quia uerbum <lb n="10"/>
            erat apud deum. denique ait: ego et pater unum <lb/>
            sumus, ut unitatem sibi maiestatis et diuinitatis cum patre <note type="margin"> B </note> <lb/>
            esse monstraret. sed et nos unum esse praecepit et suae naturae <lb/>
            unitatisque similitudinem in nos gratiae adoptione <lb/>
            transfudit dicens: pater, sicut ego et tu unum sumus, <lb n="15"/>
            ita et isti in nobis unum sint. ergo ubi bonum praecipit, <lb/>
            tamquam ad unum praecipit dicens: edes; unitas enim <lb/>
            praeuaricari non potest. ubi uero de ligno scientiae boni et <lb/>
            mali dicit non esse gustandum, quasi ad plures dicit: non <lb/>
            edetis; quod enim prohibitorium est tamquam pluribus <note type="margin"> C </note> imperatur.  <lb n="20"/>
            ego tamen aliud puto et quid futurum sit in ipso. <lb/>
            iam dei sermone repperio. de omni ligno gustandum Adae soli <lb/>
            praecepit, quem seruaturum sciebat, de ligno autem scientiae <lb/>
            boni et mali non esse gustandum iam non singulariter, sed <lb/>
            pluraliter dicit; sciebat enim praeuaricaturam mulierem et <lb n="25"/>
            ideo per pluralitatem ostendit non seruaturos, quia plurium  <lb/>
            discreta sententia est. 
</p>
</div1>

<div1 n="27" subtype="section"><head>§ 27</head>
<p> et quantum ad septuaginta uirorum

<app> 7 Ephes. 2, 14 8 Ephes. 4, 4 9 Coloss. 1, 15 10 Ioh. I, 1 <lb/>
            11 Ioh. 10, 30 15 Ioh. 17, 22 </app>

<app> 1 scripturam <hi>C</hi> 2 auctoritatem <hi>RBP'V', om. C</hi> hoc <hi>om. C</hi> <lb/>
            3 quod... faciendum <hi>om. C</hi> 5 indiscretum <hi>P1</hi> (in <hi>8. u. m2)</hi> 7 nec <lb/>
            solum] sed salomon <hi>RV</hi> utraque unum <hi>RV'</hi> 14 gratiae suae <hi>C'</hi> <lb/>
            adoptionem <hi>SP1</hi> 16 praecipit <hi>PC</hi> praecepit <hi>cet</hi>. 17 praecipit C <lb/>
            <hi>et</hi> (i <hi>pr. ex</hi> e) <hi>VP"</hi> praecipit <hi>cet</hi>. edes <hi>P'P"</hi> non edes (non <hi>eras.)<lb/>
             SC, P</hi> (edea <hi>in ras.) cet</hi>. 20 prohibiturum <hi>R</hi> prohibiturlls <hi>V'</hi> prohibitorium <lb/>
            <hi>M</hi> (i <hi>tert. s. u., corr</hi>. prohibiturum) 26 plurium] pluralium <lb/>
            <hi>BSP'Y'</hi> 27 ad <hi>P</hi> (d <hi>s. u.)</hi> a <hi>V</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="284"/>
            sententiam spectat, solutum est quod mouebat. sed quia <note type="margin"> D </note> <lb/>
            Symmachus utrumque singulariter dixit, intellegimus id <lb/>
            secutum, quia in lege quoque cum populum adloquitur deus, <lb/>
            singulariter loquitur, sicut habes : audi, Istrahel, dominus <lb/>
            deus tuus dominus unus est et diliges dominum <lb n="5"/>
            deum tuum. nec mihi praeiudicat Symmachi interpretatio, <lb/>
            qui unitatem patris et fili uidere non potuit, etsi aliquotiens <lb/>
            in sermone et Acylas et ipse confessi sint. nec <choice n="0.06"><note n="68">quisnam</note><corr n="1047">quisquam</corr></choice> de <lb/>
            eo quod praeuaricaturum populum diuina mandata singulariter <note type="margin"> E </note> <lb/>
            adloquitur putet superiori nostro obuium esse sermoni quia<lb n="10"/>
            populus Iudaeorum etiam singulariter data praescripta uiolauit. <lb/>
            lex enim spiritalis est, et ideo alterum in sermone, alterum <lb/>
            in praedestinatione diuino populum deus adloquebatur oraculo. <lb/>
            denique ait: non quoques <choice n="0.35"><note n="47">ouem</note><corr n="86">em</corr></choice> in lacte matris suae. 
</p>
          </div1>

<div1 n="28" subtype="section"><head>§ 28</head>
<p> Facilis abhinc praeceptorum caelestium series uideretur,<lb n="15"/>
            nisi quaestionem plurimi commouerent, quibus responderi <note type="margin"> F </note> <lb/>
            oportet a nobis, na simplices mentes malitiosa interpretatione <lb/>
            transducant. plerique enim, quorum auctor Apelles, sicut <lb/>
            habes; in tricesimo et octauo tomo eius, has quaestiones <lb/>
            proponunt: quomodo lignum uitae plus operari uidetur ad <lb n="20"/>
            uitam quam insufflatio dei ? deinde:. si hominem non perfectum <lb/>
            fecit deus, unusquisque autem per industriam propriam <lb/>
            perfectionem sibi uirtutis adsciscit, nonne uidetur plus sibi

<app> 4 Deut. 6, 4 5 Deut. 6, 5 14 Exod. 34, 26 </app>

<app> 2 dicit <hi>SBP'</hi> 4 loquitur] adloquitur <hi>SBP*</hi> israhel <hi>PRP*</hi> isrf <lb/>
            <hi>cet</hi>. 5 dominus <hi>PRVCY', om. M,</hi> deus <hi>cet.</hi>. 7 filii R (i <hi>tert. post<lb/>
             add.) cet</hi>. 8 et <hi>pr. 8. u. P1</hi> et Acylas <hi>om. Y'</hi> Acylas <hi>scripsi</hi> esaias <lb/>
            <hi>R</hi> aquila S <hi>(post</hi> a <hi>pr. ras.) cet., cf. de Isaac 7, 58 et</hi> 63 sint <hi>P</hi> <lb/>
            sunt (i s. u) <hi>C'</hi> est <hi>M (in quo</hi> confessus) sunt <hi>cet</hi>. 10 putet et <hi>M (.:t<lb/>
             erds.) P4</hi> obuium <hi>PVMC</hi> obuiandum <hi>cet</hi>. sermonem <hi>MS</hi> sennonc <lb/>
            <hi>C et</hi> (-ni <hi>corr. m2) CP1</hi> 11 perscripta <hi>R</hi> 12 spiritalia] <hi>scripta B</hi> <lb/>
            o <lb/>
            14 eques (c <hi>ex</hi> q) <hi>VI</hi> coques <hi>RMBV'</hi> agnum <hi>RV'</hi> 15 facilius <hi>PVC</hi> <lb/>
            uideretur <hi>M</hi> (re s. <hi>u.)</hi> uidetur <hi>BV'</hi> 16 quaestiones <hi>M</hi> 17 simplicis <lb/>
            mentis <hi>R et</hi> (-is <hi>bis ex</hi> es) <hi>V</hi> 18 transducat <hi>R</hi> apelles <hi>MSBCPx</hi> <lb/>
            appellis <hi>R</hi> apeliis <hi>V</hi> appelles <hi>cet</hi>. 19 tricensimo <hi>M</hi> tricentesimo S <lb/>
            et in <hi>R</hi> omnes <hi>ante</hi> has <hi>add. B</hi> quaestiones (-es <hi>ex</hi> -is <hi>m2) B</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="285"/>
            homo adquirere quam ei deus contulit? tertium obiciunt: <lb/>
            et si homo non gustauerat mortem, utique quam non <note type="margin"> 156 A. </note> gustauerat  <lb/>
            scire non poterat. ergo si non gustauerat, nesciebat: <lb/>
            si nesciebat, timere non poterat.</p></div1>

<div1 n="29" subtype="section"><head>§ 29</head>
<p>frustra igitur deus mortem  <lb/>
            J <lb/>
            ] <lb/>
            pro terrore obiecit, quam homines non timebant. discamus <lb n="5"/>
            igitur quia ubi lignum uitae ibi etiam lignum scientiae <lb/>
            boni et mali produxerit deus. habes enim quia produxit <lb/>
            lignum uitae &lt;<sic>lv</sic> <foreign xml:lang="grc">μέσψ</foreign> <sic n="poss">to6</sic> <foreign xml:lang="grc">παραδείσου</foreign>&gt;, hoc est in medio <lb/>
            paradiso. ait ............. enim intellegitur quod in <lb/>
            medio produxerit. ergo in medio paradiso et uita erat et <note type="margin"> B </note> <lb n="10"/>
            causa mortis. intellege quia non homo fecit uitam, sed uel <lb/>
            operando uel custodiendo mandata dei potuit inuenire. erat <lb/>
            autem uita, sicut apostolus dixit, abscondita cum <lb/>
            Christo in deo. homo ergo siue in umbra uitae erat <lb/>
            propter figuram, quia umbra est haec quae nunc nostra est <lb n="15"/>
            uita in terra, siue in quodam pignore uitae erat, quia habebat <lb/>
            insufflationem dei, habebat ergo pignus inmortalitatis, sed in <lb/>
            umbra uitae positus absconditam uitam cum Christo in deo <note type="margin"> C </note> <lb/>
            uulgari quodam tactu et aspectu uidere et capere non poterat

<app> 13 ColoBB. 3, 3 </app>

<app> 2 et <hi>om. N</hi> 3 nec sciebat <hi>M</hi> 4 <hi>post</hi> poterat <hi>add. M</hi> mortem utique <lb/>
            qua fi gustauerat 5 non <hi>om, PY</hi> 6 quia <hi>SBP' V</hi> quod <hi>M, om. <lb/>
             eet</hi>. ubi] ibi <hi>MSBP'</hi> ibi <hi>scripsi</hi> ubi <hi>libri</hi> 8 Jv <foreign xml:lang="grc">μέσψ</foreign> to5 itapa <lb/>
            <foreign xml:lang="grc">όι</foreign>faoo <hi>add. Erasmus</hi> 8 paradiso <hi>P</hi> (i <hi>s</hi>. 0), paradisi <hi>C', quod fort. <lb/>
            praeferendum. post</hi> paradiso <hi>haee leguntur in libris:</hi> ait∗ reNDCAPOle- <lb/>
            NTIS enim P <hi>(prima littera Graeca incerta, scd maxime similis Graeco</hi> <lb/>
            r; C <hi>m2 mutauit in</hi> G <hi>ac simul inseruit illud</hi> i <hi>post</hi> 0) ait TENNTCA- <lb/>
            POeHVS enim <hi>P'4 (prima littera Graeca utrum</hi> r <hi>an</hi> T <hi>sit ambigas)</hi> <lb/>
            ait jeNUCAPOeNUS enim <hi>V (prima littera post</hi> ait <hi>incerta)</hi> ait. leNU- <lb/>
            CAPOCNUS apud nos enim <hi>C</hi> apoenos enim jR (ud <hi>m2 s</hi>. oe) <hi>P' (in quo <lb/>
            post</hi> intellegitur <hi>add</hi>. inamoenos) <hi>VI</hi> oenas (0 s. a) enim <foreign xml:lang="grc">ι̣</foreign>n<foreign xml:lang="grc">̣</foreign>a<foreign xml:lang="grc">̣</foreign>m<foreign xml:lang="grc">̣ο̣</foreign>e<foreign xml:lang="grc">̣</foreign>n<foreign xml:lang="grc">̣ο̣</foreign>s<foreign xml:lang="grc">̣</foreign><hi>M</hi> <lb/>
            apud nos enim <hi>SB</hi> apoenos enim inamoenos p. ait ev <foreign xml:lang="grc">μέσόυρόενύς</foreign> Apud <lb/>
            nos enim <hi>a. uerba post</hi> paradiso <hi>usque ad</hi> produxerit <hi>om. C'. fort. in <lb/>
            scriptura lacunosa latet tale quid</hi> ait <foreign xml:lang="grc">ἐγέννησε</foreign> &lt;xa.'t <foreign xml:lang="grc">τὸ ξὐλον</foreign> tou <foreign xml:lang="grc">εἰδέναι</foreign> <lb/>
            Yvwoxiv xmXoo xat&gt; <foreign xml:lang="grc">πονηροῡ</foreign>; his enim; <hi>ceterum confer praefationem</hi> <lb/>
            11 causA. P 13 sicut et <hi>MSBP'C</hi> 15 figuram <hi>Y</hi> figuram f<foreign xml:lang="grc">̣ι̣</foreign>g<foreign xml:lang="grc">̣</foreign>u<foreign xml:lang="grc">̣</foreign>r<foreign xml:lang="grc">̣</foreign>a<foreign xml:lang="grc">̣</foreign>m<foreign xml:lang="grc">̣</foreign> <lb/>
            <hi>22V</hi> figuram futuram <hi>cet</hi>. 19 <hi>ante</hi> tactu <hi>add</hi>. aspectu <hi>PVV'</hi> tactu et <lb/>
            <hi>om. JRM</hi> capereque <hi>(om</hi>. et) <hi>B</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="286"/>
            etsi nondum peccator, non tamen incorruptae inuiolabilisque <lb/>
            naturae, utpote qui postea peccato lapsus est, nequaquam <lb/>
            autem adhuc peccator. denique in umbra uitae erat; qui <lb/>
            autem peccatores sunt in umbra mortis sunt. peccatorum <lb/>
            enim populus, sicut Esaias docet, sedebat in umbra mortis,<lb n="5"/>
            cui lux orta per dei gratiam, non per suae uirtutis est meritum. <lb/>
            ergo inter insufflationem dei et escam ligni uitae nulla <note type="margin"> D </note> <lb/>
            discretio, nec hominem quia potest dicere plus sibi posse <lb/>
            adquirere quam diuina ei largitate conlatum est. utinam acceptum <lb/>
            tenere possemus! labor etenim noster eo proficit, ut<lb n="10"/>
            quae tributa sunt resumamus. tertium illud quod propositum <lb/>
            est, quia qui mortem non gustauerat mortem timere non <lb/>
            poterat, facile ex communis naturae usu absolutionem habet. <lb/>
            est enim natura insitum omnibus animantibus, ut etiam quae <note type="margin"> E </note> <lb/>
            nondum sibi nocere experta sunt quasi noxia reformident. <lb n="15"/>
            unde enim columbae in ipso ortu sui uisu terror accipitris? <lb/>
            unde lupi ouibus formidabiles, pullis milui? quod si in his <lb/>
            quae inrationabilia sunt animantia quidam de aduerso genere <lb/>
            animantium naturalis est terror, ut etiam inrationabilia sensum <lb/>
            fugiendae mortis accipiant, quanto magis in primo homine<lb n="20"/>
            rationis utique plenissimo naturalis quaedam opinio <lb/>
            mortis debuit esse uitandae! 
</p>
          </div1>

<div1 n="30" subtype="section"><head>§ 30</head>
<p><milestone n="6" unit="altchapter"/> Rursus faciunt alias quaestiones hoc modo: non semper <note type="margin">F</note> <lb/>
            malum est non oboedire praecepto. si enim bonum est

<app> 5 Esai. 9, 2 23 desumpta sunt haec ex Apelle, cf. Harnack Texte <lb/>
            und Unt. VI 3, 116 </app>

<app> 2 ut puta <hi>SP4</hi> 3 qui] quod <hi>B</hi> 4 peccator enim <hi>Y</hi> peccatores enim <lb/>
            <hi>(om</hi>. populus) <hi>B</hi> 5 enim] autem <hi>P VCC</hi> docet] dixit <hi>R V'</hi> sedebat <hi>PC'</hi> <lb/>
            sedebant <hi>cet., recte puto</hi> 6 est s. <hi>u. M</hi> 7 Buffiationem <hi>RBV'</hi> 8 quis <lb/>
            diuina <hi>om. B</hi> 10 possimus <hi>RVMFV4</hi> enim <hi>BBY'</hi> 13 facilis <lb/>
            est c. n. usus <hi>M</hi> communi <hi>R et</hi> (i <hi>ut uidetur ex</hi> i) <hi>V</hi> 16 ortu <lb/>
            <hi>BCP',</hi> ortus <hi>eet</hi>. uisu <hi>R</hi> (u <hi>alt. ex</hi> o) <hi>MSP"</hi> uisa <hi>P4</hi> (a <hi>ex</hi> o) niso <lb/>
            <hi>cet</hi>. terrorem <hi>RV'</hi> accipitris est <hi>C</hi> accipitre <hi>S (m2</hi> -ter) <hi>BP'C"</hi> <lb/>
            accipiunt <hi>BV'</hi> 18 quedam (e <hi>ex i m2) R</hi> 19 etiam si inr. sunt animantia <lb/>
            <hi>B</hi> 24 malum] bonum <hi>(om. dcinde</hi> non) <hi>B</hi> praecepto] praecepta <lb/>
            <hi>PV</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="287"/>
            praeceptum, honesta est oboeditio; quodsi inprobum praeceptum, <lb/>
            non oboedire utile. ergo non semper malum est non oboedire <lb/>
            praecepto, sed bono praecepto non oboedire inprobum est. <lb/>
            bonum autem est operatorium cognitionis boni et mali <note type="margin"> 157 A </note> <lb/>
            lignum, quandoquidem et deus bonum et malum nouit. denique <lb n="5"/>
            ait: ecce Adam factus est tamquam unus nostrum. <lb/>
            si igitur bonum est scientiam habere boni et mali, bona autem <lb/>
            est quam etiam deus habet, uidetur qui interdicit eam <lb/>
            hominibus non recte interdicere, idque proponunt. sed si intellegant <lb/>
            quid sit cognoscere, quam uim habeat hoc uerbum, <lb n="10"/>
            si sic intellegant quemadmodum oportet: cognouit enim <lb/>
            dominus qui sunt ipsius - cognouit utique eos qui unum <note type="margin"> B </note> <lb/>
            ex pluribus facti sunt, in quibus inhabitat et in quibus ambulat <lb/>
            —, cognoscere utique non in sola et perfunctiora scientia <lb/>
            sit, sed in eorum operatione quae oporteat fieri. oportuit <lb n="15"/>
            autem hominem oboedire mandato, non oboediendo autem <lb/>
            praeuaricatus est. igitur qui non oboediuit errauit, quia praeuaricatio <lb/>
            peccatum est. uerum etiamsi extenuari uelint uim <lb/>
            cognitionis, ut perfunctoriam scientiam boni et mali <note type="margin"> C </note> interdictam  <lb/>
            putent, in eo quoque praeuaricationis est culpa non <lb n="20"/>
            oboeditum esse mandato, quia etiam tumultuariam scientiam <lb/>
            boni et mali dominus deus putauit inhibendam. 
</p>
          </div1>

<div1 n="31" subtype="section"><head>§ 31</head>
<p> Alia quaestio: qui non cognoscit bonum et malum nihil a <lb/>
            paruulo distat, paruuli autem apud iudicem iustum nulla

<app> 6 Gen. 3, 22 11 Xum. 16, 5 II Tim. 2, 19 13 II Cor. 6, 16 <lb/>
            Leuit. 26, 11 sq. 23 ex Apelle, cf. Harnack 1. c. </app>

<app> 1 oboedicio <hi>S</hi> (cio <hi>in ras. m2)</hi> oboedientia <hi>liBV</hi> 3 sed bono praecepto <lb/>
            <hi>om. R</hi> 4 est autem <hi>B</hi> 5 et deus et <hi>M</hi> bonum et malum <lb/>
            deus <hi>(om. pr</hi>. et) <hi>B</hi> 7 boni et mali habere <hi>B</hi> bona] bonum <hi>R V</hi> <lb/>
            8 uidetur (tar <hi>in ras.) P</hi> quae <hi>P</hi> (i s. a<foreign xml:lang="grc">̣</foreign>e<foreign xml:lang="grc">̣</foreign>) que <hi>V</hi> 9 proponunt <hi>S</hi> (unt <lb/>
            <hi>in ras.)</hi> proponere <hi>BC'</hi> 12 ipsius] sui <hi>M</hi> eius <hi>C</hi> 13 perambulat <hi>SBFCC</hi> <lb/>
            14 in <hi>om. RVI</hi> 15 sit <hi>PC</hi> fit <hi>V, om. R VI,</hi> est <hi>M (s. u.) cet., fort</hi>. sit <lb/>
            <hi>delendum utpote ex</hi> sed <hi>ortum</hi> operatione <hi>PV</hi> non oporteat <hi>B</hi> <lb/>
            16 autem] enim <hi>Monac. 2549</hi> 17 est s. <hi>u. M</hi> 19 cogitationis (ni <lb/>
            s. its) <hi>C</hi> 20 in eo] ideo B 21 quia (a s. u.) <hi>PS</hi> qui <hi>ve'</hi> 23 cognouit <lb/>
            <hi>V</hi> (sc <hi>m2 s</hi>. u) 24 paruolo <hi>V'</hi> paruoli <hi>Y'</hi> (o <hi>ex</hi> u) nulla <lb/>
            culpa <hi>M</hi> nulla est <hi>SBCC'</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="288"/>
            culpa. iustus autem operator mundi numquam <choice><note>parunlum</note><corr>paruulum</corr></choice> uocasset <lb/>
            in culpam, propter quod non cognouerat bonum et <lb/>
            malum, quia paruulus sine ullo est crimine praeuaricationis <note type="margin"> D </note> <lb/>
            ..et culpae. uerum cum in superioribus dixerimus duplicem <lb/>
            esse intellectum scientiae- boni et mali, si perfunctoriam<lb n="5"/>
            scientiam accipimus, utique falsum est quod nihil distet a <lb/>
            paruulo qui non cognouit bonum et malum, si autem falsum. <lb/>
            est quod nihil distet a paruulo, ergo non paruulus Adam. <lb/>
            si non paruulus, adscribitur utique ei quasi non paruulo peccatum. <lb/>
            si peccatum adscribitur, sequitur poena peccatum,<lb n="10"/>
            quia dignus inuenitur poena qui peccatum uitare non potuit. <note type="margin"> E </note> <lb/>
            potest etiam fieri ut etiam qui scientiam non habet boni et mali <lb/>
            paruulus non sit, quoniam priusquam sciuit puer bonum <lb/>
            <sic>etmalum</sic>, non <sic>crediditmalitiae</sic>. et iterum habes: quia <lb/>
            priusquam sciat puer uocare patrem et matrem,<lb n="15"/>
            accipiet uirtutem Damasci et spolia Samariae. <lb/>
            perfectus ergo qui operatur bonum, etiamsi boni et mali <lb/>
            scientiam non adeptus sit, ut multi priusquam sciant legem <lb/>
            ipsi sibi lex sunt. &lt;quid?&gt; quod apostolus priusquam disceret: <lb/>
            <sic>nonconcupisces</sic>, malum esse concupiscentiam nesciebat? <note type="margin"> F </note> denique <lb n="20"/>
            ipse ait: peccatum non cognoui nisi per legem; <lb/>
            nam concupiscentiam nesciebam, nisi lex diceret: <lb/>
            non concupisces. ad quam partem etiam puer potest esse <lb/>
            perfectus iure naturae, priusquam sciat concupiscentiam <lb/>
            crimen esse uel concupiscentiae crimen admittat. ergo secundum <lb n="25"/>
            perfunctoriam scientiam uoluit deus hominem scire quod

<app> 13 Esai. 7, 16 14 Esai. 8, 4 18 Rom, 2, 14 20 Exod. 20, 17 <lb/>
            Rom. 7, 7 21 Rom. 7, 7 </app>

<app> 1 culpa est <hi>Y</hi> (est <hi>postea add.) P</hi> prouocasset <hi>C'</hi> 3 paruulos <hi>M</hi> <lb/>
            7 qui non ... a paruulo <hi>om. PV</hi> 8 quod] quia <hi>B</hi> Adam. <lb/>
            ei non paruulus <hi>om. PV</hi> 10 si peccatum <hi>om. RV</hi> 11 peccatum <lb/>
            <hi>usque ad</hi> personam <hi>(p. 289, 21) om. RVl</hi> 12 mali et boni <hi>C</hi> <lb/>
            13 quoniam qui <hi>P</hi> (qui <hi>exp.) Y (in mg. ml</hi> at. qffi priusquH scinit puer) <hi>C</hi> <lb/>
            sciat <hi>M</hi> 14 credit <hi>M</hi> habes <hi>om. B</hi> 15 puer s. <hi>u. Yet]</hi> <lb/>
            aut <hi>M</hi> et matrem <hi>om. SPx</hi> 19 sunt lex <hi>PC'</hi> quid <hi>addidi</hi> <lb/>
            20 non sciebat <hi>C</hi> 26 nouit <hi>SBP1</hi> noluit p. quod] quia <hi>B</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="289"/>
            malum est, ne quasi iuperfectus uitare non posset. non oboediendo <lb/>
            autem mandato incurrimus in culpam; ergo culpam <lb/>
            fatemur. rursus autem si altam et profundam scientiam <note type="margin"> 158 A </note> dicimus  <lb/>
            boni et mali, quae quidem profunda scientia perfectum <lb/>
            facit, ....... non statim autem paruulus, qui ad altam et <lb n="5"/>
            profundam scientiam peruenire non potuit, recte sicut non <lb/>
            paruulus condemnatur. 
</p>
          </div1>

<div1 n="32" subtype="section"><head>§ 32</head>
<p> - Iterum quaestiones serunt. qui nescit, inquit, bonum et <lb/>
            malum, ne et ipsum quidem nouit malum esse non seruare <lb/>
            mandatum nec ipsum bonum nouit quod est oboedire mandato. <lb n="10"/>
            et ideo quia non nouerat, uenia, inquit, dignus fuit qui <note type="margin"> B </note> <lb/>
            non oboediuit, non condemnatione. quae quidem quaestio de <lb/>
            his absolutionem habet quae ante memorauimus. considerare <lb/>
            enim potuit homo ex iis quae deus ante ei contulerat, quod <lb/>
            insufflationem dei accepit, quod erat in paradiso uoluptatis <lb n="15"/>
            locatus, summam auctori oboedientiam deferendam. et ideo <lb/>
            si uim nesciebat boni et mali, tamen quia tantorum auctor <lb/>
            dixerat de ligno scientiae boni et mali non esse gustandum, <lb/>
            fidem praeceptori seruare debuerat; non enim ab eo peritia, <note type="margin"> c </note> <lb/>
            sed fides exigebatur. intellegebat utique deum omnibus praeminere; <lb n="20"/>
            &lt;ergo&gt; personam iubentis spectare debuerat. etsi <lb/>
            non intellegebat uim qualitatemque iussorum, sciebat tamen <lb/>
            praeceptori deferendam esse reuerentiam. habebat in natura <lb/>
            hanc opinionem, etsi non habebat iudicium boni et mali. denique <lb/>
            et mulier serpenti dicit: ex omni ligno paradisi

<app> 8 ex Apelle, cf. Harnack 1. c. 25 Gcn. 3, 2 sq. </app>

<app> 1 possit <hi>MSBP</hi> 2 in <hi>om. P'</hi> 5 <hi>lacunam significare malui quam, <lb/>
            interpolationem statuere ita, ut</hi> autem <hi>in suspicionem uocaretur</hi> altum <lb/>
            <hi>(corr. m2) PV</hi> 6 recte ergo <hi>1JISBCP'</hi> 7 condemnatur <hi>MS</hi> condempnatur <lb/>
            C (p <hi>s. u.) cet</hi>. 9 et] id <hi>SBP'</hi> 10 nec hoc ipsum <lb/>
            <hi>SBP</hi> 14 his <hi>libri</hi> deus ante ei <hi>PVC</hi> ei deus ante <hi>B</hi> (ante s. u.) <lb/>
            deus ei ante <hi>cet</hi>. 15 uoluptatis <hi>om. B</hi> 17 si] etsi <hi>B et</hi> (s. quamuis) <hi>M</hi> <lb/>
            18 et mali <hi>om. B</hi> 20 intellegebat <hi>om. B, ante</hi> exigebatur <hi>transponit M</hi> <lb/>
            O <lb/>
            21 ergo (g) <hi>addidi,</hi> ideoque <hi>Costerius post</hi> iubentis <hi>add</hi>. iussa <hi>in mg. <lb/>
             m2 R</hi> sectare <hi>R</hi> (-ri <hi>mH)</hi> F' 23 natura <hi>PVCC</hi> 25 dixit <hi>C'</hi> </app>

<app> XXXII. Ambr. pars 1, fnsc. 1. </app>

<app> 19 </app> <lb n="25"/>
             
<pb n="290"/>
            manducabimus, de fructu autem ligni quod <choice><note>estin</note><corr>est</corr></choice> <lb/>
            medio paradiso dixit deus: non manducabitis ex <note type="margin"> D </note> <lb/>
            eo. ita ergo sciebat oboediendum esse mandato ut diceret: <lb/>
            ex omni fructu manducabimus, quod dominus imperauerat, de <lb/>
            ligno autem quod est in medio paradiso imperatum a deo<lb n="5"/>
            dicit non esse gustandum, ne morte morerentur. ergo quae <lb/>
            sciuit deferendum esse mandato sciuit utique malum esse <lb/>
            praeuaricari et ideo iuste praeuaricata damnatur. 
</p>
          </div1>

<div1 n="33" subtype="section"><head>§ 33</head>
<p rend="script"> Accipe aliud: si adsumptio de ligno scientiae boni et mali <lb/>
            ita operatoria erat, ut et bonum et malum agnosceretur, quod<note type="margin"> E </note> <lb n="10"/>
            uidetur scriptura ostendere, dum dicit quia ubi manducauerunt <lb/>
            ambo, aperti sunt oculi eorum et cognouerunt <lb/>
            quod nudi essent, hoc est aperti sunt oculi <lb/>
            cordis et cognouerunt turpe esse nudos se degere, sine dubio <lb/>
            ubi gustauit mulier de ligno scientiae boni et mali, peccauit<lb n="15"/>
            et se peccasse cognouit. quae igitur se peccasse cognouerat <lb/>
            uel uirum ad peccati communionem inuitare non debuit. <sic>inhciendo</sic> <lb/>
            autem <choice n="0.66"><note n="2947">unum</note><corr n="1511">uirum</corr></choice> et dando ei quod ipsa gustauerat non <note type="margin"> F </note> <lb/>
            uitauit, sed iterauit peccatum. nam utique si uere rationem <lb/>
            spectes, eum quem diligebat non trahere ad consortium <lb n="20"/>
            poenae, sed magis ab eo quod cognouerat ipsa esse peccatum <lb/>
            uel inscientem reuocare debuerat, quamuis uideatur haec mulier <lb/>
            sciens quod post culpam in paradiso esse non posset

<app> 11 Gen. 3, 6 sq. </app>

<app> 1 manducabitis <hi>R</hi> manducabimus ... deus non <hi>om. Y'</hi> comedemus <lb/>
            de ligno autem seientio boni et mali quod P" 2 paradysi <hi>RP"C' et</hi> <lb/>
            (i <hi>ex</hi> 0) P1 dns <hi>B et</hi> (n <hi>eras.) S</hi> 3 sciat <hi>R (corr. m2) V</hi> 4 manducabitis <lb/>
            <hi>RV'</hi> 5 medio <hi>om. PV</hi> paradysi <hi>R et</hi> (i <hi>ex</hi> o) P <lb/>
            6 forte <hi>R P</hi> morirentur P <hi>(corr. ml) V</hi> q 8. u. <hi>m2 P, om. cet</hi>. <lb/>
            qui <hi>add. Costerius</hi>. quia <hi>tacite Maurini</hi> 7 sciuit <hi>alt. ex</hi> sicut P <lb/>
            8 dampnantur <hi>R V</hi> 10 et <hi>pr. om. MCC</hi> cognosceretur <hi>M</hi> <lb/>
            11 diuidevetur P uide»»tur <hi>V</hi> 14 cordis] eorum <hi>Y</hi> 15 boni et <lb/>
            mali <hi>om. P</hi> 17 dubitauit <hi>R</hi> dubitat ÎS. <hi>m2</hi> debuerat) <hi>C</hi> 18 ipse <hi>R <lb/>
            (corr. m2) V'</hi> 19 nam] non <hi>PYC'</hi> si uerae <hi>R</hi> (e <hi>alt. 8</hi>. u.) si <lb/>
            aera M (a a. <hi>u.)</hi> siue <hi>P'</hi> 20 tradere <hi>RV</hi> ad <hi>coneortiQ R</hi> (tt <hi>ex o)</hi> <lb/>
            a consortio <hi>V</hi> 23 culpa <hi>R</hi> (å <hi>ex</hi> a m2) </app> <lb/>
             
<pb n="291"/>
            metuisse ne sola de paradiso eiceretur. denique absconderunt <lb/>
            se ambo post culpam.</p></div1>

<div1 n="34" subtype="section"><head>§ 34</head>
<p>excludendam igitur se esse cognoscens  <lb/>
            consortio uiri quem diligebat noluit defraudari. iterum accipe: <lb/>
            non cognitio mali malum est, sed cum actus inplet malitiam. <note type="margin"> 159 A </note> <lb/>
            non enim statim qui nouit malum quod malum est facit, <lb n="5"/>
            sed qui quod malum esse nouit operatur. incentiuum <lb/>
            autem ad operandum quod malum est aut iracundia aut <lb/>
            cupiditas esse consueuit. nec statim necesse, ut habens <lb/>
            scientiam mali faciat quod inprobum nouit, nisi aut iracundia <lb/>
            aut cupiditate uincatur. unde quod diximus incentiuum <lb n="10"/>
            peccandi uel ira uel cupiditas est uel plerumque formido, <lb/>
            licet ex formidine oriatur cupiditas, dum unusquisque <note type="margin"> B </note> <lb/>
            uult uitare quod metuit. et ideo recte iracundiam et cupiditatem <lb/>
            duo reliquorum posuimus incentiua uitiorum. consideremus <lb/>
            igitur utrum Eua his ad uitium stimulis incitata sit. <lb n="15"/>
            sed neque irascebatur marito neque cupiditate uicta est; in <lb/>
            secundo dumtaxat errat, ut edendum uiro daret quod iam <lb/>
            ipsa gustauerat. primo fuerat cupiditas auctor erroris, ut ipsa <lb/>
            ederet, sequentisque fuit causa peccati. quod enim iam gustauerat <lb/>
            desiderare non poterat et gustando mali fuerat <note type="margin"> C </note> scientiam  <lb n="20"/>
            consecuta. malum igitur quod aduerterat in uirum <choice><note>derinare</note><corr>deriuare</corr></choice> <lb/>
            non debuit neque coniugem proprium praeuaricatorem <lb/>
            diuini facere mandati. sciens igitur prudensque peccauit, <lb/>
            sciens uirum in suum traxit errorem, alioquin inuenietur <lb/>
            falsus esse de ligno scientiae boni et mali sermo, si etiam, <lb n="25"/>
            posteaquam de ea arbore manducauit, scientiam mali habere

<app> 3 <hi>post</hi> noluit <hi>ras</hi>. 6 <hi>litt. in R</hi> defraudari (de <hi>in ras.) R</hi> 4 actum <lb/>
            <hi>B V</hi> actas <hi>M</hi> 6 nouit esse malum <hi>B</hi> essęţ (e s. et) malum nouit <hi>M</hi> <lb/>
            incendiuui <hi>R Y'</hi> 7 est <hi>s</hi>. «. <hi>m2 B, om. V'</hi> ad <hi>(s</hi>. aut <hi>m2) R</hi> <lb/>
            iracundia est <hi>V</hi> 8 necesse est <hi>M</hi> (est s. <hi>u.) SP'</hi> ut <hi>post</hi> scientiam <lb/>
            <hi>transponit M</hi> 14 duo <hi>Maurini</hi> duorum <hi>libri</hi> aliquorum <hi>P VCC'</hi> <lb/>
            15 hic <hi>PY</hi> 16 marito <hi>Erasmus</hi> merito <hi>libri</hi> 17 erat <hi>PF, puto</hi> errauit <lb/>
            <hi>uel</hi> errauerat 18 fuerat <hi>P m2 C</hi> fuerit <hi>P ml cet., sed fort</hi>. fuit <hi>scribendum<lb/>
             </hi> 19 sequens usque <hi>P (corr. m3) V</hi> quodJ quia (qui <hi>V, om</hi>. enim <lb/>
            iam) <hi>BV'</hi> 20 scientia <hi>P</hi> (-&amp; <hi>m2) CC</hi> 21 auerterat <hi>B et (corr. ml) M</hi> <lb/>
            diriuare <hi>R</hi> 22 debuitj poterat <hi>B</hi> 24 uero <hi>R V'</hi> inuenitur <hi>MB</hi> <lb/>
            26 boni et mali <hi>BPx</hi> </app>

<app> 19* </app> <lb/>
             
<pb n="292"/>
            non potuit. quodsi uerus est sermo, cupiditatis utique causam <lb/>
            habere non potuit, licet plerique sic excusandum putent, <note type="margin"> D </note> <lb/>
            quod diligens uirum ab eo timuerit separari et hanc causam <lb/>
            cupiditatis praetendant, quod esse <choice n="0.8"><note n="172">uoluerit</note><corr n="43">noluerit</corr></choice> cum marito. 
</p>
          </div1>

<div1 n="35" subtype="section"><head>§ 35</head>
<p><milestone n="7" unit="altchapter"/> Iterum alia quaestio subripit, unde mors accident Adae,<note type="margin"> E </note> <lb n="5"/>
            utrum a natura ligni eiusmodi an uero a deo. si naturae hoc <lb/>
            ligni adscribimus, uidetur ligni huius fructus uiuificanti insufflationi <lb/>
            dei praestare, siquidem quem uiuificauerat insufflatio <lb/>
            fructus huius ligni traxit ad mortem. aut si deum operatorem <lb/>
            mortis esse memoramus, dicunt quod gemina opinione<lb n="10"/>
            accusemus, quod aut ita inmitis, ut noluerit ignoscere, cum <lb/>
            posset ignoscere, aut si ignoscere non potuit, uideatur infirmus. <lb/>
            uideamus igitur quomodo diluendum sit. nisi fallor, <note type="margin">F </note> <lb/>
            quia mortis causa inoboedientia fuit, et ideo homo ipse sibi <lb/>
            mortis est causa, non habens deum suae mortis auctorem. <lb n="15"/>
            neque enim si medicus praescripserit aegrotanti quibus uideatur <lb/>
            cauendum atque ille ab interdictis non putauerit abstinendum, <lb/>
            causa ei mortis est medicus, sed utique ipse sibi reus <lb/>
            mortis est propriae. itaque deus quasi bonus medicus prohibuit  <lb/>
            ne Adam nocitura gustaret.</p></div1>

<div1 n="36" subtype="section"><head>§ 36</head>
<p>iterum accipe: scire bonum<lb n="20"/>
            melius est quam nescire et ei qui bonum sciat pulchrum est <lb/>
            scire quod malum est, ut sciat cauere quod malum est et

<app> 5 ex Apelle, cf. Harnack 1. c. </app>

<app> 4 praetendat <hi>M</hi> praetendunt <hi>SBP'</hi> 5 subrepit <hi>C</hi> (e <hi>ex</hi> i mS) <hi>MSBP1</hi> <lb/>
            6 a <hi>om. RMV'</hi> ligni hoc <hi>ItC,</hi> h<foreign xml:lang="grc">̣</foreign>a<foreign xml:lang="grc">̣</foreign>b<foreign xml:lang="grc">̣</foreign>e<foreign xml:lang="grc">̣</foreign>t<foreign xml:lang="grc">̣</foreign> ligni <hi>C</hi> 7 insnfflatione T5 <lb/>
            <hi>et</hi> (i <hi>8</hi>. e) <hi>PV'</hi> 8 siquidem <hi>PVS</hi> si <hi>cet</hi>. quem <hi>om. PVS, s. u</hi>. ( <lb/>
            H <hi>inde a uerbo</hi> huius <hi>iterum incipit A</hi> ut si II (aut si <hi>m2 P)</hi> operatorem <lb/>
            <hi>P</hi> (ra in <hi>ras.)</hi> 10 mortis (s <hi>s. u.)</hi> sg (s <hi>eras., om</hi>. esse) <hi>R</hi> <lb/>
            dicant <hi>PCCD</hi> dicut <hi>R</hi> (-unt <hi>corr.) V</hi> eum gemina <hi>M</hi> 11 cum <lb/>
            posset ignoscere <hi>om. R, s. u. C</hi> 12 possit <hi>VMV' et</hi> (e a. i) <hi>P'</hi> 13 nisi <lb/>
            <hi>AVSB</hi> ni <hi>cet</hi>. 15 esse <hi>R (m2</hi> est) V dominum <hi>M</hi> 16 praescripsit <lb/>
            <hi>MC</hi> praescriberit <hi>R</hi> aegrotandi <hi>A VB et (corr. ml) P</hi> quibus <lb/>
            <hi>scripsi</hi> cum quibus <hi>APVD</hi> aliquibus <hi>P'</hi> a quibus <hi>cet</hi>. 17 ab] de <hi>R</hi> <lb/>
            ad <hi>V</hi> potuerit S <hi>et (m2</hi> abstinere) P' 18 medicus <hi>om. B</hi> sui <lb/>
            (sibi <hi>m2) V</hi> mortis reus <hi>B</hi> 19 est mortis <hi>C</hi> 20 itaque <hi>B et (s</hi>. itefilm) <lb/>
            1'' 21 est <hi>pr. om. R</hi> est <hi>(alt.)</hi> etiam <hi>B</hi> est * <hi>P' (fort</hi>. &amp; <hi>eras.)</hi> <lb/>
            22 <hi>post</hi> scire ira <hi>S est ras</hi>. 5 <hi>litt</hi>. sit (' et <hi>scripsi</hi> ut <hi>NCV, om. APVD</hi> <lb/>
            et ut <hi>cd. Rom</hi>. </app> <lb/>
             
<pb n="293"/>
            prudens subeat custodiae cautionem. rursus autem non satis <lb/>
            est hoc solum scire quod malum est, ne cum malum scieris, <note type="margin"> 160 A </note> <lb/>
            scientia boni incipias defraudari. pulchrius est igitur ut <lb/>
            utrumque norimus, ut et, quia scimus bonum, fugiamus quod <lb/>
            malum est et ex eo quod cognoscimus malum boni gratiam <lb n="5"/>
            praeferamus. sed ita debes utrumque scire, ut profunde noueris <lb/>
            et quod noueris exequaris actusque scientiae tuae congruat. <lb/>
            alioquin tolerabiliorem scriptura indicat eum qui <lb/>
            utrumque nesciat quam qui perfunctorie utrumque cognouit. <lb/>
            grauat enim scire quod uel exequi uel uitare non possis, <note type="margin"> B </note> <lb n="10"/>
            grauat scire sine usu atque opere cognitionis profundae. obest <lb/>
            ad existimationem medico scire quid prosit et quid noceat <lb/>
            aegro, nisi cognitione ea quemadmodum oportet utatur, et  <lb/>
            ideo non est cognitio bona, nisi ea utaris ut oportet. 
</p>
</div1>

<div1 n="37" subtype="section"><head>§ 37</head>
<p> item <lb/>
            accipe: non frustra lignum scientiae boni et mali productum <lb n="15"/>
            est in medio paradiso, et si cuicumque homini productum <lb/>
            esset, superflua interdictio. sed neque frustra factum est <note type="margin"> u </note> <lb/>
            neque alii nisi homini factum est, qui mandatum accepit, <lb/>
            ut non solo eo, sed eo cum ceteris uteretur. nam si multa <lb/>
            discutias, conplura repperies et plane innumera, quae ei <lb n="20"/>
            qui uti nesciat possint nocere. nec ipsas diuitias inuenies <lb/>
            fructuosas, si habens diues subsidia largitatis neget alimenta

<app> 8 Luc. 12, 47 sq. </app>

<app> 1 custodiam <hi>M</hi> custodire <hi>B</hi> cautiorem <hi>M</hi> (r <hi>ex</hi> n) cautionis <hi>RV</hi> <lb/>
            cautione <hi>B</hi> 2 eumj quod <hi>BY'</hi> scieris M est nescire <hi>R</hi> (est <hi>exp. <lb/>
             m2) V'</hi> sciens <hi>cet</hi>. 3 est <hi>om. M</hi> igiturJ utique <hi>B</hi> ut <hi>SBP'(;'. <lb/>
             om. cet</hi>. 4 utraque <hi>M</hi> norimus <hi>(m2</hi> nosci) <hi>P</hi> 6 referamus <hi>R</hi> <lb/>
            debes] prodest <hi>BV'</hi> utraque <hi>M</hi> 7 auctorque <hi>SB et (s</hi>. actusque) <hi>pi</hi> <lb/>
            congruat <hi>V</hi> 9 qui] si <hi>V</hi> perfunctoriae <hi>ASB et</hi> (n <hi>s. u.) P <lb/>
            perfunctoria BV' cognouerit RV</hi> 10 quod uelj t quod <hi>H (f postea<lb/>
             additum uidetur) V</hi> possit <hi>M</hi> 11 absque <hi>APV, fort</hi>. atque absque <lb/>
            denique obest <hi>M</hi> (denique <hi>s. u.) SBPCC</hi> obest se <hi>A</hi> (t <hi>exp. m2)</hi> <lb/>
            obè.* <hi>P</hi> obesse <hi>V</hi> obesset <hi>Px</hi> 18 aegroto <hi>ND</hi> ea cognitione <hi>B</hi> <lb/>
            14 item] iterum <hi>SBP'</hi> 16 paradysi <hi>R</hi> 17 est <hi>om. SB</hi> 18 neque... <lb/>
            factum est tM <hi>mg. info m,2 A. om. D</hi> hoc factum <hi>B</hi> 19 solO. <hi>R</hi> <lb/>
            solus <hi>P1</hi> 20 <hi>conplura AVSBCC et</hi> (quil <hi>m2 s</hi>. con) <hi>P,</hi> (qua <hi>ex</hi> co <lb/>
            <hi>m2) P'</hi> 21 possit <hi>RV</hi> possint M (n <hi>s. u.)</hi> 22 necet <hi>RV</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="294"/>
            pauperibus, excludat inopem subsidio destitutum. aliena extorqueat, <lb/>
            quia praeualet potestate. pulchritudo ipsa et gratior <lb/>
            corporis forma frequenter in uitium quam deformitas trahit. <note type="margin"> D </note> <lb/>
            numquid igitur quisquam <sic>deiormiores</sic> quam pulchriores filios <lb/>
            habere «lesiderat et inopes potius liberos suos cupit esse<lb n="5"/>
            quam diuites? plura sunt huiusmodi quae non ad inprudentiam <lb/>
            largientis referenda sunt, sed ad male utentis errorem. <lb/>
            et ideo utentem accusandum potius quam donantem. 
</p>
          </div1>

<div1 n="38" subtype="section"><head>§ 38</head>
<p><milestone n="8" unit="altchapter"/> Iterum quaestio: sciebat praeuaricaturum deus Adam <note type="margin"> E </note> mandata  <lb/>
            sua an nesciebat? si nesciebat, non est ista diuinae<lb n="10"/>
            potestatis adsertio, si autem sciebat et nihilominus sciens <lb/>
            neglegenda mandauit, non est dei aliquid superfluum praecipere. <lb/>
            <choice><note>supernuo</note><corr>superfluo</corr></choice> autem praecepit <sic>pnmopiasto</sic> IJU Adae quod <note type="margin"> F </note> <lb/>
            eum nouerat minime seruaturum. nihil autem deus superfluo <lb/>
            facit; ergo non est scriptura ex deo. hoc enim obiciunt qui<lb n="15"/>
            uetus non recipiunt testamentum et has interserunt quaestiones. <lb/>
            uerum hi sua sententia et opinione uincendi sunt. cum <lb/>
            enim noui testamenti non refutant fidem, exemplo sunt arguendi, <lb/>
            ut uetus credant, quoniam cum sibi diuina praecepta <lb/>
            et facta conueniunt, unius auctoris testamentum utrumque<lb n="20"/>
            liquet esse credendum. discant igitur non superfluum, non <lb/>
            iniustum etiam praeuaricaturo praescriptum esse mandatum. <lb/>
            nam et ipse dominus Iesus elegit <choice><note>Judam</note><corr>ludam</corr></choice>, quem proditorem <lb/>
            sciebat. quem si per inpiudentiam electum putant, diuinae <note type="margin"> 161 A </note> <lb/>
            derogant potestati. sed hoc aestimare non possunt, cum scriptura<lb n="25"/>
            dicat quia sciebat <sic>Jesus</sic> qui eum proditurus <lb/>
            esset. conticescant igitur repugnatores isti ueteris testamenti.

<app> 9 ex Apelle, cf. Harnack 1. c. 26 Ioh. 6, 64 </app>

<app> 1 destitutum <hi>A</hi> (tu <hi>pr. 8. 1t. mS)</hi> 3 deformitatis <hi>(om</hi>. quam) RV' <lb/>
            6 inpudentiam <hi>APCCD</hi> prudentiam <hi>RТx</hi> 8 potius] magis <hi>RV</hi> 11 autein] <lb/>
            enim <hi>BV</hi> 12 superfluam <hi>A</hi> 13 superfluo <hi>Y (v</hi> m2 s. o) superfluum <lb/>
            <hi>BSBP'V'</hi> primoplasmato <hi>M</hi> plasto <hi>S (in mg</hi>. primo: psalto) <lb/>
            14 deus <hi>in ras. S</hi> superfluo deus <hi>YB</hi> superfluum <hi>M</hi> 15 exj a C' <lb/>
            16 accipiunt <hi>BV'</hi> 19 sibi <hi>om. RVI</hi> 20 testamentum testamentum <lb/>
            <hi>A V et (pr. e.rp.) P</hi> 21 discat II 22 <hi>praeuaricatoriR</hi> praeuaricaturi r' <lb/>
            26 qui 1131 quis <hi>cet</hi>. 27 erat <hi>N</hi> istius <hi>R P et</hi> (us 8. fl.) <hi>M</hi> </app> 
<pb n="295"/>
            
</p></div1>

<div1 n="39" subtype="section"><head>§ 39</head>
<p>
            sed quoniam etiam gentilibus, si forte istud obiecerint, <lb/>
            respondendum uidetur, qui exemplum non accipiunt, rationem <lb/>
            exigunt, accipiant etiam ipsi qua ratione dei filius uel praeuaricaturo <lb/>
            mandauerit uel elegerit proditurum. uenerat <note type="margin"> B </note> dominus  <lb/>
            Iesus omnes saluos facere peccatores; etiam circa impios <lb n="5"/>
            ostendere suam debuit uoluntatem. et ideo nec proditurum <lb/>
            debuit praeterire, ut aduerterent omnes quod in electione <lb/>
            etiam proditoris sui seruandorum omnium insigne praetendit <lb/>
            nec in eo laesus est uel Adam, quia mandatum accepit, uel <lb/>
            Iuda, quia electus est. non enim necessitatem deus uel illi <lb n="10"/>
            praeuaricationis <choice><note>vel</note><corr>uel</corr></choice> huic proditionis inposuit, quia uterque, <lb/>
            si quod acceperat custodisset, a peccato potuit abstinere. <note type="margin"> C </note> denique  <lb/>
            nec ludaeos omnes credituros sciebat et tamen ait: <lb/>
            non ueni nisi ad oues perditas domus Istrahel. <lb/>
            ergo non in mandante culpa est, sed in praeuaricante peccatum <lb n="15"/>
            est, et quod in deo fuit ostendit omnibus quod omnes <lb/>
            uoluit liberare. nec tamen dico quia praeuaricationem nesciebat <lb/>
            futuram, immo quia sciebat adsero, sed non ideo pereuntis <lb/>
            proditoris inuidiam in se debuit deriuare, ut adscriberetur <lb/>
            deo quod uterque sit lapsus. nunc autem uterque <note type="margin"> D </note> redarguitur  <lb n="20"/>
            atque reconuincitur, quia et ille mandatum ne laberetur <lb/>
            accepit et hic etiam in apostolatus munus adscitus est, <lb/>
            ut uel beneficio reuocaretur a proditionis affectu, simul ut <lb/>
            dum alii reuincuntur, prodesset omnibus. non enim consisteret <lb/>
            peccatum, si interdictio non fuisset; non consistente autem <lb n="25"/>
            peccato non solum malitia, sed etiam uirtus fortasse non

<app> 4 Luc. 19, 10 14 Matth. 15, 24 </app>

<app> 4 <hi>et</hi> 6 proditorem <hi>B</hi> 4 &lt;si) nenerat <hi>Henricus Schenkl</hi> 10 iudas <hi>NC('I</hi> <lb/>
            12 potuit se <hi>SBC'</hi> potuit (-is <hi>corr.)</hi> set (t 8. <hi>u.) C</hi> potuisset <hi>(eras., in <lb/>
            mg. ml potuisset) se Pi 14 is.ahel APP* isrt cet. 15 est om. RMSBV'</hi> <lb/>
            16 est <hi>om. P</hi> omnes <hi>m2 s. ras. V</hi> 18 futorum <hi>A</hi> (a s. u <hi>tert.)</hi> r <lb/>
            19 deriuare <hi>AMSB</hi> diriuare <hi>P'</hi> (i <hi>pr. ex</hi> e) <hi>cet</hi>. 21 atque <hi>in mg. ml S, <lb/>
            om. P4, atque reconuincitur om. B conuincitur BVMSP'V'</hi> 2.3 beneficio <lb/>
            dei <hi>N</hi> (dei <hi>8. u. M)</hi> ad <hi>A</hi> (d <hi>exp.), fort</hi>. ab 24 dum] cum <hi>B</hi> (ut <lb/>
            <hi>s. u.)</hi> 26 fortasse <hi>om. B</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="296"/>
            esset, quae nisi aliqua malitiae fuissent semina, uel subsistere <lb/>
            uel eminere non posset. quid est enim peccatum nisi <note type="margin"> E </note> praeuaricatio  <lb/>
            legis diuinae et caelestium inoboedientia praeceptorum? <lb/>
            non enim auribus corporis de mandatis caelestibus <lb/>
            iudicamus, sed cum esset dei uerbum, opiniones quaedam<lb n="5"/>
            nobis boni et mali pullulauerunt, dum id quod malum est naturaliter <lb/>
            intellegimus esse uitandum et id quod bonum est <lb/>
            naturaliter nobis intellegimus esse praeceptum. in eo igitur <lb/>
            uocem domini uidemur audire, quod alia interdicat, alia praecipiat. <lb/>
            si quis non oboedierit illis quae semel a deo praecepta<note type="margin"> F </note> <lb n="10"/>
            credimus, poenae obnoxius aestimatur. dei autem praeceptum <lb/>
            non quasi in tabulis lapideis atramento legimus inscriptum, <lb/>
            sed cordibus nostris tenemus inpressum spiritu dei uiui. ergo <lb/>
            opinio nostra sibi legem facit. si enim gentes quae <lb/>
            legem non habent naturaliter ea quae legis sunt<lb n="15"/>
            faciunt, eiusmodi legem non habentes ipsi sibi sunt <lb/>
            lex, qui ostendunt opus legis scriptum in cordibus <lb/>
            suis. opinio igitur humana sibi tamquam dei lex est. 
</p>
          </div1>

<div1 n="40" subtype="section"><head>§ 40</head>
<p rend="script"> ' Iterum hinc aliam faciunt quaestionem, ut ad uicem mandati <lb/>
            eius, quod diximus in hominis opinione consistere, hanc <lb n="20"/>
            ipsam opinionem inpressam a deo nobis tamquam <note type="margin"> 162 A </note> praescriptum  <lb/>
            diuinae legis accusent. norat, inquit, hominem peccaturum <lb/>
            qui creauit eum et has opiniones ei boni et mali inpressit <lb/>
            an non nouerat? ut si dixeris quia non nouerat, <lb/>
            alienum a maiestate dei sentias; si autem dixeris quia sciens<lb n="25"/>
            deus peccaturum hominem <choice><note>comraunej</note><corr>commune</corr></choice> tamen opiniones ei <lb/>
            boni et mali inpressit, ut propter admixtionem malorum uitae <lb/>
            perpetuitatem seruare non posset, sicut in illo non

<app> 12 II Cor. 3, 3 14 Rom. 2, 14 sq. 19 ex Apelle, cf. Harnack 1. c. </app>

<app> 3 inoboedientiae <hi>A</hi> mandatorum <hi>B</hi> 6 pullularunt <hi>MB</hi> 10 et <lb/>
            ideo si <hi>NGC, fort. recte</hi> 12 lapideis <hi>om. B fort</hi>. &lt;uel&gt; atramento <lb/>
            <hi>14 ipsa sibi S 15 ea om. RVI 16 huiusmodi BVI</hi> 17 quae P <lb/>
            19 ad inuicem P (in s. <hi>u.)</hi> M (in <hi>exp.)</hi> 20 hominibus <hi>RM</hi> 22 norat <lb/>
            <hi>A 1111 PRVI</hi> nouerat <hi>Am2 cet</hi>. peccatorum P (v s. 0) 23 ei <hi>scripsi</hi> <lb/>
            et <hi>libri</hi> 25 deus aciens <hi>P4</hi> 26 deus p<foreign xml:lang="grc">̣</foreign>a<foreign xml:lang="grc">̣</foreign>t<foreign xml:lang="grc">̣</foreign>r<foreign xml:lang="grc">̣</foreign>e<foreign xml:lang="grc">̣</foreign>(p<foreign xml:lang="grc">̣</foreign>a<foreign xml:lang="grc">̣</foreign>t<foreign xml:lang="grc">̣</foreign>r<foreign xml:lang="grc">̣</foreign>e<foreign xml:lang="grc">̣</foreign> <hi>eras.) A</hi> 27 ut <lb/>
            <hi>om. R P</hi> 28 <hi>post</hi> praesagum <hi>add</hi>. fuit <hi>RY' et 8. u. M</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="297"/>
            praesagum futuri ita in hoc non bonum deum significare uidearis. <note type="margin"> B </note> <lb/>
            atque hinc argumentantur quia non est creatura hominis a <lb/>
            deo facta. nam sicut supra ostendimus eos dicere quia non <lb/>
            est -mandatum dei, sic et hic dicunt: non ergo creatura hominis <lb/>
            a deo, quia deus malum non fecit, homo autem opinionem <lb n="5"/>
            accepit mali, dum a malis praecipitur abstinere. hoc <lb/>
            autem genere alium bonum deum, alium operatorem hominis <lb/>
            conantur adserere. quibus respondendum est ilico secundum <note type="margin"> C </note> <lb/>
            opinionem suam. si enim hominem nolunt a deo factum, quia <lb/>
            peccator est homo. et hoc refugiunt, ne bonus deus peccatorem <lb n="10"/>
            fecisse uideatur, quia non putant bonum qui fecerit peccatorem, <lb/>
            dicant utrum operatorem hominis a deo factum <lb/>
            putent. si enim a deo factus ille, ut dicunt, operator est hominis, <lb/>
            quomodo bonus deus operatorem mali fecit? utique <lb/>
            non bonus. nam si qui peccatorem fecit non bonus, <choice n="0.87"><note n="71">cauendum</note><corr n="10">canendum</corr></choice> <lb n="15"/>
            ne grauius sit operatorem peccatoris fecisse; debuit enim <note type="margin"> D </note> bonus  <lb/>
            deus prohibere natiuitatem eius qui peccati substantiam <lb/>
            haberet inducere. quodsi dicunt non esse genitum operatorem, <lb/>
            requirendum utrum bonus deus potuerit inhibere quoquo <lb/>
            modo incipientem malitiam an non potuerit. si enim non potuit, <lb n="20"/>
            infirmus; si potuit et non fecit, non bonus. ergo si sibi <lb/>
            ista non congruunt nec suae sibi haereticorum conueniunt <lb/>
            opiniones, requiramus ne forte <sic>radonis</sic> fuerit qua causa deus <note type="margin"> E </note> <lb/>
            siue geniti siue non geniti illius operatoris siuerit malitiam  <lb/>
            introire in hunc mundum, cum posset inhibere. 
</p>
</div1>

<div1 n="41" subtype="section"><head>§ 41</head>
<p> itaque seruantes <lb n="25"/>
            unum et eundem deum bonum atque operatorem id <lb/>
            si possumus adstruamus quod gratiae utrique conueniat nec

<app> 1 hunc <hi>(ona</hi>. in) <hi>RV'</hi> dum <hi>SBP'</hi> 15 si <hi>N</hi> (qui <hi>om. M), om</hi>. II . <lb/>
            fecit <hi>CP'</hi> facit <hi>R</hi> (a <hi>ex</hi> e) <hi>cet</hi>. 16 peccatorem operatoris <hi>R</hi> peccatores <lb/>
            <hi>APV</hi> peccatorem <hi>M, oni. C (in quo</hi> operatorê, 8 <hi>ex</hi> is) 18 habebat <lb/>
            <hi>N</hi> operatorem &lt;mali&gt; <hi>Costerius</hi> 19 potuit <foreign xml:lang="grc">ΠΜ</foreign> 20 potuerit <lb/>
            oinnino <hi>B</hi> 21 si <hi>(pr.)</hi> enim <hi>RSBV'</hi> si uero (uero <hi>m2 ex</hi> enim) <hi>P'</hi> 24 sinent <lb/>
            <hi>Costerius</hi> sic uelit <hi>SBCC et</hi> (i <hi>alt. ex</hi> u) <hi>P'</hi> si uelit <hi>cet</hi>. introire <lb/>
            malitiam <hi>N</hi> 25 posset <hi>scripsi</hi> possit <hi>libri</hi> 2ti bonum deum <hi>R</hi> <lb/>
            dum <hi>B et (om</hi>. bonum) P4 27 si <hi>(s. u.)</hi> possumus <hi>(ex</hi> pusuimus) <hi>A</hi> <lb/>
            nec non <hi>MP1</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="298"/>
            accusationis eorum declinemus inuidiam qui ita dicunt: quomodo <lb/>
            deus bonus, qui non solum passus est introire in <lb/>
            hunc mundum malitiam, sed etiam in tantam confusionem <lb/>
            uenire permisit? uerum haec accusatio tunc locum haberet. <note type="margin"> F </note> <lb/>
            si ita animae uim et intimae secreta mentis inficeret, ut<lb n="5"/>
            . nullo pacto posset aboleri et inmedicabilium <choice><note>nulnerum</note><corr>uulnerum</corr></choice> <lb/>
            menti atque animae nostrae uirus insideret; esset enim aptior <lb/>
            huius querellae locus, quod cum omnia possit deus, hominem <lb/>
            tamen perire sit passus. uerum cum deus nostri misericors <lb/>
            respuendi erroris remedia reseruauerit abolendique omnia contagii<lb n="10"/>
            non aboleuerit facultatem, quomodo inrationabile uel <lb/>
            iniustum est, si permisit nostrum materiale temptari quadam <lb/>
            trepidatione fragilitatis humanae, ut faeneratior postea gratia <lb/>
            per paenitentiam delictorum in hominis rediret affectum et <lb/>
            fragilitatis suae conscius, quod tam facile a diuinorum mandatorum <lb n="15"/>
            serie deuiando trepidauerit, tamquam clauum animae <note type="margin"> 163 A </note> <lb/>
            fluctuantis mandata caelestia timeret amittere, diuinaeque misericordiae <lb/>
            plus tribuens quod recepit amissum et sibi aliquid  <lb/>
            usurpans gratiae quod reuertit? 
</p>
</div1>

<div1 n="42" subtype="section"><head>§ 42</head>
<p><milestone n="9" unit="altchapter"/> nunc quae sit illa ratio <note type="margin"> B </note> consideremus,  <lb/>
            quid sit istud quod cum mandatum daret homini<lb n="20"/>
            de illa admirabili beataque uita praescribens, ne contra faciens <lb/>
            morte moreretur, de manducando et non manducando putauerit <lb/>
            esse mandandum. sunt enim qui putant nequaquam

<app> 1 ex Apelle, cf. Harnack 1. c. 6 Onid. Met. I 190 </app>

<app> 1 quia <hi>APVD</hi> 2 bonus deus <hi>RBC'V'</hi> 3 confeseionem RP <lb/>
            5 intima <hi>11-1</hi> (-ae <hi>m2) SP"</hi> ut <hi>om. APV, 8. u. ml M</hi> 6 nullo] in <lb/>
            illo <hi>R</hi> (in i <hi>in ras.) V'</hi> pacto 8. u. <hi>C", om. B</hi> possit <hi>MSBP1 et<lb/>
             (corr.) C'</hi> 7 insiderit <hi>R</hi> insederit <hi>SB</hi> enim] ergo <hi>M</hi> abtior <hi>AR</hi> <lb/>
            8 quaerellae <hi>PM</hi> querejlae <hi>VI</hi> quaerelae <hi>R</hi> querelae <hi>cet</hi>. posset II <lb/>
            10 reseruauerit <hi>P</hi> (ue 8. u.) abolendiquae (n 8. <hi>It.) A</hi> abolendi.que <hi>P</hi> <lb/>
            omnes (i s. e) <hi>P</hi> 11 <hi>post</hi> inrationabile <hi>add</hi>. temtari, <hi>sed exp. A</hi> <lb/>
            13 fragilitas (tis 8. s) <hi>A</hi> gratie <hi>A</hi> 16 deuitando <hi>A</hi> 17 diuinae <lb/>
            <hi>(om</hi>. que) <hi>RCD</hi> 18 plus tribuens <hi>om. RV tribuens A</hi> (b <hi>ex</hi> u) <lb/>
            tribuit <hi>SBP1</hi> recipit <hi>RP'DV' 8</hi>. &amp; <hi>add</hi>. 11 m3 <hi>P</hi> 19 reuertit <lb/>
            <hi>ARVCC'P"V' et M tlil</hi> reuertitur <hi>M m2 SBP'</hi> 21 mirabili RV' <lb/>
            ammirabili <hi>P DP"</hi> 22 morteiii <hi>M</hi> iTipmoreretur <hi>A</hi> mereretur <hi>R</hi> <lb/>
            23 mandatum <hi>A</hi> (nd <hi>m2 8</hi>. t) manducandum <hi>Y</hi> (uc <hi>eras.) l'</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="299"/>
            mandatum istud conuenire caeli et terrae atque omnium creatori <lb/>
            nequaquam dignum incolis paradisi, eo quod illa uita similis <lb/>
            angelorum sit. et ideo non terrenum et corruptibilem hunc <note type="margin"> C </note> <lb/>
            cibum esui fuisse possumus aestimare, quia qui non bibunt <lb/>
            neque manducant erunt sicut angeli in caelo. cum igitur in <lb n="5"/>
            cibo neque praemium <sic>sjt</sic>, quia esca nos non commendat deo, <lb/>
            neque magnum periculum sit, quia non quod intrat in os <lb/>
            coinquinat hominem, sed quod exit de ore, uideatur sine dubio <lb/>
            tanto auctore ..... praeceptum, nisi hunc cibum ad illum <lb/>
            propheticum referas, quia pro magno praemio dominus de <note type="margin"> D </note> <lb n="10"/>
            sanctis pollicetur suis: ecce qui seruiunt mihi manducabunt, <lb/>
            uos autem esurietis. hic est enim cibus, in <lb/>
            quo uita definitur aeterna, quo quisque fuerit defraudatus <lb/>
            morte morietur, quandoquidem panis uiuus atque caelestis <lb/>
            ipse dominus est, qui uitam dat huic mundo. unde et ipse <lb n="15"/>
            ait: nisi manducaueritis carnem meam et biberitis <lb/>
            sanguinem meum, non habebitis uitam aeternam. <lb/>
            erat ergo panis aliqui, de quo praescripserat edendum paradisi <lb/>
            incolis. quis ille? accipe quem dicat. panem inquit <note type="margin"> E </note> <lb/>
            angelorum manducauit homo; est enim bonus panis, <lb n="20"/>
            si facias uoluntatem dei. uis scire quam bonus panis? ipse

<app> 5 Matth. 22, 30 7 Matth. 15, 11 11 Esai. 65, 13 14 Ioh. <lb/>
            6, 50 sq. 16 Ioh. 6, 53 sq. 19 Psalm. LXXVII 25 </app>

<app> 2 lignum <hi>SBP'</hi> 3 sit <hi>SBP', om. cet., fort</hi>. \\sit) similis 7 nonl <lb/>
            neque <hi>RSBFV</hi> in s. u. <hi>m. ant. A</hi> 8 coinquinat <hi>A (m. ant. ex</hi> <lb/>
            communicat) <hi>MC'D</hi> coinmunioat <hi>cet</hi>. qfl <hi>ex</hi> co P uidetur <hi>N</hi> 9 a <lb/>
            tanto <hi>SBP'CC' lacunam significaui;</hi> non <hi>esse post</hi> auctore <hi>add. SBP', <lb/>
            melius post</hi> praeceptum <hi>m2</hi> 8. <hi>u</hi>. indignum <hi>M idemque ante</hi> tanto <hi>liber s. <lb/>
             Theoderici apud Bemos; fort</hi>. plane indignum <hi>uel</hi> perindignum, <hi>quod <lb/>
            coniecit Henricus Schenkl, supplendum</hi> 10 referes JK refrens V. <lb/>
            qui" <hi>P</hi> (5 <hi>m3 s</hi>. <foreign xml:lang="grc">ι̣</foreign>a<foreign xml:lang="grc">̣</foreign>) <hi>P' (m2</hi> quem) quem P" de <hi>(exp.) P</hi> 12 est s. «. <lb/>
            <hi>Å. om. BV'</hi> 13 ita <hi>A V et (corr.)</hi> C «ta (i <hi>eras. et</hi> ui s. <hi>ras. m2) P</hi> <lb/>
            14 quandoque <hi>BSBY'</hi> ninus <hi>A</hi> (i s. <hi>u.)</hi> 15 ipse est dominus <hi>B est</hi> <lb/>
            ipse dominus <hi>C'</hi> 17 eternam aerna <hi>(alt. del. m2) A</hi> 18 aliqui <hi>scripsi</hi> <lb/>
            aliquid <hi>ARD</hi> aliquis <hi>M</hi> (a <hi>ex</hi> d <hi>m2) cet</hi>. perscripserat <hi>R</hi> praescripserit <lb/>
            <hi>B</hi> edenfum (d <hi>s. q) A</hi> 20 angelorum <hi>om</hi>. II manducabit <lb/>
            (v <hi>ex</hi> b m. <hi>ant.) A</hi> es* P es <hi>R</hi> 21 ipse... ait <hi>om. RV'</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="300"/>
            filius manducat hunc panem, de quo ait: meus cibus est <lb/>
            <sic>utfaciamuoluntatem</sic> patris mei, qui in <sic>caelisest</sic>. 
</p></div1>

<div1 n="43" subtype="section"><head>§ 43</head>
<p> <lb/>
            Iterum uideamus qua ratione dominus deus Adae dixerit <lb/>
            morte moriemini, quid intersit utrum aliquis dicat moriemini <lb/>
            an addat morte moriemini; ostendere enim debemus<lb n="5"/>
            nihil superfluum in dei esse mandato. itaque hoc <note type="margin"> F </note> arbitror.  <lb/>
            cum duo sibi sint contraria mors et uita, secundum <lb/>
            simplicem sermonem a uita uiuere dicimus, a morte mori. <lb/>
            si autem geminare uelis utrumque, quia uita uitam facit, dicitur <lb/>
            uita uiuit, sicut habes in lege, et quia mors mortem facit,<lb n="10"/>
            dicitur morte morietur. non est autem superflua ista <lb/>
            geminatio; est enim uita ad mortem et est mors ad uitam, <lb/>
            quia et quicumque ‹uiuit dum&gt; uiuit moritur et dum moritur <note type="margin"> 164 A </note> <lb/>
            uiuit. <choice n="0.00"><note n="1">nunt</note><corr n="463">fiunt</corr></choice> ergo quattuor distinctiones: uita uiuere, morte <lb/>
            mori, uita mori, morte uiuere. cum igitur <choice><note>naec</note><corr>haec</corr></choice> se ita habeant,<lb n="15"/>
            usus et consuetudinis praeiudicium debemus excludere, <lb/>
            quia usus hoc habet, ut communiter dicatur uiuere et qui <lb/>
            uita uiuit et qui morte uiuit et communiter dicatur mori uel <lb/>
            ille qui morte moritur uel ille qui uita. itaque ex quattuor <lb/>
            illis duos significat, ut dicat uiuentem uiuere nec melius deteriusque <lb n="20"/>
            distinguat et dicat morientem mori nec inter malam <note type="margin"> B </note> <lb/>
            et bonam mortem uideatur esse discretio. nam indiscreta

<app> 1 Ioh. 4, 34 3 cf. Philo Legg. alleg. I 33 (64, 46; I 88, <hi>20 C.)</hi> <lb/>
            Quaest. I 16 10 Ezech. 33, 14 sq., cf. 18, 13 </app>

<app> 1 de quo II denique <hi>cet</hi>. 5 morte <hi>s. u. m2 A</hi> 9 uitę (a <hi>s. &lt;;) A</hi> <lb/>
            12 uitama (&amp; <hi>eras.) A</hi> 13 et quicumque &lt;uiuit dum&gt; <hi>scripsi</hi> et qui <lb/>
            eumque <hi>APVMD</hi> quia dum <hi>RVI</hi> et quis dum <hi>cet</hi>. 15 uita mori morte <lb/>
            uiuere <hi>RSB VI</hi> morte uiuere <hi>(om</hi>. uita mori) <hi>AP*</hi> morte uiuere uita <lb/>
            moti <hi>P</hi> (uita mori <hi>s. u. m2) P'D</hi> morteiji uiuere uitaiii mori <hi>M</hi> morti <lb/>
            uiuere uito mori <hi>CC</hi> 16 usum <hi>AVD</hi> usus (s <hi>alt. in ras. ex</hi> m <hi>m2) P</hi> <lb/>
            17 dicatur <hi>ona. P</hi> dicatur... communiter <hi>om. RCVI</hi> 18 uita <hi>M</hi> <lb/>
            uitae <hi>cet</hi>. morto <hi>P</hi> (e <hi>ex</hi> i) M morti <hi>D</hi> (ti <hi>in ras.) cet</hi>. 19 morte <lb/>
            ... qui <hi>om. Y</hi> morte <hi>RMV</hi> morti <hi>D</hi> (ti <hi>in ras.) cet</hi>. uita <hi>scripsi</hi> <lb/>
            uita moritnr po uita uiuit <hi>RJIVI</hi> uitae uiuit P uitae <hi>cet</hi>. 20 signin <lb/>
            <lb/>
            tioant <hi>JRMV</hi> dicant <hi>MV'</hi> nec (c <hi>eras.) P</hi> 21 distinguat et <lb/>
            dicat <hi>M</hi> </app> 
<pb n="301"/>
            
            quaedam uita significatur qualis inrationabilium aut etiam <lb/>
            paruulorum et indiscreta mors aeque. 
</p>
</div1>

<div1 n="44" subtype="section"><head>§ 44</head>
<p> sequestrato igitur <lb/>
            usu communi quid sit uita uiuere et quid sit morte mori <lb/>
            et quid sit uiuere morte et mori uita consideremus. puto <lb/>
            enim secundum scripturas quia uita uiuere admirabilem <lb n="5"/>
            quandam illam uitam beatamque significet et hunc uiuendi <note type="margin">c</note> <lb/>
            usum spirandique munus cum beatae uitae gratia ueluti <lb/>
            coniunctum et quadam participatione permixtum demonstrare <lb/>
            uideatur. hoc est enim uita uiuere, uirtute uiuere, beatae <lb/>
            uitae actus habere in istius corporis uita; contra autem <lb n="10"/>
            morte mori quid est aliud nisi cum morte corporis deformitatem <lb/>
            significare morientis, cuius et caro communi uiuendi <lb/>
            munere defrudetur et anima uitae aeternae usum habere <lb/>
            non possit? est etiam qui uita moritur, ut qui uiuit corpore, <note type="margin">I) </note> <lb/>
            sed actu <choice><note>montur</note><corr>moritur</corr></choice> suo, quales 1111 sunt qui, ut ait propheta, <lb n="15"/>
            descendunt in infernum uiuentes et illa de qua <lb/>
            apostolus dicit quoniam uiuens mortua est. quartum <lb/>
            superest, quod sunt qui etiam morte uiuunt, ut martyres <lb/>
            sancti, qui utique moriuntur ut uiuant. moritur caro, sed <choice><note>uinit</note><corr>uiuit</corr></choice> <lb/>
            gratia mortuorum. ergo absit a nobis, ut participes mortis <lb n="20"/>
            uiuamus, sed contra participes uitae moriamur; sanctus enim <lb/>
            nec uitae istius se uult esse participem, ut ait: dissolui <note type="margin"> E </note> <lb/>
            et cum Christo esse; multo enim melius et alius: <lb/>
            heu me quod incolatus meus prolongatus est, dolens <lb/>
            utique cum consortia uitae speret aeternae, istius uitae

<app> 16 Psalm. LIIII 16 17 I Tim. 5, 6 22 Philipp. 1, 23 24 Psalm. <lb/>
            CXVIIII 5 </app>

<app> 1 quaedam] quae <hi>BV', om. M</hi> 4 uiuere morte et mori uita <hi>scripsi</hi> <lb/>
            uiuere morti et mori uitae <hi>libri</hi> 5 uito <hi>B</hi> 6 significat <hi>RCV</hi> etl <lb/>
            ut <hi>AD</hi> 9 est s. <hi>u</hi>. m. <hi>ant. A</hi> uirtute uiuere <hi>s. u. CI, om. M</hi> <lb/>
            13 defrudetur <hi>A V et ml P</hi> defraudetur <hi>P m2 eet</hi>. anime (a s. e) <hi>A</hi> <lb/>
            14 ut qui uiuit <hi>om. RV'</hi> 15 moriatur <hi>N</hi> qui nt II quibus <hi>N</hi> 16 descendant <lb/>
            <hi>BMV</hi> 17 quartum (t <hi>s. u.) P</hi> 18 quod (quid <hi>m3) P</hi> uiuant K <lb/>
            21 moriagtor (m <hi>s</hi>. nt <hi>vi2) P</hi> 22 ut] quia <hi>R V'</hi> qui ut a qui <hi>Erasmus <lb/>
            ait apJs B dissolui enim RSBP'V 23 enim om. RPxV</hi> 24 quodj <lb/>
            quia <hi>VB</hi> 25 fjragilitate (i <hi>pr. s. u.) A</hi> </app> <lb n="25"/>
             
<pb n="302"/>
            fragilitate se contineri. et ideo possum e contrario dicere quia, <lb/>
            etsi uita uiuere bonum est, uitae tamen uiuere ambiguum sit. <lb/>
            potest enim dici quis uitae uiuere, hoc est uitae aeternae istius <lb/>
            uita corporis militare, potest etiam dici uitae uiuere, hoc est <lb/>
            uel quemcumque uel sanctum istius uitae habere desiderium<lb n="5"/>
            corporalis, uti uerbi gratia si quis ideo honeste putet esse <note type="margin"> F </note> uiuendum,  <lb/>
            ut is longaeuitatem uitae bonis actibus consequatur,  <lb/>
            quales plerique infirmiores sunt quos haec uita delectat.</p></div1>

<div1 n="45" subtype="section"><head>§ 45</head>
<p>sicut <lb/>
            ergo uitae uiuere quid sit accepimus, quid sit morti mori <lb/>
            accipiamus uel morti uiuere. possunt enim esse qui moriantur<lb n="10"/>
            morti et qui uiuant uitae. nam qui non ita uiuit, <lb/>
            ut secundum mortem animae suae uiuat, is morti moritur. <lb/>
            quia non est obnoxius morti, id est nexus eum aerumnosae <note type="margin"> 165 A </note> <lb/>
            mortis amisit, non <choice><note>constnngitur</note><corr>constringitur</corr></choice> <choice><note>umculis</note><corr>uinculis</corr></choice> mortis aeternae. <lb/>
            mortuus est morti, hoc est mortuus est peccato, mortuus est<lb n="15"/>
            poenae. cui contrarium est poenae uiuere, hoc est quando qui <lb/>
            uiuit ad poenam uiuit ad mortem. qui autem moritur ad <lb/>
            poenam moritur ad mortem. est etiam qui in hac uita positus <lb/>
            moriatur ad uitam, sicut ille qui ait: uiuo autem iam non <lb/>
            ego, uiuit autem in me Christus; peccato enim mortuus <note type="margin"> B </note> <lb n="20"/>
            est, deo uiuit, hoc est mors in eo mortua est, sed uita uiuit, <lb/>
            qui est dominus Iesus. ergo bona uita eorum qui deo uiuunt,

<app> 19 Galat. 2, 20 22 loh. 14, 6 </app>

<app> 1 conteneri <hi>R</hi> conteri <hi>PVMCCI</hi> et <hi>om. RV'</hi> 3 uitae uiuere hoc <lb/>
            est 8. <hi>u. m2 M</hi> aeternae] &amp;<foreign xml:lang="grc">̢</foreign>atę (ato in <hi>ras. m2) A</hi> 6 uti <hi>ACCI</hi> <lb/>
            ut. <hi>PF</hi> ut <hi>cet</hi>. 7 his <hi>PSBC</hi> 9 accipimus <hi>APVCD</hi> 10 morti <hi>M</hi> <lb/>
            morte <hi>cet</hi>. uiuere <hi>Monac. 2549</hi> mori <hi>cet</hi>. 11 uiuant (n s. 14.) A <lb/>
            uite (te <hi>ira ras. m3) P</hi> 12 ut] et <hi>M (8</hi>. ut) <hi>A V</hi> &amp; <hi>P</hi> uiuit <hi>PV</hi> <lb/>
            13 qui, <hi>P</hi> morti (ti <hi>s. u.) A</hi> eum <hi>om. R VI</hi> aeriQno.se (s <lb/>
            <hi>eras.) A</hi> 14 mortis (is <hi>ex</hi> em) <hi>A</hi> aeternae (r <hi>ex</hi> n) <hi>A</hi> 16 quis <lb/>
            m <lb/>
            <hi>RSBP'C(V' et</hi> (quando quis <hi>in ras.) D</hi> 17 uiuit ad portem qui autem <lb/>
            <hi>m ras. minoris spatii ml A</hi> moritur... ad mortem <hi>om. A, in quo<lb/>
             post</hi> autem <hi>legitur</hi> f <hi>(scripta erant haec uerba eodem signo adiecto in wg. <lb/>
            inf. nunc absciso)</hi> 18 etiam] autem <hi>RV4</hi> 19 qui <hi>om. RV</hi> 20 intern] <lb/>
            uero <hi>CC'P'</hi> enim] autem <hi>SBP1</hi> 22 ihsi (i <hi>alt. add. m2) P</hi> deus <lb/>
            <hi>B duo RV'</hi>' </app> <lb/>
             
<pb n="303"/>
            mala uita eorum qui peccato uiuunt. est etiam media uita <lb/>
            ut animantium ceterorum, sicut habes scriptum: producat <lb/>
            terra animam uiuentem secundum genus. est uita etiam <lb/>
            mortuorum ut deus Abraham et deus Isaac et deus <lb/>
            Iacob, quia deus mortuorum non est, sed uiuorum. sunt <lb n="5"/>
            etiam quibus communitas est quaedam mortis et uitae, de quibus <note type="margin"> C </note> <lb/>
            ait apostolus dicens: si conmortui estis, et conuiuetis. <lb/>
            si enim conplantati inquit sumus similitudini mortis <lb/>
            eius, simul et resurrectionis erimus, scientes <lb/>
            quia uetus homo noster simul <choice><note>confiius</note><corr>confixus</corr></choice> est cruci, <lb n="10"/>
            ut destruatur corpus peccati, ut ultra non seruiamus <lb/>
            peccato; qui enim mortuus est iustificatus <lb/>
            est a peccato. sicut autem figuras multas uitae diximus, <lb/>
            ita etiam mortis inueniemus. dicitur enim mors mala secundum <lb/>
            illud: anima quae peccat ipsa morietur. dicitur <lb n="15"/>
            mors communiter, sicut habes uerbi gratia quia [Adam] uixit <note type="margin"> D </note> <lb/>
            tot annos et mortuus est et adpositus est ad patres suos. <lb/>
            dicitur etiam mors per baptismatis sacramentum, sicut habes: <lb/>
            consepulti enim sumus cum illo per baptismum <lb/>
            in mortem et alibi: si autem mortui sumus cum <lb n="20"/>
            Christo, credimus etiam quia simul uiuemus cum <lb/>
            illo. uides quia mors quidem appellatione dicatur, sed haec <lb/>
            uita sit nostra.

<app> 2 Gen. 1, 24 4 Exod. 3, 6 Luc. 20, 37 sq. Marc. 12, 26 sq. <lb/>
            7 n Tim. 2, 11 8 Rom. 6, 5-8 15 Ezech. 18, 20 17 Act. 13, 36 <lb/>
            19 Rom. 6, 4 20 Rom. 6, 8 </app>

<app> 1 et mala <hi>B</hi> 3 animam (a <hi>pr. s. u) A</hi> genu; suum <hi>M</hi> (suum <lb/>
            <hi>R</hi>. u.) <hi>RFCCV</hi> etiam <hi>om. RVI</hi> 4 ut <hi>om. APRVMDV'</hi> 6 quibus <lb/>
            <hi>om. BY'</hi> 7 c<foreign xml:lang="grc">ο̄</foreign>m∗ortui <hi>A</hi> cQmortui <hi>RV'</hi> 9 resurrectionis eius <hi>M</hi> <lb/>
            feius 8. <hi>u. m2) C</hi> 10 quod <hi>M</hi> simul <hi>om. M</hi> confixusj crucifims <lb/>
            <hi>PVB</hi> fiius <hi>C</hi> 12 qui... peccato <hi>om</hi>. II 13 sifi (&lt;5 s. <hi>u.) A</hi> 14 enim <lb/>
            <hi>(exp. m2 et 8. scr</hi>. etiam) <hi>M</hi> etiam <hi>RV'</hi> 15 illid (u <hi>s</hi>. i <hi>alt.) A</hi> 16 morsj <lb/>
            et mors <hi>NCC</hi> Adam <hi>seclusi;</hi> quidam <hi>coniecerunt Maurini</hi> 18 babtismatis <lb/>
            <hi>P</hi> sacramenta <hi>R V'</hi> 19 per baptismum <hi>om. RV'</hi> 20 morte <lb/>
            <hi>PRVCV'</hi> mortuus est (mortuus <hi>V) om. cum-RF'</hi> 22 apellationem <hi>A</hi> <lb/>
            iudicatur <hi>APVD</hi> dicitur <hi>R V</hi> 23 uita uita <hi>A</hi> </app> 
<pb n="304"/>
            
</p>
          </div1>

<div1 n="46" subtype="section"><head>§ 46</head>
<p><milestone n="10" unit="altchapter"/> Iterum alia quaestio, quia dixit dominus non esse bonum <note type="margin"> E </note> <lb/>
            solum esse hominem. primo omnium cognosce quia in <lb/>
            superioribus, ubi hominem finxit deus de limo terrae, non <lb/>
            addidit: uidit deus quia bonum est quemadmodum in <note type="margin"> F </note> <lb/>
            singulis operibus suis. nam si dixisset illic bonum esse quia<lb n="5"/>
            homo factus est, inueniretur hoc esse contrarium, ut hic bonum <lb/>
            non esse diceret, cum in superioribus bonum esse dixisset. <lb/>
            sed hoc ibi cognosce, ubi solum Adam fecit. ceterum ubi <lb/>
            communiter conprehendit uirum et mulierem factos, licet ne <lb/>
            ibi quidem dixerit specialiter, tamen quia postea habet: uidit<lb n="10"/>
            deus omnia quae fecit, et ecce bona ualde, euidenter <lb/>
            est declaratum bonum esse quod et uir sit factus et <sic>muher</sic>.  <lb/>
            </p></div1>

<div1 n="47" subtype="section"><head>§ 47</head>
<p>sed ex hac quaestione alia quaestio rursus emersit. <note type="margin"> 166 A </note> quomodo  <lb/>
            enim quando solus factus Adam, non dictum est bonum <lb/>
            esse factum Adam, quando autem et mulier ex eo facta est,<lb n="15"/>
            tunc esse bona omnia conprehensum est? licet illic omnem <lb/>
            laudauerit creaturam et uniuersitatis creatio sit probata, quoniam <lb/>
            in homine naturae praedicata communitas est, tamen <lb/>
            non uidetur otiosum, qua ratione, ubi solus factus est Adam. <lb/>
            non solum nequaquam praedicatio boni conplacito operi adiecta<lb n="20"/>
            <choice n="0.24"><note n="3942">ait</note><corr n="12431">sit</corr></choice>, sed etiam dictum sit non esse bonum solum hominem. <note type="margin"> B </note> <lb/>
            cum sciamus quia antequam <choice><note>neret</note><corr>fieret</corr></choice> mulier non <choice><note>errauent</note><corr>errauerit</corr></choice> Adam. <lb/>
            posteaquam uero mulier facta est, prior diuinum praeuaricata

<app> 1 Gen. 2, 18 cf. Philo Legg. alleg. II 1 sq. (66 sq.; I 90 sq. <hi>r.)</hi> <lb/>
            Quaest. I 17 4 Gen. 1, 4 sqq. 10 Gen. 1, 31 </app>

<app> 1 ds <hi>B</hi> 2 esse <hi>om. RV'</hi> primo IIM primum <hi>cet</hi>. 4 et (8. <hi>u. m2 3f)</hi> <lb/>
            uidit <hi>N</hi> deus #*. <hi>u. A</hi> 5 si <hi>om. RV'</hi> dixisse <hi>(om</hi>. si) <hi>APVD</hi> 6 inuenitur <lb/>
            IT <hi>hoc post contrarium transponit R 8 hoc om. RV</hi> 9 uirum II <lb/>
            et uirum <hi>N</hi> 10 habes (s <hi>ex t) M</hi> et uidit <hi>RV'</hi> 11 dS (§ <hi>m2 in <lb/>
            ras. 2 litt.) A</hi> ecce erant <hi>8</hi> (ecce <hi>m mg.) P'C'</hi> erant (om. ecce) <hi>C</hi> <lb/>
            12 et <hi>pr. om. RV</hi> 13 rursus (sus <hi>8. u.) A</hi> 14 factus <hi>AR et ml P</hi> <lb/>
            factus est <hi>Pm2</hi> (est <hi>s</hi>. ft.) <hi>eet</hi>. bonum <hi>om. RV'</hi> 15 Adam <hi>om</hi>. M <lb/>
            et <hi>om. SBP'</hi> 20 conplacito <hi>(tn. ant. ex</hi> conpletio) <hi>A</hi> coplaciti <hi>SB</hi> <lb/>
            22 quia <hi>om. APV</hi> errauerit <hi>(r pr. s. u.) A</hi> errauerat <hi>RV</hi> 23 postea <lb/>
            quęm (quom s. <hi>u.,</hi> a 8. e <hi>m2)</hi> -uero P postea ucro quam <hi>D</hi> postea <lb/>
            uoro quam <hi>.BPCe'</hi> uero s. <hi>ft. A, om. R,</hi> uiro <hi>V</hi> facta est <hi>ABD</hi> <lb/>
            &lt;3Ht facta <hi>M</hi> (facta s. ft. <hi>m2) cet</hi>. </app> <lb/>
             
<pb n="305"/>
            mandatum etiam uirum suum traxerit in errorem et incentiuum <lb/>
            eius extiterit. si igitur uiro culpae auctor est mulier, <lb/>
            quemadmodum pro bono uidetur adiecta? uerum si consideres <lb/>
            quia deo uniuersitatis est cura, inuenies plus placere domino <lb/>
            debuisse id in quo esset causa uniuersitatis quam condemnandum <lb n="5"/>
            fuisse illud in quo esset causa peccati. et ideo quia <note type="margin"> u </note> <lb/>
            ex uiro solo non poterat humani esse generis propagatio, <lb/>
            pronuntiauit dominus non esse bonum solum hominem esse. <lb/>
            maluit enim deus plures esse quos saluos facere posset, quibus <lb/>
            donaret peccatum quam unum solum Adam, qui liber esset a <lb n="10"/>
            culpa. denique quia idem utriusque auctor est operis, uenit <lb/>
            in hunc mundum, ut saluos faceret peccatores. postremo nec <lb/>
            Cain parricidii rerum, priusquam generaret filios, passus est <note type="margin"> I) </note> <lb/>
            interire. ergo propter generationem successionis humanae debuit <lb/>
            mulier adici uiro. denique hoc ipsa uerba declarant dicentis <lb n="15"/>
            dei non bonum esse solum hominem esse. nam si mulier <lb/>
            prior peccatura erat, tamen redemptionem sibi paritura non <lb/>
            debuit ab usu diuinae operationis excludi. quamuis enim Adam <lb/>
            <sic>DOti</sic> est seductus, mulier <choice n="5.61"><note n="1">antem</note><corr n="17824">autem</corr></choice> seducta in praeuaricatione <lb/>
            fuerit, salua tamen inquit erit per filiorum generationem, <lb n="20"/>
            inter quos generauit et Christum.

<app> 2 Augustinus contra Iul. Pel. II 7, 20 (si igitur ... adici uiro) <lb/>
            12 I Tim. 1, 15 13 Gen. 4, 15 sqq. 18 I Tim. 2, 14 sq. </app>

<app> 1 mandatum ... errorem et <hi>om. P' (in quo in uerbo</hi> incentiuum in <hi>ni2 <lb/>
            8. u. scriptum est)</hi> et <hi>om. APVlJ</hi> 2 uiri <hi>SBP1</hi> 3 si (i 8. fl.) <hi>A</hi> <lb/>
            4 dominoI dõ <hi>B</hi> 5 condemnandam <hi>A et corr. ml PV</hi> 6 et <hi>om. M <lb/>
            Augustinus</hi> 7 propagatio <hi>m2 ecc</hi> probatio <hi>A</hi> 8 solum hominem esse <lb/>
            <hi>SF' Augustinus</hi> hominem solum esse <hi>M,</hi> esse <hi>om. cet</hi>. 9 dfis <hi>B</hi> <lb/>
            posset <hi>A</hi> (e <hi>ex</hi> i) <hi>PV D</hi> possit <hi>R VI</hi> posset et <hi>MP'CC'</hi> possit et <hi>SB</hi> <lb/>
            11 auctor est utriusque <hi>M (in quo</hi> et <hi>ante</hi> quia) utriusque est auctor <hi>B</hi> <lb/>
            12 nee] ne <hi>SBC</hi> 13 filios <hi>om. B</hi> pasua <hi>A</hi> 16 <hi>alt</hi>. esse <hi>om. APVD,</hi> <lb/>
            esse hominem a sil etsi <hi>N</hi> 17 prior <hi>om. APVD</hi> prius <hi>C</hi> adtamen <lb/>
            <hi>M ml</hi> attamen <hi>M m2 P'</hi> 18 enimj autem <hi>B</hi> 19 seducta <hi>MBP'CC'</hi> <lb/>
            seducta et <hi>APVD</hi> seducta est <hi>R</hi> seductau <hi>V4</hi> praeuaricatione uiri M <lb/>
            (uiri <hi>8. u. m2) P'</hi> 20 inquit <hi>om. B regenerationem APV</hi> ..generationem <lb/>
            <hi>VI</hi> </app>

<app> XXXII. Ambr. pars 1, fasc. 1. </app>

<app> 20 </app> 
<pb n="306"/>
            
</p>
          </div1>

<div1 n="48" subtype="section"><head>§ 48</head>
<p> i Nec illud otiosum, quod non de eadem terra, de qua pla- <lb/>
             <note type="margin"> E </note> <lb/>
            smatus est <choice><note>Aaam</note><corr>Adam</corr></choice>, sed ae <choice><note>lpsius</note><corr>ipsius</corr></choice> <choice><note>Aaae</note><corr>Adae</corr></choice> costa <choice><note>racta</note><corr>facta</corr></choice> sit <choice><note>muiier</note><corr>mulier</corr></choice>, <lb/>
            ut sciremus unam in uiro et muliere corporis esse naturam, <lb/>
            unum fontem generis humani. ideo non duo a principio facti <lb/>
            uir et mulier neque duo uiri neque duae mulieres, sed primum <lb n="5"/>
            uir, deinde ex eo mulier. unam enim naturam uolens hominum <lb/>
            constituere deus ab uno principio creaturae huius incipiens <note type="margin"> F </note> <lb/>
            multarum et disparium naturarum eripuit facultatem. faciamus <lb/>
            inquit ei adiutorium simile sibi. adiutorium ad <lb/>
            generationem constitutionis humanae intellegimus, et uere<lb n="10"/>
            bonum adiutorium. nam si pro meliore accipis adiutorium. <lb/>
            <sic>maiorquaedam</sic> in causa generationis operatio mulieris repperitur <lb/>
            sicut istius terrae, quae semina primo accepta cohibendo <lb/>
            paulatim fotu suo adolescere facit et producit in segetem. in <lb/>
            eo igitur adiutorium bonum mulieris, quamquam etiam inferior<lb n="15"/>
            dicatur adiutor, ut et in usu repperimus humano, quia dignitate <lb/>
            potiores plerumque <choice><note>autorem</note><corr>adiutorem</corr></choice> menti <sic>mfenons</sic> adsciscunt. <note type="margin"> 167 A </note> 
</p>
          </div1>

<div1 n="49" subtype="section"><head>§ 49</head>
<p><milestone n="11" unit="altchapter"/> I Specta nunc cur deus adhuc finxerit de terra omnes bestias <lb/>
            agri et omnia uolatilia caeli et adduxerit ea ad Adam, ut <note type="margin"> B </note> <lb/>
            uideret quid uocaret ea. qua ratione hoc factum est, cum<lb n="20"/>
            tantummodo bestias agri et uolatilia caeli ad Adam adduxerit <lb/>
            deus? erant enim pecora secundum suum genus. denique <lb/>
            habes infra quia inposuit Adam nomina omnibus <lb/>
            pecoribus et omnibus bestiis agri; Adae autem non <lb/>
            est inuentus adiutor similis illi. quae igitur absolutio

<app> 1 Philo Quaest. I 25 8 Gen. 2, 18 18 Gen. 2, 19 23 Gen. 2, 20 </app>

<app> 1 odiosum <hi>A</hi> 2 adam <hi>s. u. m2 M</hi> Adae <hi>om. M</hi> 3 uiro (i <hi>s., <lb/>
            u.) A</hi> muliere (e <hi>alt. postea add.) A</hi> 6 ex eo <hi>om. RV</hi> hominem <lb/>
            <hi>A</hi> (v <hi>s</hi>. e) <hi>M</hi> 9 adiutorem <hi>RSBV'</hi> simile <hi>CC'D</hi> similem <hi>M</hi> <lb/>
            (m <hi>alt. exp.) P'</hi> (m <hi>alt. eras.) cet</hi>. 11 accipies <hi>M</hi> 12 casa <hi>A</hi> <lb/>
            13 sicuti <hi>M</hi> 14 fetu <hi>MC et (m2</hi> fotu) <hi>P1</hi> segetes <hi>B uerba</hi> in <lb/>
            eo <hi>usque ad</hi> repperisti <hi>(p. 309 u. 7) om. VI</hi> 16 dicatur... (d .. <hi>eras.) A</hi> <lb/>
            et] etiam <hi>MP1</hi> reperimua <hi>ABC</hi> humano <hi>s. u. m2 M</hi> 17 menti <lb/>
            <hi>APV</hi> 18 exspecta <hi>P</hi> finxerat (i <hi>s. ł) A</hi> 19 utj et P 22 genus <lb/>
            suum <hi>SBPCI</hi> 23 nomina <hi>om. R</hi> 24 et <hi>JSBP'C, om. cet</hi>. 25 inuentos <lb/>
            (0 <hi>ex</hi> a <hi>et</hi> u 8. 9) <hi>A</hi> </app> <lb n="25"/>
             
<pb n="307"/>
            est nisi quia indomitae bestiae et uolatilia caeli diuina potestate <lb/>
            ad hominem deducuntur? de pecoribus autem domitis <note type="margin"> C </note> <lb/>
            congregandis et homo habuit potestatem. itaque illud diuinae <lb/>
            operationis fuerit, hoc humanae diligentiae. simul accipe qua <lb/>
            causa omnia deducta sint ad Adam, ut in omnibus uideret ex <lb n="5"/>
            utroque sexu substantiam constare naturae, id est ex masculo <lb/>
            et femina et ipse usu exemploque cognosceret necessarium <lb/>
            sibi consortium mulieris adiectum. 
</p>
          </div1>

<div1 n="50" subtype="section"><head>§ 50</head>
<p> Et inmisit inquit deus soporem in Adam, et obdormiuit. <lb/>
            quis est iste sopor nisi quia paulisper, ad <note type="margin">D</note> coniugium  <lb n="10"/>
            copulandum cum intendimus animum, ueluti intentos <lb/>
            oculos ad dei regnum inclinare atque inflectere uidemur ad <lb/>
            quendam somnum istius mundi et paulisper obdormire diuinis, <lb/>
            dum in saecularibus mundanisque requiescimus? denique <lb/>
            posteaquam soporem, inquit, inmisit in Adam et <choice><note>dormiyit</note><corr>dormiuit</corr></choice>, <lb n="15"/>
            tunc aedificauit dominus deus costam, quam sumpsit <lb/>
            de Adam, in mulierem. bene aedificauit dixit, <lb/>
            ubi de mulieris creatione loquebatur, quia in uiro et muliere <lb/>
            domus uidetur quaedam plena esse perfectio. qui sine uxore <note type="margin"> E </note> <lb/>
            est quasi sine domo sit sic habetur; sicut enim uir publicis <lb n="20"/>
            officiis ita mulier domesticis ministeriis habilior aestimatur. <lb/>
            considera quia ex corpore costam sumpsit, non ex anima portionem, <lb/>
            hoc est:</p></div1>

<div1 n="51" subtype="section"><head>§ 51</head>
<p>non anima ex anima, sed os de ossibus meis  <lb/>
            et caro de carne mea haec uocabitur mulier. ergo causam <lb/>
            humanae generationis agnouimus. set quia plerosque mouet.

<app> 9 Gen. 2, 21 16 Gen. 2, 22 23 Gen. 2, 23 </app>

<app> 2 ad <hi>(eras.)</hi> ominem <hi>A</hi> 3 congregando <hi>R</hi> 4 operationis (ation <lb/>
            <hi>8. u. m2) V</hi> hoc <hi>om. R</hi> (illud <hi>in mg. m2)</hi> humanae (h <hi>s. u. m. <lb/>
             ant.) A</hi> qua** <hi>A</hi> 5 adducta <hi>BC</hi> eunt <hi>MB</hi> 6 constarse (a <hi>s. <lb/>
            u.) A</hi> 7 ipso <hi>BPx</hi> ipse (o s. e) M usu* <hi>A</hi> necesarium P 9 inquit <lb/>
            <hi>om. B</hi> 10 quia s. <hi>u. A</hi> 11 uelut <hi>R</hi> ad (d <hi>ex</hi> t) <hi>P</hi> coniangium <lb/>
            P (n <hi>alt. eras.) V</hi> (n <hi>alt. exp.)</hi> 14 cum <hi>SBP'</hi> 15 inquit <lb/>
            <hi>om. CC</hi> inmisit dS <hi>N</hi> 16 <hi>et</hi> 22 sumsit <hi>AD</hi> 17 muliere <hi>RSBP'</hi> <lb/>
            dixit <hi>om. R</hi> 18 creationg <hi>(om</hi>. de) <hi>R</hi> &amp; <hi>(eras.) quia A</hi> 24 cause <lb/>
            A causa (&amp; <hi>ut uidetur ex</hi> a <hi>m2) P</hi> 25 <hi>sed A</hi> (d <hi>ex</hi> t) <hi>cet</hi>. yomouet <hi>A</hi> </app>

<app> 20* </app> <lb n="25"/>
             
<pb n="308"/>
            qui diligentius intuentur, quomodo si uel primo magnum <note type="margin"> F </note> <lb/>
            munus dei fuit circa homines, ut in paradiso homines <lb/>
            collocarentur uel postea magnorum remuneratio uideretur <lb/>
            esse meritorum, ut ad paradisum iustus unusquisque rapiatur, <lb/>
            dicuntur etiam bestiae et pecora agri et uolatilia<lb n="5"/>
            caeli in paradiso fuisse. unde plerique paradisum animam <lb/>
            hominis esse uoluerunt, in qua uirtutum quaedam germina <lb/>
            pullulauerint, hominem autem et ad operandum et ad custodiendum <lb/>
            paradisum esse positum, hoc est mentem hominis. <lb/>
            cuius uirtus animam uidetur excolere, non solum excolere, sed <lb n="10"/>
            etiam cum excoluerit custodire. bestiae autem agri et uolatilia <note type="margin"> 168 A </note> <lb/>
            caeli, quae adducuntur ad Adam, nostri inrationabiles motus <lb/>
            sunt, eo quod bestiae uel pecora quaedam diuersae Sint corporis <lb/>
            passiones uel turbulentiores uel etiam languidiores. <lb/>
            uolatilia autem caeli quid aliud aestimamus nisi inanes cogitationes, <lb n="15"/>
            quae <choice n="0.11"><note n="1398">uelut</note><corr n="10367">uel</corr></choice> uolatilium more nostram circumuolant <lb/>
            animam et huc atque illuc uario motu saepe transducunt? <lb/>
            propterea nullus inuentus est menti nostrae similis adiutor <lb/>
            nisi sensus, hoc est <foreign xml:lang="grc">αἴσθησις</foreign>. similem sibi solam <sic>voo</sic>? noster <note type="margin"> RI </note> <lb/>
            potuit inuenire. <lb n="20"/>
            
</p>
          </div1>

<div1 n="52" subtype="section"><head>§ 52</head>
<p rend="script"> Sed forte arguas quia haec quoque deus in tali paradiso <lb/>
            locauit, hoc est passiones corporis et uanitatem quandam <lb/>
            fluctuantium uel inanium cogitationum, quod ipse nostri fuerit

<app> 13 Philo Legg. alleg. II 4 68, 30 et 42; I 92, 13 et 21 <hi>C.)</hi> </app>

<app> ,1 quia <hi>R</hi> uel si <hi>RM</hi> 3 locarentur <hi>N</hi> uideretur <hi>Y</hi> (re s. u. <lb/>
            <hi>m2) D (in</hi> ras.) uideatur R <hi>(post</hi> esse <hi>t-ranspositum) M</hi> uidetur <hi>SBP'Px</hi> <lb/>
            4 iustus <hi>A</hi> (s <hi>alt. postea add.)</hi> 6 anime (a <hi>s</hi>. ę) <hi>A</hi> 7 hominis <hi>om. R</hi> <lb/>
            8 pullulauerint (i <hi>ex</hi> u) <hi>V</hi> et <hi>pr. om. RMC</hi> ad <hi>alt. om. R</hi> <lb/>
            9 est <hi>s</hi>. u. <hi>A</hi> 10 uirtutis <hi>A</hi> et non <hi>BI)</hi> sed] uerum <hi>SB et</hi> (rx <lb/>
            uero <hi>m2) P1</hi> 13 uell et <hi>R</hi> corporeae <hi>R</hi> 14 etiam om. <hi>B</hi> 17 uariV <lb/>
            motus <hi>AVJ)</hi> uario motns <hi>P</hi> transducant <hi>Â V et</hi> (-unt <hi>corr.) P</hi> <lb/>
            19 AECBECIC <hi>S</hi> aesthesis <hi>PV</hi> ehesin <hi>R</hi> aestesin P1 athe∗∗∗∗ <hi>M</hi> aestesis <lb/>
            <hi>uel</hi> estesis <hi>cet</hi>. NOTC M NiuHC <hi>S</hi> noys <hi>cet</hi>. 22 possessiones <hi>AP])<lb/>
             ct (corr.) ml V m2 C</hi> 23 ipsi <hi>AC'])</hi> noster <hi>R</hi> fuerint <hi>AI) et</hi> <lb/>
            (n <hi>del. m2) P</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="309"/>
            auctor erroris. considera quid dicat. habete inquit potestatem <lb/>
            piscium maris et uolatilium caeli et omnium <lb/>
            repentium, quae repunt super terram. uides quod ille <lb/>
            tibi tribuerit potestatem, ut de omnibus iudicare tu debeas, <lb/>
            singulorum genera iudicii tui sobria definitione discernere. <note type="margin"> C </note> <lb n="5"/>
            uocauit ad te omnia deus, ut supra omnia mentem tuam esse <lb/>
            cognosceres. cur quae tibi similia minime repperisti adsciscere <lb/>
            tibi et copulare uoluisti? dedit tibi certe sensum, quo uniuersa <lb/>
            cognosceres et de cognitis iudicares, meritoque de illo <lb/>
            fecundo paradisi agro eiectus es, quia non potuisti seruare <lb n="10"/>
            mandatum. sciebat enim deus esse te fragilem, sciebat iudicare <lb/>
            non posse: ideo dixit quasi fragilioribus: nolite iudicare, <lb/>
            ut non iudicemini. ergo quia sciuit infirmum te esse ad <note type="margin"> D </note> <lb/>
            iudicandum, uoluit oboedientem esse mandato: ideo praeceptum <lb/>
            posuit. quod si non praeuaricatus esses, periculum incerti <lb n="15"/>
            iudicii incidere nequiuisses. itaque quoniam iudicare uoluisti, <lb/>
            ideo addidit: ecce Adam factus est quasi unus ex <lb/>
            nobis, ut sciat bonum et malum. uoluisti tibi adrogare <lb/>
            iudicium: poenam praui iudicii refutare non debes. <lb/>
</p></div1>

<div1 n="53" subtype="section"><head>§ 53</head>
<p>            posuit tamen te contra paradisum, ne memoriam eius posses  <lb n="20"/>
            abolere. denique iusti in paradisum rapiuntur, sicut Paulus <note type="margin"> E </note> <sic n="poss">raptua</sic>  <lb/>
            est in paradisum et audiuit uerba ineffabilia. et tu si a primo

<app> 1 Gen. 1, 28 12 Matth. 7, 1 17 Gen. 3, 22 21 II Cor. <lb/>
            12, 2-6 </app>

<app> 1 consiaerat (si s. <hi>u.,</hi> t <hi>erus</hi>. A habet A 6 reptilium <hi>SUlr</hi> <lb/>
            uideor (s 8. or) <hi>A 4 tibi s. u. A tu s. u. A</hi> 5 singulorumque <lb/>
            <hi>B</hi> 6 esse <hi>om. BCI</hi> 7 similis (m2 disimilia, <hi>om</hi>. minime) <lb/>
            R 8 <hi>certu<foreign xml:lang="grc">̃</foreign> RP'V'</hi> quol <hi>ut M</hi> 9 cogitatibus J2 10 es <lb/>
            <hi>otn. RY'</hi> 11 te <hi>MSBJP4</hi> &amp; <hi>B, om. cet</hi>. 13 quia <hi>in ras. P</hi> <lb/>
            sciebat <hi>SBPC</hi> intirmante esse <hi>A et</hi> (v s. a<foreign xml:lang="grc">̣</foreign>n<foreign xml:lang="grc">̣</foreign> <hi>m2) P et</hi> (infiimfl te <lb/>
            in <hi>mg. m2) Y</hi> 14 noluit <hi>V</hi> uoluit te <hi>RB</hi> obedientem te <hi>C</hi> obedientê. <lb/>
            (s <hi>eras.) A</hi> 15 es.ses (e <hi>eras.) A</hi> 16 iudicis <hi>BV'</hi> inciderel <lb/>
            iudicare <hi>A</hi> itaque <hi>om. BYI</hi> noluisti <hi>APVD</hi> 17 quisi <hi>A</hi> (a 8. i) <lb/>
            quasi <hi>CD, om. PVM,</hi> tamquam <hi>cet</hi>. 18 scias <hi>.APYMC'</hi> sciebat (eb <lb/>
            <hi>eras.) P4</hi> sciat <hi>B</hi> (t s. <hi>u.) cet</hi>. 20 te tamen <hi>SBP,</hi> tamen <hi>om. B</hi> <lb/>
            21 rapiuntur <hi>APVD</hi> saepe rapiuntur <hi>cet</hi>. sicut et <hi>SBP1</hi> 22 ineffabilia <lb/>
            <hi>A</hi> (a <hi>alt. ex</hi> fl), que non licet homini loqui <hi>add. pol</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="310"/>
            caelo ad secundum, a secundo caelo ad tertium mentis tuae <lb/>
            uigore rapiaris, hoc est quia primum unusquisque homo est <lb/>
            corporalis, secundo animalis, tertio spiritalis, si ita rapiaris <lb/>
            ad tertium caelum, ut uideas fulgorem gratiae spiritalis — <lb/>
            animalis enim homo quae sunt spiritus nescit, et ideo tertii<lb n="5"/>
            caeli ascensio tibi est necessaria, ut rapiaris in paradisum — <note type="margin"> F </note> <lb/>
            rapieris iam sine periculo, ut possis diiudicare omnia, quia <lb/>
            spiritalis diiudicat omnia, ipse autem a nemine diiudicatur, <lb/>
            et fortasse quasi adhuc fragilis audies uerba ineffabilia, <lb/>
            quae non liceat homini loqui, et tunc quod acceperis reseruato <lb n="10"/>
            et quod audieris custodi. Paulus apostolus custodiebat, ne <lb/>
            <choice n="0.75"><note n="9">laberetur</note><corr n="3">laboretur</corr></choice> uel alios certe faceret errare. aut fortasse ideo dixit Paulus: <lb/>
            quae non licet h omini loqui, quia erat adhuc in corpore <lb/>
            constitutus, hoc est uidebat istius corporis passiones, uidebat <lb/>
            legem carnis suae repugnantem legi mentis suae. hoc enim<lb n="15"/>
            malo intellegi, ne uideamur quendam adhuc futuri periculi <note type="margin"> 169 A </note> <lb/>
            iactare <choice n="0.21"><note n="28">tenorem</note><corr n="100">terrorem</corr></choice>; sit enim uel propter hanc uitam securitas, <lb/>
            ut nullos praeuaricationis posthac futurae laqueos formidemus. <lb/>
            ergo quicumque fuerit in paradiso ascensione uirtutis <lb/>
            audiet mysteria dei arcana illa atque secreta, audiet dicentem <lb n="20"/>
            dominum tamquam latroni illi a scelere ad confessionem et ad <lb/>
            fidem a latrocinio reuertenti: hodie mecum eris in paradiso.

<app> 5 I Cor. 2, 14 8 I Cor. 2, 15 12 Augustinus contra lul. Pelag. <lb/>
            II 5, 13 (fortasse... mentis suae) 13 II Cor. 12, 4 14 Rom. 7, 23 <lb/>
            20 Luc. 23, 43 </app>

<app> 1 a secundo <hi>om. R</hi> caelum <hi>RVI,</hi> caelo <hi>om. C</hi> 2 <hi>liunusquisque A</hi> <lb/>
            (h <hi>eras.)</hi> 4 fulgore <hi>P</hi> 5 spiritus dei <hi>N</hi> (ra ro5 <foreign xml:lang="grc">πνεύματος</foreign> tou <foreign xml:lang="grc">ϑεοῡ</foreign>). <lb/>
            6 rapieris <hi>(om</hi>. ut) <hi>APVD</hi> 7 rapieris <hi>APVD</hi> rapiaris <hi>cet</hi>. 8 autem] <lb/>
            enim <hi>R</hi> iudicatur <hi>RMCVI</hi> 9 fragilis <hi>A</hi> (r <hi>8</hi>. u.) 11 custodito X <lb/>
            12 dicit <hi>C</hi> 13 quae <hi>Augustinns</hi> qui <hi>V</hi> quia <hi>cet</hi>. 14 passiones AI <lb/>
            (e <hi>ex</hi> i) 15 car**nis <hi>A</hi> (ci <hi>eras.)</hi> repugnantem ... suae <hi>om. hoc <lb/>
            siglo</hi> * <hi>adscripto A ( fuit in mg. inf. nunc absciso)</hi> 16 iutellegi malo <hi>B</hi> <lb/>
            17 siç\\lt <hi>A</hi> sic <hi>RC</hi> 18 posthac <hi>SBP'V'</hi> post hanc <hi>cet</hi>. 19 fverit <lb/>
            fuerit <hi>A</hi> ascensionjs (e s. ag <hi>m2) A</hi> 20 audiet <hi>pr. ]</hi> audit <hi>AP/J</hi> <lb/>
            arcana <hi>M</hi> archana <hi>cet</hi>. dicente domino <hi>M</hi> 21 dum <hi>in ras. A</hi> <lb/>
            a] ab <hi>RMSBVI</hi> et ad fidem a latrocinio <hi>m2 PP", om. C</hi>. et ad <lb/>
            fidei latrocinium <hi>ml PP" eet</hi>. 22 peruertenti <hi>R</hi> reuerti <hi>B</hi> </app> 
<pb n="311"/>
            
</p>
          </div1>

<div1 n="54" subtype="section"><head>§ 54</head>
<p><milestone n="12" unit="altchapter"/><lb/>
            Serpens autem erat sapientior omnium <note type="margin"> B </note> bestiarum,  <lb/>
            quae erant super terram, quas fecit dominus <lb/>
            deus. et dixit serpens mulieri: quid utique dixit <lb/>
            deus, <sic>needatis</sic> ab omni ligno quod est in paradiso? <lb/>
            cum dicit sapientiorem serpentem, intellegis quem loquatur, <note type="margin"> C </note> <lb n="5"/>
            id est illum aduersarium nostrum, qui tamen habet huius <lb/>
            sapientiam mundi. sed et uoluptas atque delectatio bene <lb/>
            sapiens dicitur, quia et carnis appellatur sapientia, sicut habes <lb/>
            quia sapientia huius carnis inimica est deo et ad <lb/>
            exquirenda delectationum genera astuti sunt qui adpetentes <lb n="10"/>
            sunt uoluptatum. siue ergo delectationem intellegas, quaedam <lb/>
            est diuino aduersa mandato et inimica sensibus nostris, unde <note type="margin"> D </note> <lb/>
            sanctus Paulus ait: uideo aliam legem m membris <lb/>
            <sic>meisrepugnantemlegimentismeaeetcaptiuantem</sic> <lb/>
            me in lege peccati, si autem ad diabolum referas, uerus <lb n="15"/>
            inimicus est generis humani. quae causa autem inimicitiarum <lb/>
            nisi inuidia? sicut Solomon ait quia inuidia diaboli mors <lb/>
            introiuit in orbem terrarum. inuidiae autem causa <lb/>
            beatitudo hominis in paradiso positi et ideo, quoniam ipse. <lb/>
            diabolus acceptam gratiam tenere non potuit, inuidit homini <lb n="20"/>
            eo quod figuratus e limo, ut incola paradisi esset, electus est. <note type="margin">E</note> <lb/>
            considerabat enim diabolus quod ipse, qui fuisset superioris

<app> 1 Gen. 3, 1 5 Augustinus contra Iul. Pelag. II 5, 13 (cum dicit <lb/>
            ... lege peccati); cf. III 21, 48 9 Rom. 8, 7 13 Rom. 7, 23 <lb/>
            17 Sap. 2, 24 </app>

<app>1 erat <hi>om. RV'</hi> 2 erant] repunt R V quas <hi>RSBP'C'V'</hi> quam <lb/>
            <hi>cet</hi>. 5 quemJ quae <hi>RV'</hi> loquebatur <hi>BC et</hi> eb <hi>exp. S</hi> 6 illum] <lb/>
            ilico <hi>SB et (e. m2</hi> illfl) <hi>P'</hi> sapientiam huius <hi>RCC'V'</hi> 7 uoluntas <lb/>
            <hi>RMV</hi> 8 et II et sapientia <hi>M</hi> sapientia <hi>cet</hi>. 9 quia <hi>A</hi> (i <hi>8. u.)</hi> <lb/>
            huius <hi>om. SBPCC, fort. recte</hi> in dell R, <hi>om. Y'</hi> 11 sunt s. m. <lb/>
            <hi>m2 M</hi> 12 aduersata <hi>RV</hi> mandato <hi>A</hi> (n <hi>in ras.,</hi> da 8. <hi>u.)</hi> 13 paulus <lb/>
            <hi>AC'D et 8. u. m2</hi> S apfs <hi>8. u. M</hi> apostolus Paulus <hi>P', om. cet</hi>. menbris <lb/>
            <hi>A</hi> 15 me <hi>om. RV</hi> 16 autem causa <hi>SBP'</hi> 17 solomon <hi>M</hi> salemon <lb/>
            <hi>V'</hi> salomon <hi>cet</hi>. 18 introiuit A (i <hi>alt. 8. u.)</hi> introuit <hi>(m2</hi> intrauit) <lb/>
            <hi>S</hi> introibit (v a. b) <hi>R</hi> autem] enim <hi>M</hi> 19 beatitudo est <hi>B</hi> <lb/>
            siti <hi>RV</hi> et ipse <hi>BP'</hi> 21 est <hi>om. PVCC</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="312"/>
            naturae, in haec saecularia et mundana deciderat, homo autem <lb/>
            inferioris creaturae sperabat aeterna. hoc est ergo quod inuidit <lb/>
            dicens: 'iste inferior adipiscetur quod ego seruare non potui? <lb/>
            iste de terris migrabit ad caelum, cum ego de caelo lapsus <lb/>
            in terras sim? multas uias habeo quibus hominem decipere<lb n="5"/>
            possim. de limo factus est, terra ei mater est, coruptibilibus <lb/>
            inuolutus est. etsi anima <choice><note>superions</note><corr>superioris</corr></choice> naturae, tamen et ipsa <note type="margin">F</note> <lb/>
            lapsui potest esse obnoxia in corporis carcere constituta, <lb/>
            quando ego lapsum uitare non potui. est igitur uia prima, ut <lb/>
            decipiatur. dum condicione sua maiora desiderat. hic enim<lb n="10"/>
            quidam est conatus industriae. deinde carnis est quod non <lb/>
            habeat desiderare. postremo in quo uideor ego omnibus esse <lb/>
            sapientior, nisi circumscribam hominem et uersutia et fraude <lb/>
            contendam?1 itaque machinatus est ut non primo Adam <lb/>
            adoriretur, sed Adam per mulierem circumscribere conaretur. <lb n="15"/>
            non adorsus est eum qui coram acceperat caeleste mandatum. <note type="margin"> 170 A </note> <lb/>
            sed eam adorsus est quae a uiro didicerat, non a deo quid <lb/>
            obseruaret acceperat. neque enim habes quia mulieri dixit deus, <lb/>
            sed quia Adae dixit, et ideo per Adam cognouisse mulier  <lb/>
            aestimanda est.</p></div1>

<div1 n="55" subtype="section"><head>§ 55</head>
<p>cognoscens igitur hoc loco temptamenti genus <lb n="20"/>
            plurima etiam aliis locis temptamenti genera repperies. alia sunt <lb/>
            per principem istius mundi, qui quaedam uenena sapientiae in <lb/>
            hunc mundum euomuit, ut uera putarent homines esse quae <lb/>
            falsa sunt et specie quadam hominum caperetur affectus. <note type="margin"> B </note>

<app> 2 inferior <hi>APRYMVI, fort</hi>. inferior creatura, <hi>quod est in P"</hi> aeterna <lb/>
            (r <hi>8. u.) A</hi> inuidit <hi>RPVI</hi> inuidens (dicit) <hi>C</hi> inuidet <hi>P</hi> (i s. e) <hi>cet</hi>. <lb/>
            3 adipiscetur <hi>SBP'C'</hi> adipiscitur <hi>cet</hi>. 4 e terris <hi>RVI</hi> migrauit <hi>Rl" <lb/>
            et (corr. m2) 8</hi> migrabit <hi>A</hi> (b <hi>ex</hi> u) ergo <hi>P</hi> caelis <hi>B</hi> 5 terra <lb/>
            <hi>ARSD</hi> terram <hi>MBP1</hi> 6 poaspm <hi>A</hi> (i 8. Q) possum C est <hi>(pr.)</hi> et <hi>RP1</hi> <lb/>
            ei terra <hi>P1</hi> 7 etsij si enim <hi>B</hi> anima est <hi>MP'</hi> 10 conditione <lb/>
            <hi>libri 11 quiadam P 13 nisi om. RMV' 14 est om. RV</hi> 15 adoletur <lb/>
            <hi>R</hi> (v <hi>s</hi>. o <hi>m2,</hi> adoriretur <hi>in mg. m2) V</hi> 16 eat <hi>om. BVI</hi> curant <lb/>
            <hi>AD</hi> 17 quid (d a. <hi>u.) A</hi> 18 et acceperat <hi>SBP'C'</hi> 19 ideoque <lb/>
            <hi>(om</hi>. et) <hi>B</hi> per] ab <hi>RV</hi> 20 tsemtamenta (ae <hi>ex</hi> a. i <hi>a</hi>. a <hi>alt.) A</hi> <lb/>
            21 reperies A reperiris <hi>R</hi> (e 8. <hi>i pr. m2) V</hi> repperiens <hi>M</hi> 23 euomui1: <lb/>
            <hi>V</hi> l e <hi>8. u. m2)</hi> esse <hi>om. R VI</hi> 24 quedam <hi>A</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="313"/>
            non enim semper quasi apertus hostis ingreditur, sed sunt <lb/>
            quaedam potestates quae amorem simulent gratiamque praetendant, <lb/>
            ut paulatim cogitationibus nostris uenenum suae iniquitatis <lb/>
            infundant, a quibus oriuntur illa peccata, quae uel ex delectatione <lb/>
            uel ex quadam mentis facilitate nascuntur. sunt <lb n="5"/>
            etiam aliae potestates, quae ueluti conluctantur nobiscum. <lb/>
            unde et apostolus ait: quia non est nobis conluctatio <lb/>
            aduersus carnem et sanguinem, sed aduersus <lb/>
            . principatus et potestates et rectores <sic>huiusmundi</sic>, <note type="margin"> C </note> <lb/>
            tenebrarum harum, aduersus nequitiam spiritalium, <lb n="10"/>
            quae sunt in caelestibus; uolunt enim hac quadam <lb/>
            contentione nos frangere et ueluti quoddam animae nostrae <lb/>
            corpus elidere. unde et Paulus quasi bonus athleta non solum <lb/>
            ictus aduersantium potestatum uitare cognouerat, uerum etiam <lb/>
            aduersantes ferire. unde et ait: percutio pugnis, non ut <lb n="15"/>
            aera caedens. et ideo quasi bonus athleta ad coronam <lb/>
            meruit peruenire. ergo multiplicia temptamenta sunt diaboli. <note type="margin"> D </note> <lb/>
            et ideo bilinguis serpens habetur atque letalis, eo quod diaboli <lb/>
            minister aliud lingua loquitur aliud corde meditatur. sunt <lb/>
            et alii ministri, qui et cordis et uocis suae infectas ueneno <lb n="20"/>
            ueluti uerborum suorum iactant sagittas, quibus dominus <lb/>
            ait: generatio uiperarum, quomodo potestis bona <lb/>
            loqui, cum sitis mali?

<app> 7 Ephes. 6, 12 15 I Cor. 9, 26 16 II Tim. 4, 8 22 Matth. <lb/>
            12, 34 </app>

<app> 1 <hi>ostis A</hi> 2 <hi>praetentdant A</hi> 3 suae a. <hi>u. m2 M</hi> infundant <hi>B</hi> (n <hi>8. łI. <lb/>
            m2)</hi> infundat <hi>MP'V'</hi> 5 <hi>quedam A</hi> noscuntur <hi>B V</hi> 7 <hi>et om. BCDV</hi> <lb/>
            est <hi>om. BV'</hi> 8 et aduersus <hi>R</hi> aduersua et <hi>V'</hi> aduersus (ad <hi>8. u.) A</hi> <lb/>
            9 rectores (S <hi>8. M.) A</hi> 13 eludere <hi>MV'</hi> eludere P' ludere <hi>R</hi> (e 8. u <lb/>
            <hi>m2) atleta AV et (corr</hi>. ml) <hi>C'</hi> adleta <hi>PB</hi> 15 aduersitates <hi>B</hi> et <lb/>
            <hi>om. BMV</hi> ut om. <hi>RMDV'</hi> 16 aera (e 8. u.) .1 aerem <hi>SBP1</hi> atleta <lb/>
            <hi>APV</hi> 17 multiplicia (i <hi>ult. 8. u.) P</hi> 18 laetalis <hi>A et ml S</hi> loetalis <hi>P</hi> <lb/>
            (o <hi>8. u.) B et m2 S</hi> 19 loquatur <hi>N</hi> meditetur <hi>RMSP'</hi> meditemur <hi>V <lb/>
            20 suae om. BV' infectos P 21 uelut PCC</hi> sagittns iactantiJV <lb/>
            22 potestis (s <hi>alt. 8. u.) A</hi> </app> 
<pb n="314"/>
            
</p>
          </div1>

<div1 n="56" subtype="section"><head>§ 56</head>
<p> Et dixit serpens mulieri: quid utique dixit deus: <lb/>
            ne edatis ex omni ligno quod est in paradiso? et <lb/>
            dixit mulier serpenti: ex omni ligno paradisi manducabimus, <lb/>
            de fructu autem ligni quod est in <note type="margin"> E </note> <lb/>
            medio paradisi dixit deus: non manducabitis ex<lb n="5"/>
            eo neque tangetis ex eo, ne moriamini. cum audieris <lb/>
            sapientiorem bestiis omnibus esse serpentem, hic eius iam <lb/>
            quaere uersutiam. simulat se uerba dei dicere et proprios <lb/>
            intexit dolos. cum enim dixisset deus: ex omni ligno quod <lb/>
            est in paradiso edetis ad escam, de ligno autem<lb n="10"/>
            quod est scientiae boni et mali non edetis, qua <lb/>
            die autem manducabitis ex eo, morte moriemini, <lb/>
            serpens quasi interrogans mulierem, cum dixisset deus: <sic>cei</sic> <note type="margin"> F </note> <lb/>
            omni ligno quod est in paradiso edetis, de ligno autem uno <lb/>
            non edetis', inseruit mendacium, ut diceret: (ab omni ligno <lb n="15"/>
            non edetis', cum de uno tantum ligno scientiae boni et mali <lb/>
            praeceperit deus non esse gustandum. qua ratione autem <lb/>
            fefellerit nihil mirum, quia iis qui aliquem circumscribere <lb/>
            conantur consuetudo est fallere. non est igitur interrogatio <lb/>
            otiosa serpentis. sed ut scias in mandato nullum uitium esse<lb n="20"/>
            potuisse, respondit mulier <sic>etait</sic>: ex omni ligno paradisi <lb/>
            manducabimus, de fructu autem ligni quod est in <lb/>
            medio paradiso dixit deus: non manducabitis ex

<app> 1 Gen. 3, 2 sq. 9 Gen. 2, 16 sq. 21 Gen. 8, 3 </app>

<app> 1 et dixit... 7 serpentem <hi>om. C' (in quo deinde</hi> hic iam quaero serpentis <lb/>
            uers.) 2 ex] ab <hi>RV</hi> in medio p. <hi>SBP'C'</hi> paradisi P <lb/>
            4 ligni <hi>om. BP'</hi> 5 deus <hi>om. APVD</hi> 6 neque] nec B ne <hi>V</hi> audieritis <lb/>
            II (ti <hi>eras. D) RV'</hi> 8 <hi>queuero A</hi> quaero <hi>PYC</hi> 10 ad <lb/>
            escam edetis <hi>N,</hi> ad escam <hi>om. CC'</hi> 11 quod est <hi>om. MCC' et</hi> (in <hi>quo</hi> <lb/>
            de ligno ... boni <hi>in ras.) P*</hi> est 8. u. <hi>P</hi> edatis II et qua <hi>C'</hi> <lb/>
            12 autem] enim <hi>0, om. C</hi> 14 paradoso (i s. 0 <hi>pr.) A</hi> 16 ano] <lb/>
            ligno (g <hi>8. u.) A, om. D</hi> 17 esęse (e <hi>pr. 8. u.) A</hi> 18 iis <hi>C'</hi> is <hi>B</hi> sis <hi>S</hi> <lb/>
            (u <hi>eras.)</hi> his <hi>M</hi> (h <hi>in ras.) cet</hi>. 19 conantur (n s. <hi>u.) AC</hi> conator <lb/>
            <hi>RSBC</hi> et (a <hi>ex</hi> &amp;) <hi>Y'</hi> est <hi>otn. BV'</hi> 20 uitiosa <hi>R post</hi> <lb/>
            otiosa <hi>add</hi>. responsio <hi>(om. ante</hi> interrogatio) <hi>B</hi> 21 et ait n ut <lb/>
            habes <hi>N</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="315"/>
            eo neque tangetis ab eo, ne morte moriamini. in <note type="margin"> 171 A </note> <lb/>
            mandato quidem nullum uitium est, sed in relatione mandati. <lb/>
            etenim quantum praesens lectio docet. discimus nihil uel cautionis <lb/>
            gratia iungere nos debere mandato. si quid enim uel addas <lb/>
            uel detrahas, praeuaricatio quaedam uidetur esse mandati. pura <lb n="5"/>
            enim et simplex mandati forma seruanda uel testimoni series <lb/>
            intimanda est. <choice><note>plenimque</note><corr>plerumque</corr></choice> testis dum aliquid ad seriem <lb/>
            gestorum ex suo adicit, totam testimonii fidem partis mendacio <lb/>
            decolorat. nihil igitur uel quod bonum uidetur addendum <note type="margin"> B </note> <lb/>
            est. namque <sic>lnc</sic> quid offensionis habet prima specie quod <lb n="10"/>
            addidit mulier: neque tangetis ex eo quicquam? — <lb/>
            tangetis enim deus non dixerat, sed non edetis — sed <lb/>
            tamen lapsus incipit esse principium. nam quae addidit uel <lb/>
            superfluum addidit uel addendo de proprio semiplenum intellexit <lb/>
            dei esse mandatum. docet igitur nos praesentis series <lb n="15"/>
            lectionis neque detrahere aliquid diuinis debere mandatis neque <lb/>
             <note type="margin"> C </note> <lb/>
            <sic>aooere</sic>. nam si <sic>xonannes</sic> <choice><note>noc</note><corr>hoc</corr></choice> micam ae suis <sic>scnptIs</sic>: si <lb/>
            quis adposuerit inquit ad haec, adiciet in illum deus <lb/>
            plagas, quae scriptae sunt in libro isto, et qui <lb/>
            dempserit de uerbis his prophetiae huius, delebit <lb n="20"/>
            deus partem illius de libro uitae, quanto nihil <lb/>
            diuinis mandatis est detrahendum! hinc ergo coepit praeuaricatio <lb/>
            prima esse mandati. et plerique putant non mulieris <lb/>
            hoc uitium esse, sed Adae fuisse. ita Adam dixisse mulieri,

<app> 17 Apoc. 22, 18 sq. </app>

<app> 1 ab eo] ex eo <hi>B,</hi> ab eo (a. ex eo) <hi>pi, in 8 ras. 4 litt</hi>. ea <hi>BV</hi> <lb/>
            morte <hi>om. BMV</hi> 2 mandatum <hi>R VI</hi> reuelatione <hi>BV'</hi> mandato <lb/>
            (i 8. o) <hi>A</hi> 8 dicimus <hi>R (corr. m2) V</hi> 4 quid (d <hi>ex</hi> t) <hi>P</hi> 5 detraas <lb/>
            <hi>A</hi> esse uidetur <hi>P'</hi> 6 enimJ <hi>malim</hi> ergo testimoni <hi>R</hi> (i <hi>m2 s</hi>. <lb/>
            a) testimonii <hi>A</hi> (i <hi>ult. s. u.) cet</hi>. 7 gestorum seriem <hi>BV'</hi> 9 uidetur <lb/>
            esse bonum <hi>B</hi> 11 addidit (i <hi>pr. postea add.) A</hi> addit <hi>R</hi> ea <hi>A</hi> <lb/>
            12 tengetis (a s. ę) <hi>A</hi> sed <hi>alt.]</hi> et <hi>BSBV</hi> 13 addit <hi>SBP'</hi> 16 detraere <lb/>
            <hi>A</hi> mandatis debere <hi>B</hi> 19 scriptae <hi>A</hi> (ae <hi>ex</hi> a) scripta <hi>SP'</hi> <lb/>
            et <hi>om. BV</hi> 20 delebit illum dfis <hi>B</hi> 21 quantum II quanto magis <lb/>
            <hi>B</hi> diuinis mandatis nihil est subtrahendum <hi>B</hi> 22 coepit <hi>P</hi> (o <lb/>
            <hi>s. u.) VMCP</hi> cepit <hi>AC</hi> cppit <hi>cet</hi>. 23 mandati <hi>om. B</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="316"/>
            dum eam uellet facere cautiorem, ut adderet mandasse deum: <note type="margin"> D </note> <lb/>
            neque tangetis ex eo quicquam. habemus enim quia <lb/>
            Adam, non Eua mandatum acceperit a deo; non enim mulier <lb/>
            formata fuerat. ipsa quidem uerba Adae, quibus mulieri dicit <lb/>
            formam seriemque mandati, non prodit lectio, sed intellegimus <lb n="5"/>
            per uirum ad mulierem seriem transisse mandati. uidero tamen <lb/>
            quid alii sentiant; mihi tamen uidetur a muliere coepisse <lb/>
            uitium, inchoasse mendacium. nam etsi de duobus uideatur <lb/>
            incertum, tamen sexus prodit qui prius potuerit errare. adde <note type="margin"> E </note> <lb/>
            quia praeiudicio illa constringitur, cuius et postea prior error<lb n="10"/>
            inuentus est. uiro enim mulier, non mulieri uir auctor erroris <lb/>
            est. unde et Paulus ait: Adam inquit non est deceptus, <lb/>
            mulier autem seducta in praeuaricatione fuit. 
</p>
          </div1>

<div1 n="57" subtype="section"><head>§ 57</head>
<p> Nunc uideamus utrum praeter adiectionem, quae mandato <lb/>
            est adplicata, quod additum est obfuisse uideatur. nam re<lb n="15"/>
            uera si bonum est neque tangetis ex eo et ad cautionem <lb/>
            proficiebat, cur deus hoc minime interdixerit, immo non <note type="margin"> F </note> <sic n="poss">interdicendo</sic> <lb/>
            permisisse uideatur? itaque utrumque quaerendum, <lb/>
            qua ratione nec permiserit nec interdixerit. sunt enim qui <lb/>
            dicant: qua ratione quod fecit uideri non iussit et tangi? <lb n="20"/>
            uerum cum in eo ligno audieris naturam fuisse scientiae boni <lb/>
            et mali, potest aestimari quia noluit te malum tangere. satis <lb/>
            enim nobis uidere Satanan sicut fulgur de caelo cadentem

<app> 12 I Titn. 2, 14 23 Luc. 10, 18 </app>

<app> 1 uellet eam <hi>M</hi> facere uellet <hi>Cx</hi> 3 adam (a <hi>pro s. u.) A</hi> non <hi>(altJ<lb/>
             APVD</hi> necdum <hi>RV'</hi> nondum <hi>cet</hi>. 4 fuerat] erat <hi>RMV'</hi> uera de <lb/>
            quibus mulier <hi>II V'</hi> 6 uidero (r <hi>del. m2) 8</hi> tamen <hi>post</hi> uidero <hi>secludetidum <lb/>
            esse uidetur utpote ex altero</hi> tamen, <hi>quod sequitur, ortum; fort. <lb/>
             scriptum erat</hi> uidero &lt;quidem&gt; 7 coepisse <hi>MSP1</hi> incipisse <hi>R</hi> incepisse <hi>V</hi> <lb/>
            cppisse <hi>BP])</hi> cepisse <hi>cet</hi>. 8 inchoasse <hi>C</hi> (h 8. <hi>u.)</hi> incoasse <hi>M</hi> 10 praestringitur <lb/>
            <hi>SP'</hi> que praestringitur <hi>B</hi> 12 et <hi>om. RC'V'</hi> 15 est <hi>alt. om. BV'</hi> <lb/>
            uidetur a uera si bonus <hi>BV'</hi> 16 et <hi>om</hi>. II 18 permississe <hi>P</hi> <lb/>
            20 dicunt <hi>N</hi> uideriJ ederi <hi>A et</hi> (er <hi>eras.) P</hi> edere <hi>V</hi> edi <hi>D</hi> 21 natura <lb/>
            <hi>A et</hi> (-1 <hi>m. rec.) P</hi> fuisset <hi>A et</hi> (t <hi>exp.) V</hi> 22 satia enim <lb/>
            <hi>*cripsi</hi> satis est <hi>AVBD et</hi> (est <hi>in ras.) P</hi> satis enim est <hi>BC</hi> satis est <lb/>
            anim <hi>M</hi> (est s. <hi>u. m2) cet</hi>. 23 fulgor <hi>RJIV'</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="317"/>
            secundum uocem domini et dantem escam non luminis, sed <lb/>
            noctis et tenebrarum filiis, quia scriptum est: dedit eum <lb/>
            in escam populis Aethiopum. hoc igitur de eo dictum <lb/>
            est quod non mandauerit tangi; quod autem non prohibuerit, <note type="margin">172 A</note> <lb/>
            quid intellegam accipe. sunt multa quae noceant, si ante <lb n="5"/>
            <choice n="0.96"><note n="24">uoluerimus</note><corr n="1">noluerimus</corr></choice> haurire quam quae sint illa cognoscere. nam et <lb/>
            de cibis et potu plerumque usu uenit, quippe si id quod <lb/>
            amarum est ante cognoscas, indues patientiam et si intellegas <lb/>
            illa quae sunt amara prodesse, indues tolerantiam, ne offendat <lb/>
            amaritudo te repentina et incipias reicere profutura. prodest <lb n="10"/>
            ergo ante cognoscere, ut ex eo quod cognoueris <choice><note>profuturum_</note><corr>profuturum</corr></choice> <lb/>
            nec amara fastidias.</p></div1>

<div1 n="58" subtype="section"><head>§ 58</head>
<p>sed haec minus nocere possunt, illud quod <note type="margin"> B </note>  <lb/>
            magis, nisi prouideatur, nocere possit aduerte. gentilis quidam <lb/>
            est, ad fidem tendit: catechumenus est, uult maiorem <lb/>
            accipere doctrinae et fidei plenitudinem: caueat ne dum uult <lb n="15"/>
            discere male discat et discat a Photino, discat ab Ario, discat <lb/>
            a Sabellio, tradat se huiusmodi magistris, quorum quaedam eum <lb/>
            trahat auctoritas. et inductus quadam magistrorum praesumptione <lb/>
            teneris sensibus inpressa diiudicare non nouerit. <choice><note>prins</note><corr>prius</corr></choice> igitur <note type="margin"> (J </note> <lb/>
            oculis mentis perspiciat quid sequatur, uideat ubi uita sit, <lb n="20"/>
            tangat denique diuinarum uitalia lectionum, ut nullo prauo <lb/>
            offendatur interprete. legit illi Sabellius: ego in patre et <lb/>
            pater in <choice n="0.00"><note n="3">meet</note><corr n="19088">me</corr></choice> dicit unam esse personam. legit Photinus <lb/>
            quia mediator dei et hominum homo Christus

<app> 2 Psalm. LXXIII 14 22 Ioh. 14, 10 24 I Tim. 2, 5 </app>

<app> 3 escam (8 <hi>ex</hi> c) <hi>A</hi> 4 manducauerit <hi>R</hi> (uc <hi>exp. m2) V</hi> (uc <hi>exp.) V<lb/>
             (in mg.) Px</hi> 6 aurire <hi>APS</hi> haurire (h <hi>s. u.) C</hi> 7 de potu <hi>SB</hi> quippe <lb/>
            (p <hi>pr. 8. u.) A</hi> 8 amarum (nia <hi>s. u.) A</hi> induis <hi>RIJfp'V'</hi> et <hi>om. R V</hi> <lb/>
            9 induis <hi>RP V et</hi> (is <hi>m2 ex</hi> es) <hi>M</hi> 10 te* <hi>P</hi> (r <hi>eras.)</hi> profuturam <hi>APV( "</hi> <lb/>
            11 <hi>cognouerit AV(." et (s s. t) P</hi> 12 haec] <hi>et RV possint R V</hi> 13 aduertere <lb/>
            <hi>P</hi> 14 cathicuminus <hi>A VD et ml P</hi> cathecuminus <hi>Pm2 M</hi> catecuminus <lb/>
            <hi>CC</hi> caticuminua <hi>cet</hi>. est <hi>N</hi> et II 15 accipere <hi>om. V</hi> et <lb/>
            fidei <hi>om. PCCPx</hi> 16 fotino <hi>libri</hi> arrio <hi>libri semper</hi> 17 quorum quae <hi>A <lb/>
            (hocsigno X adiecto; in quo</hi> eum ... qua[ dam ] <hi>in mg. inf.)</hi> 18 tradat <hi>P</hi> (h <lb/>
            <hi>8.$) AVD</hi> teneat <hi>cet., cf. p. 318 u. 5</hi> inducetur <hi>SBP'</hi> praesumtione <hi>A</hi> <lb/>
            20 qui <hi>APVC</hi> 23 me est <hi>B</hi> personam esse <hi>P'</hi> fotinus <hi>libri</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="318"/>
            Iesus et alibi: quid me uultis occidere hominem? <lb/>
            legit etiam Arius quia dixit: quoniam pater maior me <lb/>
            est. legitur quidem manifestum, sed qua ratione dictum <note type="margin"> D </note> <lb/>
            sit debet ante pertractare secum, ut rationem dictorum <lb/>
            possit aduertere. ducitur quadam magistrorum auctoritate, et<lb n="5"/>
            profuisset ei non quaesisse quam talem inuenisse doctorem. <lb/>
            sed etiam gentilis si quis scripturas accipiat, legit: oculum <lb/>
            pro oculo, dentem pro dente, legit etiam: si scandalizauerit <lb/>
            te dextera tua, abscide illam: non intellegit <lb/>
            sensum, non aduertit diuini sermonis arcana, peius<lb n="10"/>
            labitur quam si non legisset. et ideo docuit quemadmodum <note type="margin"> E </note> <lb/>
            dei uerbum inuestigare deberent, non perfunctorie, non inprouide, <lb/>
            sed diligenter atque sollicite. quod erat inquit ab <lb/>
            initio, quod audiuimus et quod uidimus oculis <lb/>
            nostris, perspeximus et manus nostrae <sic>perscrutatae</sic><lb n="15"/>
            sunt de uerbo uitae: et uidimus et testamur et <lb/>
            adnuntiamus uobis. uides quod ante manibus quibusdam <lb/>
            perscrutatus sit dei uerbum et postea adnuntiauerit. <lb/>
            et ideo nihil Adam et Euam fortasse nocuisset uerbum, si <lb/>
            pertractantibus diligenter mentis quibusdam manibus ante<note type="margin"> F </note> <lb n="20"/>
            tetigissent; <choice><note>infiraii</note><corr>infirmi</corr></choice> enim pertractando et diligentius requirendo <lb/>
            uniuscuiusque quam non intellegunt possunt inuestigare naturam.

<app> 1 Ioh. 8, 40 2 Ioh. 14, 28 7 Leuit. 24, 20 8 Matth. 5, 30 <lb/>
            13 I Ioh. 1, 1 sq. </app>

<app> 3 <hi>fort</hi>. manifesto 4 rationum <hi>A</hi> 5 dicitur <hi>ABSB V'</hi> discitur <hi>D</hi> <lb/>
            quidam <hi>APV</hi> et quodam <hi>HV</hi> quidem <hi>Px</hi> 6 profuisset (t <hi>8. «.) P</hi> <lb/>
            quaesisset <hi>A</hi> 7 quia <hi>om. HV</hi> 10 auertit <hi>BP1 et (corr. m2) S</hi> <lb/>
            animaduertit (d a. <hi>u.) B</hi> sermonis archana <hi>A</hi> (r <hi>alt. 8. u.) D</hi> archana <lb/>
            (arcana <hi>M)</hi> sermonis <hi>cet</hi>. 13 atque] ac <hi>B</hi> 14 et <hi>ante</hi> oculis <hi>trans- <lb/>
            . ponat C</hi> oculis noatris perspeximus <hi>om. N</hi> 15 et manus ... sunt <lb/>
            <hi>in mg. inf. A</hi> et quod manus <hi>SP1</hi> 17 manibus <hi>APVD</hi> uelut manibus <lb/>
            <hi>cet</hi>. 18 adnuntiaret <hi>BV</hi> adnuntiarit <hi>M</hi> 19 adam et euam II <lb/>
            adae et euae <hi>N</hi> noeuiss.et (e <hi>eras.) A</hi> 20 dilienter <hi>A</hi> quibusdam <lb/>
            (s 8. <hi>u.) A</hi> 21 infirma<foreign xml:lang="grc">̣</foreign> (i <hi>s. a) A</hi> requirrendo <hi>A</hi> 22 <hi>post</hi> inuestigare <lb/>
            <hi>add</hi>. sententiam inuestigare <hi>N,</hi> inuestigare sententiam <hi>add. post</hi> <lb/>
            requirendo <hi>C</hi> inuestigare sententiam <hi>(om</hi>. inuestigare nataram) C </app> <lb/>
             
<pb n="319"/>
            certe illi infirmi id lignum, in quo scientiam mali esse cognouerant, <lb/>
            ante quemadmodum tangerent, debuerant perscrutari. <lb/>
            nam et mali saepe nobis potest prodesse cognitio. et ideo <lb/>
            diaboli fraudes uel in hac legimus lectione uel prophetia, ut <lb/>
            discamus quemadmodum artes eius cauere possimus; cognoscenda <lb n="5"/>
            sunt enim temptamenta eius non ut sequamur, sed ut <lb/>
            docti instructique caueamus. 
</p>
          </div1>

<div1 n="59" subtype="section"><head>§ 59</head>
<p> 
            Sunt hoc loco qui dubitationem habeant utrum ex omni  <note type="margin">173 A </note> <lb/>
            ligno ita dixerit deus esse gustandum, ut cum de omni ligno <lb/>
            ita de scientiae boni et mali ligno gustaretur, an uero de <lb n="10"/>
            omni ligno gustandum, de solo ligno scientiae boni et mali <lb/>
            dixerit non esse gustandum? qui ne id quidem putant inutilis <lb/>
            esse rationis quod, quamuis noxia esca huius ligni fuerit, <lb/>
            tamen si cum ceteris ederetur, noxia esse non posset, quandoquidem <lb/>
            antidotum theriacum de corpore serpentis <choice><note>confiei</note><corr>confici</corr></choice> <lb n="15"/>
            solere dicatur, quod utique uirus corpusque serpentis, <lb/>
            cum solum sumitur, nocet, cum admiscetur aliis, sanitati est <lb/>
            et saluti. scientia quoque boni et mali, si quis sapientiam <lb/>
            habeat, si quis uitae semper intendat, si quis cetera uirtutum <lb/>
            genera consequatur, nequaquam inutilis aestimatur. hac igitur <lb n="20"/>
            ratione plerique <choice><note>putauemnt</note><corr>putauerunt</corr></choice> posse etiam illud intellegi, ut <lb/>
            uideatur deus id inhibuisse, ne absque ceteris solum lignum <lb/>
            scientiae boni et mali gustaretur, non prohibuisse cum ceteris. <note type="margin"> c </note> <lb/>
            et hoc ideo putant dictum. quia ait deus ad Adam: quis <lb/>
            <sic>tibiindicauit</sic> quoniam nudus es, nisi de ligno a

<app> 24 Gen. S. 11 </app>

<app> 1 cognouerunt <hi>BP</hi> cognooerint C 2 tangere <hi>SB</hi> et perscrutari <lb/>
            <hi>SB</hi> 5 discamus (a pro 8. u.).A 6 taemptamenta (te ex a).A 9 ut] <lb/>
            aut <hi>AVD et</hi> (a <hi>exp.) P</hi> 10 scientia <hi>dPY</hi> mali (Ii 8. u.).A 11 de <lb/>
            solo ... gustandum <hi>om. dPYD</hi> 14 possit <hi>N post</hi> quandoquidem <lb/>
            <hi>add</hi>. etiam <hi>N</hi> 15 antidotum <hi>BOP'</hi> anthidotum <hi>eet</hi>. thiriacum <hi>PVM</hi> <lb/>
            teriacum <hi>R</hi> teraicum <hi>V'</hi> tiricum C tyriacum <hi>P'C'</hi> de corpore <hi>om. R V'</hi> <lb/>
            16 utique (uti <hi>in ras. m2) P</hi> 17 sanitatis est et salutis <hi>SBl</hi> 18 quoque <lb/>
            <hi>om. RV'</hi> mali9 P quis <hi>APVMD</hi> quid <hi>cet</hi>. sapientiA P (a <hi>ex</hi> <lb/>
            ae) <hi>D</hi> sapientia <hi>Y</hi> sapientiae <hi>cet</hi>. 19 <hi>fort</hi>. iustitiae 22 ne ... prohibuisse <lb/>
            <hi>om..APYD</hi> 24 dns <hi>BV'</hi> 25 quoniamJ quod <hi>SBP</hi> quod iam <hi>M</hi> nuşdus <lb/>
            est (t <hi>eras.) A</hi> ea] esses <hi>SBP</hi> a quoJ de quo <hi>ItM</hi> de quo de <hi>V</hi> quod <hi>SBP</hi> </app> <lb n="25"/>
             
<pb n="320"/>
            quo praeceperam tibi, ab hoc solo ne manducares, <lb/>
            manducasti? quod uideretur dare aliquem interpretandi <lb/>
            locum, nisi mulier in superioribus dicente serpente: quid <lb/>
            utique dixit deus, ne edatis ab omni ligno quod <lb/>
            est in paradiso? respondisset: quod est in medio paradisi,<lb n="5"/>
            dixit deus: non manducabitis ex eo. in quo <lb/>
            quamuis mulieris praeuaricaturae fides uideatur infirmior, <note type="margin"> D </note> <lb/>
            tamen non omnibus Adam spoliabo uirtutibus, ut uideatur in <lb/>
            paradiso nullam adsecutus fuisse uirtutem, nihil de ceteris <lb/>
            gustauisse lignis priusque culpam incidisse quam fructus esse<lb n="10"/>
            aliquos consecutus. non spoliabo ergo Adam, ne genus humanum <lb/>
            omne dispoliem, quod innocens est, antequam sensum <lb/>
            accipiat scientiae boni et mali. neque enim otiose dictum <lb/>
            est: nisi conuersi fueritis et efficiamini sicut <lb/>
            puer iste, non intrabitis in regnum caelorum. <lb n="15"/>
            puer enim cum maledicitur, non remaledicit, cum percutitur, <note type="margin"> E </note> <lb/>
            non repercutit, ambitionum et rapinarum temptamenta non  <lb/>
            nouit.</p></div1>

<div1 n="60" subtype="section"><head>§ 60</head>
<p>ergo uerius puto quod ne cum aliis quidem fructibus <lb/>
            lignum edendum esse praeceperit. nam etsi bona scientia perfecto, <lb/>
            inperfecto tamen inutilis est. inperfectum auserim omnem<lb n="20"/>
            hominem dicere, quando ipse Paulus quasi inperfectus dicat: <lb/>
            non quo iam acceperim aut iam perfectus sim, <lb/>
            sequor autem si conprehendam, et ideo inperfectis dicit <note type="margin"> F </note> <lb/>
            dominus: nolite <choice n="0.78"><note n="229">iudicare</note><corr n="64">indicare</corr></choice>, ut non iudicemini. ergo

<app> 14 Matth. 18, 3 16 I Petr. 2, 23 22 Philipp. 3, 12 24 Matth. 7,1 </app>

<app> 1 manducaueris <hi>B</hi> manducaris <hi>VI</hi> rnanducasses S (-ares <hi>m2) BP</hi> <lb/>
            2 aliquem dare <hi>BD</hi> interptanti <hi>CClp</hi> 3 quod <hi>B et (corr. ml) PM</hi> <lb/>
            5 paradisi] paradiso <hi>NC</hi> 6 manducabis <hi>RC</hi> 10 priusquem Ca. s. e) A <lb/>
            priusquam <hi>P</hi> (quam <hi>del.) MCGI</hi> incidisset P (e s. et) <hi>CC</hi> 11 consccutus <lb/>
            <hi>tacite Muurini</hi> consecutum <hi>libri</hi> ne <hi>s. u. d</hi> 12 disonine <lb/>
            dispoliens <hi>A</hi> 13 occiosum <hi>A</hi> ociosum <hi>D</hi> odiose <hi>RV'</hi> 17 temtamenta <lb/>
            <hi>A</hi> 18 poto (v 8. o <hi>pr.,</hi> o <hi>alt. ex</hi> a) <hi>A</hi> 19 preceperit (epe s. tł.) <hi>A</hi> <lb/>
            21 quandoquidem <hi>N</hi> quasi <hi>in mg. S, om. BP1</hi> 22 non ... conprehendam <lb/>
            <hi>om. B</hi> quo iam <hi>APV</hi> quoniam <hi>R V</hi> quod iam <hi>cet</hi>. aut <lb/>
            iam IIAf aut qili <hi>li V'</hi> aut quo iam <hi>S</hi> aut quod (d s. tt. m2) iam <hi>P4</hi> <lb/>
            23 et <hi>om. RBP' V', post</hi> ideo <hi>collocat M</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="321"/>
            inperfecto inutilis scientia. denique peccatum nesciebam, <lb/>
            nisi lex diceret: non concupisces et infra: sine lege <lb/>
            enim peccatum mortuum est. quid enim mihi proderat <lb/>
            scire quod uitare non poteram? quid mihi proderat scire quod <lb/>
            lex carnis meae inpugnaret? inpugnatur Paulus et uidet legem <lb n="5"/>
            carnis suae repugnantem legi <choice><note>mentia</note><corr>mentis</corr></choice> suae et <sic>captiuari</sic> <lb/>
            se in lege peccati, nec de conscientia sua praesumit, <lb/>
            sed per Christi gratiam confidit se a mortis corpore <note type="margin"> 174 A </note> <lb/>
            liberandum : et tu quemquam opinaris scientem non posse peccare? <lb/>
            Paulus dicit: non enim quod uolo facio bonum, <lb n="10"/>
            sed quod nolo malum hoc ago: et tu arbitraris homini <lb/>
            prodesse scientiam, quae delicti augeat inuidiam? esto tamen <lb/>
            ut perfectus peccare non possit: in Adam deus omnes homines <lb/>
            <sic>praeuidėbat</sic> et ideo promisce generi non conueniebat <lb/>
            humano habere scientiam boni et mali, quam per carnis uitia  <lb n="15"/>
            ut oportebat exercere non poterat. 
</p>
</div1>

<div1 n="61" subtype="section"><head>§ 61</head>
<p><milestone n="13" unit="altchapter"/> discamus igitur <note type="margin"> B </note> temptamenta  <lb/>
            diaboli plena esse mendacii; uix enim unum uerum uidetur <note type="margin"> c </note> <lb/>
            ex iis quae pollicitus est, reliqua falsa conposuit. sic enim habes: <lb/>
            et dixit serpens mulieri: non morte moriemini. <lb/>
            ecce unum falsum; nam morte mortuus est homo, qui secutus <lb n="20"/>
            est promissa serpentis. deinde addidit: sciebat enim inquit <lb/>
            deus quia quacumque die <choice><note>mauducaueritis</note><corr>manducaueritis</corr></choice> ex eo <lb/>
            adaperientur oculi uestri. hoc solum uerum, quia infra <lb/>
            habes quia manducauerunt ambo et aperti sunt oculi

<app> 1 Rom. 7, 7 2 Rom. 7, 8 5 Rom. 7, 23 Augustinus contra <lb/>
            Jul. Pelag. n 5, 13 (inpugnatur... innidiam) 8 Rom. 7, 24 sq. <lb/>
            10 Rom. 7, 19 19 Gen. 3, 4 21 Gen. 3, 5 24 Gen. 3, 6 sq. </app>

<app> 3 quid (d 8. u.) A 4 quod ... scire <hi>in mg. info A, om</hi>. P 6 repugnantem <lb/>
            (n 8. u.).A 7 consdentię (a 8. ę) <hi>A</hi> praesumpsit (praesumsit <lb/>
            d) 11 8 set (t in <hi>ras., non</hi> satis <hi>certum)</hi> A de Ch. gratia <lb/>
            <hi>R V'</hi> confidet <hi>B (corr.) V'</hi> a <hi>om. RV'</hi> 9 opinarea <hi>A et (corr</hi>. <lb/>
            m1) <hi>PY</hi> opinare <hi>BV'</hi> 12 auget <hi>R</hi> augit <hi>V'</hi> 13 omnes (s 8. <hi>u.)</hi> A <lb/>
            14 promisee <hi>A V</hi> promise.. (uo 8. <hi>ras.) P</hi> promisse <hi>RV'</hi> promiscue <lb/>
            fet. non] ut P 18 his <hi>libri</hi> 19 mortem <hi>APS et</hi> (m <hi>exp.) V</hi> <lb/>
            21 scit <hi>SBP'CC'</hi> enim inquid (inquid 8. u.) Ã enim inquit I), euim <lb/>
            <hi>om. cet</hi>. </app>

<app> XXXII. Ambr. pare 1, fuc. 1. </app>

<app> 21 </app> <lb/>
             
<pb n="322"/>
            eorum, sed hoc uerum quod noceret. denique non omnibus <lb/>
            aperire oculos utile, quia scriptum est: uidebunt et non <note type="margin"> D </note> <lb/>
            <sic>uidebuntn</sic> sed statim adglutinatum mendacium est, quia <lb/>
            adiunxit:et eritis sicut dii scientes bonum et malum. <lb/>
            in quo licet aduertere idolatriae auctorem esse serpentem, eo<lb n="5"/>
            quod plures deos induxisse in hominum uideatur en-orem quaedam <lb/>
            serpentis astutia. et hoc fefellit, quia homo sicut dii; non solum <lb/>
            enim sicut dii esse homines desierunt, sed etiam qui quasi dii <lb/>
            erant, quibus dictum est: ego dixi: dii estis, sui gratiam <lb/>
            perdiderunt. <lb n="10"/>
            
</p>
          </div1>

<div1 n="62" subtype="section"><head>§ 62</head>
<p> Et uidit mulier quia bonum est lignum ad <note type="margin"> E </note> manducandum  <lb/>
            et quia gratum oculis ad uidendum et <lb/>
            speciosum est ad intuendum. infirma auctor iudicii. <lb/>
            quae de eo quod non gustauerat iudicabat. et ideo non facile <lb/>
            nisi quod diligentius pertractauerimus, quod interiore <choice><note>probauenmus</note><corr>probauerimus</corr></choice><lb n="15"/>
            affectu uidetur ad opus aliquod esse sumendum. accipiens <lb/>
            inquit de fructu eius <choice><note>mauducauit</note><corr>manducauit</corr></choice> et dedit uiro suo <lb/>
            simul. <sic>etmauducauerunt</sic> ambo. <sic>benepraetermissumestubi</sic> <lb/>
            decipitur Adam, quia non sua culpa, sed uitio lapsus uxorio est. <note type="margin"> F </note>  <lb/>
</p></div1>

<div1 n="63" subtype="section"><head>§ 63</head>
<p>            et aperti sunt inquit oculi eorum, et cognouerunt<lb n="20"/>
            quod nudi essent. et ante quidem nudi erant, sed non <lb/>
            sine uirtutum integimentis. nudi erant propter morum simplicitatem <lb/>
            et quod amictum fraudis natura nesciret; nunc autem <lb/>
            multis simulationum inuolucris mens humana uelatur. ergo

<app> 2 Esai. 6, 9 4 Gen. 3, 5 9 Psalm. LXXXI 6 11 Gen. 3. H <lb/>
            16 Geu. 3, 6 20 Gen. 3, 7 22 Philo Quaest. I 30. cf. Legg. alleg. <lb/>
            II 15 (76, 1; I 100, 28 C.) et 16 (77, 49; I 102, 33 C.) </app>

<app> 1 omnibus (s <hi>ex</hi> n) <hi>A</hi> 2 nidebunt te et SBP' 6 hominęm <lb/>
            (v a. e) J. 7 non ... dii <hi>om. jRF'</hi> 8 dii (i <hi>alt</hi>. a. <hi>M.) A</hi> homines <lb/>
            esse <hi>B</hi> 12 gratum... auctor <hi>OMt. RV'</hi> 14 quod (d s. M.) <hi>A</hi> lopertraectaęuerimus <lb/>
            P (sp <hi>ex</hi> a <hi>m2)</hi> pei'trectauerimas <hi>FjB</hi> quod iat. probauerimua <lb/>
            <hi>om. B</hi> 17 maducauit <hi>A</hi> 18 et] ei (s. enim) P 19 uxorio <lb/>
            est <hi>JL</hi> (o <hi>postea add.) JtffD</hi> uxoris est P (s <hi>pr</hi>. 8. M. m. ffc.) P <hi>(spf. <lb/>
            a. M. m1) S</hi> (s <hi>pt'</hi>. s. t*. <hi>m2)</hi> C est uxoris <hi>RBV',</hi> bene...uxono eat <lb/>
            <hi>om. Cx</hi> 22 integumentis SC' tegumentis C tegimentis <hi>D</hi> 23 natur; A <lb/>
            nescirent <hi>APII</hi> 24 ergo (r s. M.) J. </app> <lb/>
             
<pb n="323"/>
            posteaquam spoliatos se illa sinceritate et simplicitate uiderunt <lb/>
            integrae <sic>incorruptaeque</sic> naturae, quaerere mundana et manu <lb/>
            facta coeperunt, quibus nuda suae mentis operirent, <note type="margin"> 175A </note> delectationes  <lb/>
            delectationibus et mundi huius umbratiles uoluptates <lb/>
            uelut folia foliis adsuentes, quibus obumbrarent genitale secretum. <lb n="5"/>
            nam quomodo clausos oculos corporis habuit Adam, qui <lb/>
            omnia animantia ita uidit, ut his et nomen inponeret? quomodo <lb/>
            cognouerunt, id est interiore et altiore scientia non  <lb/>
            tunicam sibi, sed uirtutum deesse uelamina. 
</p>
</div1>

<div1 n="64" subtype="section"><head>§ 64</head>
<p> et adsuerunt <lb/>
            inquit folia ficus et fecerunt sibi subcinctoria. <note type="margin"> B </note> <lb n="10"/>
            ficum hoc loco pro qua specie debeamus accipere diuinarum <lb/>
            nos docet series lectionum, quandoquidem sanctos esse qui <lb/>
            sub uite et ficu requiescunt <choice><note>scnptura</note><corr>scriptura</corr></choice> <choice><note>memoranerit</note><corr>memorauerit</corr></choice> et Solomon <lb/>
            dixerit: quis plantat ficum et de fructu eius <lb/>
            non manducat? et dominus ad ficum uenerit, sed ideo <lb n="15"/>
            sit offensus, quia non inuenerit fructum, sed folia tantum. <lb/>
            docet ergo me Adam quid sint folia, qui posteaquam peccauit, <lb/>
            de foliis ficus fecerit sibi subcinctorium, qui de fructibus <lb/>
            magis eius gustare debuerit. iustus fructum eligit, folia <note type="margin"> c </note> <lb/>
            peccator. qui est <choice><note>tructus</note><corr>fructus</corr></choice>? <choice><note>tructus</note><corr>fructus</corr></choice> <choice><note>inqut</note><corr>inquit</corr></choice> spiritus est caritas <lb n="20"/>
            gaudium pax patientia benignitas modestia <lb/>
            continentia dilectio. non habebat fructum qui gaudium

<app> 9 Geo. 3, 7 12 Mich..4, 4 14 Proaerb. 27, 18 20 Galat. 5, 22 </app>

<app> 2 corruptaeque <hi>.R (cotT. m2) V'</hi> 3 quibus <hi>(eras.)</hi> quibus <hi>A</hi> delectationes <lb/>
            <hi>ow. 7!V</hi> 4 delectionibus <hi>A</hi> mundi... obumbrarent <lb/>
            <hi>om. RV'</hi> 5 foliis P (i <hi>alt. ex</hi> a) quibumbrarent <hi>(m2</hi> que obumbrarent) <lb/>
            <hi>P</hi> 6 clausos (a a. M.) M cluaos <hi>.BF'</hi> 7 ita <hi>om. RV'</hi> inponerent <lb/>
            <hi>A</hi> 10 succinctoria <hi>RMSCDV'</hi> 11 debeamus (a s. <hi>M.) R</hi> debemus <lb/>
            <hi>BV'</hi> 12 docens)eries <hi>(corr. m2) P</hi> 13 uitae <hi>APMS</hi> et <lb/>
            ficu <hi>om. jB, in mg</hi>. m1 <hi>S</hi> fico RV' requiescant <hi>RV'</hi> scriptura <lb/>
            r<foreign xml:lang="grc">̣</foreign>e<foreign xml:lang="grc">̣</foreign>q<foreign xml:lang="grc">̣</foreign>u<foreign xml:lang="grc">̣ι̣</foreign>e<foreign xml:lang="grc">̣</foreign>s<foreign xml:lang="grc">̣</foreign>c<foreign xml:lang="grc">̣</foreign>u<foreign xml:lang="grc">̣</foreign>n<foreign xml:lang="grc">̣</foreign>t<foreign xml:lang="grc">̣</foreign><hi>A</hi> solomon <hi>PM</hi> aulemon V' salomon <hi>cet</hi>. 14 quis... <lb/>
            manducat OMt. <hi>RV'</hi> fructuj 6ca <hi>AV et (corr. graphio) P</hi> ueniens <lb/>
            (om. scd) C' 16 tantum (n s. M.) <hi>A</hi> eius tantum <hi>B</hi> 17 me ergo <hi>RV'</hi> <lb/>
            f}olia (1 <hi>exp. m2) A</hi> folia ficus <hi>B</hi> 18 folia R (o N. a m2) V' auccinct&lt;nium <lb/>
            <hi>RMBCC'V'</hi> 19 eius magis <hi>RMBP'V'</hi> fractum (r s. <hi>M.) A</hi> <lb/>
            eligit <hi>PVMC</hi> elegit <hi>c&lt;'&lt;-</hi> flolia <hi>A</hi> 20 qui AP quid <hi>VCx</hi> quis cet. <lb/>
            22 habebat <hi>SP'CC'</hi> habeat <hi>B</hi> habent F' habet <hi>cet</hi>. fructum (r s. M.) A </app>

<app> 21* </app> <lb/>
             
<pb n="324"/>
            non habebat, non habebat fidem qui <choice><note>praeuaricatas</note><corr>praeuaricatus</corr></choice> erat mandatum <lb/>
            dei, non habebat continentiam qui de interdicto sibi  <lb/>
            gustauerat ligno.</p></div1>

<div1 n="65" subtype="section"><head>§ 65</head>
<p>ergo quicumque praeuaricatur mandatum <lb/>
            dei spoliatur atque nudatur et fit ipse sibi turpis. uult se <note type="margin"> D </note> <lb/>
            <sic>openre</sic> <sic>quiibusdam</sic> ficus foliis, fortasse quibusdam inanibus<lb n="5"/>
            uel umbratilibus sermonibus, quos conpositis mendaciis adsuens <lb/>
            et uerbum de uerbo struens ad operiendam conscientiam <lb/>
            suae mentis factique uelamen peccator intexit, ut pudenda <lb/>
            sua contegat. iacit enim supra se folia qui culpam uelare desiderans <lb/>
            aut diabolum delicti memorat auctorem aut carnis<lb n="10"/>
            praetendit inlecebras aut alium quempiam persuasorem prodit <lb/>
            erroris. et de scripturis diuinis frequenter promit exempla, <note type="margin"> E </note> <lb/>
            quibus iustos in culpam perhibet incidisse dicens, si forte <lb/>
            in stupris fuerit deprehensus: (et Abraham cum ancilla concubuit <lb/>
            et Dauid alienam adamauit et sibi adsciuit uxorem':<lb n="15"/>
            adsuit enim quaedam sibi exempla de propheticarum serie  <lb/>
            scripturarum, fructum earum non putat requirendum.</p></div1>

<div1 n="66" subtype="section"><head>§ 66</head>
<p>nonne <lb/>
            tibi uidentur etiam Iudaei folia adsuere, dum legis spiritalis <lb/>
            uerba corporaliter interpretantur? quorum interpretatio <note type="margin"> F </note> fructum  <lb/>
            omnem uiriditatis amittit damnata maledicto ariditatis <lb n="20"/>
            aeternae. bona igitur interpretatio, hoc est spiritalis ficus, est <lb/>
            fructuosa, sub qua iusti sanctique requiescunt. quam qui <sic>plantauedt</sic> <lb/>
            in animis singulorum, sicut Paulus ait: ego

<app> 3 Philo Legg. alleg. It 16 (77, 12; I 102, 7 C.) 14 Gen. 16. 1 <lb/>
            sqq. Reg. II 11, 4 et 27 22 Mich. 4, 4 23 I Cor. 3. 6 </app>

<app> 1 non habet non habet <hi>APRVDV'</hi> non habet non habebat M non <lb/>
            habeat non habeat <hi>B</hi> praeaaricatus (r <hi>pr. s. M.) A</hi> erat] est <hi>B</hi> <lb/>
            2 habet <hi>V</hi> habeat <hi>B</hi> 3 <hi>post</hi> praeuaricatur <hi>add</hi>. iudicia, <hi>sed er&lt;M. A</hi> <lb/>
            5 quibasdam] quibua <hi>RMV'</hi> 7 operiendam A 9 iacit (t s. M.) A <lb/>
            culpam (1 <hi>in ras.) A</hi> desiderat <hi>RV'</hi> 10 delicti diabolum <hi>B</hi> <lb/>
            12 promittit <hi>A</hi> 13 iustos <hi>om. RV'</hi> 14 habraham <hi>A</hi> (h <hi>j?r. exp.) J</hi>! <lb/>
            16 adaait] adsc<foreign xml:lang="grc">ι̣</foreign>u<foreign xml:lang="grc">̣ι</foreign>t P quaedam sibi <hi>VM</hi> quaedam sibi quaedam <hi>AP</hi> <lb/>
            quaedam sibi folia quaedam <hi>D</hi> sibi quaedam <hi>SBP'C'C</hi> quaedam <hi>RV'</hi> <lb/>
            17 earam (a a. M.) <hi>A</hi> *arum (a a. <hi>M.) P</hi> putant (n <hi>er&lt;M.) A</hi> 20 omnem . <lb/>
            fructum <hi>B</hi> uiriditatis e<foreign xml:lang="grc">̣̃̇</foreign>. P amittis <hi>A</hi> (i <hi>pr</hi>. in <hi>ras</hi>. 2 litt.) <hi>P</hi> (en <lb/>
            a. i <hi>alt.)</hi> dampnata 6 (6 s. tt.) <hi>P</hi> 21 est <hi>pr.]</hi> esse <hi>AVC'</hi> est ai <hi>Jf</hi> <lb/>
            est et <hi>M</hi> est de <hi>R</hi> (de <hi>exp.) V'</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="325"/>
            plantaui, Apollo rigauit, manducabit ex ea fructum; mala <lb/>
            autem interpretatio fructum ferre, uiriditatem seruare non poterit.  <lb/>
            </p>
</div1>

<div1 n="67" subtype="section"><head>§ 67</head>
<p> quod igitur grauius est hac se Adam interpretatione succinxit <lb/>
            eo loci, ubi fructu magis castitatis se succingere debuisset. <lb/>
            in lumbis enim quibus praecingimur quaedam semina <lb n="5"/>
            generationis esse dicuntur: et ideo male ibi succinctus est <lb/>
            Adam foliis inutilibus, ubi futurae generationis non fructum <note type="margin"> 176 A </note> <lb/>
            futurum, sed quaedam peccata signaret, quae manserunt usque <lb/>
            in aduentum domini <choice><note>aaluatoris</note><corr>saluatoris</corr></choice>. ceterum posteaquam dominus <lb/>
            aduenit, ficum inuenit incultam. rogatus ne eam iuberet excidi <lb n="10"/>
            ut coleretur permisit. et ideo iam non foliis, sed diuino <lb/>
            sermone succingimur, quia ipse dominus ait: sint lumbi <lb/>
            uestri praecincti et lucernae ardentes. unde etiam <lb/>
            pecuniam in zonis nostris portari prohibet; non enim saecularia, <lb/>
            sed aeterna debet zona nostra seruare. <note type="margin"> B  </note> <lb n="15"/>
            
</p>
          </div1>

<div1 n="68" subtype="section"><head>§ 68</head>
<p><milestone n="14" unit="altchapter"/> Et audierunt inquid uocem domini deambulantis <note type="margin">c </note> <lb/>
            ad uesperum. quae est ambulatio dei, qui ubique semper <lb/>
            est? sed puto deambulationem quandam esse dei per diuinarum <lb/>
            seriem scripturarum, in quibus dei quaedam uersatur praesentia, <lb/>
            cum audimus quia ipse aspicit omnia et oculi <lb n="20"/>
            domini super iustos, cum legimus quia Iesus sciebat

<app> 3 Augustinus contra lul. Pelag. II 6, 16 (qaocL igitur... peccata. <lb/>
            signaret); cf. Baeda Hex. I (II 55 D Jf.) 10 Matth. 21, 19 Luc. 13, 6 <lb/>
            pqq. 12 Luc. 12, 35 14 Matth. 10, 9 16 Gen. 3, 8 20 Psalm. <lb/>
            XXXIII 16 21 Lac. 6, 8 </app>

<app> 1 appollo <hi>A</hi> manducauit <hi>ACV' et</hi> (-bit corr.) <hi>PRM</hi> 2 fructum <lb/>
            ferre <hi>RSBCC'V' et (in quibus</hi> ferre et) <hi>M-P'</hi> forma <hi>AD</hi> forme PV <lb/>
            3 grauius (ni a. <hi>M.) -4</hi> haęc <hi>A</hi> saccincxit <hi>M</hi> 4 loci <hi>P</hi> (o m2 s. <lb/>
            t) VCx <hi>Augustinus Baeda</hi> loco <hi>A</hi> (i N. o <hi>alt.) ce&lt;</hi>. fructu <hi>PMP'</hi> <lb/>
            fractus (magis est) <hi>D</hi> fructum <hi>cet</hi>. 5 praecingitur <hi>APVC'D</hi> praecingimua <lb/>
            (r s. a <hi>m2) M</hi> semina (i <hi>postea o&lt;M.) J</hi>. 6 sibi <hi>SBP'</hi> est <lb/>
            <hi>om. Baeda</hi> 9 salutaris <hi>RV'</hi> postquam Cx postea. cum <hi>M</hi> 10 iuberet <lb/>
            (t <hi>add. m. rec.) P</hi> iubere <hi>A et (tm quo</hi> excidi... Bermoue <hi>in mg. <lb/>
            sup. m2) F</hi> 12 sint (t s. M.) A 13 eunccincti P succincti <hi>RVSP'V', <lb/>
            cy. in ZMC. FJT</hi> 132 14 portare <hi>RSBV'</hi> 16 domini uocem <hi>B</hi> <lb/>
            domini dei C 17 uesperam <hi>RBCV'</hi> uespera <hi>S</hi> (-&amp; <hi>m2) P'</hi> deambulatio <lb/>
            C 18 deabulationem (&amp; a. <hi>M.) A</hi> 20 audiuimus A <hi>et</hi> (m <hi>e.cp.) R</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="326"/>
            cogitationes eorum, cum legimus: quid cogitatis mala <lb/>
            in cordibus uestris? ergo dum haec <sic>recensemas</sic>, quasi <lb/>
            deambulantem cognoscimus deum. fugerat ergo peccator, <note type="margin"> D </note> <lb/>
            non quo dei posset latere conspectum, sed intra conscientiam <lb/>
            suam latere cupiebat, opera sua lucere nolebat. iusti enim<lb n="5"/>
            faciem ad faciem uidere, quia iusti mens non solum deo praesens <lb/>
            est, sed etiam cum deo disputat, sicut <choice><note>scnptum</note><corr>scriptum</corr></choice> est: iudicate <lb/>
            pupillo et iustificate uiduam et uenite disputemus, <lb/>
            dicit dominus. ergo cum legit peccator has <lb/>
            <choice><note>scnpturas</note><corr>scripturas</corr></choice>, audit uocem dei quasi ambulantis ad uesperum. <lb n="10"/>
            quid est ad uesperum nisi quia culpam suam sero cognoscit <note type="margin"> E </note> <lb/>
            et sero uenit quaedam erroris praeteriti uerecundia, quae <lb/>
            errorem praeuenire <choice><note>debuefat</note><corr>debuerat</corr></choice>? nam dum culpa feruet in corpore <lb/>
            et anima exagitatur corporis passionibus, non cogitat deum <lb/>
            sensus errantis, hoc est non audit deum ambulantem in<lb n="15"/>
            scripturis diuinis, ambulantem in mentibus singulorum. dicit <lb/>
            enim deus: quoniam inhabitabo in illis et inter eos <lb/>
            ambulabo et ero illorum deus. ergo cum in animae <lb/>
            sensum redierit potestatis formido diuinae, tunc erubescimus, <note type="margin"> F </note> <lb/>
            tunc nos gestimus abscondere, tunc peccatorum nostrorum <lb n="20"/>
            positi cogitationibus in medio ligni paradisi, ubi <choice><note>peccammus</note><corr>peccauimus</corr></choice>, <lb/>
            deprehendimur latere cupientes et arbitrantes quod deus non <lb/>
            requirat occulta. sed scrutator animorum et cogitationum

<app> lMatth.9,4 5Matth.5,16 6 Deut. 34, 10 I Cor. 13. 12 <lb/>
            7 Esai. 1, 17 sq. 17 Leuit. 26, 12 23 Sap. 1, 6 </app>

<app> 3 dum <hi>M</hi> 4 latere ... suam <hi>ow. A (add. in mg, t?t/* w.f otH</hi>. latere) <lb/>
            latere] efFugere <hi>D</hi> conspectum ... opera on!. R, <hi>add. in mg. m1 S</hi> <lb/>
            5 nolebat (e ex i) A enim <hi>APVD</hi> est enim -A''C' enim est Cx <hi>Uindob. <lb/>
             779 Monac</hi>. 2549 6 faciem <hi>pr. ARVMV'</hi> facie P (e <hi>ex</hi> 6) <hi>cct</hi>. nou <lb/>
            (n alt. 8. M. m2) A 8 et uenite et disputemus R 9 has om. B <lb/>
            10 scripturas diuinas <hi>N</hi> audiuit <hi>APC</hi> uesperam <hi>NC</hi> 11 uesperum <lb/>
            Cx uespera <hi>(om</hi>. ad) <hi>V'</hi> uesperam ce&lt;. quia. &lt;. M. <hi>A</hi> 12 erroris (r <lb/>
            <hi>pro a</hi>. M.) <hi>A</hi> uerecundia (e <hi>pr. ex</hi> &amp;) <hi>A</hi> 14 anima (a <hi>alt</hi>. &amp;. M.) A <lb/>
            ds <hi>ante</hi> deum <hi>eras. A</hi> 15 dum M 17 in illis] inter illos RMV' <lb/>
            in eis <hi>B</hi> 18 illorum <hi>A</hi> (o <hi>ex</hi> u) 19 senstl ex sensus <hi>A</hi> 21 ligni suspectem <lb/>
            22 cupientibus <hi>A</hi> 23 animarum <hi>M</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="327"/>
            usque ad diuisionem animae penetrans dicit:</p></div1>

<div1 n="69" subtype="section"><head>§ 69</head>
<p>Adam, ubi  <lb/>
            es? quomodo loquitur deus? numquid uoce corporea? non <lb/>
            utique, sed uirtute quadam praestantiore quam uox corporis <lb/>
            potest esse fundit oracula. hanc uocem eius prophetae audierunt, <lb/>
            hanc uocem fideles audiunt, impii non intellegunt. denique <lb n="5"/>
            in euangelio habes quia audiuit euangelista dicentem patrem: <lb/>
            et clarificaui et iterum clarificabo, sed Iudaei non <note type="margin"> 177 A </note> <lb/>
            audierunt. denique dicebant: tonitruum factum est. illic <lb/>
            ergo sicut supra habes quia sentiebatur deambulans deus qui <lb/>
            non deambulabat, sic audiebatur loquens deus qui non loquebatur.  <lb n="10"/>
            </p>
</div1>

<div1 n="70" subtype="section"><head>§ 70</head>
<p> sed quid loquatur consideremus: Adam ubi es? <lb/>
            adhuc in his remedium sanitatis est qui audiunt dei uerbum. <lb/>
            denique Iudaei, qui sibi clauserunt aures ne audirent, hodieque <lb/>
            non merentur audire. deinde habent remedium qui se <note type="margin"> B </note> absconderunt.  <lb/>
            nam qui absconditur erubescit, qui erubescit conuertitur, <lb n="15"/>
            sicut scriptum est: confundantur et conuertantur <lb/>
            omnes ualde uelociter. deinde hoc ipsum quod uocat <lb/>
            indicium sanaturi est, quia dominus quos miseratur et uocat. <lb/>
            dicendo autem: ubi es? non locum quaerit qui nouit arcanum; <lb/>
            neque enim deus clausos oculos habebat, ut non uideret <lb n="20"/>
            latentem. denique ideo dixit: factus est Adam unus ex <lb/>
            nobis, quia aperuit oculos. et hic quidem aperuit oculos, ut <note type="margin"> c </note> <lb/>
            culpam suam uideret, quam uitare non potuit; magis enim

<app> 1 Hebr. 4, 12 Gen. 3. 9 2 Philo Quaest. I 42 7 loh. 12, 28 <lb/>
            81oh.l2.29 16Psa.lm.VIll 21 Gen. 3, 22 </app>

<app> 1 diaisionam A ad adam N (ad s. <hi>M</hi>. m2 <hi>M)</hi> 7 et <hi>pr. om. SBP'</hi> <lb/>
            interum A 8 illic P (c s. <hi>M.)</hi> illi <hi>AVCC'D</hi> ille <hi>BF', om. RMV',<lb/>
             tM S est ras</hi>. 4 <hi>litt</hi>. 9 deambulans A (n s. <hi>M.)</hi> 12 in liis om <hi>RV'</hi> <lb/>
            scitatia n qui JKY', <hi>OM. jR</hi> F', quia <hi>cct</hi>. dei s. M. m2 <hi>M</hi> uerbum <lb/>
            dei <hi>FCx</hi> 15 qui <hi>alt.J</hi> et qui <hi>B</hi> conuertantur] reuereantur <hi>RB</hi> <lb/>
            reueantur V' 17 denique h. i. quia u. est inditium sanandi B 18 quos <lb/>
            <hi>PRP'V'</hi> quo J. quibus <hi>cet</hi>. miseretur <hi>MBPx</hi> miser.atur <hi>S</hi> 19 nouit <lb/>
            (u <hi>ex</hi> b) A arcanum <hi>PVM</hi> archanum <hi>cet</hi>. 20 enim <hi>ow. APVD</hi> <lb/>
            21 ideo <hi>infra M</hi>. m. <hi>ant. A</hi> ideoque ait fotn. denique) <hi>B</hi> tamquam <lb/>
            unus <hi>N</hi> (tamquam a. M. <hi>m2 Jf)</hi> 22 et... oculos s. w <hi>mg</hi>. m1 <hi>A</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="328"/>
            postquam peccauimus, nescio quomodo nostra delicta cognoscimus <lb/>
            et tunc peccatum esse intellegimus, quod antequam <lb/>
            peccaremus non putabamus esse peccatum, certe non quasi <lb/>
            peccatum putabamus esse damnandum; nam si damnaremus, <lb/>
            non admitteremus. deus autem omnium uidet culpas et<lb n="5"/>
            omnium delicta cognoscit; super omnium animam, super omnium <lb/>
            occulta oculos habet. quid ergo Adam ubi ea? id est non <note type="margin"> D </note> <lb/>
            in quo, sed in quibus es? non interrogatio ergo est, sed <choice><note>iucrepatio</note><corr>increpatio</corr></choice>. <lb/>
            de quibus, inquit, bonis, de qua beatitudine, de qua <lb/>
            gratia in quam <choice><note>misenam</note><corr>miseriam</corr></choice> recidisti? dereliquisti uitam aeternam<lb n="10"/>
            et adtumulatus es morti, consepultus errori. ubi est illa tua <lb/>
            bene sibi conscia confidentia? timor iste culpam fatetur, <lb/>
            latebra praeuaricationem. ubi ergo es? hoc est non in quo <lb/>
            loco quaero, sed in quo statu. quo te perduxerunt peccata <lb/>
            tua, ut <choice><note>fucias</note><corr>fugias</corr></choice> deum tuum. quem ante <choice><note>ouaerebus</note><corr>quaerebas</corr></choice>? fortasse<note type="margin"> E </note> <lb n="15"/>
            moueat cur ante increpatur Adam, cum mulier ante gustauerit? <lb/>
            sed a praeuaricatione sexus infirmior <choice><note>coepent</note><corr>coeperit</corr></choice>, a uerecundia <lb/>
            et excusatione fortior, ut femina erroris causa fuerit, uir <lb/>
            pudoris. 
</p>
          </div1>

<div1 n="71" subtype="section"><head>§ 71</head>
<p> Et dixit mulier: serpens decepit me, et manducaui. <lb n="20"/>
            ueniabilis culpa, quam sequitur professio delictorum. ideo non <lb/>
            desperata mulier, quae non reticuit deo, sed magis confessa <lb/>
            peccatum est, quam medicabilis secuta sententia est. bonum

<app>7 Philo Legg. alleg. III 17 (97, 21 sqq.; I 124, 9 sqq. C; <lb/>
            Qua.est.I4o 20Gen.3,13 </app>

<app> 1 nescimua fmus <hi>aM. m2 et s. &lt;cr</hi>. o) <hi>A</hi> 4 damnando. (&amp; <hi>M*</hi> a. <hi>m2) A</hi> <lb/>
            dampnandum <hi>PBC'V'</hi> dampnaremus <hi>PBC'V'</hi> 5 aatem] enim M <lb/>
            6 <hi>onmiumpf.]</hi> omnem <hi>Costerius</hi> animas <hi>MB</hi> 7 quid est B (est &lt;. M. <lb/>
            <hi>m2) MSBP'C</hi> id est (est N. <hi>M.) A</hi> 8 in <hi>p)'. OM</hi>. CC", quo sed in om. <lb/>
            <hi>APVD</hi> est<foreign xml:lang="grc">̣</foreign> A ergo interrogatio C, ergo <hi>et</hi> est <hi>ow. JSC"</hi> 9 bonis <lb/>
            inquit C 11 adtumula <hi>A</hi> consepultus (se N. <hi>M.) A</hi> ea AP 12 confidentia <lb/>
            (v w. <hi>ant</hi>. s. op) <hi>A</hi> timoris in (in s. <hi>M.)</hi> te P timoris <hi>(om</hi>. <lb/>
            iste) B <hi>(in quo</hi> is <hi>exp.) V'</hi> 13 praeuancationem (v m2 s. e <hi>alt.) A</hi> <lb/>
            non a. <hi>M. JL</hi> 14 quo <hi>(alt.)</hi> ... moueat <hi>&lt;M mg. tM/*</hi>. m1 <hi>A</hi> 16 te moueat <hi>B</hi> <lb/>
            car] quare <hi>RV'</hi> 22 desperat R <hi>et</hi> (t <hi>postea add.) B</hi> non s. M. <lb/>
            m2 <hi>JX, oMt. F'</hi> 23 sententia (tcn N. <hi>M.) A</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="329"/>
            est condemnari in peccato et flagellari in delicto, ut cum <note type="margin"> F </note> <lb/>
            hominibus <sic>Sagellemur</sic>. denique Cain quia <choice n="0.76"><note n="697">uoluit</note><corr n="220">noluit</corr></choice> crimen negare <lb/>
            indignus iudicatus est qui puniretur m peccato, sed remissus <lb/>
            est sine <choice><note>praescnpto</note><corr>praescripto</corr></choice> poenae, fortasse non tam <choice><note>maion</note><corr>maiori</corr></choice> <choice n="0.40"><note n="279">crimina</note><corr n="402">crimine</corr></choice>.. <lb/>
            parricidii — illud enim conmisit in fratrem — quam sacrilegii, <lb n="5"/>
            quod deo credidit mentiendum dicens: nescio:numquid <lb/>
            ego custos fratris mei sum? et ideo accusatori diabolo eius <lb/>
            accusatio reseruata est, ut cum eius angelis flagelletur, qui <lb/>
            cum hominibus noluit flagellari. denique de talibus dictum: <note type="margin"> 17SA </note> <lb/>
            non est declinatio mortis eorum, et cum <choice><note>homiuibus</note><corr>hominibus</corr></choice> <lb n="10"/>
            non <choice><note>Hagellabuntur</note><corr>flagellabuntur</corr></choice>. alia ergo ratio mulieris, quae licet <lb/>
            culpam praeuaricationis inciderat. tamen de paradisi lignis <lb/>
            habebat adhuc uirtutis escam et ideo dixit peccatum suum, et <lb/>
            reputatum est ei ad ueniam. iustus enim accusator est <lb/>
            sui in principio sermonis; neque enim potest quisquam <lb n="15"/>
            iustificari a peccato, nisi fuerit peccatum ante confessus. unde <lb/>
            dominus ait: dic iniquitates tuas, ut iustificeris.</p></div1>

<div1 n="72" subtype="section"><head>§ 72</head>
<p>: <note type="margin"> B </note>  <lb/>
            ergo quia Eua ipsa confessa est delictum, mitior sequitur <lb/>
            et profutura sententia, quae condemnaret errorem et ueniam <lb/>
            non negaret, ut ad uirum suum conuersa seruiret. primum ne <lb n="20"/>
            eam facile delectaret errare, deinde ut sub fortiore uase locata <lb/>
            non transduceret uirum, sed magis uiri consilio et ipsa regeretur. <lb/>
            in quo quidem mysterium Christi et ecclesiae euidenter

<app> 6 Gen. 4, 9 10 Psalm. LXXII 4 sq. 14 Prouerb. 18, 17 <lb/>
            17 Esai. 43, 26 21IPetr.3,7 </app>

<app> 1 condempnari PBCC' 4 poene (o N. <hi>M.) jA</hi> maiore Ji &amp; tratrem <lb/>
            (r <hi>alt. a. M.)</hi> A aacnlegQ <hi>P' et</hi> (-gi <hi>m2) S</hi> 7 custos (s alt. m2 s. <lb/>
            «.) A custus <hi>V' et</hi> (-oe <hi>m2) PR</hi> 8 acusato JL accusatio (i 8. M.) <hi>Mjf P</hi> <lb/>
            m2 <hi>V</hi> angelis eius <hi>B</hi> Bagellptur <hi>AP</hi> aagellaretur <hi>B</hi> 9 dictum <lb/>
            est <hi>MBC' et</hi> (ow. non est) C 10 non a. M. <hi>A</hi> 11 ratio] gratia <hi>RMV'</hi> <lb/>
            13 uirtutẹs (i 8. $) -4 ideo .... ei OM. <hi>J!V</hi> 14 est N. «. <hi>M. ant. A,<lb/>
             om. Px</hi> 16 qụạṃfessus (con a. quam m2) <hi>P</hi> 18 ipsa a. <hi>u. A</hi> con* <lb/>
            fessa m2 <hi>post</hi> delictum est <hi>R, OMt. V</hi> est delictum <hi>AP'D</hi> delictum <lb/>
            est <hi>ce&lt;</hi>. sequitur a. M. <hi>A</hi> 19 condempnaret <hi>PBC'</hi> 21 uase <lb/>
            (e ex a m2) <hi>F</hi> 22 transduceret (s s. M.) -4 traduceret <hi>F</hi> uiro (i <lb/>
            s. o) J. </app> <lb/>
             
<pb n="330"/>
            agnosco. designatur enim ecclesiae ad Christum futura <note type="margin"> c </note> conuersio <lb/>
            et religiosa seruitus subdita dei uerbo, quae multo sit <lb/>
            melior quam saeculi huius Hbei-tas. denique scriptum est: <lb/>
            dominum deum tuum adorabis et ipsi soli <choice n="0.02"><note n="14">seruies</note><corr n="467">serui</corr></choice>. <lb/>
            haec igitur <choice><note>seruitua</note><corr>seruitus</corr></choice> dei donum est. denique inter benedictiones<lb n="5"/>
            numeratur huius seruitutis obsequium; nam et Isaac iii loco <lb/>
            benedictionis eam dedit Esau filio suo, ut seruiret fratri suo. <lb/>
            denique benedictionem ille poscebat. etsi unam sibi cognouisset <lb/>
            esse praereptam, tamen aliam postulabat dicens: <lb/>
            numquid una. benedictio tibi est, pater? per hanc <note type="margin"> D </note> <lb n="10"/>
            igitur seruitutem ille qui per gulam primitias suas ante <lb/>
            uendiderat et studio uenationis agrestis gratiam benedictionis <lb/>
            amiserat credidit se ipsum futurum esse meliorem, si typum <lb/>
            Christi ueneraretur in fratre. hac enim seruitute pollet populus <lb/>
            Christianus, sicut et dominus ad discipulos suos ait: qui<lb n="15"/>
            uult inter uos primus esse sit omnium seruus. <lb/>
            denique hanc seruitutem operatur caritas, quae spe maior et <lb/>
            fide est. unde scriptum est: per caritatem <choice n="0.03"><note n="18">seruite</note><corr n="467">serui</corr></choice> <note type="margin"> E </note> <lb/>
            inuicem <choice n="0.39"><note n="3215">uobis</note><corr n="4825">nobis</corr></choice>. hoc est ergo mysterium quod ait apostolus <lb/>
            in Christo et in ecclesia. haec enim uere in praeuaricatione<lb n="20"/>
            ante fuit, sed salua erit per filiorum generationem in fide et <lb/>
            caritate et sanctificatione cum castitate, <choice><note>praeuancata</note><corr>praeuaricata</corr></choice> utique <lb/>
            in patribus generatio hominum salua per filios, ut quod m <lb/>
            Iudaeis offenderat in Christiana posteritate <choice><note>comgeret</note><corr>corrigeret</corr></choice>

<app> 4 Dent. 6. 13 Luc. 4, 8 7 Gen. 28, 40 10 Gen. 27, 38 <lb/>
            11 Gen. 25, 27 et 30 15 Matth. 20, 27 17 1 Cor. 4, 13 18 Galat. <lb/>
            5, 13 19 Ephes. 5, 32 20 I Tim. 2, 15 </app>

<app> 1 decclesiae (d eras.) <hi>A</hi> et ecclesiae <hi>VY'</hi> 4 ipsi <hi>APRP'CV'</hi> illi <lb/>
            <hi>cet</hi>. 6 nominatur RV' uirtutis <hi>V</hi> 8 agTiouiaaet M 9 ereptam JRF' <lb/>
            postolabat A 11 igitur <hi>OMt. RV'</hi> ille <hi>.BF'</hi> iUQ (e 8. Q <hi>m2) PM</hi> <lb/>
            Ulum <hi>cet</hi>. per gula <hi>BJx</hi> pro gula (u in f&lt;M.) S 12 uendiderat P <lb/>
            (di s. M.) uenderat 6' 13 credit <hi>APVD</hi> ipsum <hi>B</hi> ipso M (&amp; N. o <hi>m2) M&lt;</hi>. <lb/>
            tipum <hi>A</hi> 14 hasc (a s. sp) <hi>A</hi> haec (e er&lt;M.) J! 15 sicut OM. J!7' <lb/>
            et (e <hi>eras.) J</hi>. 16 aouoa <hi>A</hi> 17 et spe R (et s. M.) <hi>SBP'V'</hi> est <lb/>
            et fide <hi>RBP'C'V'</hi> et fide est (est w <hi>mg. mJ) S</hi> 18 unde et <hi>B</hi> 20 in <lb/>
            <hi>pr. APVD</hi> esse in <hi>cet</hi>. praeuaricationem <hi>J.PC</hi> 23 salnata <hi>MP'</hi> <lb/>
            saluat <hi>C</hi> (t s. <hi>M. m3)</hi> saluatur <hi>D</hi> </app> 
<pb n="331"/>
             
</p>
          </div1>

<div1 n="73" subtype="section"><head>§ 73</head>
<p><milestone n="15" unit="altchapter"/> Serpens inquit suasit, et hoc ueniabile deo uisum est <note type="margin"> F </note> <lb/>
            eo quod nosset multas ad decipiendum uias esse serpentis, <lb/>
            quia transfiguratur in angelum lucis et ministri eius sicut <lb/>
            ministri iustitiae sunt falsa <sic>ioponentis</sic> rebus singulis nomina, <note type="margin"> 179A </note> <lb/>
            ut temeritatem dicat esse uirtutem et auaritiae nomen inponat <lb n="5"/>
            industriae. serpens enim mulierem decepit. uirum mulier ad <lb/>
            praeuaricationem de ueritate deduxit. serpentis typum accepit <lb/>
            delectatio corporalis. mulier symbolum sensus est nostri, uir <lb/>
            mentis. delectatio itaque sensum mouet, sensus menti <choice><note>transfnndit</note><corr>transfundit</corr></choice> <lb/>
            quam acceperit passionem. delectatio igitur prima est <lb n="10"/>
            origo peccati, ideoque non mireris cur ante serpens damnetur <lb/>
            <choice n="0.90"><note n="1078">iudicio</note><corr n="116">indicio</corr></choice> dei, secundo mulier, tertio uir. secundum erroris <note type="margin"> B </note> <lb/>
            ordinem damnationis quoque ordo seruatus est; delectatio enim <lb/>
            sensum, sensus autem mentem captiuam facere consueuit. ut <lb/>
            scias autem quia serpens typus est delectationis, damnationem  <lb n="15"/>
            eius aduerte. 
</p>
</div1>

<div1 n="74" subtype="section"><head>§ 74</head>
<p> supra pectus inquit tuum et in utero tuo <lb/>
            ambulabis. qui sunt qui in utero suo ambulant nisi qui uentri <lb/>
            <sic>etgulaeuiuunt</sic>, quorum deus uenter et gloria in pudendis <lb/>
            eorum, qui terrena sapiunt et cibo onerati ad <sic>teiTenacuruantur</sic>? <note type="margin"> c </note> <lb/>
            belle ergo delectationi ait, quae cibis intenta <sic>terramuidetarmanducare</sic>: <lb n="20"/>
            supra pectus tuum et in utero tuo <sic>ambuiabis</sic> <lb/>
            et terram manducabis omnibus diebus uitae

<app> 3 II Cor. 11, 14 sq. 7 Philo Legg. alleg II 18 (79, 14 sqq.; I <lb/>
            104, 18 aqq. C.) 11 Philo Quaest. 1 47 16 Gen. 3. 14 18 Philipp. <lb/>
            3, 19 Philo Legg. alleg. III 47 (114, 30; I 143, 12 C.) 21 Gen. 3. 14 </app>

<app> 1 suasit <hi>APVD</hi> me persuaait <hi>JRF'</hi> me decepit C' me suasit <hi>cc&lt;. <lb/>
            uenẹrabile (i s. e) A est om. RV'</hi> 2no*&lt;sset&lt;S' <hi>ad om. A</hi> <lb/>
            3 transaguratur (s s. M.) <hi>F</hi> 4 ẹiusticiae A Iponentis <hi>D</hi> inpoteutis A <lb/>
            (in 8. M.) <hi>PV</hi> imponentes cet. 5 auariae (a <hi>pr</hi>. a. M.) <hi>A</hi> auaritia <hi>RP'V'</hi> <lb/>
            7 accipit <hi>APVC'D</hi> 9 mouet et <hi>BP'</hi> mouet. S tranafundit (n <hi>alt. <lb/>
             8. M.) AM</hi> 11 ideo <hi>(om</hi>. que) <hi>RV'</hi> dampnetur <hi>PBC' et</hi> (p s. M. <lb/>
            <hi>m2) C' damnatar</hi> J‹dampnatur <hi>V'</hi> 12 iuditio (ti a. u.) A secundum <lb/>
            (cu s. <hi>M.) A</hi> 13 dampnationis <hi>PJ3Cx et</hi> (p 8. <hi>M. m2) C' (Mc NWper)</hi> <lb/>
            15 tipus A 17 ambulabant <hi>MS</hi> 18 uenter est et <hi>JVCx</hi> 19 ad terra. <lb/>
            B ad terra r' 20 intenta <hi>SBP'CC'</hi> interita <hi>APRVV'</hi> interdicta M <lb/>
            nutrita <hi>D</hi> terrarum <hi>SP'</hi> uideatur <hi>M</hi> manducare uidetnr <hi>B</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="332"/>
            tuae. tollenda est omnis excusatio diaboli, ne forte malitiae <lb/>
            suae aliquid possit optendere, ut dicat iniquitatem suam ei <lb/>
            condemnatione uenisse et ideo ad nocendum hominibus <lb/>
            pertinaciter obniti, quia ideo damnatus est, ut noceret. quod <lb/>
            uidetur esse proximum opinioni, si tamquam damnationis <note type="margin"> D </note> accipimus <lb n="5"/>
            istam sententiam; non enim deus ad hoc serpentem <lb/>
            damnauit, ut noceat, sed quid futurum esset ostendit. et <lb/>
            quidem temptatio illa quod amplius hominibus prosit superius <lb/>
            demonstrauimus; si tamen <choice><note>cognouenmus</note><corr>cognouerimus</corr></choice> quia scriptum est <lb/>
            dicente deo: honorificantes me honorificabo, et<lb n="10"/>
            contemptor mei honore priuabitur, licet nobis ex <lb/>
            his uerbis aliquid aestimare. deus enim operatur quod bonum <lb/>
            est, non quod malum; ergo doceant te uerba diuina quia <note type="margin"> E </note> <lb/>
            operatur gloriam, poenam relinquit. honorificantes me <lb/>
            inquit honorificabo honorem bonorum operationis suae<lb n="15"/>
            esse declarans. et contemptores, inquit, mei — non dixit <lb/>
            honore priuabo, sed honore priuabuntur, non suae operationi <lb/>
            deputans eorum iniuriam, sed quid futurum esset ostendens. <lb/>
            ergo hic non dixit: facio te supra pectus tuum et in utero <lb/>
            tuo ambulare et terram manducare omnes dies uitae tuae, <lb n="20"/>
            sed: ambulabis inquit et manducabis, ut praedixisse <note type="margin"> F </note> <lb/>
            magia de serpente quae futura sunt uideretur quam praescripsisse <lb/>
            quid faceret. terra, inquit, tibi cibus erit, non <lb/>
            anima; nam et hoc peccatoribus prodest. unde et apostolus <lb/>
            tradidit huiusmodi in interitum carnis, ut spiritus saluus sit <lb n="25"/>
            in die domini nostri Iesu Christi. pectore autem et uentre

<app> 10 I Reg. 2, 30 21 Gen. 3, 14 23 Gen. 3, 14 24 I Cor. 5. 5 </app>

<app> 1 colligenda <hi>APVCDPx</hi> diabolo <hi>N</hi> 2 ut] et <hi>J!F'</hi> 3 condcmnationem <lb/>
            <hi>A</hi> condempnationem C' uenisse (ni <hi>in ras.) A</hi> 5 proxi*mum <lb/>
            (n eras.) A opinionis RP' opinione (i a. e) M si <hi>ow. N</hi> accipiamus <lb/>
            <hi>RMP'V' 6 istam om. RV' dampnauit serpentem B</hi> 7 futurum V' futurus <lb/>
            <hi>cef</hi>. 8 temtatio <hi>A</hi> 9 si <hi>APVD</hi> st C sed <hi>cet</hi>. cognoaerimna <hi>APVCD</hi> <lb/>
            cognosce <hi>M</hi> cum legerimus <hi>ce&lt;</hi>. 11 contemtor <hi>A</hi> 13 ergo (r s. M.) A <lb/>
            doceant te (t <hi>pr</hi>. N. M.) <hi>P</hi> doceante <hi>A</hi> doceant <hi>RMV'</hi> 14 glo&lt;riam A <lb/>
            15 inquit me N 18 ostendit <hi>.MfF'</hi> 19 ergo et hic 2V 24 na!a <lb/>
            <hi>om. R V' et (tM quo</hi> et s. «. <hi>m2) M</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="333"/>
            ait reptare serpentem non tam propter corporis figuram quam <lb/>
            quia propter terrenas cogitationes de illa caelesti benedictione <lb/>
            sit lapsus; pectus enim frequenter recessus quidam accipitur <lb/>
            sapientiae. et ideo apostolus supra pectus Christi reclinat <lb/>
            caput, non in terram deicit. ergo si sapientia diaboli feris: <note type="margin"> 18OA </note> <lb n="5"/>
            <sic>iamanissimis</sic> conparatur, quibus intra pedes pectus sit, si <lb/>
            etiam homines qui ten-ena sapiunt nec interiore affectu <lb/>
            eriguntur ad caelum utero uidentur reptare per terram, utique <lb/>
            uentrem animae nostrae non corruptibilibus saeculi huius <lb/>
            implere, sed magis dei uerbo satiare debemus. bene igitur <lb n="10"/>
            Dauid personam suscipiens Adae dicit: humiliata est in <lb/>
            puluere anima mea, adhaesitin terra uenter meus; <lb/>
            adhaesit enim dum configuratur serpenti, qui pascitur iniquitate <lb/>
            terrena. ideoque nos <choice><note>apoatolus</note><corr>apostolus</corr></choice> configurari dicit oportere Christo, <note type="margin"> B </note> <lb/>
            ut uirtus Christi praetendat in nobis. quae sententia non <lb n="15"/>
            putatur in serpentem grauis, cum etiam Adam, qui leuius <lb/>
            peccauit, tali condemnatur sententia.</p></div1>

<div1 n="75" subtype="section"><head>§ 75</head>
<p>scriptum est enim:  <lb/>
            maledicta terra in operibus tuis; in tristitia manducabis <lb/>
            eam omnes dies uitae tuae. uidetur certe <lb/>
            similitudo quaedam esse sententiae, sed tamen in ipsa <lb n="20"/>
            similitudine magna discretio. interest enim utrum manducet <lb/>
            aliquis terram sicut serpenti dictum est quia terram <note type="margin"> c </note> manducabit <lb/>
            an uero sicut homini dictum est: in tristitia <lb/>
            manducabis. adiectio enim ista in tristitia discretionem

<app> 4 loh. 13, 25; 21, 20 11 Psalm. XXXXIII 26 14 Philipp. <lb/>
            3,16 lSGen.3,17 </app>

<app> 1 reptare ait <hi>(oMt</hi>. serpentem) RV' 2 beatitudine a, <hi>recte puto</hi> <lb/>
            4 sapientia <hi>A et</hi> (-ae <hi>corr.) P</hi> 6 si <hi>scripsi</hi>. sed <hi>libri</hi> 7 interiori R <lb/>
            (i <hi>ult</hi>. s. M. <hi>m2)</hi> interior F' 8 per] super <hi>-BC'</hi> itaque <hi>RSBP'Y'</hi> <lb/>
            11 adea <hi>P</hi> 13 configiratur (v &lt;. i <hi>alt.) A</hi> configurati R configuratne <hi>V'</hi> <lb/>
            14 configurare (i <hi>s</hi>. ę) <hi>J</hi>. 15 pretendat (ten s. M.) <hi>A</hi> quae sententia <lb/>
            <hi>OM. -RF'</hi> .16 uidetur <hi>-RF'</hi> serpente <hi>RMBV'</hi> gradus <hi>RV'</hi> <lb/>
            17 condempnatur <hi>APBC' et</hi> (p N. M. m2) <hi>C</hi> 18 tristitia RM 19 per <lb/>
            omnes <hi>RB.P'</hi> 20 tamen (n <hi>ex</hi> m) <hi>A</hi> 22 est <hi>ow. RV'</hi> manducauit <lb/>
            <hi>ARCV' et (corr. m1)</hi> F manducabis <hi>F (m2</hi> ex -bit) <hi>MP'D</hi> 24 manducabit <lb/>
            n </app> <lb/>
             
<pb n="334"/>
            facit: discretio quam uim habeat considera. bonum est mihi <lb/>
            in tristitia magis terram manducare quam in delectatione. <lb/>
            hoc est ut in actu quodam et sensu corporis contristari <lb/>
            uidear quam delectari in peccato: multi enim propter nimias <lb/>
            iniquitates non suscipiunt peccati conscientiam. at uero ille<lb n="5"/>
            qui ait: castigo corpus meum et seruituti redigo <lb/>
            contristatur in nostrorum paenitentiam peccatorum, quia sua <lb/>
            tanta delicta non habuit, ut m his contristari deberet. denique <lb/>
            et nobis suadet utilem istam esse tristitiam, quae secundum <lb/>
            deum, non secundum saeculum est. oportet, inquit, uos contristari <lb n="10"/>
            in paenitentiam secundum deum; nam secundum deum tristitia <lb/>
            salutem operatur, saeculi autem tristitia mortem <lb/>
            operatur. sed et de ueteri testamento accipe illos ad gratiam <note type="margin"> E </note> <lb/>
            peruenisse qui contristabantur in operibus corporalibus, illos <lb/>
            uero <choice><note>supptieio</note><corr>supplicio</corr></choice> remansisse qui delectabantur huiusmodi operibus. <lb n="15"/>
            denique Hebraei, qui ingemiscebant in laboribus Aegypti, iustorum <lb/>
            gratiam consecuti sunt et quia panem in tristitia manducauerunt, <lb/>
            esca donati sunt spiritali, Aegyptii uero, qui talia <lb/>
            opera cum exultatione celebrabant, regi detestabili seruientes  <lb/>
            nullam ueniam sunt adepti.</p></div1>

<div1 n="76" subtype="section"><head>§ 76</head>
<p>sed est et ilIa distinctio, quod <note type="margin"> F </note> <lb n="20"/>
            serpenti dicitur quia terram manducabit, Adae autem in

<app> 6 I Cor. 9, 27 10 II Cor. 7, 9 aq. 16 Exod. 2, 23 17 Tob. <lb/>
            2. 5 18 I Cor. 10. 3 Exod. 16. 14 sqq., cf. Philo Legg. alleg. ni <lb/>
            60 (121, 23 eqq.; I 151, 14 aqq. C.) 21 Gen. 3. 17—19 </app>

<app> 5 ad P (t s. d) <hi>JRFJf</hi> 6 seruitute A <hi>et</hi> (e <hi>alt</hi>. m2 <hi>ex</hi> i) 5' <hi>(in quo <lb/>
            m2 ex</hi> et <hi>factum M&lt;</hi> in <hi>ut uidetur)</hi> in seruitutem D in seruitute V' <lb/>
            7 paenitentiam <hi>Monac</hi>. 2549 paenitentia cet. 9 utillaem J. istam <lb/>
            <hi>s. M. R post</hi> tristitiam <hi>add</hi>. sed eam tristitiam <hi>MSBP'</hi> 10 est <hi>post</hi> <lb/>
            deum <hi>transponunt N</hi> nos <hi>M</hi> 11 paciencia n nam secundum <lb/>
            deum <hi>oMt. RB</hi> 12 saeculi... operatur <hi>OMt. 7&lt;F'</hi> 13 ueteri (i <hi>ex</hi> c) <lb/>
            F' 14 peruenisese A contristabuntur P 15 in snpplicio y <lb/>
            quạẹ (i &lt;. ạẹ) F delectabuntur P huiua mundi S (huiusmodi <lb/>
            <hi>w3) B.P'</hi> 16 ingemiscebant A (e s. i <hi>alt. m2) R</hi> (i <hi>alt. ex</hi> e m1) S (i <lb/>
            <hi>alt. ex</hi> e <hi>m2) ingemescebantJfC</hi> 17 manducarunt <hi>fC'</hi> 18 doTp).natiJ' <lb/>
            aegypti R 19 celebrabant (r a. <hi>M.) A</hi> celebrant <hi>J?3fP'F* et (corr</hi>. <lb/>
            ?;&lt;D &lt;S' 20 est et ow. <hi>R,</hi> est <hi>OH!. SBP'V',</hi> et <hi>om. M</hi> 21 mandacabis <lb/>
            <hi>RMP'C'V'</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="335"/>
            tristitia inquit manducabis faenum agri, ut quendam <lb/>
            intellegamus in his processum et, quando terram manducamus, <lb/>
            in quadam malitia esse uideamur, quando faenum, in <lb/>
            quodam processu, quando uero panem, tum consummata <lb/>
            fuerit fortitudo. ergo et nos habeamus processum uitae huius. <lb n="5"/>
            sicut habuit et Paulus, qui dicit: uiuo autem iam non <lb/>
            ego — hoc est non ego, qui terram ante manducabam, non <lb/>
            ego qui faenum, quia omnis caro faenum — set uiuit in <lb/>
            me <choice><note>Chnstus</note><corr>Christus</corr></choice>, hoc est uiuit panis ille uiuus, qui uenit e <note type="margin"> 181 A </note> <lb/>
            caelo, uiuit sapientia, uiuit gratia, uiuit iustitia, uiuit resurrectio. 
</p></div1>

<div1 n="77" subtype="section"><head>§ 77</head>
<p> <lb n="10"/>
            deinde considera quia non est maledictus homo, sed maledictus <lb/>
            est serpens, nec terra in se maledicta est, sed maledicta <lb/>
            inquit in operibus tuis ad animam dictum est. <lb/>
            tunc terra maledicta, si habeas opera terrena, id est opera <lb/>
            saecularia, et maledicta non in uniuersum, sed ut spinas et <lb n="15"/>
            tribulos generet, nisi fuerit humanae studio operationis exercita. <note type="margin"> 182 A </note> <lb/>
            quod si eam exercuerimus, in labore quidem et sudore, sed <lb/>
            tamen panem manducabimus. repugnat enim lex carnis legi <lb/>
            mentis, et laborandum nobis est ac desudandum, ut castigemus <lb/>
            corpus et seruituti redigamus et quae sunt spiritalia

<app> 6 Gal. 2, 20 8 Esai. 40, 6 Gal. 2, 20 9 loh. 6, 50 sq. <lb/>
            12 Gen. 3, 17 17 Gen. 3. 19 18 Augustinus contra lul. Pelag. II <lb/>
            5, 13 (repugnat... seminemus) Rom. 7, 23 19 I Cor. 9, 27 20 I <lb/>
            Cor. 9, 11 </app>

<app> <hi>1 post</hi> manducabis <hi>add</hi>. et cum sudore manducabis <hi>(tum</hi> manducabis <lb/>
            <hi>add. Jf&lt;S'B) N</hi> faenum <hi>RCP'</hi> foenum S fenum <hi>cct</hi>. 2 esse in his <hi>MfF'</hi> <lb/>
            m his esse <hi>SBP'</hi> 3 malia <hi>A</hi> alia <hi>D</hi> militiae <hi>R</hi> (e eras.) malitiae <hi>MV'</hi> <lb/>
            fenum V' foenum <hi>RSBP'</hi> fenum <hi>cct</hi>. 4 tuin <hi>scripsi</hi> cum <hi>libri</hi> 5 habemus <lb/>
            <hi>RY'</hi> 7 ante s. M. <hi>A</hi> 8 fpnum <hi>pr</hi>. C fenum <hi>MC'D</hi> foenum <hi>cet-</hi> <lb/>
            fęnum <hi>o!t. CD</hi> fenum <hi>AMCx</hi> foenum <hi>ce&lt;</hi>. 8&amp; (d <hi>a</hi>. &amp;) <hi>-4</hi> sed <hi>cet</hi>. <lb/>
            9 e 8. M. m2 <hi>R</hi> 10 iniustitia (in <hi>eras.) P</hi> 11 non maledictus est <hi>RV'</hi> <lb/>
            maledictns (c a. <hi>M.) A</hi> 13 inquit &amp;. M. <hi>m2 F post</hi> est <hi>f!&lt;M</hi>. id est <lb/>
            <hi>RMV'</hi> 14 maledicta est <hi>SBP'CC'</hi> habeas (a <hi>alt. s. M.) A</hi> 15 in <lb/>
            <hi>s</hi> M. <hi>J</hi>. uniuersQ (Q <hi>ex</hi> a) <hi>A</hi> 16 exercitata S (ta alt. s. M. <hi>Mt3) BC'</hi> <lb/>
            excita R <hi>(in mg. m2</hi> exculta t exercitata) 17 eam] etiam SBP' <lb/>
            18 manducauimus RV' 19 atque desudandum <hi>SBP'</hi> atque sudandum <lb/>
            <hi>RV'</hi> </app> <lb n="20"/>
             
<pb n="336"/>
            seminemus. si enim carnalia <sic>seminauenmus</sic>, quae carnalia sunt <lb/>
            metemus: si uero spiritalia seminauerimus, metemus ea quae <lb/>
            sunt spiritalia.

<app> 1 «carnalia (s <hi>eras.)</hi> J. 3 <hi>post</hi> spirit alia <hi>add</hi>. amen <hi>JfCF\\</hi> piante <lb/>
            Jno nro ihu xpo. Cui 6 honor laua (s s. <hi>M.)</hi> et Ipin in acta scłorum aṁ C'. <lb/>
            EXPLICIT LIBER DE PARADISO BEATI ABROSII A EXPL. DE <lb/>
            PARADISO LIBER SECUNDUS P EXPLICIT PARADI (LIBER PARA- <lb/>
            DISI <hi>F') RV'</hi> EXPLIC (LIB. I. <hi>add. P')</hi> DE <hi>PARADISO SP' (qui <lb/>
            add</hi>. ADAM ET EUA) <hi>D</hi> EXPLICIT LIBER SCI AMBROSII EPI DE <lb/>
            PARADYSO P" EXPLICIT LIBER PARADISI BEATI AMBROSII <lb/>
            ARCHIEPI <hi>C. in VMBC" non est subscriptio</hi> </app>
</p>
        
</div1></body>
</text>
</TEI>
