<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>

<sourceDesc>
        <listBibl xml:lang="la">
          <biblStruct>
            <monogr>
              <titleStmt>
              <title>De apologia David [CSEL]</title> 
              <author ref="http://viaf.org/viaf/100227669">Ambrosius Mediolanensis<date>340-397</date></author>
              </titleStmt>
               
              <publicationStmt>
                <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften (ÖAW)</publisher>
                <pubPlace>Wien, Österreich</pubPlace>
                <date>1897</date>
              </publicationStmt>
              <editor><biblScope unit="volume">CSEL vol. 32.2</biblScope></editor>
            </monogr>
            <ref target="http://archive.org/stream/corpusscriptoru13wiengoog#page/n5/mode/2up">Internet Archive</ref>
            
          </biblStruct>
        </listBibl>
      <editionStmt>
              <edition>critical edition, apparatus encoded</edition>
              <editor><persName><name xml:lang="la">Carolus Schenkl</name>; <addName xml:lang="de">Karl Schenkl</addName></persName></editor>       </editionStmt>
        <seriesStmt>
           <title>e Open Greek and Latin Project</title>
           <idno>Ambros.ApDavCSEL</idno>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
  			<note></note>
 		  </notesStmt>
  		</sourceDesc>

    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Corpus Scriptorum Ecclesiasticorum Latinorum (CSEL)</title>
        <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
        <funder>European Social Fund Saxony</funder>
        <principal>Gregory Crane</principal>
        <respStmt>
          <persName xml:id="Jouve">Jouve</persName>
          <resp>OCR-ed, corrected and encoded the text</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Greta Franzini</persName>
          <resp>Project Manager (University of Leipzig)</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Simona Stoyanova</persName>
          <resp>Project Assistant (University of Leipzig)</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Bruce Robertson</persName>
          <resp>Technical Advisor (Mount Allison University)</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Uvius Fonticola</persName>
          <resp>Technical Advisor (Ludwig Maximilians University Munich)</resp>
        </respStmt>
                    </titleStmt>
      
      <publicationStmt>
        <authority>University of Leipzig</authority>
        <idno type="filename">CSEL32_2.xml</idno>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
        </availability>
        <date>2014</date>
        <publisher>University of Leipzig</publisher>
        <pubPlace>Germany</pubPlace>
      </publicationStmt>
      
      
      
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the
        CTS/CITE Architecture. 
</p>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="section" matchPattern="(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
               <projectDesc>this file's TEI xml markup was adapted for the University of Zurich's <hi>Corpus Corporum</hi> project (www.mlat.uzh.ch) by Ph. Roelli in 2016</projectDesc>
          <editorialDecl>
             <normalization>Classical Latin orthography, without v</normalization>
          </editorialDecl>
      </encodingDesc>
 	  <profileDesc>
		<creation>
 		<date></date>
  		</creation>
  	  <langUsage>
  		<language ident="lat">latin</language>
  	  </langUsage>
  	  <textClass>
  		<keywords>
 		 <list>
 		  <item></item>
		  <item></item>
	  	 </list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme='genre'>
  		 <list>
   			<item></item>
  		</list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme='period'>
 		 <list>
   			<item></item>
  		 </list>
  		</keywords>
 	   </textClass>
 	</profileDesc>
 </teiHeader>
<text>
 <body>	
<edition n="urn:cts:latinLit:stoa0022.stoa015.opp-lat1"/>
<div1 n="1" subtype="section"><head>§ 1</head>

          <p rend="script"> <milestone n="1" unit="altchapter"/>  Apologiam prophetae Dauid praesenti adripuimus stilo <note type="margin"> 675 A </note> <lb/>
            scribere, non quo ille indigeat hoc munere, qui tantis meritis <note type="margin"> B </note> <lb/>
            enituit uirtutibusque effloruit, sed quia plerique gestorum <lb/>
            eius lecta serie non introspicientes uim <choice><note>scripturaram</note><corr>scripturarum</corr></choice> uel <lb/>
            occulta mysteriorum mirantur quomodo tantus propheta <lb n="5"/>
            adulterii primo, deinde homicidii contagia non declinauerit. <lb/>
            ideo nobis studio fuit ipsam recensere historiam. 
</p>
</div1>

<div1 n="2" subtype="section"><head>§ 2</head>
<p> quae patuisse <lb/>
            peccato uidetur. namque in secundo Regnorum legimus libro <note type="margin"> C </note> <lb/>
            quoniam deambulans Dauid in domo sua regia prospexerit <lb/>
            lauantem mulierem — nomen illi Bersabee - formae egregiae <lb n="10"/>
            et gratia et uultu decoram praestantique admodum facie. <lb/>
            quibus inlecebris delenitum potiendi eius sumpsisse affectum. <lb/>
            erat autem mulier uiro nupta; Uri nomen marito, cui

<app> 8 Reg. II 11, 2 eqq. </app>

<app> INCIPIT TRACTATUS EIUSDEM DE APOLOGIA PROPHETAE <lb/>
            DAUID AD THEODOSIUM AUGUSTUM P INCIPIT LIBER SCI AM- <lb/>
            BROSn AD THEODOSIUM AUGUSTUM DE APOLOGIA DAUID D' <lb/>
            INCIPIT APOLOGIA DAUID <hi>RB'.AD</hi> INCIPIT DE APOLOGIA SANCTI <lb/>
            DAUID <hi>TL</hi> SCI AMBROSII INCIPIT DE APOLOGIA SANCTI PATRIS <lb/>
            DAUID <hi>C</hi> TRACTATUS SCI AMBROSII DE DAUID <hi>T. deest inecriptio<lb/>
             in Px et spatio</hi> vacuo <hi>relicto in B''. de P1 confer praefationem</hi> 1 apologian <lb/>
            <hi>0</hi> apollogiam (1 <hi>exp. m2) P4</hi> 2 quod <hi>C</hi> (d <hi>t. u. m2) Bx</hi> <lb/>
            4 tecta <hi>PxD'0</hi> lecta <hi>(t</hi> t <hi>8</hi>. 1) <hi>Px</hi> intro aspicientes <hi>P'ADT'</hi> 5 misterioram <lb/>
            P 6 primo (8. t primum) P' primum <hi>D'</hi> 9 regali <hi>P'D'OT'</hi> <lb/>
            regia (8. i regali) <hi>Px</hi> 10 bersabee <hi>D'0</hi> bethsabeae <hi>ÂBuL et</hi> (h fl. u. <lb/>
            <hi>m2) T</hi> bersabeae <hi>cet</hi>. formae egregiae et gratia et uultu decora <hi>PBx</hi> <lb/>
            et (in <hi>mg. m2 add</hi>. ai) <hi>T' (eadem praebet Thuaneut recentior a Mau-</hi> <lb/>
            rinis <hi>adhibitus,</hi> in <hi>quo legitlW</hi> decoraro, <hi>quod recepi)</hi> formae gratia (grate <lb/>
            <hi>0)</hi> et uultus decore <hi>T'</hi> (in <hi>teztu) cet</hi>. 11 praestanti <hi>(om</hi>. que) <hi>P'D'0</hi> <lb/>
            facie <hi>om. P1</hi> 12 delenitum <hi>Pml</hi> delinitum <hi>Pm2</hi> P (li <hi>ex</hi> le) <hi>cet</hi>. <lb/>
            13 urie <hi>P1</hi> (e <hi>8. u. m2) T</hi> (e <hi>eraa.)</hi> uriae <hi>PxD'T'</hi> uiri <hi>A</hi> (in <hi>quo</hi> uriae <lb/>
            <hi>pro</hi> marito) n<foreign xml:lang="grc">̣ο̣</foreign>mendatis (a s. e) P' </app> <lb/>
             
<pb n="300"/>
            mandatis regiis conposita scaena est necis. nam etsi nihil ad <lb/>
            impedimentum cupiditatis, plurimum tamen ad uerecundiam <lb/>
            adulterii obstare uita eius aestimabatur. 
</p>
</div1>

<div1 n="3" subtype="section"><head>§ 3</head>
<p> itaque ut a planioribus <note type="margin"> D </note> <lb/>
            exordiamur, quem deus iustificauit ne tu diiudices. pro <lb/>
            minimo mihi est inquit Paulus ut a uobis <sic>diiudicer</sic><lb n="5"/>
            aut ab humano die, sed neque me ipsum diiudico. <note type="margin"> 676 A </note> <lb/>
            et adhuc erat in corpore situs, adhuc temptationi obnoxius, <lb/>
            sed ideo se non diiudicabat, quia spiritalis a nemine diiudicatur <lb/>
            nisi a solo deo. denique subdidit: qui diiudicat me <lb/>
            dominus est. itaque nolite ante tempus quid iudicare.<lb n="10"/>
            sed Dauid iam tempus inpleuit et gratiam meruit et <lb/>
            iustificatus a Christo est, quandoquidem Dauid se dici filium <lb/>
            ipse dominus gratulabatur et qui eum ita confitebantur inluminabantur. <lb/>
            cur hominem dei a praemio in iudicium uocas? <note type="margin"> B </note> <lb/>
            iudicauit iam de eo dominus, de quo dixit ad Solomonem:<lb n="15"/>
            si ambulaueris in conspectu meo, sicut ambulauit <lb/>
            Dauid pater tuus in sanctitate cordis et iustitia <lb/>
            ad hoc, ut faceret secundum omnia quae mandaui <lb/>
            ei. hic ergo iudicio dignus an praemio est, qui fecit secundum <lb/>
            omnia mandata caelestia ambulans in sanctitate et iustitia <lb n="20"/>
            cordis? ubi aliorum peccata et uitia delitescunt, ibi Dauid

<app> 4 I Cor. 4, 3 8 1 Cor. 2, 15 9 I Cor. 4, 4 sq. 12 Matth. <lb/>
            15, 22; 20, 30 sqq. 16 Reg. III 9, 4 </app>

<app> 1 regiis Px (i <hi>jpr</hi>. 8. u.) regis <hi>RB'ACT'</hi> scena <hi>libri</hi> est scena <lb/>
            <hi>LTT</hi> 2 inpedimentum (in ex im) P 8 uitae (e <hi>exp. m2) P4</hi> aestimabatnr <lb/>
            (8 <hi>s. u.) P</hi> 4 exordiamur <hi>BxL</hi> exoriamur <hi>cet</hi>. ne <hi>PBx et<lb/>
             (8. u. m2) R, om. cet</hi>. diiudices <hi>P</hi> (es <hi>ex</hi> is) diiudicas <hi>PlCLOTTi <lb/>
            et</hi> (di <hi>8</hi>. u.) Px <hi>iudicas AD</hi> 5 minimo (mi <hi>ex</hi> me) P diiadicer P <lb/>
            (di <hi>ex</hi> de) <hi>D'</hi> (di <hi>8</hi>. «.) iudicer <hi>AOT'</hi> 6 indico <hi>AD</hi> 8 diiudicabat <lb/>
            (di <hi>ex</hi> de) P' anemi.ne <hi>B</hi> animi ne (est <hi>m2 8</hi>. ne) <hi>B1</hi> diiadicatur <lb/>
            <hi>P1</hi> (di <hi>ex</hi> de) <hi>et</hi> (e <hi>m2 8</hi>. *) <hi>B'</hi> 10 quid <hi>PD'O et</hi> (d 8. u. <hi>m2)</hi> P, <lb/>
            om. <hi>cet</hi>. diiudicare <hi>P'PxBxD'Т'</hi> 12 quandoquidem (n 8. <hi>u. m2) P</hi> <lb/>
            18 confitebantur (n <hi>alt. 8. u.) P4</hi> 15 solomoneDi P salomonem <hi>cet</hi>. 18 secundum... <lb/>
            ei <hi>infra in mg. P'</hi> 19 iudicio dei <hi>P1</hi> (dei <hi>8. u. m.8) D'0</hi> <lb/>
            an praemio est qui fecit] a peccato uidetur <hi>P'D'</hi> aut praemio uidetur <lb/>
            <hi>L</hi> aut praemio uidetur ambulans <hi>T (in ras., in quo</hi> ambulans <hi>deinde<lb/>
             deletum est)</hi> 21 uitia et peccata <hi>P'T'</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="301"/>
            uirtutis et gloriae suae diuinum accepit testimonium. et de <lb/>
            eius peccato disputamus otiosi, pro cuius merito et gratia <note type="margin"> c </note> <lb/>
            aliorum peccata reuelata sunt! nam cum offendisset Solomon, <lb/>
            quod non custodisset mandata domini, et regnum eius <lb/>
            disposuisset deus scindere in plurimas <choice><note>iartes</note><corr>partes</corr></choice>, ait ad eum: <lb n="5"/>
            uerum tamen in diebus tuis non faciam haec <lb/>
            propter Dauid patrem tuum. de manu filii tui <lb/>
            accipiam illud. uerum tamen non totum regnum <lb/>
            accipiam, sceptrum unum dabo propter Dauid <lb/>
            seruum meum. iustificante igitur domino quis est qui <lb n="10"/>
            tantum diiudicat uirum? quod deus inquit mundauit tu <note type="margin"> D </note> <lb/>
            commune ne dixeris. 
</p>
</div1>

<div1 n="4" subtype="section"><head>§ 4</head>
<p> saluo tamen iudicio caelesti, quo <lb/>
            etiam ipse honorifices tantum prophetam, in eius actus <lb/>
            moresque ingredere. non miraris hominem et angelis <note type="margin"> 677 A </note> adaequandam <lb/>
            iudicas plurimum uitae suae, immo a pueritia in <lb n="15"/>
            diuitiis honoribus imperiis demorantem, in multis temptationibus <lb/>
            positum semel tantum locum errori dedisse et ei errori, <lb/>
            quo etiam angeli caelorum, ut scriptura memorat, de sua <lb/>
            gratia et uirtute deiecti sunt ? sane et alter legitur error <lb/>
            ipsius, quod numerari fecerit populum. <lb n="20"/>
            
</p>
          </div1>

<div1 n="5" subtype="section"><head>§ 5</head>
<p> <milestone n="2" unit="altchapter"/>  Unusquisque nostrum per singulas horas quam multa <note type="margin"> B </note> <lb/>
            delinquit, et tamen unusquisque de plebe peccatum suum <lb/>
            confitendum non putat: ille rex tantus ac potens ne exiguo

<app> 6 Reg. III 11, 12 sq. 11 Act. 10, 15 18 Gen. 6, 2 19 Reg. <lb/>
            n 24, 10 </app>

<app> 3 releuata <hi>AT', ex</hi> reuelata <hi>ml PxBx m2 C</hi> redeitata <hi>(s. m2</hi> releuata) 0 <lb/>
            solomon <hi>P</hi> salomon <hi>cet</hi>. 6 hoc <hi>0</hi> 9 <hi>post</hi> dabo <hi>excidisse uidetur</hi> <lb/>
            filio tuo (tiji <foreign xml:lang="grc">υἱψ̃</foreign> 300 <hi>LXX);</hi> tibi <hi>post</hi> dabo <hi>add. 0 s</hi>. fl., illi s. <hi>u. P'D',</hi> <lb/>
            tibi <hi>add. post</hi> meum <hi>BxCDLT, post</hi> unum <hi>T'</hi> 11 diiudicat <hi>P</hi> (di <hi>ex</hi> <lb/>
            de) <hi>et</hi> te s. a) <hi>Px</hi> diiudicet <hi>BxT'</hi> 12 ne commune <hi>LT</hi> 13 honori- <lb/>
            ▼ <lb/>
            fices (es <hi>ex</hi> is) <hi>P</hi> honorificat <hi>PD'O</hi> actis <hi>R</hi> actis (u <hi>s</hi>. i <hi>m2) B'</hi> <lb/>
            14 <hi>non ex</hi> nom <hi>L</hi> nam <hi>ABuT</hi> miraris <hi>B'</hi> (e <hi>s</hi>. 9. <hi>m2)</hi> adaequandum <lb/>
            <hi>P'</hi> (um <hi>ex</hi> am) <hi>B'</hi> (um <hi>ex</hi> 0 <hi>m2)</hi> 16 diuitiis (i <hi>ali, s</hi>. u.) honorihus <lb/>
            (ri s. <hi>u.) P</hi> 17 locum s. u. <hi>P1</hi> errori locum <hi>T'</hi> errori (t <lb/>
            <hi>eras.) B</hi> eo <hi>K</hi> eo (i 8. Q) <hi>Px, om. A</hi> 23 confitendum non <hi>PPBxD'0</hi> <lb/>
            non confitendum <hi>cet</hi>. </app> <lb/>
             
<pb n="302"/>
            quidem momento manere penes se delicti passus est conscientiam <lb/>
            sed praematura confessione atque inmenso dolore <note type="margin"> C </note> <lb/>
            reddidit peccatum suum domino. quem mihi nunc facile <lb/>
            repperias <choice><note>bonoratum</note><corr>honoratum</corr></choice> ac diuitem, qui si arguatur alicuius <lb/>
            culpae reus, non <choice><note>naleste</note><corr>moleste</corr></choice> ferat? at ille regio clarus imperio,<lb n="5"/>
            tot diuinis probatus oraculis, cum a priuato homine corriperetur <lb/>
            quod grauiter deliquisset, non indignatus infremuit, sed <lb/>
            confessus ingemuit culpae dolore. denique dominum dolor <lb/>
            intimi mouit affectus, ut Nathan diceret: <sic>Cquoniam</sic> paenituit <lb/>
             et dominus transtulit peccatum tuum.' maturitas 10 <note type="margin"> D </note> <lb n="10"/>
            itaque ueniae profundam regis fuisse paenitentiam declarauit, <lb/>
            quae tanti erroris offensam traduxerit. 
</p>
</div1>

<div1 n="6" subtype="section"><head>§ 6</head>
<p> alii homines cum a <lb/>
            sacerdotibus corripiuntur, peccatum suum ingrauant, dum <lb/>
            negare cupiunt aut defendere, ibique eorum maior est lapsus, <lb/>
            ubi speratur correctio. sancti autem domini, qui consummare<lb n="15"/>
            certamen pium gestiunt et currere cursum salutis, sicubi <lb/>
            forte ut homines corruerunt naturae magis fragilitate quam <lb/>
            peccandi libidine, acriores ad currendum resurgunt pudoris <note type="margin"> E </note> <lb/>
            stimulo maiora reparantes certamina, ut non solum nullum <lb/>
            adtulisse aestimetur lapsus inpedimentum, sed etiam uelocitatis <lb n="20"/>
            incentiua cumulasse. ergo si currentium non soluitur <lb/>
            cursus, cum aliqui forte ceciderunt, non luctantium contentio,

<app> 6 Reg. U 12, 1 sqq. 10 Reg. II 12, 13 </app>

<app> 1 pgnes <hi>P</hi> 2 praemâtura (ur 8. <hi>u. m2) P'</hi> premitur a <hi>D'</hi> inmenso <lb/>
            <hi>(o ex</hi> e) <hi>P'</hi> inmens? (o <hi>s. g m2) A</hi> 4 honoratum ac diuitem <hi>in ras. T</hi> <lb/>
            diuitem ac honoratum <hi>B'T'</hi> diuitem ac (ac s. u.) honoratum <hi>px</hi> diuitem <lb/>
            honoratum <hi>AC</hi> ac diuitem honoratum <hi>R et</hi> (ac <hi>eras.) D</hi> arguatur <hi>P1</hi> <lb/>
            (ur <hi>postea add.)</hi> 5 ad (t 8. (J) <hi>P</hi> 6 cumque <hi>RBxC et</hi> (que <hi>eras.)<lb/>
             PxDT</hi> 8 pro culpae <hi>B4</hi> - culpae <hi>T</hi> dolore <hi>P L</hi> dolorum <hi>RB'</hi> dolorem <lb/>
            <hi>T</hi> (m <hi>exp.) cet</hi>. doloris <hi>P'</hi> (is s. u. <hi>m2) D'</hi> 9 affectu <hi>D4</hi> <lb/>
            12 transduierit <hi>P'T' et</hi> (ns 8. M.) <hi>PxT</hi> traduxerit ad ueniam (ad ueniam <lb/>
            <hi>add. m2) B'</hi> 17 corruerunt <hi>PBx</hi> conruerint <hi>P R (hi</hi> int <hi>ex</hi> unt) <hi>cet</hi>. <lb/>
            18 acrius <hi>PD'0</hi> 22 ceciderunt <hi>PRCT</hi> ceciderint <hi>P1</hi> (int ex unt) <hi>cet</hi>. <lb/>
            luctantium <hi>P'D'LO et</hi> (c <hi>s</hi>. u.) <hi>T</hi> laetantium <hi>cd</hi>. contentio <hi>PRB'ACD</hi> <lb/>
            contentio est <hi>PD'LOT' et</hi> (est s. u.) <hi>T</hi> contentio (s. t cunctatio est) <lb/>
            <hi>Px</hi> continentia <hi>Bx</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="303"/>
            sed inoffensa manent certamina, quin etiam plerique post <lb/>
            unum aut <choice n="0.25"><note n="399">alteram</note><corr n="1180">alterum</corr></choice> lapsum gratia maiore uicerunt: quanto <lb/>
            magis agonem pietatis ingressi non debent unius prolapsionis <lb/>
            offensione censeri, cum beatus sit qui se potuerit reparare <note type="margin"> F </note> <lb/>
            post lapsum, quoniam post mortem quoque resurgere munus <lb n="5"/>
            beatorum est. 
</p>
          </div1>

<div1 n="7" subtype="section"><head>§ 7</head>
<p> Alias quoque prodesse peccatum possumus conprehendere <lb/>
            et prouidentia domini sanctis obrepsisse delicta. propositi enim <lb/>
            ad imitandum nobis sunt, et ideo curatum est, ut et ipsi <lb/>
            aliquando laberentur. nam si <choice><note>inoifensum</note><corr>inoffensum</corr></choice> a uitiis inter tot <lb n="10"/>
            lubrica huius saeculi curriculum peregissent, dedissent nobis <lb/>
            occasionem infirmioribus aestimandi cuiusdam superioris eos <lb/>
            naturae ac diuinae fuisse, ut delictum recipere et culpae <lb/>
            consortium habere non possent, quae opinio utique ut exortes <lb/>
            nos illius substantiae ab inpossibili imitatione reuocaret. <lb n="15"/>
            praeteriit igitur illos paulisper dei gratia, ut nobis ad <note type="margin"> 678 A </note> imitationem <lb/>
            uita eorum <choice><note>neret</note><corr>fieret</corr></choice> disciplina et sicut innocentiae ita <lb/>
            etiam paenitentiae magisterium de eorum actibus sumeremus. <lb/>
            ergo dum lapsus eorum lego, consortes etiam illos infirmitatis <lb/>
            agnosco: dum credo consortes, imitandos esse praesumo. 
</p></div1>

<div1 n="8" subtype="section"><head>§ 8</head>
<p> <lb n="20"/>
            admonet etiam apostolus Paulus prospexisse dominum deum <lb/>
            nostrum, ne uel reuelationum sublimitate uel secundo operum <lb/>
            continuante processu humanus etiam in sanctis extolleretur <lb/>
            adfectus nec sibi deputarent uirtutique adtribuerent suae quod <note type="margin"> B </note>

<app> 21 n Cor. 12, 7 </app>

<app> 1 quid <hi>PD'LO et</hi> (quid <hi>ex</hi> quin) <hi>T</hi> etiam quod <hi>L et</hi> (quod <hi>add. <lb/>
            m2) T</hi> 4 censeri <hi>R</hi> e <hi>alt. m2 in ras.)</hi> et (i <hi>s. ę alt.) B'</hi> 8 sancti <lb/>
            <hi>P et</hi> (Banctis <hi>m2) P'R</hi> oprepsisse <hi>R (m2 ex</hi> opripisse) opripisse (b <lb/>
            <hi>8</hi>. p) <hi>B'</hi> obressissae <hi>A</hi> obrepisse <hi>C</hi> 9 nobis ad imitandum <hi>LTT et<lb/>
             (add</hi>. dati) <hi>V</hi> 10 inoffensaip <hi>P1</hi> inoffensa <hi>Bx</hi> (in s. <hi>u.) D'0</hi> 11 curricula. <lb/>
            <hi>P</hi> (r <hi>pr. 8. u. m2) P'B''D'O et (V ex</hi> a) <hi>Px</hi> 18 immo <hi>(m2 8. u.)</hi> <lb/>
            naturae <hi>B'</hi> ac <hi>PPBuD'O, om. cet</hi>. 15 in <hi>(eras. R, exp. P'Т)</hi> illius <lb/>
            <hi>RB'CPxT</hi> 17 uita <hi>PPBuO</hi> uitae <hi>T (in mg</hi>. m2 at uita) <hi>cet</hi>. 18 etiam] <lb/>
            et <hi>P D'O</hi> 19 consortes (es <hi>ex</hi> is) <hi>P</hi> 22 reuelationum (la 8. 11.) <hi>P</hi> <lb/>
            uel <hi>pr. in ras. m3 T', om. CDLT</hi> opere <hi>PD'O</hi> 28 continuato <lb/>
            (to <hi>ex</hi> nt) <hi>R</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="304"/>
            diuina sibi operatione conlatum foret. ergo ne in tantum <lb/>
            iudicium ruerent atque in perfidiae foueam deciderent, passus <lb/>
            est illis dominus subintrare culpam, ut et ipsi aduerterent <lb/>
            diuinis se auxiliis indigere ducemque salutis suae quaerendum <lb/>
            esse cognoscerent. denique Paulus infirmitatem sibi profuisse<lb n="5"/>
            testatur dicente domino roganti sibi, ut a se stimulus carnis <lb/>
            suae discederet: sufficit tibi gratia mea; nam uirtus <lb/>
            in infirmitate consummatur. meritoque gloriatur in <note type="margin"> C </note> <lb/>
            infirmitatibus; sciebat enim uirtutis abundantia plurimos <lb/>
            etiam sanctos sine remedio conruisse. quanto igitur commodius<lb n="10"/>
            uni aut duabus reprehensionibus locum dedisse quam traxisse <lb/>
            in perpetuum diuinitatis offensam! 
</p>
          </div1>

<div1 n="9" subtype="section"><head>§ 9</head>
<p rend="script"> <milestone n="3" unit="altchapter"/>  Quid etiam illa adiciam quae ex ipso usu mundi conicere <note type="margin"> D </note> <lb/>
            possumus, quia plerosque cum in aliquo probauerimus officio, <lb/>
            eosdem quasi industrios atque inpigros in alio munere<lb n="15"/>
            <choice n="0.89"><note n="296">uolumus</note><corr n="33">nolumus</corr></choice> experiri? quam multi athletae cum isto certandi <lb/>
            genere praeualuerint, ad aliud genus uocantur certaminis! <note type="margin"> E </note> <lb/>
            quid, si et te dominus deus tuus, cum aliquod specimen <lb/>
            uirtutis dederis tuae. in alio uirtutum genere uult probare? <lb/>
            Iob sanctum currentem inoffense temptari tamen filiorum <lb n="20"/>
            interitu et corporis totius ulceribus passus est, ut in hoc <lb/>
            quoque eius uirtutem probaret, si nec iniuriis et acerbitatibus <lb/>
            coactus deuotionem sui minueret affectus. non liquet quod <lb/>
            etiam sanctum Dauid fide nobilem, praestantissimum mansuetudine, <lb/>
            <choice><note>mapu</note><corr>manu</corr></choice> fortem probare <choice n="0.8"><note n="172">uoluerit</note><corr n="43">noluerit</corr></choice>, quemadmodum uitium<note type="margin"> F </note>

<app>6 II Cor. 12, 7—9 8 II Cor. 12, 9 20 Iob 1, 19; 2, 7 </app>

<app> 1 operationem (m <hi>eras.) R</hi> furet <hi>P</hi> 3 illos <hi>PxBxCDLT</hi> aubintroire <lb/>
            <hi>RB'APxCDT'</hi> subire <hi>LT</hi> 6 dno <hi>PPBxD'0</hi> dd <hi>cet</hi>. 11 uni <lb/>
            aut duabus <hi>(ex</hi> duobus <hi>m2 D)</hi> reprehensionibus <hi>PDD'LOT' et ex corr. <lb/>
            PxT</hi> uno (unil <hi>B')</hi> aut duobus reprehensioni <hi>PxT (hi ante corr.) ca</hi>. <lb/>
            13 illam <hi>RB'AC et</hi> (m <hi>tras.) T</hi> quam <hi>RB'AP'C</hi> quae <hi>(ex</hi> quam) <hi>T</hi> <lb/>
            18 quid] qui <hi>CDO</hi> si et <hi>C</hi> (et s. <hi>ti. m2)</hi> et si <hi>LTT'</hi> cum alio <hi>P'D'</hi> <lb/>
            19 alio te <hi>P4</hi> (te s. u. <hi>m2) T</hi> (0 <hi>in ras.) D'L</hi> aliquo <hi>RB'ABxCD</hi> ali- <lb/>
            0 <lb/>
            qyQ Px 21 totius corporis <hi>LTT'</hi> ulceribus <hi>om. R (in mg</hi>. m2 aegritudine) <lb/>
            22 probarent (n <hi>del. m2) P</hi> sic (c <hi>del.) BPx</hi> et] nec <hi>T'</hi> <lb/>
            23 no <hi>P</hi> nam <hi>(e.r</hi> non) <hi>T</hi> nunc <hi>D</hi> </app> <lb n="25"/>
             
<pb n="305"/>
            tegeret, lapsum emendaret, ut nos doceret quemadmodum <lb/>
            <sic n="poss">1possemus</sic> admissum operire peccatum ? 
</p>
</div1>

<div1 n="10" subtype="section"><head>§ 10</head>
<p> nisi forte uilis causa <lb/>
            alicui uidetur, ut propter nostram correctionem tantus errarit <lb/>
            propheta, cum propter omnium redemptionem infirmitates <lb/>
            nostras Christus susceperit, qui peccatum pro nobis factus <lb n="5"/>
            est, cum peccatum non cognouerit. et indignum aestimatur <lb/>
            nec ueri simile creditur quod Dauid propter posteritatis profectum <lb/>
            unius lapsus opprobrium inciderit, cum ipse dominus <lb/>
            pro nobis sit factus obprobrium, sicut ipse ait: ego autem <lb/>
            sum uermis et non homo, obprobrium hominum et <lb n="10"/>
            abiectio plebis et alibi: et opprobria exprobrantium <lb/>
            ceciderunt super <sic>mepergofuturae</sic> dispensationis mysterium <note type="margin"> 679 A </note> <lb/>
            in suis ante praemisit, et seruuli quidem condicionis suae <lb/>
            peccata portarunt, ideo non potuerunt etiam ipsi exortes esse <lb/>
            peccati: dominus autem onus suscepit alienum, ideo solus fuit <lb n="15"/>
            sine consortio delictorum. 
</p>
          </div1>

<div1 n="11" subtype="section"><head>§ 11</head>
<p rend="script"> Ad summam apostolo quoque docente cognouimus in figura <lb/>
            gesta esse conpluria, quae temporibus gesta superioribus sunt. <lb/>
            nam cum dixisset in deserto patres a serpentibus uulneratos <lb/>
            non aliter potuisse <choice n="0.02"><note n="1">sanan</note><corr n="46">sanari</corr></choice>, nisi Moyses serpentem suspendisset <note type="chapter"> B </note> <lb n="20"/>
            aereum, quo uiso <choice><note>letaies</note><corr>letales</corr></choice> <choice n="0.00"><note n="3">liii</note><corr n="4756">illi</corr></choice> morsus atque <sic>mtusiones</sic> ueneni <lb/>
            noxiae curabantur, subiecit: haec autem in figura facta <lb/>
            sunt illis ad nostram conrectionem. in figura aereus

<app> 5 II Cor. 5, 21 9 Psalm. XXI 7 11 Psalm. LXVIII 10 19 I <lb/>
            Cor. 10, 9 Num. 21, 8 sq. 22 I Cor. 10, 11 </app>

<app> 2 possemus <hi>RB'AP'T'</hi> possimus <hi>cet</hi>. 3 nostram s. <hi>u. m2 P</hi> erraret <lb/>
            <hi>P</hi> (et <hi>ex</hi> it) <hi>cet</hi>. 7 ueri <hi>ex</hi> uiri <hi>m2 P</hi> 8 opprobriuum (u <hi>pr. <lb/>
             del. m2) P 9 sqq</hi>. opprobrium (p <hi>pr. ex</hi> b) <hi>P</hi> 10 opprobrium (o <hi>alt. ex</hi> <lb/>
            u) P <hi>11 et alt. PP'B''D'0, om. cet. exprobrantium tibi BxCDD'LOTT'</hi> <lb/>
            (<foreign xml:lang="grc">τω̃ν ὀνειδιζόντων</foreign> os <hi>LXX)</hi> 15 onus <hi>om. RB'A, a. u. Px</hi> solus <lb/>
            <hi>(o ex</hi> u) <hi>P</hi> 17 summa <hi>RB'T</hi> summi (ã m2 <hi>ex</hi> a) <hi>D,</hi> ad summam <lb/>
            <hi>•om. D'</hi> figuram <hi>P'D'</hi> figura. <hi>T</hi> 18 conpluria (a <hi>8. u.) P</hi> quam <lb/>
            plura <hi>BxDT'</hi> conplura <hi>cet</hi>. 19 uulneratos (os <hi>ex</hi> us) P 21 aeneum <lb/>
            <hi>BxT'</hi> letalis P morsum P infusiones <hi>P</hi> (es <hi>ex</hi> is) <hi>R</hi> (es <hi>ex</hi> em) <lb/>
            infusionem <hi>B'A</hi> infusio <hi>PxLT</hi> 22 figuram (m <hi>eras.) P</hi> 23 correptionem <lb/>
            <hi>RB'ACDP'T</hi> </app>

<app> XXXII. Ambr. pars 2. </app>

<app> 20 </app> <lb/>
             
<pb n="306"/>
            serpens tamquam confixus cruci, quia uerus crucifigendus generi <lb/>
            adnuntiabatur humano, qui serpentis diaboli uenena uacuaret, <lb/>
            in figura maledictus, in ueritate autem qui totius mundi <lb/>
            maledicta deleret. alibi quoque, id est ad Galatas ait quia <lb/>
            duos filios habuit Abraham, unum de ancilla et<note type="margin"> C </note> <lb n="5"/>
            unum de libera et subdidit: <choice n="0.00"><note n="81">sedis</note><corr n="28081">sed</corr></choice> quidem qui de <lb/>
            ancilla secundum carnem natus est, qui autem de <lb/>
            libera per repromissionem. quae sunt per allegorian <lb/>
            dicta. quid sit per allegorian sequentibus exposuit <lb/>
            euidenter dicens duas illas generationes, unam de ancilla,<lb n="10"/>
            alteram de libera, duo esse testamenta, unum quidem a monte <lb/>
            Sina in seruitutem generans, in quo monte legem Moyses <lb/>
            accepit a domino, alterum <choice><note>eutem</note><corr>autem</corr></choice> ab Hierusalem, quae est <lb/>
            libera, quae in Isaac filios, hoc est in libertate gratiae, non <note type="margin"> D </note> <lb/>
            litterae seruitute generauit; seruis enim poena decernitur,<lb n="15"/>
            liberis confertur gratia. nonne in typo geminae plebis Iacob <lb/>
            duas accepit uxores, ex quibus diuersam subolem procreauit? <lb/>
            cur patriarcha ludas propriae nurus post filii sui mortem <lb/>
            legitur expetisse concubitum, quo geminorum partus est <lb/>
            editus, nisi ut figura praecederet utroque Iesu domini testamento, <lb n="20"/>
            quorum alterum in typo futurae mortis eius est <note type="margin"> E </note> conditum, <lb/>
            alterum in euangelii ueritate, duos populos esse

<app> 4 Galat. 4, 22 6 Galat. 4, 23 sq. 16 Gen. 29, 25 et 28 18 Gen. <lb/>
            38, 11 sqq. </app>

<app> 4 ideşţ (m a. st <hi>m2) P</hi> idem <hi>T</hi> (em <hi>ex</hi> 8) <hi>ACDLTI</hi> ide<foreign xml:lang="grc">̄</foreign>s<foreign xml:lang="grc">̣</foreign>t<foreign xml:lang="grc">̣</foreign>e<foreign xml:lang="grc">̣</foreign> (s<foreign xml:lang="grc">̣</foreign>t<foreign xml:lang="grc">̣</foreign>e<foreign xml:lang="grc">̣</foreign> <hi>eras.) <lb/>
            Px</hi> galatas <hi>PO</hi> galathas <hi>cet</hi>. 6 his <hi>P</hi> (h <hi>exp.) J2</hi> (h <hi>eras.) B'</hi> <lb/>
            quidem <hi>om. APxBxT'</hi> 8 <hi>inde a uerbo</hi> repromissionem <hi>incipit B</hi> <lb/>
            allegorian <hi>B</hi> allegoiiam <hi>cet</hi>. 9 allegorian <hi>B et (m2</hi> allegoria in) <hi>P</hi> <lb/>
            allegoriam <hi>cet</hi>. in sequentibus <hi>P'</hi> (in 8. u. <hi>m2) D'</hi> 10 generationes <lb/>
            <hi>P</hi> (es <hi>ex</hi> is) 12 seruitute <hi>ALT</hi> monte <hi>post</hi> Moyses <hi>transponunt- <lb/>
            RBIACD</hi>. jy monte <hi>T</hi> 14 isac <hi>B</hi> isaac (a <hi>alt. 8. u.) P</hi> filio <hi>LT</hi> <lb/>
            in <hi>om. BP'0</hi> non <hi>BPP' AD'O</hi> non in <hi>cet. atramento in uu.16-20 <lb/>
            detrito paucae tantum scripturae libri B dignosci possunt</hi> 17 duaby? <lb/>
            (s s. b<foreign xml:lang="grc">̣</foreign>u<foreign xml:lang="grc">̣</foreign>s<foreign xml:lang="grc">̣</foreign>) <hi>P'</hi> uxores <hi>P</hi> (es <hi>ex</hi> is) 20 ihu dni <hi>PRDO</hi> dni ihu <hi>RI'T'</hi> <lb/>
            ihs dns <hi>BP'D'L</hi> iesus (s <hi>alt. postea add.)</hi> dns (s in <hi>ras.) T</hi> ihu dno <lb/>
            <hi>B'AC ihu</hi> dno (i s. o) <hi>Px</hi> 21 coram <hi>RBI</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="307"/>
            <sic>generandos</sic>, quorum posterior in crucis signo saepem omnem <lb/>
            ac munitionem populi superioris incideret — hic est populus <lb/>
            manu prior, ortu posterior — uel quia ipse dominus Iesus natus <lb/>
            ex tribu Iuda opera sua ante praemisit quam nobis ex uirgine <lb/>
            nasceretur? <lb n="5"/>
            
</p>
          </div1>

<div1 n="12" subtype="section"><head>§ 12</head>
<p> Quid de Ioseph loquar, qui a fratribus adpetitus, exutus <lb/>
            patrio uestimento, in lacum missus, in seruitutem uenditus <lb/>
            euidens dominicae incarnationis expressit indicium, eo quod <lb/>
            ille dilectus patri cum esset in dei forma, non rapinam <note type="margin"> 680 A </note> arbitraretur <lb/>
            esse se aequalem deo, sed ipse se exinaniret, ut <lb n="10"/>
            formam serui accipiens ueniret et se usque ad mortem crucis <lb/>
            humiliaret, cuius pretio et emptus et uenditus a suis fratribus <lb/>
            genus redemit humanum? in cuius typo Dauid minor electus <lb/>
            ex fratribus, unctus in regnum solus belli grauis periculo <lb/>
            singulari certamine uniuersum populum liberauit, triumphauit <lb n="15"/>
            in decem milibus, ita ut puellae cum tympanis psallerent: <lb/>
            Saul triumphauit in milibus, Dauid in decem <note type="margin"> B </note> <lb/>
            milibus. quae figura in illis iuuenculis nisi animarum, quae <lb/>
            triumphalem psalmum concinunt Christo? genuit ex se filios, <lb/>
            unum incestum et alium parricidam, eo quod incestus et <lb n="20"/>
            parricidalis populus adfixam patibulo crucis carnem proprii <lb/>
            uiolaturus esset auctoris. denique in tertio psalmo Abessalom

<app> 1 Psalm. LXXXVIII 41 6 Gen. 37, 23 sqq. 9 Philipp. 2, <lb/>
            6-8 12 Matth. 26, 14 sq. 13 Reg. I 16, 11 sqq. 15 Reg. I 17, <lb/>
            32 sqq. 17 Reg. I 18, 7 19 Reg. II 13, 1 sqq.; 17, 4 22 Psalm. III 1 </app>

<app> 1 saepe <hi>RB'ABxC</hi> sepem (8. <hi>ras.) T</hi> 2 ac <hi>BP'DDILT' et T</hi> (omnem <lb/>
            ac <hi>in ras.), P (ex</hi> haec), <hi>Px (ex</hi> hanc), hanc <hi>Bx</hi> (n s. <hi>u.) cet</hi>. 3 ortu <lb/>
            posterior <hi>om. BP'DO</hi> 4 ante praemisit opera sua <hi>CDLT</hi> 6 quid <lb/>
            (d s. <hi>tt.) P</hi> 10 ipse se <hi>BP'O</hi> se ipse <hi>D'</hi> se ipsum <hi>Bx</hi> semet ipsum <lb/>
            <hi>PxT'</hi> ipsum se <hi>cet</hi>. et formam <hi>BP'D'0</hi> 11 usque adque (adque <lb/>
            <hi>del.) P</hi> 15 triumfauit <hi>BPRO</hi> 16 decem (e <hi>alt. cx</hi> i) <hi>pi,</hi> X. (s. decim) <lb/>
            <hi>R</hi> puella <hi>RB'</hi> 17 triumfauit <hi>BPO</hi> 19 triumfalem <hi>BPO</hi> <lb/>
            filios (o <hi>ex</hi> u) <hi>P,</hi> (o <hi>in ras.) T</hi> 20 et <hi>om. T'</hi> 21 populus (u <hi>alt. <lb/>
             ex</hi> o) adfi.am (x <hi>m2 a. ras.) P</hi> patibulis <hi>RB'.AC et</hi> (o <hi>s</hi>. j§) <hi>Px</hi> patibulo <lb/>
            (o <hi>in ras. ex</hi> is) <hi>T</hi> carne propius <hi>RB'</hi> carnem propius <hi>C</hi> 22 solaturus <lb/>
            <hi>RB'.AC</hi> uiolaturus (s. uio <hi>ras.) Px et (ex</hi> solaturus) <hi>T</hi> deque <lb/>
            <hi>RB'</hi> de quo <hi>APxT</hi> habessalom <hi>BP</hi> abissalon (n <hi>ex</hi> m) <hi>P'</hi> abessalon <hi>RB'</hi> </app>

<app> 20* </app> 
<pb n="308"/>
            <lb/>
            titulus praemittitur et passio domini prophetatur. 
</p>
</div1>

<div1 n="13" subtype="section"><head>§ 13</head>
<p> quid de <lb/>
            Solomone sancto loquar, cuius posteriora cum graui errore <lb/>
            non careant, uulgus tamen Iudaicum ipsum aestimat uenisse <note type="margin"> C </note> <lb/>
            pro Christo? et quam multos grauis erroris offensa reuocauit! <lb/>
            maior itaque culpa plus profuit, ne supra hominem crederetur<lb n="5"/>
            qui uitio non caruisset humano. fuit igitur in eo inuidiosa <lb/>
            sapientia et culpa suasoria, quae hominem conprobaret. 
</p>
</div1>

<div1 n="14" subtype="section"><head>§ 14</head>
<p> quid <lb/>
            igitur obstat, quominus etiam Bersabee sancto Dauid in figura <lb/>
            sociata fuisse credatur, ut significaretur congregatio nationum, <lb/>
            quae non erat Christo legitimo quodam fidei copulata conubio,<note type="margin"> D </note> <lb n="10"/>
            quod <sic>auersarus</sic> quibusdam foret uestibulis in eius gratiam <lb/>
            praeter legis ingressura praescriptum, in qua nuda mentis <lb/>
            sinceritas et aperta simplicitas lauacri iustificante mysterio <lb/>
            ueri Dauid et regis aeterni mentem transduceret, lacesseret <lb/>
            caritatem? merito uenit occultus et qui falleret principem<lb n="15"/>
            mundi tamquam Uri illum, qui interpretatione dicitur lumen <lb/>
            meum, transfigurantem se in angelum lucis. uenit inquam in <lb/>
            hunc mundum et uenit occultus, tamquam adulter intrauit, <note type="margin"> E </note> <lb/>
            ut ius legitimum uindicaret. 
</p>
          </div1>

<div1 n="15" subtype="section"><head>§ 15</head>
<p> <milestone n="4" unit="altchapter"/>  Distinximus allegationes ualidas, ut arbitramur, et in figura<lb n="20"/>
            fuisse textum huius historiae conprobauimus: nunc superiora <lb/>
            repetamus et tamquam exutum spiritalibus indumentis <note type="margin"> 681 A </note>

<app> 2 Reg. III 11, 4 sqq. 17 II Cor. 11, 14 </app>

<app> 1 profetatur <hi>BP</hi> 3 aestimant <hi>RB'ACPxV et</hi> (n <hi>exp.) T</hi> estimauit <lb/>
            <hi>D</hi> (uit <hi>in ras. m2)</hi> uenisse (s <hi>pr. 8. u. m2) P</hi> 4 graues errores <lb/>
            <hi>RB'ACDPxTx,</hi> grauis erroris <hi>in ras. T</hi> offensa P (a <hi>m2 ex</hi> e) <lb/>
            <hi>uerba inde a</hi> reuocauit <hi>usque ad p. 309 u. 20</hi> tam facile <hi>desunt in B,<lb/>
             in quo excidit folium</hi> 8 bereabee <hi>PP'D'</hi> bersabeg <hi>RB'CO</hi> bethsabee <lb/>
            <hi>D</hi> (ta <hi>in ras.,</hi> h s. <hi>u. m2),</hi> bethsabeę, betsabee, bethsabee <hi>cet</hi>. sancto <lb/>
            <hi>om. P'D'</hi> 10 erant <hi>RB'APxBx</hi> conubio <hi>P</hi> (b <hi>ex</hi> u) conuiuio 0 <lb/>
            coniugio <hi>T (in ras.) L</hi> 11 auersariis <hi>scripsi</hi> aduersariis P transuersariis <lb/>
            <hi>cet</hi>. 12 leges (es <hi>ex</hi> is) P ingressura <hi>PP D'LO H (in spatio <lb/>
            uacuo postea add.) T</hi> iura <hi>cet</hi>. praescribto P praescripta <hi>DT'</hi> 14 ueri <lb/>
            (e <hi>ex</hi> i <hi>m2) P</hi> transduceret P (tra <hi>in ras.)</hi> traduceret <hi>L</hi> 15 et <hi>om. <lb/>
             RB'ACDPxLT</hi> 16 urie (e s. <hi>u. m2) P'</hi> urie <hi>D' uira A (in ras., s. <lb/>
            m2 t</hi> uria) huriam <hi>Px</hi> uriam <hi>T'</hi> 20 allegationes <hi>PAD (hi</hi> e <hi>pr. ex</hi> i) <lb/>
            <hi>PIIYLO</hi> alligationes <hi>cet</hi>. 22 uestimentis <hi>RB'ACPxLTT</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="309"/>
            <sic n="poss">introspiciamus</sic> errorem. peccauit Dauid, quod solent reges, sed <lb/>
            paenitentiam gessit, fleuit, ingemuit, quod non solent reges, <lb/>
            confessus est culpam, obsecrauit indulgentiam, humi stratus <lb/>
            deplorauit aerumnam, ieiunauit, orauit, confessionis suae <lb/>
            testimonium in perpetua saecula uulgato dolore transmisit. <lb n="5"/>
            quod erubescunt facere priuati rex non erubuit confiteri. qui <lb/>
            tenentur legibus audent suum negare peccatum, dedignantur <lb/>
            rogare indulgentiam, quam petebat qui nullis legibus tenebatur <note type="margin"> B </note> <lb/>
            humanis. quod peccauit condicionis est, quod subplicauit <lb/>
            correctionis. lapsus communis, sed specialis confessio. culpam <lb n="10"/>
            itaque incidisse naturae est, diluisse uirtutis. <choice n="0.65"><note n="9788">quia</note><corr n="5248">quis</corr></choice> gloriatur <lb/>
            inquit castum se habere cor? nec unius diei infans <lb/>
            mundus esse scripturae testimonio declaratur. 
</p>
</div1>

<div1 n="16" subtype="section"><head>§ 16</head>
<p> da mihi aliquem <lb/>
            sine prolapsione delicti. ualidissimus omnium Sampson legitur, <lb/>
            qui leonem etiam suis manibus strangulauit; sed utinam <note type="margin"> C </note> <lb n="15"/>
            amorem suum suffocare potuisset! messes incendit allophylorum <lb/>
            et ipse mulieris unius arsit igniculo. Iephthae uictor ab hoste <lb/>
            remeauit, sed uexilla referens triumphalia suo uictus est <lb/>
            sacramento, ut pietatem occurrentis filiae parricidio remunerandam <lb/>
            putaret. primum omnium quid opus fuit tam facile <lb n="20"/>
            iurare et incerta uouere pro certis, quorum nesciret euentum?

<app> 3 Reg. II 12, 13 sqq. 11 Prouerb. 20, 9 12 Iob 14, 4 sq. <lb/>
            15 Iudd. 14, 6 et 17 16 ludd. 15, 5; 16, 4 sqq. 17 Iudd. 11, <lb/>
            30 sqq. </app>

<app> 3 obeepirauit (c a. pi <hi>m2) P' humo BxCDLT</hi> stratis (v s. i) <lb/>
            <hi>P'R</hi> 5 et <hi>(eras. B)</hi> testimonium <hi>BB'A</hi> perpetua (a <hi>m2 ex</hi> um) <hi>P'</hi> <lb/>
            8 tenebantur P 9 subplicauit (p <hi>a</hi>. b <hi>m2) P</hi> supplicauit <hi>cet</hi>. 11 deljsse <lb/>
            (e <hi>8</hi>. i <hi>m2) P'</hi> delesse <hi>Px (ex</hi> diluisse) <hi>D'OTI</hi> diluisse (s. <hi>m21 delesse) T</hi> <lb/>
            gloriabitur <hi>ABxDPxTT'</hi> 13 **+ aliquem <hi>P1</hi> 14 prom<foreign xml:lang="grc">̣ι̣</foreign>s<foreign xml:lang="grc">̣</foreign>sione (lap 8. m<foreign xml:lang="grc">̣ι̣</foreign>s<foreign xml:lang="grc">̣</foreign>) <lb/>
            <hi>B'</hi> sampson P sanson <hi>AD'</hi> samson <hi>cet</hi>. 15 leonem etiam <hi>PP'BxD'0</hi> <lb/>
            etiam leonem <hi>cet</hi>. strangulabit (v <hi>s</hi>. b <hi>m2) P</hi> utin <hi>RBI</hi> 16 alIophylorum <lb/>
            <hi>P</hi> (ph <hi>ex</hi> f <hi>ni2)</hi> allophilorum <hi>ABxDD'T'</hi> allofilorum <hi>cet</hi>. <lb/>
            17 arsit (r <hi>ex</hi> s) Px cersit <hi>RB'</hi> cessit <hi>BxODLT</hi> iephthe <hi>D'T</hi> iepte <lb/>
            <hi>PAPxT</hi> heptae (h <hi>eras.) R</hi> hiepte <hi>]J'</hi> iepte <hi>0</hi> iepthe <hi>cet</hi>. 18 uexilla <lb/>
            (e <hi>ex</hi> i) <hi>P</hi> triumphalia (ph <hi>ex</hi> f <hi>m2) P</hi> 19 filio <hi>B'</hi> 20 quid (i <hi>ex</hi> <lb/>
            o) <hi>Px</hi> quod <hi>RB'ABx</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="310"/>
            deinde aliquis sacramenta tristia domino deo reddit, ut <lb/>
            cruentis soluat sua uota funeribus? <note type="margin"> D </note> 
</p>
          </div1>

<div1 n="17" subtype="section"><head>§ 17</head>
<p> Nec de sacerdotibus silendum arbitror. ne nostra uidear <lb/>
            dissimulare delicta. Aaron ipse summus sacerdos, quo duce <lb/>
            pariter ac Moyse rubrum pedes mare transiuit populus<lb n="5"/>
            Hebraeorum, rogatus a plebe ut deos sibi faceret quos adorarent <lb/>
            aurum poposcit, in ignem misit, et caput uituli figuratum <lb/>
            est, cui sunt oblata sacrificia. quo indicio claruit auri cupiditatem <lb/>
            materiam esse perfidiae et auaritiae studio sacrilegia <lb/>
            solere generari. iterum tantus sacerdos locum incidit offensionis<note type="margin"> E </note> <lb n="10"/>
            cum sorore sua Maria. nam dum fratri uterque obtrectant <lb/>
            quod alienigenam accepisset uxorem, ilico Mariam contagio <lb/>
            maculosae carnis effloruit. 
</p>
</div1>

<div1 n="18" subtype="section"><head>§ 18</head>
<p> quo loci euidentis fuit figura <lb/>
            mysterii, quod sacerdotalis ille populus patrum fraterno <lb/>
            populo posterioribus temporibus derogaret Aethiopissae illius<lb n="15"/>
            nesciens sacramentum. nam si cognouisset, non reprehendisset <lb/>
            quod cum ueteri mysterio conueniret. itaque cum Iudaeus <note type="margin"> F </note> <lb/>
            eum qui ex gentibus credidit dicit esse communem et uult <lb/>
            a lege secernere, <choice><note>leprarn</note><corr>lepram</corr></choice> habet, quam non poterit euadere, <lb/>
            nisi spiritalis ei legis agnitio ad ueniam fuerit suffragata. 
</p></div1>

<div1 n="19" subtype="section"><head>§ 19</head>
<p> <lb n="20"/>
            ergo et Dauid, qui sciret hominem se esse natum lapsui, <lb/>
            ueniam postulauit, domini autem non desperauit misericordiam. <lb/>
            <app> 4 Exod. 82, 4 10 Num. 12, 1 sqq. 15 Num. 12, 1 </app>

<app> 1 aliquis (ali <hi>e-rus.)</hi> T quis <hi>LT'</hi> quod <hi>Bx</hi> tristitia <hi>PC</hi> tristitiae <lb/>
            <hi>BVjyO</hi> reddidit <hi>RCDPxLTT'</hi> 3 uidear <hi>BPP'D'0</hi> uideatur <hi>B</hi> <lb/>
            (tu <hi>eras.) B'Px</hi> uideamur <hi>cet</hi>. 4 delicta (i <hi>ex</hi> e) <hi>B</hi> 5 pedes <hi>BPPlf</hi> <lb/>
            pede <hi>cet</hi>. 6 rogatur <hi>RBI</hi> facerent <hi>RB'</hi> quod (a <hi>s</hi>. d) <hi>f</hi> 8 cupiditate <lb/>
            materia mense <hi>R</hi> (materium esse <hi>corr. ml) B'</hi> 10 indicit <lb/>
            <hi>RB'ACT et (corr. ml) Bx</hi> incidit (cid <hi>in ras. m2) D</hi> incidicat (ci 8. u.) <hi>Px</hi> <lb/>
            11 dum <hi>BPP'BxD'O</hi> cum <hi>cet</hi>. obtrectapt <hi>T</hi> obtrectat <hi>BPPxBxD'LO</hi> <lb/>
            12 accepisset <hi>BPP'BxD'LO et (in ras.) T</hi> duxit <hi>cet</hi>. ilico <hi>T</hi> (in <hi>ras.) <lb/>
            Px</hi> (co <hi>in ras.)</hi> igitur <hi>RB'AO</hi> mariam <hi>P</hi> maria <hi>cet</hi>. 13 quod <hi>PBx</hi> <lb/>
            loci (i <hi>ex</hi> 0) <hi>Px</hi> loci (0 <hi>8</hi>. i <hi>m2) P'</hi> loco <hi>DD'</hi> euidenti§ <hi>P'</hi> euidenti <lb/>
            <hi>RВ' A</hi> euidendi <hi>C</hi> 14 misterii <hi>P</hi> 15 posteriori <hi>BP'D' et</hi> (-ru<foreign xml:lang="grc">̃</foreign> <hi>corr.) 0</hi> <lb/>
            tempore <hi>D'</hi> derogaret (et <hi>ex</hi> it) <hi>P</hi> 17 conuenerit <hi>R (0 ex</hi> u) <hi>B'C</hi> <lb/>
            conuenit <hi>D</hi> conueniret (iret ia <hi>ras.) T</hi> 18 et] ut <hi>P</hi> </app> 
<pb n="311"/>
            
</p>
          </div1>

<div1 n="20" subtype="section"><head>§ 20</head>
<p rend="script"> <milestone n="5" unit="altchapter"/>  Nec parabola uidetur a mysterio discrepare. quis enim diues <note type="margin"> 682 A </note> <lb/>
            nisi dominus noster Iesus, qui de se ait, ut hodie lectum est, <lb/>
            quod homo quidam cum diues esset, abiit in <lb/>
            regionem longinquam acciper.e regnum et reuerti. <note type="margin"> B </note> <lb/>
            et uere diues erat maiestatis suae opibus et diuinitatis propriae <lb n="5"/>
            plenitudine, cui angeli et archangeli, uirtutes et potestates <lb/>
            et principatus, throni et dominationes, Cherubin et <lb/>
            Seraphin indefesso obsequio <choice n="0.47"><note n="11">seruiebant</note><corr n="12">sentiebant</corr></choice>. sed tamen cum diues <lb/>
            esset, reliquit XCVIIII in montibus oues et unam ouem, quae <lb/>
            lassa remanserat, requisiuit. hanc princeps istius mundi contemplatione <lb n="10"/>
            illius diuitis egenus et pauper quasi filiam <lb/>
            alimentis propriis nutriebat. merito itaque defecerat cui <note type="margin"> C </note> substantia <lb/>
            erat cibus saeculi. errauerat haec ouis in Adam insidiis <lb/>
            <choice><note>solhcitata</note><corr>sollicitata</corr></choice> serpentis. 
</p>
</div1>

<div1 n="21" subtype="section"><head>§ 21</head>
<p> et non mala ouis, quae erat uerbi plena, <lb/>
            utpote rationabilis ebdomadis filia et sancti munus auctoris: <lb n="15"/>
            tamen non pretiosis aliquibus, sed uilibus pauperis diu opibus <lb/>
            alebatur. denique de pane inquit eius manducabat et <lb/>
            de calice eius bibebat et in sinu eius dormiebat. <lb/>
            non bona esca Aethiopum, noxius calix aureus Babylon, qui <lb/>
            gentes inebriat: non utilis somnus est dormientibus, malo <note type="margin"> D </note>

<app> 3 Luc. 19, 12 6 Coloss. 1,16 9 Matth. 18, 12 Luc. 15, 4 11 Reg. <lb/>
            II 12, 3 15 Philo quod det. pot. ins. 46 (223, 18) 17 Reg. II 12, 3 <lb/>
            19 Psalm. LXXIII 14 Hier. 28, 7 (51, 7) (Apoc. 17, 4 sq.) </app>

<app> 2 iesna <hi>8. u. 1x,</hi> ihs xps <hi>CPxTT</hi> 6 et uirtutes et potestates et <lb/>
            <hi>BP'D'O</hi> et potestates uirtutes et <hi>PBx</hi> 7 cherubin et serafin <hi>P</hi> cherubin <lb/>
            et serafin <hi>B</hi> cherubim et seraphim <hi>P'RB'</hi> 9 XCVIIII <hi>P</hi> XC et <lb/>
            VIIII <hi>BP'O</hi> XC et nouem <hi>RB'APx</hi> nonaginta nouem <hi>BxT'</hi> nonaginta <lb/>
            et nouem <hi>cet</hi>. 13 ouis (is <hi>ex</hi> es) P insidiis <hi>in mg. m2</hi> P 15 utpote <lb/>
            <hi>(o ex u m2) P4</hi> rationeabilis (e <hi>eras.) P</hi> ebdomadis (d <hi>alt. ex</hi> t) <hi>P</hi> <lb/>
            sancti munus auctoris] sanctimonii sanctioris <hi>BB'ADPxT' et (in quo</hi> <lb/>
            sanctionia) <hi>C</hi> sancti munus auctoris <hi>T</hi> (munus auctoris <hi>in ras.) et sic T'<lb/>
             in mg</hi>. auctoris (u <hi>8. u.) P</hi> 16 <hi>uerba inde a</hi> tamen non <hi>usque ad <lb/>
            p. 313 u. 16</hi> regenerationis <hi>desunt in B, in quo excidit folium</hi> 17 eleuatur <lb/>
            <hi>RB'AC</hi> alebatur <hi>(ex eleuatur) PxT</hi> inquit de pane eius <lb/>
            <hi>BB'ACDPxLTT</hi> 19 calix (i <hi>ex</hi> e) <hi>P</hi> aurefi <hi>RB'</hi> babyllon P <lb/>
            Babylonis a (<foreign xml:lang="grc">Βαβυλώέ</foreign> <hi>LXX)</hi> </app> <lb n="20"/>
             
<pb n="312"/>
            uigilare. denique turbati sunt omnes insipientes. <lb/>
            corde, obdormierunt somnum suum et nihil inuenerunt. <lb/>
            hospitii igitur gratia, quia susceperat hospitem, ut <lb/>
            ei epulas exhiberet, illam pauperis ouem abstulit; de suis <lb/>
            enim uel gregibus uel armentis si quod animal immolaret, <lb n="5"/>
            nobis prodesse non poterat, quos nisi immolasset, non redemisset. <lb/>
            </p>
          </div1>

<div1 n="22" subtype="section"><head>§ 22</head>
<p> Infirmitates igitur nostrae fragilitatis in sua carne hospitali <note type="margin"> E </note> <lb/>
            quodam suscepit affectu, cuius leuandae causa uel potius <lb/>
            reficiendae carnem suam salutari illi optulit passioni, ut cibum<lb n="10"/>
            nobis uitae praeberet aeternae. et bene agnam dixit scriptura, <lb/>
            quia erat uirginis partus. bene dignus morte pronuntiatur <lb/>
            diues iste iudicio prophetico, quia et Caiphas prophetauit <lb/>
            dicens: expedit unum hominem mori pro populo. <lb/>
            solus autem dominus Iesus tali dignus electus est morte,<lb n="15"/>
            qua tolleret peccatum mundi. pulcre quoque addidit: agnam <note type="margin"> F </note> <lb/>
            restituet, quia carnem propriam resuscitauit, carnem <lb/>
            illam uirginalis integritatis reddidit. nec illud otiosum <lb/>
            quod ait: in quadruplum restituet; quadruplatur enim <lb/>
            resurrectio mortuorum, sicut docet apostolus dicens: seminatur<lb n="20"/>
            in corruptione, surgit in incorruptione;

<app> 1 Psalm. LXXV 6 11 Reg. II 12, 3 12 Reg. II 12, 5 14 Ioh. <lb/>
            11, 50 16 Ioh. 1, 29 Reg. II 12, 6 19 Reg. II 12, 6 20 I Cor. <lb/>
            15, 42-44 </app>

<app> 2 donnierunt <hi>LT</hi> somnium <hi>PO</hi> 3 hospiti <hi>R</hi> hospitis (s <hi>postea <lb/>
            add.) A</hi> hospitem (t <hi>ex</hi> d <hi>m2) P</hi> 4 eij et <hi>PBx</hi> aepulas <hi>P</hi> <lb/>
            abstolit (v 8. 0) <hi>P</hi> 5 immolaret (m <hi>alt. et e s. u.) P</hi> 6 quod <lb/>
            <hi>ACDLT et (corr. ml) Px</hi> redimisset (et <hi>ex</hi> it) <hi>P</hi> redemisset (de <hi>ex</hi> <lb/>
            di <hi>m2) P'</hi> 8 infirmitates (e <hi>m2 ex</hi> i) <hi>P'0</hi> infirmitatis <hi>RBIO</hi> infinnitates <lb/>
            (te s. <hi>u. m2) T</hi> 9 lauandae <hi>T</hi> (a <hi>pro ex</hi> e) <hi>L</hi> effectu <hi>RB'AC</hi> <lb/>
            10 obtulit (b <hi>ex</hi> p) <hi>P</hi> optulit <hi>CDLT</hi> obtulit <hi>cet</hi>. 11 scriptura <hi>om. <lb/>
            RB'ACD, 8. u. T, in mg. Px</hi> 12 quia <hi>PABxCDT et m2 T</hi> qui <hi>T<lb/>
             ml eet</hi>. dignos <hi>R</hi> (-us <hi>corr.) B'</hi> 13 este P isto <hi>R (corr</hi>. iste) <hi>B'AC</hi> <lb/>
            iste (e <hi>in ras.) T</hi> caiphas (ph <hi>ex</hi> f <hi>m2) P</hi> 16 pulchre (h 8. u.) <hi>P</hi> <lb/>
            pulchre <hi>cet</hi>. agnam <hi>PP'BxD'LO</hi> et agnam <hi>T</hi> (et <hi>ems.) cet</hi>. 18 illum <lb/>
            <hi>RB'</hi> 19 restituit <hi>PRB'</hi> 20 docet (0 <hi>ex</hi> e) <hi>R</hi> 21 surget <hi>AD'LTT</hi> <lb/>
            in corruptione <hi>R</hi> seminatur ... gloria <hi>om. R,</hi> infra <hi>in mg. m2 C</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="313"/>
            seminatur in ignobilitate, surgit in gloria; seminatur <lb/>
            in infirmitate, surgit in uirtute; seminatur <lb/>
            corpus animale, surgit corpus spiritale. restituet <lb/>
            plane in quadruplum agnam etiam illo modo, quo potest iam <lb/>
            homo dicere: si cui aliquid abstuli, reddo quadruplum. <lb n="5"/>
            conuenienter etiam illud adiecit: quia non <note type="margin"> 683 A </note> pepercit; <lb/>
            non enim pepercit sibi Christus, ut omnibus subueniret. 
</p></div1>

<div1 n="23" subtype="section"><head>§ 23</head>
<p> <lb/>
            ideoque dictum est a domino Iesu Christo ad seruum suum <lb/>
            Dauid, ut mysterium declararet: quoniam tu hoc fecisti <lb/>
            in occulto, et ego faciam hoc uerbum coram omni <lb n="10"/>
            Istrahel in conspectu solis huius. et primo quidem <lb/>
            nesciens sacramentum commotus est Dauid indignatione, sed <lb/>
            non errauit affectu. postea uero ubi cognouit mysterium magnum <lb/>
            - magnum enim sacramentum Christi et ecclesiae —, <note type="margin"> B </note> <lb/>
            uidens remissionem futuram omnium peccatorum, praeuidens <lb n="15"/>
            fulgorem gratiae per lauacrum regenerationis et infusionem <lb/>
            spiritus sancti ait securus <choice n="0.90"><note n="38">ueniae</note><corr n="4">neniae</corr></choice>: peccaui domino, ut et <lb/>
            ipse in eorum ueniret consortium quibus culpae remissio proueniret. <lb/>
            aduertis quemadmodum peccatum proprium <sic>deplorauerit</sic>? <lb/>
            quis igitur ei miretur esse dimissum? <lb n="20"/>
            
</p>
          </div1>

<div1 n="24" subtype="section"><head>§ 24</head>
<p> <milestone n="6" unit="altchapter"/>  Nunc consideremus opera eius, quibus potuit tegere <note type="margin"> C </note> peccatum. <lb/>
            etenim quia non potest sine peccato esse humana fragilitas, <lb/>
            cauendum ne plura peccata sint quam opera uirtutum. <lb/>
            quod magna ui sapientiae suae sanctus Paulus expressit

<app> 5 Luc. 19, 8 6 Reg. II 12, 6 7 Rom. 8, 32 9 Reg. II 12, 12 <lb/>
            14 Ephes. 5, 32 16 Tit. 3, 5 17 Reg. II 12, 13 </app>

<app> 1 <hi>sq</hi>. surget <hi>AD'LT'</hi> 3 surget <hi>P'APxD'LT'</hi> 4 quadruplum (u <lb/>
            <hi>tert. ex</hi> o) <hi>P</hi> quo <hi>PP'BxiyLOT' et m2 T</hi> quod <hi>T tnl cet</hi>. pote <lb/>
            est P iam <hi>R</hi> iam <hi>(s</hi>. m2 etiam) <hi>T</hi> etiam <hi>P'D'LO</hi> 8 ideoque ei <lb/>
            P lei s. tt.) <hi>P'BxD'O, fort</hi>. ideoque et <hi>scriptum fuit</hi> 9 misterium <lb/>
            PR quem <hi>B'</hi> 11 istraliel P isrt <hi>cet</hi>. et in <hi>BilL, recte puto</hi> (xal <lb/>
            <foreign xml:lang="grc">ἀπέναντι</foreign> <hi>LXX)</hi> primum <hi>B</hi> 15 futurae P futura <hi>R</hi> 16 infusione <lb/>
            <hi>B</hi> infusionj§ (e 8. iş) <hi>Px</hi> 19 deplorauit <hi>LT</hi> 20 igitur ei] igitur et <lb/>
            <hi>BE'A</hi> igitur fl et <hi>Px</hi> igitur <hi>CD</hi> miretur ei (i <hi>alt. in ras.) T'</hi> 22 humana <lb/>
            (na <hi>ex</hi> no <hi>m2) P</hi> 23 cauendum est ne <hi>ACDPxD'LTT'</hi> 24 suae <lb/>
            <hi>om. BPO</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="314"/>
            dicens: quorundam hominum peccata manifesta sunt <lb/>
            praecedentia ad <choice><note>ludicium</note><corr>indicium</corr></choice>, quosdam autem et <note type="margin"> D </note> subsequuntur, <lb/>
            hoc est: non inuenitur quisquam inlibatus a <lb/>
            culpa; habet quis bona merita, habet et uitia atque peccata. <lb/>
            omnia itaque nostra quasi in trutina ponderantur. si bonis<lb n="5"/>
            igitur factis peccata praeponderant, praecedunt ad iudicium: <lb/>
            uergunt enim peccata quasi in profundum, uergunt quae manifesta <lb/>
            sunt uel pondere atque acerbitate uel multitudine. <lb/>
            quosdam autem inquit et subsequuntur, hoc est eos <lb/>
            qui se egerint sobrie, sed fragilitate condicionis dederint <note type="margin"> E </note> aliquando <lb n="10"/>
            etiam errori locum bona facta praecedunt. mala sequuntur. <lb/>
            hi honestiores, sed tamen homines lapsi <choice n="0.85"><note n="34">leuioribus</note><corr n="6">lenioribus</corr></choice> <lb/>
            uitiis et erratis. ergo iustos sequuntur peccata, non praeeunt: <lb/>
            iniustos praecedunt. praeponderant peccata quae uergunt, sequuntur <lb/>
            autem si quae recte facta sunt quasi quodam praeiudicio <lb n="15"/>
            peccatorum praeeuntium praegrauata. similiter et facta <lb/>
            bona manifesta sunt. lucent enim opere uirtutum et splendore <lb/>
            meritorum et quae aliter se habent abscondi non possunt. <note type="margin"> F </note> <lb/>
            ergo talia non teguntur, non obumbrat ea caritas quae operit <lb/>
            multitudinem peccatorum, non operit operum bonorum gratia,<lb n="20"/>
            non abscondit multitudo uirtutum: quasi nuda et intecta produntur. <lb/>
            non est enim in his qui dicat: sub umbra alarum <lb/>
            tuarum protege me; crux enim domini omnes abolet atque <lb/>
            abscondit errores. 
</p>
</div1>

<div1 n="25" subtype="section"><head>§ 25</head>
<p> quis igitur magis operuit et texit quam

<app> 1 I Tim. 5, 24 17 Mattli. 5, 16 19 I Petro 4. 8 22 Psalm. XVI 8 </app>

<app> 2 praecedentia (ce <hi>ex</hi> ci) P subsequntur <hi>PBx</hi> subsequnntur <hi>PxD'T'</hi> <lb/>
            subsecuntur <hi>RB'ACDL</hi> subsequentur P (v 8. e <hi>alt.) T</hi> (que <hi>in ras.) BO</hi> <lb/>
            6 praeponderantur <hi>RB'AVxBxT' et</hi> (n <hi>alt. 8. u.. m2,</hi> ur <hi>eras.) D</hi> 7 quae <lb/>
            <hi>in ras. T,</hi> quia et <hi>RB' ACDPx T'</hi> 8 acerbitate (u s. b mS) <hi>P</hi> 9 subsequuntur <lb/>
            <hi>P</hi> (u <hi>tert. s. u.) BP'BxD'</hi> subsequentur <hi>A</hi> subsecuntur <hi>cet</hi>. <lb/>
            11 <hi>et</hi> 13 sequuntur <hi>BPP'RBxD'T</hi> secuntur <hi>cet</hi>. 12 liii <hi>BRB'DD'L</hi> <lb/>
            14 sequntur <hi>P</hi> sequuntur <hi>BPBxD'T'</hi> secuntur <hi>cet</hi>. 16 bona facta <hi>D'LT</hi> <lb/>
            17 opera <hi>P D'</hi> 18 quae (ae <hi>ex</hi> a) <hi>P*</hi> 19 alia <hi>RB'AC'D et (s. mS</hi> <lb/>
            talia) <hi>T'</hi> 21 quasi <hi>BPPBxD'0</hi> quia <hi>cet</hi>. intecta <hi>BPF'CDD'LT</hi> <lb/>
            intacta <hi>cet</hi>. 22 dicant <hi>PRB'</hi> 24 errores (es <hi>ex</hi> is) <hi>P</hi> operit <lb/>
            <hi>RB'APxD</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="315"/>
            sanctus Dauid, qui et alibi ait: et in umbra alarum tuarum <lb/>
            speraui, donec transeat iniquitas, et sic dilexit <lb/>
            dominum, ut nimia caritate peccatum omne tegeret atque <lb/>
            absconderet. etenim si sanctus apostolus Petrus lapsum suum <note type="margin"> 684 A </note> <lb/>
            confessione caritatis <choice><note>abolenit</note><corr>aboleuit</corr></choice> et ille interrogatus a domino <lb n="5"/>
            dicente ei tertio: Simon <sic>lohannis</sic>, amas me? ut quem <lb/>
            tertio negauerat tertio fateretur atque ita trino quodam dilectionis <lb/>
            uelamine lapsum trinae negationis absconderet: si quia <lb/>
            semel fleuit Petrus ueniam reportauit, quanto magis Dauid, <lb/>
            qui lauabat per singulas noctes lectum suum et lacrimis stratum <lb n="10"/>
            suum rigabat, cui erant lacrimae suae panis die ac nocte, <lb/>
            qui cinerem sicut panem manducabat et potum suum cum <note type="margin"> B </note> <lb/>
            fletu miscebat! etenim si eius qui conuersus ingemuerit miseretur <lb/>
            Iesus, si Petrum aspexit et ille fleuit, quanto magis <lb/>
            qui diu fleuit a conspectu domini non recessit? negauit Petrus <lb n="15"/>
            et non <choice><note>flellit</note><corr>fleuit</corr></choice>, quia non respexerat <sic>Jesus</sic>: negauit secundo et <lb/>
            non fleuit, quia non respexerat dominus: negauit tertio, respexit <lb/>
            Iesus, et statim fleuit et fleuit amarissime. ideo Dauid, <lb/>
            qui semper flebat, dicebat: oculi mei semper ad dominum, <lb/>
            qui semper uidebatur a Christo, dicebat: per exitus <note type="margin"> c </note> <lb n="20"/>
            aquarum descenderunt oculi mei. 
</p>
          </div1>

<div1 n="26" subtype="section"><head>§ 26</head>
<p rend="script"> Sed iam etiam facta eius consideremus. quis non tantarum <lb/>
            laude uirtutum unius criminis obumbraret inuidiam? diuino

<app> 1 Psalm. LYI 2 6 Ioh. 21, 16 7 Matth. 26, 69 sqq. Luc. 22, <lb/>
            56 sqq. 10 Psalm. VI 7 11 Psalm. XXXXI 4 12 Psalm. CI 10 <lb/>
            14 Luc. 22, 61 19 Pealm. XXIIII 15 20 Psalm. CXVIII 136 </app>

<app> 2 sperabi P sperabo <hi>TT et</hi> (ui s. bp) <hi>0</hi> e sic P 4 absconderet <lb/>
            (et <hi>ex</hi> it) P sanctus <hi>om. BP'D' 0</hi> apostulus <hi>P</hi> 6 iohannis (is <lb/>
            <hi>ex</hi> es <hi>m2) P'</hi> 7 quodam <hi>R</hi> (o <hi>ex</hi> a, 8. o <hi>ras.)</hi> quadam <hi>B'</hi> 8 abscon- <lb/>
            <hi>dere P 11 panes ACDPxD'LTT'</hi> 12 ceneremP sicut] tSquam D <lb/>
            potum P 13 fletu (u <hi>ex o) P</hi> 14 petru<foreign xml:lang="grc">̃</foreign>s<foreign xml:lang="grc">̩̇</foreign> P1 17 dominus] ihs dns <lb/>
            <hi>RB'CDPx et</hi> (ihs <hi>eras.) AT</hi> ihs <hi>BxT</hi> 19 dicebat <hi>8. u. T, om. <lb/>
             RB'ACDPx</hi> dicens <hi>T</hi> 20 qui <hi>ex</hi> quia <hi>T,</hi> quia <hi>MB'ACDPx</hi> 22 tanta <lb/>
            <hi>BPWO</hi> 23 obumbraret (et <hi>ex</hi> it) P obumbret <hi>BP'LO et (ex</hi> obumbraret) <lb/>
            <hi>T</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="316"/>
            electus examine statim probauit indignum se tanto non esse <lb/>
            <choice n="0.90"><note n="1078">iudicio</note><corr n="116">indicio</corr></choice>. processit in proelium et trepidantibus ceteris solus <lb/>
            allophylum Goliam uerborum iactantia et inmanis corporis <lb/>
            mole terribilem concurrenti simul fide ac uirtute prostrauit. <lb/>
            unius fortitudo facta est uniuersorum uictoria. conferatur, si<note type="margin"> D </note> <lb n="5"/>
            placet, priuatum crimen et triumphus omnium, mors unius <lb/>
            et tantorum quos liberauit a morte uita populorum. 
</p>
</div1>

<div1 n="27" subtype="section"><head>§ 27</head>
<p> ueniamus <lb/>
            ad alia. insidias patiebatur a rege; uitam eius quaerebat extinguere, <lb/>
            sed dispositione diuina in eius rex potestatem traditus <lb/>
            cum totus pateret ad uulnus, ferituris sociis Dauid<lb n="10"/>
            sanctus occurrit et a corpore perituri uulnus letale detorsit <lb/>
            dicens: nolite tangere christum domini. quin etiam <note type="margin"> E </note> <lb/>
            inimici illius ultus est mortem, flebiliter satis deplorauit interitum <lb/>
            et debitum sibi imperium diu distulit, quod sciebat <lb/>
            deo auctore deberi.l quo solo docuit omnes homines non praeripiendum <lb n="15"/>
            regnum, etiamsi debeatur, sed expectandum ut suo <lb/>
            tempore deferatur. utinam hunc uirum imitati essent posteri! <lb/>
            non tantas bellorum pertulissemus acerbitates. arguis quod <lb/>
            unum occiderit, non consideras quod docuerit quemadmodum <lb/>
            pax orbi Romano perpetua seruaretur. quam graui adhuc <note type="margin"> F </note> luimus <lb n="20"/>
            uastitate. quam publico quodam totius orbis funere adpetiti <lb/>
            necem regis exsoluimus? heu dura supplicia! inde adhuc

<app> 2 Reg. I 16, 12; 17, 3 sqq.(l2 Reg. I 24, 7, cf. Paralip. I 16, 22 <lb/>
            13 Reg. II 1, 14 sqq.; 5, 3 sqq.' </app>

<app> 1 non esae tanto <hi>Bx</hi> non esse <hi>om. CT, 8. u. mZ D</hi> 3 allophvlum <lb/>
            <hi>RA</hi> allofylum (f <hi>ex</hi> p) P allofilum <hi>BP'CPxOT</hi> alfophilum <hi>cet</hi>. golian <lb/>
            <hi>RB'</hi> inmani iJ 4 terrebilem P concurrenti <hi>BPP'RB'BxD' 0 et</hi> <lb/>
            (i <hi>ex</hi> e) <hi>LT</hi> concurrentS <hi>C</hi> concurrente <hi>cet</hi>. 5 uictoria uniuersis <hi>CDLT</hi> <lb/>
            6 triumfus <hi>BP</hi> triumphos (v a. o) <hi>P'</hi> 9 potestate <hi>BP'AD'LOT</hi> 10 ferituris <lb/>
            sociis] feritur issotiis R feritur in sotiis <hi>B'</hi> feritur his sotiis <hi>APx</hi> <lb/>
            uulnus separatus (-atur <hi>B)</hi> a sociis <hi>BP'D'0</hi> 11 sancto <hi>BP'D'0</hi> detorsit <lb/>
            <hi>BP'BxO</hi> titursit <hi>P</hi> retorsit <hi>cet</hi>. 13 fleuiliter <hi>PRB'</hi> fideliter <lb/>
            <hi>BPD'LO et (ex</hi> fleniliter) <hi>T, om. Bx</hi> 15 deo (o 8. <hi>u.) P4</hi> de <hi>B</hi> dno <hi>T</hi> <lb/>
            debere <hi>Px0</hi> non <hi>BP'D'OT</hi> ad non <hi>cet</hi>. 17 essent (n <hi>8</hi>. fl.) <hi>P</hi> <lb/>
            18 pertulliasemus <hi>B</hi> acerbitates (b <hi>ex</hi> u <hi>m2) P1</hi> 19 quid docuerit <lb/>
            <hi>BPIDIO</hi> 20 pars (x s. rs) orbi (v <hi>8. o) B'</hi> 21 uasstitate <hi>RB'</hi> urbis <lb/>
            <hi>RB'</hi> 22 exoluimus <hi>B</hi> eu <hi>B'</hi> heu (h <hi>8. ft. m2) A</hi> etu R et <hi>CD</hi> <lb/>
            dira <hi>BxD'</hi> dura (8. u. m2 i dira) <hi>T'</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="317"/>
            nobis barbarus hostis insultat, dum parata aduersum se in nos <lb/>
            arma uertuntur. sic uires ceciderunt publicae, sic Romana <lb/>
            uirtus suis motibus fracta consenuit, dum publico rapitur <lb/>
            parricidio, quod paternae sollicitudinis religione suscipitur. <lb/>
            idque eo usque praecauit, ut cum Adoniam filium regnum sibi <lb n="5"/>
            usurpare conperisset et serere conuentus, non eum qui praeripere  <lb/>
            gestiebat, sed eum qui expectaret eligeret. 
</p>
</div1>

<div1 n="28" subtype="section"><head>§ 28</head>
<p> saltabat ante <note type="margin"> 685 A </note> <lb/>
            arcam domini potentissimus regum et, cum a proprio <choice><note>reprebenderetur</note><corr>reprehenderetur</corr></choice> <lb/>
            uxore, quod denudatus esset ante faciem puellarum, <lb/>
            respondit: coram domino nudabor adhuc et ero nugas <lb n="10"/>
            ante oculos tuos, ut honorificetur inquit dominus, <lb/>
            qui me pro patre tuo adsciuit in regnum, docens <lb/>
            contuitum regalis potentiae non habendum, ubi religioni <lb/>
            exhibetur obsequium. honestum est enim pro religione facere, <lb/>
            etsi id incongruum potestati sit. <lb n="15"/>
            
</p>
          </div1>

<div1 n="29" subtype="section"><head>§ 29</head>
<p> Specta aliud memorabile. parricida filius regnum patrium <note type="margin"> B </note> <lb/>
            uiolenter inuaserat. cedebat primo pater eius furori et locum <lb/>
            proelii declinabat, ut uel sic impius a furore resipisceret. bello <lb/>
            quoque interesse noluit, rogauit ad proelium profecturos ut <lb/>
            parcerent filio. securus erat uictoriae, qui rogabat ut parcerent, <lb n="20"/>
            nec pietatis alienus, qui perire debere etiam inpium filium <lb/>
            non putabat. fleuit et magno <choice><note>lnctu</note><corr>luctu</corr></choice> deplorauit exitum

<app> 5 Reg. III 1, 5 sqq. 10 Reg. II 6, 21 sq. 16 Reg. II 15, 1 <lb/>
            sqq. 19 Reg. II 18, 5, </app>

<app> 1 aduersus <hi>RIPACDT4</hi> adaersfis (s <hi>alt. eras.) T</hi> aduerse <hi>(om</hi>. se) <hi>Bx</hi> <lb/>
            5 adoniam <hi>IY L et D (in ras. m2) A</hi> (ad <hi>s: u. m2)</hi> adorniam <hi>P'</hi> (ad s. <lb/>
            u., r <hi>eras.)</hi> orniam <hi>B</hi> (r <hi>eras.) 0</hi> (r <hi>exp. m2) T</hi> (r 8. u.) <hi>RB'</hi> oriam <hi>PB''</hi> <lb/>
            oniam <hi>CPxT'</hi> 6 et <hi>om. B</hi> 7 ante s. <hi>u. P</hi> 8 potentissimum <hi>RB'</hi> <lb/>
            9 est <hi>BB'ADPx, om. C</hi> 10 nugas <hi>PRB'C et</hi> (x <hi>s</hi>. g <hi>m2) Px</hi> nugax <lb/>
            <hi>DBxT'</hi> nadans <hi>BPLO et</hi> (dans in <hi>ras. 3 litt.) T</hi> nudus <hi>A</hi> ludens <hi>D'</hi> <lb/>
            11 ut <hi>ex</hi> et <hi>P</hi> 14 religione (li <hi>s. u.) B</hi> faceret <hi>B'</hi> 15 sit potestati <lb/>
            <hi>BxT'</hi> 16 alium <hi>RB'Px</hi> patrium (i <hi>s. u., eras.) B</hi> patruni (is <lb/>
            s. yip) P' patris <hi>D'O</hi> 17 furori (i <hi>ex</hi> e) <hi>P'</hi> et locum ... furore <hi>om. <lb/>
            PD'</hi> 18 ut <hi>(s</hi>. fl.) resipisceret <hi>P'D'</hi> bellyip (0 s. ŲJp) <hi>P</hi> 19 profecturus <lb/>
            <hi>PRB'</hi> 20 uictoriae <hi>BPDD'OT'</hi> de uictoria <hi>PBx</hi> ex uictorie <hi>Px</hi> <lb/>
            et uictoriae <hi>cet</hi>. rogabatur <hi>RB'</hi> 21 deberit <hi>P</hi> deberet <hi>RB' et</hi> (t <lb/>
            <hi>eras.) P AT</hi> debera (e a. &amp;) <hi>pi</hi> 22 lucto P </app> <lb/>
             
<pb n="318"/>
            parricidae dicens: filius meus Abessalom, quis dabit <lb/>
            mihi mortem pro te, filius meus Abessalom? <note type="margin"> C </note> uindicandum <lb/>
            putabat eum qui pro paternae uindicta pietatis occiderat. <lb/>
            </p>
</div1>

<div1 n="30" subtype="section"><head>§ 30</head>
<p> quam uero iniuriae patiens et doloris! cedebat, ut dm, <lb/>
            fili sui Abessalom furori uallatus dextra laeuaque ualidis bellatoribus,<lb n="5"/>
            maledicebat ei uir, cui nomen Semei, cruentum <lb/>
            appellans et uirum sanguinis dignoque iudicio domini deiectum <lb/>
            esse de regno: sed ne talibus quidem <choice n="0.72"><note n="31">mouebatur</note><corr n="12">moliebatur</corr></choice> conuiciis, <lb/>
            <choice n="0.45"><note n="10">mouebantur</note><corr n="12">moliebantur</corr></choice> autem comites eius. denique unus ex sociis <note type="margin"> D </note> <lb/>
            — Abessa nomen uiro — minitatus est quod iniuriae pretium<lb n="10"/>
            caput eius auferret. sed rex conuersus ad Abessa quid mihi <lb/>
            inquit et tibi est, fili Saruiae? ideo maledicit mihi, <lb/>
            quoniam dominus dixit illi, ut maledicat. quam <lb/>
            moraliter docuit quod iniuriarum uel periculorum nostrorum <lb/>
            tempora temptationum certamina et examina probationum sint<lb n="15"/>
            et ideo non sine diuino ea inrogari solere iudicio? exercetur <lb/>
            bonus athleta conuiciis, exercetur laboribus et periculis, ut <note type="margin"> E </note> <lb/>
            dignus sit cui deferatur corona iustitiae. et ideo ferenda patienter <lb/>
            sunt quae putantur aduersa. denique et alibi id te <lb/>
            docet scriptura diuina dicente . iusto: si bona accepimus<lb n="20"/>
            de manu domini, quae mala sunt cur non sustineamus? <lb/>
            </p>
</div1>

<div1 n="31" subtype="section"><head>§ 31</head>
<p> et addidit sanctus propheta dicens: ecce filius

<app> 1 Reg. II 18, 33 3 Reg. III 2, 5 11 Reg. H 16, 10 17 II <lb/>
            Tim. 4, 7 sq. 20 Iob 2, 10 22 Reg. II 16, 11 sqq. </app>

<app> 1 abissalon <hi>PP' absalon PxBxD'T'</hi> abessnlon <hi>cet</hi>. mihi dabit <lb/>
            <hi>MB'ACDPxLTT'</hi> 2 <hi>et</hi> 5 abissalon <hi>P'</hi> absalon <hi>PxBxD'T'</hi> abessalon <lb/>
            <hi>cet</hi>. 4 faciens <hi>RB'</hi> 5 fili <hi>B</hi> filii <hi>cet</hi>. 7 dignoque (que <hi>s. u. m2) D</hi> <lb/>
            digno <hi>T'</hi> dei <hi>0 (corr</hi>. dni) <hi>T'</hi> 8 ne talibus <hi>BPP'BxD'LO et</hi> (ne <lb/>
            t <hi>et</hi> bus <hi>in ras.) T</hi> §talibue <hi>T4</hi> (non <hi>add. ante</hi> mouebatur) et alii <hi>CD</hi> <lb/>
            et alibi <hi>cet</hi>. 10 abisai <hi>PDIT</hi> abissai (s <hi>pr. s</hi>. u.) <hi>0</hi> abysai <hi>BxT'</hi> <lb/>
            abysa <hi>L</hi> minitatus <hi>BPP'Bx</hi> minatus <hi>cet</hi>. 11 abessa <hi>P</hi> abisai <hi>D'</hi> <lb/>
            abysai <hi>T'</hi> abysay <hi>Bx</hi> abisan <hi>P 0</hi> abesBan <hi>cet</hi>. 12 inquit in <hi>ras. T, <lb/>
            post</hi> tibi <hi>transponit P'PxD, om. C,</hi> ait <hi>L</hi> saruia <hi>BRB'</hi> 14 morabiliter <lb/>
            <hi>P'</hi> morariliter <hi>R</hi> (ri <hi>eras.) B'</hi> 15 temptationum (ta s. <hi>u.) P</hi> <lb/>
            16 eo (a <hi>8</hi>. o) <hi>P'</hi> 17 atleta <hi>R</hi> adleta <hi>B'</hi> 20 accipimus <hi>BO</hi> accepimus <lb/>
            (e <hi>ex</hi> i) P' suscepimus <hi>PxT'</hi> 21 sustineamus <hi>PCPxBxD'LO</hi> suscipiamus <lb/>
            <hi>T'</hi> sustincmus <hi>eet</hi>. </app> <lb/>
             
<pb n="319"/>
            meus, qui exiuit de uentre meo, quaerit animam <lb/>
            meam. si autem Iemineus maledicit mihi, dimitte <lb/>
            illum ut maledicat, quoniam dixit illi dominus, <lb/>
            ut uideat humilitatem meam, et retribuet mihi <lb/>
            dominus pro maledicto hoc. o altitudo prudentiae, o <note type="margin"> F </note> <lb n="5"/>
            insigne patientiae, o deuorandae contumeliae grande inuentum! <lb/>
            moueris, inquit, Abessa, quod mihi maledicat extraneus, quem <lb/>
            parricidio petit filius? dominus dixit ei ut maledicat mihi. sed <lb/>
            non est maledicus dominus nec delectatur contumeliis. 
</p>
</div1>

<div1 n="32" subtype="section"><head>§ 32</head>
<p> uide <lb/>
            quam singula diligenter custodiat. non accusat dominum quasi <lb n="10"/>
            auctorem iniuriae, sed magis laudat quod patiatur. nos minora <lb/>
            perpeti...., ut maiorum ueniam peccatorum adipiscamur. ecce <lb/>
            uerborum contumelia parricidii leuauit aerumnam, absoluit <lb/>
            procacem, cuius maledicta plus prosint, quae diuina remuneratione <lb/>
            donantur. quis secum talem non conpenset iniuriam, <note type="margin"> 686 A </note> <lb n="15"/>
            ut quem homo laesit eum deus meliorum retributione soletur? 
</p>
          </div1>

<div1 n="33" subtype="section"><head>§ 33</head>
<p> <milestone n="7" unit="altchapter"/>  Alia quoque eius gesta consideremus. pugnauit aduersus <note type="margin"> B </note> <lb/>
            progeniem gigantum, quando unus ex illis uersantem in proelio <lb/>
            regem paene percusserat, quos ausus tamen aduersarius <lb/>
            exceptae pretio mortis exsoluit. 
</p>
</div1>

<div1 n="34" subtype="section"><head>§ 34</head>
<p> hoc quoque percepto uictae <lb n="20"/>
            gentis ferocis triumpho iterum in ualle Titanum bellum inmane <lb/>
            suscepit, non minus aduersus hostem quam aduersus <note type="margin"> C </note> <lb/>
            naturam. sitiens enim cum uersaretur in bello, quod biberet

<app> 17 Rcg. II 21, 15-22 21 Reg. H 23, 13 </app>

<app> 2 iemineus <hi>BP ABx D'</hi> iemnaeus P gemineum <hi>C</hi> gemineua <hi>cet</hi>. demitte <lb/>
            <hi>BP et</hi> (i <hi>8</hi>. e <hi>pr.) A</hi> 4 retribuet (et <hi>ex</hi> it) P 7 abisai <hi>PBI'D</hi> <lb/>
            abissai <hi>0</hi> 8 ei s. <hi>u. m2 P'</hi> tibi <hi>RBI</hi> tibi <hi>(s. m2</hi> michi) <hi>A, om. 1x</hi> <lb/>
            9 maledictus A (ct m2 <hi>ex</hi> c) <hi>Bx</hi> (t <hi>del. tn2)</hi> 10 diligenter singula <hi>LT'</hi> <lb/>
            costotiat P accusat (c <hi>pr. 8. u. m2) P'</hi> quiasi (i <hi>pr. eras.) R</hi> <lb/>
            12 <hi>lacunam indicaui; excidit fort</hi>. non sumus parati; nolumus <hi>add. <lb/>
             APxТ'</hi> 12 pectorum <hi>B</hi> adipiscamur peccatorum <hi>CDLT</hi> criminum <lb/>
            uen. adip. <hi>T'</hi> 15 quis (s 8. «.) <hi>B</hi> 16 dns <hi>BP'D'LO et (ex</hi> ds) <hi>T</hi> <lb/>
            meliorem <hi>B'</hi> 18 gygantum <hi>BP'</hi> aduersanteiu <hi>P D'</hi> proelio (e <lb/>
            <hi>s. u. m2) P</hi> 19 poenae <hi>RB'</hi> 21 gentes feroces <hi>BP'D'0</hi> ferocis <lb/>
            <hi>om. BxT'</hi> triumfo <hi>BP</hi> uallem <hi>RB'AP'</hi> in manu <hi>RB'A.CD</hi> <lb/>
            23 uersarctur (r <hi>pr. s. u.) B</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="320"/>
            non habebat. quis mihi potum inquit dabit de lacu qui <lb/>
            est in Bethleem ad portas? erat autem inter lacum et <lb/>
            sanctum Dauid interfusus hostis et media hostilium saepta <lb/>
            castrorum. praeciderunt tres uiri multitudinem aduersariorum <lb/>
            et inpleuerunt aquam de lacu, qui erat in Bethleem, et optulerunt<lb n="5"/>
            regi bibendam. sed rex noluit bibere et profudit illam <lb/>
            domino — dignum etenim tanto munere fuit, ut quae erat <lb/>
            uiuidae uirtutis insigne fieret pietatis sacrificium — dixitque <note type="margin"> D </note> <lb/>
            dignam prophetico spiritu sententiam : non contingat mihi <lb/>
            hoc facere, ne sanguinem uirorum qui abierunt<lb n="10"/>
            ex animis illorum bibam. uicit ergo naturam, ut sitiens <lb/>
            non biberet, et exemplum de se praebuit, quo omnis exercitus <lb/>
            tolerare sitim disceret. exercuit etiam subditos ad uirtutis <lb/>
            officium, ut etiam per pericula regali imperio uoluntarii <lb/>
            milites obtemperarent. quod autem noluit bibere declarauit<lb n="15"/>
            probandorum militum se imperasse gratia, non sitis uictum <note type="margin"> E </note> <lb/>
            necessitate, prospexisse etiam ne cui regum bibendi usus <lb/>
            alienis periculis quaereretur, postremo piae uulnus conscientiae <lb/>
            deprecatum, eo quod aqua tot uirorum quaesita sanguine suauitatem <lb/>
            bibendi habere non posset, quae propositae mortis <lb n="20"/>
            horrore constaret. 
</p>
</div1>

<div1 n="35" subtype="section"><head>§ 35</head>
<p> quod si altius uelis spectare et introspicere <lb/>
            mysterium, sitiebat Dauid non aquam de lacu, qui est in <lb/>
            Bethleem, sed oriundum ex uirgine Christum in spiritu <note type="margin"> F </note>

<app> 1 Reg. II 23, 15 4 Reg. II 23, 16 sqq. 9 Reg. II 23. 17 </app>

<app> 1 non (n <hi>alt. a. u.) P</hi> habebant <hi>B et</hi> (n <hi>exp.) P1</hi> potum inquit <lb/>
            <hi>BPP'BxD'O</hi> inquit potum <hi>cet</hi>. 2 bethlem <hi>BP</hi> betlem <hi>P'</hi> autem <lb/>
            <hi>BPPBxD'O</hi> enim <hi>cet</hi>. 3 hostalia <hi>BB4</hi> hostilia <hi>ACDPx</hi> hostiliQ <hi>T</hi> <lb/>
            (Q <hi>ex</hi> a) <hi>T'</hi> (0. <hi>in ras. m3)</hi> 5 bethlem <hi>BPP'</hi> obtulerunt <hi>P'</hi> 7 erat <lb/>
            ut uide <hi>RB'</hi> 8 insignee (e <hi>alt. del. m2) P</hi> 10 sanguine <hi>PRB' et</hi> <lb/>
            (-8 <hi>corr.) P'</hi> habierunt <hi>P</hi> 11 exanimis (is <hi>ex</hi> es) <hi>P'T</hi> exanimea <lb/>
            <hi>D'LO</hi> 12 de se <hi>BPPBxD'L et</hi> (de <hi>in ras.) T, om. O,</hi> ex se <hi>cet. <lb/>
            13 tollerare PB' subditus P</hi> 15 declarabet P <hi>16 se] si RB'</hi> 17 usus <lb/>
            (u <hi>pr. ex</hi> ui) <hi>PT</hi> 19 uiroru P suauitatem (u <hi>pro s</hi>. u.) <hi>B</hi> 20 posset <lb/>
            (e ex i) <hi>T ml T' m2</hi> possit <hi>ACDPx</hi> 21 horrore (r <hi>pr. s</hi>. fl.) <hi>P</hi> uelis <lb/>
            (is s. 11.) <hi>P</hi> uellis <hi>B'</hi> 22 aquam] quam <hi>P L</hi> 23 bethlem <hi>BP*</hi> uriundum <lb/>
            P in om. <hi>BB'ACDPxT</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="321"/>
            <sic n="poss">praeuidebat</sic>. <choice n="0.83"><note n="128">uolebat</note><corr n="26">nolebat</corr></choice> ergo bibere non aquam fluminis, sed potum <lb/>
            gratiae spiritalis, hoc est: non <choice><note>aquamm</note><corr>aquarum</corr></choice> sitiebat elementum, <lb/>
            sed sanguinem Christi. denique non bibit oblatam aquam, <lb/>
            sed domino fudit significans sitire se Christi sacrificium, non <lb/>
            naturae fluentum, illud sacrificium, in quo esset remissio <lb n="5"/>
            peccatorum, illum sitire se fontem aeternum, non qui periculis <lb/>
            quaereretur alienis, sed pericula aliena depelleret. 
</p>
          </div1>

<div1 n="36" subtype="section"><head>§ 36</head>
<p rend="script"> Tot igitur operibus tam mirandis unius sanguinem tectum <lb/>
            non credimus? merito uox sanguinis Abel iusti clamabat ad <lb/>
            dominum, quia nullis Cain impius bonis operibus tegebatur, <lb n="10"/>
            quia parricidalis erat, quia non confitebatur flagitium, sed <lb/>
            'II <note type="margin"> 687 A </note> <lb/>
            <choice><note>negaoat</note><corr>negabat</corr></choice>. <choice><note>uauia</note><corr>Dauid</corr></choice> uero <choice><note>occiaerat</note><corr>occiderat</corr></choice> quidem uirum <sic>mimme</sic> reum, <lb/>
            sed occiderat non studio crudelitatis inpulsus, sed ut obumbraret <lb/>
            pudorem, tegeret uerecundiam concupiscentiae. non <lb/>
            audeo dicere quod ui criminis fuerit oppressus — neque enim <lb n="15"/>
            oppressus est qui sciuit quemadmodum a ruina illa peccati <lb/>
            se posset leuare —, dico tamen quod ui temptationis inflexus <lb/>
            sit. dixerat enim supra: proba me, domine, et tempta <lb/>
            me, ure renes meos et cor meum et alibi: ego autem <note type="margin"> B </note>dixi in mea abundantia: non mouebor in aeternum <lb n="20"/>
            et: igne me examinasti, et non est inuenta in me <lb/>
            iniquitas. uoluit eum subiacere dominus temptationi, ne <lb/>
            supra hominem sibi aliquid adrogaret; nam uirtus in infirmitate <lb/>
            consummatur. neque enim cruento fecit affectu: nihil

<app> 6 Psalm. XXXXI 2 9 Gen. 4, 10 11 Gen. 4, 9 18 Psalm. <lb/>
            XXV 2 19 Psalm. XXVIIII 7 21 Psalm. XVI 3 23 II Cor. 12, 9 </app>

<app> 1 uolebat <hi>om. BO et qui</hi> desiderabat <hi>add. post</hi> bibere <hi>P' m3 D'</hi> <lb/>
            2 elimentum (e s. i m3) P4 7 sed qui <hi>AT'</hi> depellere <hi>RB'</hi> 8 sanguine <lb/>
            <hi>B et (corr</hi>. -is) <hi>T</hi> 9 clamabat <hi>BPPBxD'O</hi> clamat <hi>cet</hi>. 10 dum <lb/>
            <hi>BPP'1)BxD'0</hi> dtfi <hi>cet</hi>. impius <hi>PP'Bx</hi> impii <hi>cet</hi>. 13 crndelitatis <lb/>
            studio <hi>L et</hi> (studio s. <hi>u.)</hi> 7' 15 obpressus <hi>RP'</hi> neque enim oppressus <lb/>
            est <hi>s. u. m2 B'</hi> 16 obpressua <hi>R</hi> 17 possit <hi>RB'</hi> 20 abundantia <lb/>
            (dan 8. <hi>u.) P</hi> 21 et <hi>ante</hi> non <hi>Ofn. RBI, 8. u. A</hi> 22 eum] enim eum <lb/>
            <hi>P'</hi> (eum <hi>s. u. m2) T</hi> (enim 8. <hi>u. m2) LO</hi> enim <hi>ABxD'T'</hi> eum dominus <lb/>
            subiacere <hi>DL</hi> dominus eum subiacere <hi>T'</hi> subiacere eum dominus <hi>D'</hi> <lb/>
            dominus s. <hi>u. P'</hi> 24 consummatur <hi>BPRB'APxT'</hi> perficitur <hi>T (in <lb/>
            ras.) cet</hi>. </app>

<app> XXXII. Ambr. pars 2. </app>

<app> 21 </app> <lb/>
             
<pb n="322"/>
            minus sancto prophetae adscribi potest, qui etiam uita decedens <lb/>
            suprema uoce conuenit Solomonem filium, ut innocentem <lb/>
            sanguinem a se tolleret, quem fuderat dux eius exercitus Ioab, <note type="margin"> C </note> <lb/>
            quando Abenner, cum de ineunda societate tractaret, dux <lb/>
            licet aduersarii agminis insidiis adpetitus occubuit. quem fleuit<lb n="5"/>
            et post lectum eius ambulans depositis infulis potestatis <lb/>
            <choice><note>exsequiamm</note><corr>exsequiarum</corr></choice> iusta curauit. quo facto docuit etiam aduersariis <lb/>
            fidem promissam esse seruandam. honorandam quoque et in <lb/>
            hoste uirtutem. nonne tam mitis suae hereditate pietatis etiam <lb/>
            huius naeuum detersit erroris ? 
</p>
</div1>

<div1 n="37" subtype="section"><head>§ 37</head>
<p> quam praeclarum autem quod<lb n="10"/>
            tribus sibi oblatis condicionibus, quam uellet eligeret, quando <note type="margin"> D </note> <lb/>
            numerato populo contraxit offensam, cum propositum esset <lb/>
            utrum triennio famem super terram fieri uellet aut tribus <lb/>
            mensibus fugere a facie inimicorum suorum persequentium se <lb/>
            aut triduo mortem fieri in terra, tertium elegit, quod domini<lb n="15"/>
            mallet se quam hominum committere potestati; dominus enim <lb/>
            cito miseratus ignosceret. itaque sic ait: angustiae mihi <lb/>
            sunt ualde in his tribus, sed magis incidam in <lb/>
            manum domini, quoniam magna est misericordia <note type="margin"> E </note>

<app> 1 Reg. III 2, 5 sq. 2 Reg. II 3, 28 3 Reg. II 3, 27 6 Reg. <lb/>
            II 8, 31 10 Reg. II 24, 12 sq. Paralip. I 21, 11 sq. 17 Reg. II 24, <lb/>
            14 Paralip. I 21, 13 sq. </app>

<app> 1 sancto] spo <hi>B</hi> spui <hi>P'</hi> (i <hi>postea add.) 0</hi> (i <hi>s</hi>. w. <hi>m2)</hi> spiritui <hi>D'</hi> <lb/>
            potest (st <hi>in ras.) P</hi> 2 supprema <hi>PP'RB'APxJDT</hi> solomonem <lb/>
            <hi>BP</hi> salomonem <hi>eet</hi>. 3 ioab (b <hi>ex</hi> h <hi>ut uidetur) B</hi> 4 abaenner <hi>P</hi> (a <lb/>
            <hi>alt. del.)</hi> abenuer <hi>R</hi> (en <hi>eras.) B'</hi> abner <hi>eet</hi>. ineunda <hi>BUD'T et</hi> (in <lb/>
            <hi>s</hi>. u. <hi>m2) D</hi> adeunda <hi>BP'LO et</hi> (ade <hi>in ras. m2) T</hi> eunda <hi>cet</hi>. tractarit <lb/>
            <hi>P</hi> 5 obcubuit <hi>P</hi> 6 lectum <hi>scripsi (<foreign xml:lang="grc">ϰλίνην</foreign> LXX)</hi> luctuin <lb/>
            <hi>BPP'BxD'LO et</hi> (luc <hi>in ras.) T</hi> feretrum <hi>T'</hi> fletum <hi>cet</hi>. est <hi>(om</hi>. eius) <lb/>
            ambolans <hi>P</hi> 7 exsequiarum <hi>PRB'CBx T'</hi> exequiarum <hi>cet</hi>. iusta (b s. j) <lb/>
            P' busta <hi>D'</hi> lustra (r <hi>8. u.) A (in mg</hi>. m2 busta) bella <hi>T'</hi> aduersarius <lb/>
            <hi>B'</hi> 9 honeste <hi>B</hi> (ne <hi>eras.) C</hi> non tam <hi>PBx</hi> mitis <hi>PBx</hi> miti <lb/>
            <hi>cet</hi>. hereditatem <hi>P, fort</hi>. mitis suae hereditatis pietate etft <hi>P</hi> <lb/>
            10 deterrit <hi>R</hi> 11 ut quam <hi>L</hi> elegeret <hi>B</hi> 13 <hi>uellit RB'</hi> uellet A <lb/>
            (1 <hi>pr. s</hi>. U., et <hi>ex</hi> it) uelit <hi>Px et (wi2</hi> uellet) <hi>D'T</hi> aut <hi>BPP'BxD'O</hi> <lb/>
            an <hi>cet</hi>. 14 fugeret <hi>BPP'BxD'0 et</hi> (t s. <hi>tc.) T</hi> 15 tertium <hi>Bx, om. <lb/>
             cet</hi>. 17 sunt mihi <hi>D'</hi> 19 manu <hi>PxT'</hi> manus <hi>LT</hi> quoniam <hi>ex</hi> quam <lb/>
            <hi>B'</hi> quia <hi>T'</hi> misericordia magna est <hi>BP'D'O</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="323"/>
            eius ualde, quam in manus hominum incidam. hac <lb/>
            humilitate prudentia mansuetudine fecit, ut uerbis scripturae <lb/>
            utar, habere dominum propriae commotionis paenitentiam. <lb/>
            denique sic scriptum est quia paenitentiam habuit <lb/>
            dominus super malitiam. 
</p>
</div1>

<div1 n="38" subtype="section"><head>§ 38</head>
<p> quam uero etiam illud <lb n="5"/>
            admirabile, quod angelo ferienti plebem se obtulit dicens: <lb/>
            grex iste quid fecit? fiat manus tua in me et in <lb/>
            domum patris mei! quo facto statim dignus sacrificio iudicatus <lb/>
            est, qui absolutione aestimabatur indignus. nec mirum <note type="margin"> F </note> <lb/>
            si tali sua oblatione pro populo peccati sui adeptus est <lb n="10"/>
            ueniam, cum Moyses offerendo se domino pro plebis errore <lb/>
            etiam plebis peccata deleuerit. 
</p>
          </div1>

<div1 n="39" subtype="section"><head>§ 39</head>
<p> Texit igitur peccata sua an non ? sed quis hoc neget, cum <lb/>
            hic ipse docuerit propheta quod remittantur iniquitates, <lb/>
            tegantur peccata, non inputentur a domino ? peccatum remissum <lb n="15"/>
            sibi ipse docuit, sicut scriptum est: delictum meum <note type="margin"> 688 A </note> <lb/>
            agnosco et <sic>miustitiam</sic> meam non operui. dixi: <lb/>
            pronuntiabo aduersum me iniustitiam meam domino, <lb/>
            et tu dimisisti inpietatem cordis mei. si dixit <lb/>
            pronuntiabo et ueniam meruit antequam pronuntiaret, <lb n="20"/>
            quanto magis, ubi de se pronuntiauit dicens: iniquitatem <lb/>
            meam ego agnosco, remissum est ei omne peccatum. <lb/>
            licet specialiter de hoc et Nathan propheta responderit: et

<app> 4 Paralip. I 21, 15 Reg. II 24, 16 7 Reg. II 24, 17 Par. I 21, 17 <lb/>
            8 Reg. II 24, 25 16 Psalm. XXXI 5 21 Psalm. L 5 23 Reg. II 12, 13 </app>

<app> 1 eius <hi>PBx</hi> illius <hi>cet</hi>. incidam hominum <hi>DBx</hi> haec <hi>R</hi> (e <hi>eras.) <lb/>
            B'APxT'</hi> 3 ut R utrum <hi>A</hi> usus Px dm <hi>P'D'LT</hi> 8 domo <hi>BP'D'0</hi> <lb/>
            9 aestimabitur <hi>B'</hi> 10 ablutione <hi>ATx</hi> obiectione <hi>T'</hi> 11 pro plebęs <lb/>
            (i 8. ţ) <hi>P4</hi> 12 delnerit <hi>RB'</hi> dilueret <hi>A</hi> diluerit <hi>CDPx T'</hi> 13 igitur <hi>in<lb/>
             mg</hi>. jP 14 hic s. <hi>u. T, om. BB'ACDPx</hi> 16 edocuit <hi>B'AD uerba</hi> <lb/>
            sicut... operui <hi>transponit post</hi> cordis mei («. 19) <hi>P1 siglis</hi> 'f. <hi>supra</hi> sicut <lb/>
            <hi>et</hi> dixi <hi>additis</hi> 18 aduersum me a. <hi>u. T, om. CD</hi> 19 dimissisti <hi>P</hi> <lb/>
            22 enim meam <hi>LT</hi> agnosco (s <hi>s. ta.) P post</hi> agnosco <hi>add</hi>. et delictum <lb/>
            (peccatum <hi>T')</hi> meum contra (coram <hi>D)</hi> me est <hi>semper RB'ACDLTT'</hi> <lb/>
            23 natham <hi>BP</hi> propheta <hi>om. BP'D'O</hi> et dominus traduxit <hi>(tx</hi> <lb/>
            transuxerit) s. <hi>u. m2</hi> P </app>

<app> 21* </app> 
<pb n="324"/>
             <lb/>
            dominus traduxit peccatum tuum. 
</p>
</div1>

<div1 n="40" subtype="section"><head>§ 40</head>
<p> ergo et <note type="margin"> B </note> remissionem <lb/>
            meruit iniquitatis et texit caritate atque operuit <lb/>
            peccata sua et texit operibus bonis. nec inputatum est ei <lb/>
            peccatum, quia non fuit in eo dolus malitiae, sed lapsus <lb/>
            erroris. deinde quia non fuit inprobitatis aestus, sed umbra<lb n="5"/>
            mysterii. et tamen confessus est delictum suum, agnouit <lb/>
            iniquitatem, uidit lauacrum et uidit et credidit. dilexit multum, <lb/>
            ut nimia caritate tegere quemuis posset errorem. 
</p>
          </div1>

<div1 n="41" subtype="section"><head>§ 41</head>
<p> <milestone n="8" unit="altchapter"/>  . Sed iam se ipse defendat; nam quinquagensimum psalmum <note type="margin"> C </note> <lb/>
            ad eam scripsit historiam. et cum <choice><note>pnorum</note><corr>priorum</corr></choice> gestorum suorum<lb n="10"/>
            historiam subiecerit, ut de proditione Doec <choice><note>Syn</note><corr>Syri</corr></choice>, cuius est <note type="margin"> D </note> <lb/>
            titulus in psalmo quinquagensimo primo, et Ziphaeorum, quae <lb/>
            conprehendi titulo uidetur psalmi LIII, istam quae posterior <lb/>
            est praemisit historiam, cum Doec ante prodiderit uel Ziphaei <lb/>
            quam regnum Dauid propheta susciperet, quandoquidem regem<lb n="15"/>
            Saul fugiens adhuc per diuersa secreta <choice n="0.96"><note n="122">exul</note><corr n="4">exui</corr></choice> errabat, Bersabee <lb/>
            autem iam cum regnaret accepit. 
</p>
</div1>

<div1 n="42" subtype="section"><head>§ 42</head>
<p> cur ergo secundum

<app> 7 Luc. 7, 47 11 Psalm. LI 2 12 Psalm. LIII 2 16 Psalm. LI 2 </app>

<app> 1 transduxit <hi>PBxT'</hi> transtulit <hi>D'</hi> traxit <hi>C</hi> 2 texit (t <hi>pr</hi>. s. u.) <hi>P</hi> <lb/>
            a caritate <hi>RB'</hi> 3 et <hi>om. BPDiLO et</hi> (t <hi>pr. in</hi> texit <hi>in ras.) T,</hi> <lb/>
            atque operuit <hi>et</hi> texit <hi>om. T'</hi> est <hi>om. B'</hi> 5 inprobitatis (is <hi>ex e <lb/>
            m2) P</hi> 6 misterii <hi>P</hi> 7 lauachrum <hi>RB'</hi> direxit <hi>P</hi> multnni <lb/>
            m<foreign xml:lang="grc">̣</foreign>u<foreign xml:lang="grc">̣</foreign>l<foreign xml:lang="grc">̣</foreign>t<foreign xml:lang="grc">̣</foreign>u<foreign xml:lang="grc">̣</foreign>m<foreign xml:lang="grc">̣</foreign> <hi>B (alt. del.)</hi> 8 tegeret <hi>P et</hi> (t <hi>alt. s. u. m2) A</hi> tegere <hi>Bx</hi> <lb/>
            (e <hi>ult. in ras.)</hi> quemuia <hi>B</hi> (quemuis <hi>del. m1)</hi> quamuis P1 <hi>(exp.) B'</hi> <lb/>
            quauis (a <hi>ex</hi> ft) <hi>A</hi> quguis <hi>ex</hi> quaeuis <hi>uel</hi> quauis <hi>P'</hi> 9 iam se ipse <hi>T</hi> ipse <lb/>
            iam <hi>T</hi> (iam se <hi>m3) Px</hi> quinquagensimum <hi>BRB'</hi> quinquagesimum <lb/>
            <hi>cet</hi>. 10 suorum <hi>om. PD1</hi> 11 historiam <hi>om. B'</hi> subiecerit Px (e <lb/>
            s. i <hi>alt.) T (ex</hi> subiceret) subieceret <hi>BB'</hi> subiceret <hi>ACDT4</hi> 11 doee <lb/>
            <hi>BPBB'D'</hi> dohec <hi>P (qui desinit in hoc uerbo; cetera excidertmt) T</hi> dohaec <lb/>
            <hi>A</hi> doech <hi>cet</hi>. 12 quinquagensimo primo <hi>B</hi> LI <hi>R</hi> L. I. <hi>A</hi> licet <lb/>
            <hi>(om. deinde</hi> et) <hi>B'</hi> Lmo primo <hi>Px</hi> quinquagesimo primo <hi>cet</hi>. zyfeorum <lb/>
            <hi>BPBL</hi> zvpheoruin <hi>0</hi> zifeorum <hi>B'PxT</hi> zafeorum <hi>Bx</hi> zipheorum <hi>D</hi> (i <hi>ex <lb/>
            y ut uidetur) eel</hi>. 14 doec <hi>BPD1</hi> doaec <hi>A</hi> dohec <hi>T</hi> doech <hi>eet</hi>. ziphaei <lb/>
            <hi>B" et</hi> (zi <hi>ex</hi> ze) Px zyfei <hi>BP'0</hi> zyephaei <hi>RB'</hi> zyphei <hi>D'</hi> zyphaei <hi>T'</hi> ziphei <lb/>
            <hi>AD</hi> zifei <hi>CT</hi> zifaei <hi>L</hi> 15 susciperet (i <hi>ex</hi> e) <hi>B</hi> susceperit <hi>0</hi> 16 bersabe <lb/>
            <hi>B</hi> bersabeo <hi>P'RB'C</hi> bersabee 0 betsabee <hi>AT</hi> bethsabeae <hi>piT</hi> <lb/>
            bethsabee <hi>D</hi> (beth <hi>m2 tn ras.) cet</hi>. 17 cum iam <hi>BIiD'L</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="325"/>
            gestorum ordinem psalmorum quoque ordo non quadrat? <note type="margin"> E </note> <lb/>
            quia non tam ordinem ordini quam mysterium gestis uoluit <lb/>
            conuenire ideoque numerum remissionis aptare huic uoluit <lb/>
            historiae. quinquagensimus enim numerus remissionis est <lb/>
            numerus, sicut in euangelio dominus ipse nos docuit dicens: <lb n="5"/>
            duo debitores erant cuidam faeneratori. unus <lb/>
            debebat denarios quingentos, alius quinquaginta. <lb/>
            non habentibus illis unde redderent donauit utrisque. <lb/>
            quis ergo eum plus diligit? et in lege habes quia <lb/>
            iubeleus dicitur numerus quinquaginta annorum recursus <note type="margin"> F </note> <lb n="10"/>
            celebrabilis admodum, quo debita uacuantur, confirmantur <lb/>
            Hebraeorum libertates, possessionum refusiones. hunc numerum <lb/>
            laeti celebramus post domini passionem remisso culpae totius <lb/>
            debito chirographoque uacuato ab omni nexu liberi et suscipimus <lb/>
            aduenientem in nos gratiam spiritus sancti: die <choice><note>pentecoates</note><corr>pentecostes</corr></choice> <lb n="15"/>
            uacante ieiunio laus dicitur deo, alleluia cantatur. <lb/>
            denique et puellae pater illius, quae per uim concubitus nulli <lb/>
            ,łĮ'I.J <note type="margin"> 689 A </note> <lb/>
            <choice><note>aesponsata</note><corr>desponsata</corr></choice> <sic>pereri</sic>, quinquaginta <choice><note>amragma</note><corr>didragma</corr></choice> argentea accipit, <lb/>
            ipsa autem in coniugio permanebit. hoc ergo numero etiam <lb/>
            uitia uertuntur in gratiam. magnus igitur psalmus, quo <lb n="20"/>
            docemur quemadmodum agenda paenitentia sit. <lb/>
            I

<app> 6 Luc. 7, 41 sq.. 9 Leuit. 25, 10 sq. 17 Dent. 22, 28 stj. </app>

<app> 2 eşţ (x 8. gt) gestis <hi>P'</hi> ex gestis <hi>D'</hi> 3 huic uoluit historiae <hi>BP D'O</hi> <lb/>
            uoluit huic (uhic <hi>R,</hi> hic <hi>B')</hi> historiae <hi>cet</hi>. 4 quinquagensimus <hi>BR В'</hi> <lb/>
            quinquagesimus <hi>eet</hi>. 8 reddere <hi>RB'</hi> utrique <hi>B</hi> 10 iubileus <hi>LT'</hi> <lb/>
            11 uacuantur <hi>BP'B 'D'LO et (in ras.) T</hi> celebrab<foreign xml:lang="grc">̣</foreign>a<foreign xml:lang="grc">̣</foreign>ntur <hi>C</hi> caelebrantur <lb/>
            <hi>RB'</hi> celebrantur <hi>T (s. m2 l</hi> uacualltur) <hi>ADPx</hi> 12 haebreorum <hi>B</hi> <lb/>
            13 remissi <hi>B</hi> remisso (o <hi>ex</hi> i) P1 remissio <hi>PxBxC et</hi> (i <hi>alt. eras.) T</hi> remissione <lb/>
            <hi>T'</hi> 14 cirografoque <hi>B</hi> cirographoque <hi>0</hi> (o <hi>pr. m2 ex</hi> e) cirographorum <lb/>
            <hi>Bx</hi> cyrographoque <hi>eet</hi>. suscepimus <hi>RB'OFx</hi> 15 pentecosten <lb/>
            <hi>BPD' et</hi> fn <hi>alt. exp.) 0</hi> 16 uacante ieiunio <hi>BP'D'0</hi> aacant a <lb/>
            (a <hi>8. u.)</hi> ieiunio <hi>D</hi> uacant (uacuant T) ieiunia <hi>cet</hi>. aleluia <hi>B</hi> 17 puellam <lb/>
            <hi>RB'.APx</hi> puella <hi>D</hi> propter puellam <hi>T' fort</hi>. coucubitum <lb/>
            18 disponsata A (e <hi>s</hi>. i) <hi>BP'RB'CD</hi> didragmata <hi>Px</hi> (ta a. <hi>u.) DD'</hi> <lb/>
            didragmas <hi>AC</hi> argenti A argenteas <hi>C</hi> accipit <hi>BxD'LTT' et</hi> <lb/>
            (i <hi>pr. ex</hi> e) <hi>BP'</hi> accepit <hi>eet</hi>. accipiet a </app> 
<pb n="326"/>
            
</p>
          </div1>

<div1 n="43" subtype="section"><head>§ 43</head>
<p rend="script"> Miserere mei inquit, domine, secundum magnam <lb/>
            misericordiam tuam. et secundum multitudinem <lb/>
            miserationum tuarum dele iniquitatem meam. in <lb/>
            multum <choice n="0.08"><note n="11">laua</note><corr n="116">lana</corr></choice> me ab iniustitia mea et a delicto <lb/>
            meo munda me. quoniam iniquitatem meam ego<note type="margin"> B </note> <lb n="5"/>
            agnosco et delictum meum contra me est semper. <lb/>
            tibi soli peccaui et malum coram te feci, ut iustificeris <lb/>
            in sermonibus tuis et uincas, cum iudicaris. <lb/>
            ecce enim in iniquitatibus conceptus sum, et in <lb/>
            delictis peperit me mater mea. quis nostrum etiamsi<lb n="10"/>
            <choice><note>conhteatur</note><corr>confiteatur</corr></choice> delictum suum, non perstringendum potius quam <lb/>
            repetendum putet? quis secundo repetat aut tertio? uide <lb/>
            quot uersibus tantus propheta peccatum suum resonet, quam <lb/>
            nullus uersus sine confessione delicti sit. congessit omnia <note type="margin"> C </note> <lb/>
            simul iniquitates suas et iniustitiam personando iungens<lb n="15"/>
            delicta peccatis atque ea saepe repetendo merito magnam <lb/>
            misericordiam poscit, nec solum magnam misericordiam, sed <lb/>
            etiam multitudinem miserationum. quod ergo peccatum talis <lb/>
            non diluat deploratio, quam culpam precatio huiusmodi non <lb/>
            emundet? ille pro uno peccato miserationum multitudinem<lb n="20"/>
            deprecatur, nos pro pluribus peccatis uix semel eius misericordiam <lb/>
            credimus obsecrandam. deinde legimus quia in <note type="margin"> D </note> <lb/>
            uirtute sua magna et bracchio suo excelso populum suum de <lb/>
            terra Aegypti liberauit, quando transduxit eum per mare

<app> 1 Psalm. L 3-7 23 Psalm. CXXXV 11 sqq. </app>

<app> <hi>1 ante hunc uersum in B" haec leguntur:</hi> EXPOSITIO SCI AMBRO- <lb/>
            SII IN PSALMO QUINQUAGESIMO inquit mei <hi>BxD'T'</hi> 6 coram <lb/>
            <hi>P'CD'T'</hi> 11 praestringendum <hi>BD'LT</hi> perestringendum P1 12 qui <lb/>
            <hi>BRU'A</hi> quis (s <hi>s. «.) P'</hi> quam <hi>LT</hi> 13 quod <hi>BRpx et (s</hi>. quot) <hi>A</hi> <lb/>
            tantus <hi>om. BP'D'()</hi> propheta <hi>s</hi>. u. <hi>IM</hi> 14 sine <hi>8. u. m3 P1</hi> <lb/>
            congessit <hi>P</hi> (n <hi>s. u.,</hi> ssit <hi>in ras.)</hi> 15 iniustitiam <hi>BP' ABxD'O</hi> iniustitias <lb/>
            <hi>cet</hi>. 16 merito ... poscit <hi>om. BP'D'O</hi> 17 nec solum] non solum <lb/>
            <hi>D'O, s</hi>. u. <hi>m 2 P, om. B</hi> 18 <hi>post</hi> multitudinem <hi>add</hi>. promeruit <lb/>
            <hi>P' (s. u. m2) D'0</hi> 19 <hi>huiusmodi BPBxDD'LO et</hi> (huiuB <hi>ex</hi> eius) <hi>T</hi> <lb/>
            eiusmodi <hi>ctt</hi>. 20 peccato] delicto <hi>BB'ACPxLTT'</hi> 23 sua <hi>B, om. cet</hi>. <lb/>
            et <hi>BPB'CBxD 0</hi> et in <hi>eet</hi>. bracchio <hi>B</hi> brachio <hi>eet</hi>. 24 transduxit <lb/>
            <hi>BP'OT' ct</hi> (ns <hi>ems.) Bx</hi> tradnsit <hi>eet</hi>. </app> <lb/>
             
<pb n="327"/>
            rubrum, in quo fuit figura baptismatis. si ergo uirtus magna <lb/>
            in figura fuit sacramentorum, quanto magis in ueritate eorum <lb/>
            magna misericordia est. recte quoque illic poscitur miserationum <lb/>
            multitudo, ubi multitudo peccantium est. 
</p>
</div1>

<div1 n="44" subtype="section"><head>§ 44</head>
<p> in multum <lb/>
            laua me ab iniustitia mea et a delicto meo munda <note type="margin"> E </note> <lb n="5"/>
            me. non tam saepius quam plenius lauari petit, ut conceptam <lb/>
            sordem possit eluere. nouerat secundum legem pleraque <lb/>
            &lt;qui&gt;dem mundandi esse subsidia, sed nullum plenum atque <lb/>
            perfectum. ad illud ergo perfectum tota intentione festinat, <lb/>
            quo iustitia omnis impletur, quod est baptismatis sacramentum, <lb n="10"/>
            sicut ipse docet dominus Iesus. nam cum uenisset ad <lb/>
            Iohannem, ait Baptista: ego a te debeo baptizari, et tu <lb/>
            uenis ad me? respondit dominus: sine modo; sic enim <lb/>
            decet nos implere omnem iustitiam. sed posteaquam <note type="margin"> F </note> <lb/>
            baptizatus est Christus et spiritus sanctus super eum tamquam <lb n="15"/>
            columba descendit et pater filium signauit e caelo, iustitia <lb/>
            omnis impleta est. ideo propheta dicit: in multum laua <lb/>
            me ab iniustitia mea; grandis enim squalor et macula <lb/>
            I non exiguo, sed multo aufertur lauacro. 
</p>
</div1>

<div1 n="45" subtype="section"><head>§ 45</head>
<p> quod si quis aliter <lb/>
            accipere uult, potest ita suum formare intellectum. mundat <note type="margin">690 A </note> <lb n="20"/>
            sermo diuinus, mundat nostra co-ntessio, ille dum auditur, <lb/>
            ista dum promitur; mundat bona cogitatio, mundat honesta <lb/>
            operatio, bonae quoque usus conuersationis. his mundatus <lb/>
            unusquisque facilius haurit et tamquam in se rapit splendorem

<app> 1 I Cor. 10, 2 4 Psalm. L 4 12 Matth. 3, 14 13 Matth. <lb/>
            3, 15 14 Matth. 3, 16 17 Psalm. L 4 23 Iac. 3, 13 </app>

<app> 2 fuit in figura <hi>LT'</hi> fuit in figura fuit <hi>D</hi> 7 pleraque quidem <hi>scripsi</hi> <lb/>
            plena quaedam <hi>BP'BxD'O et</hi> (quaedam <hi>ex</hi> quidem) <hi>T</hi> quaedam <hi>L</hi> plena <lb/>
            quidem <hi>cet</hi>. plura quidem <hi>a</hi> pleraque <hi>tacite Maurini</hi> 10 <hi>quo BV'D'LOT'</hi> <lb/>
            in quo <hi>T</hi> (in <hi>eras.) cet</hi>. 12 baptiszati <hi>B</hi> 14 docet <hi>B</hi> postea <lb/>
            quando <hi>PD'</hi> 16 e <hi>BP'BxD'0</hi> de <hi>eef</hi>. 17 omnis (i <hi>ex</hi> e) <hi>B</hi> 20 formare <lb/>
            euum <hi>PD'</hi> 22 honesta] bona <hi>D'T'</hi> 23 bonae) bene <hi>F'D'</hi> boni <lb/>
            <hi>RP'APx</hi> bong (e <hi>ex</hi> i) <hi>T</hi> mundatur <hi>BP'D'</hi> 24 hauriet <hi>B</hi> haurit <lb/>
            (h <hi>et</hi> t s. <hi>u.) P'</hi> et tamquam <hi>BP'BxD'L0 et (e.r</hi> etiam suum) T et <lb/>
            infusQ (infusQ in <hi>raa. m2j D</hi> et etiam <hi>T'</hi> etiam suum <hi>C i in mg. m2</hi> <lb/>
            sensuum) <hi>cet</hi>. </app> <lb/>
             
<pb n="328"/>
            gratiae spiritalis. denique non una infusione uelleris statim <lb/>
            pretiosus fucus inradiat, sed primum suco ignobili <choice><note>uellua</note><corr>uellus</corr></choice> <lb/>
            <choice><note>inticitur</note><corr>inficitur</corr></choice>, deinde aliis atque aliis sucis <choice><note>naturahs</note><corr>naturalis</corr></choice> eius species <note type="margin"> B </note> <lb/>
            frequenter eluitur et diuerso saepius colore mutatur ac sic <lb/>
            postea uelut plenioris lauacri adhibetur infectio, ut purpurae<lb n="5"/>
            uerior atque perfectior fulgor inrutilet. sicut igitur muricum <lb/>
            plurimum in purpurae infectione ita in lauacro regenerationis <lb/>
            miserationum est multitudo caelestium, ut iniquitas deleatur. <lb/>
            itaque qui in multum lauatur ab iniustitia mundatur et a <lb/>
            delicto et peccandi quandam inolitam studiis ac moribus<lb n="10"/>
            deponit habitudinem et obliuiscitur qualitatem. et bene lauatur <note type="margin"> C </note> <lb/>
            ab iniustitia uel iniquitate, quae maior est, emundatur a <lb/>
            delicto, quod minus est. 
</p>
          </div1>

<div1 n="46" subtype="section"><head>§ 46</head>
<p> <milestone n="9" unit="altchapter"/>  1 <lb/>
            Ideoque addidit: quoniam iniquitatem meam ego <note type="margin"> D </note> <lb/>
            agnosco et delictum meum contra me est semper. <lb n="15"/>
            non mediocre est, ut agnoscat unusquisque peccatum suum. <lb/>
            ideoque et supra ait: lapsus quis intelleget? id est quis <lb/>
            est tantus ut intellegat? quomodo illud: quis habitabit <lb/>
            in tabernaculo tuo aut quis ascendet in montem <lb/>
            domini? non utique nullus, sed rarus; qui enim potest<lb n="20"/>
            agnoscere potest declinare, potest quid sequatur eligere. <note type="margin"> E </note> <lb/>
            plerique in suis lapsibus gloriantur et putant ea laudi esse <lb/>
            quae crimini sunt, si alienum coinquinauit torum et pudicae

<app> 14 Psalm. L 5 17 Psalm. XVIII 13 18 Psalm. XlIII 1 XXIII 3 </app>

<app> 2 praetioaus <hi>P4</hi> (u <hi>ex</hi> 0) pretiosum <hi>C</hi> focus (v 8. 0) <hi>P'</hi> fucus (s <hi>s</hi>. f) <lb/>
            <hi>0</hi> sucus <hi>D et (in quo</hi> sucus pretiosus) <hi>T'</hi> succus <hi>PxL, om. C</hi> ignobili <lb/>
            <hi>T</hi> (ignob <hi>in ras.) T' (in ras.)</hi> in ouili <hi>RB'ADPx</hi> 3 sucus <hi>B</hi> sucis <lb/>
            (i <hi>ex</hi> 0) <hi>P'</hi> fucis <hi>T'</hi> 4 eliditur <hi>BO et</hi> (v <hi>s</hi>. i&lt;Į) <hi>P'</hi> eluditur <hi>D'</hi> diuerso <lb/>
            (i <hi>s. u.) B</hi> 6 perfectior <hi>B</hi> (r <hi>alt. s. u., sed eras.)</hi> irradiet <hi>B'</hi> <lb/>
            7 plurimum <hi>BP'D'O</hi> plurimorum <hi>cet</hi>. 9 iu multis <hi>BP'BxD'O</hi> multum <lb/>
            <hi>LTT'</hi> et a <hi>BP'D'0 a cet</hi>. 12 iniquitatem (m <hi>eras.) B</hi> a] et <lb/>
            a <hi>P D'</hi> 16 unus <hi>(om</hi>. quisque) <hi>RB'</hi> 17 <hi>intelleget RB'</hi> intelleg.t <hi>Px</hi> <lb/>
            .(i <hi>eras.,</hi> e s. <hi>ras.)</hi> intellegatur <hi>C</hi> intellegit <hi>cet</hi>. 18 habitauit <hi>RB'</hi> <lb/>
            19 ascendit <hi>BRB'AP'</hi> ascendet (et <hi>ex</hi> it <hi>m2) P'</hi> requiescet (in monte) <lb/>
            <hi>CT'</hi> 22 plerique... crimini sunt uidelicet <hi>(ante</hi> si) <hi>infra, in mg. m2<lb/>
             P1, eadem in . textu D'</hi> . 23 criminis <hi>MB'ACPxT'</hi> quoinquinauit <lb/>
            <hi>RB' Px T</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="329"/>
            feminae expugnauit affectum, si uiduae propositum aliqua <lb/>
            fraude mutauit: alius nece hominis, latrocinii insidiis et rapto <lb/>
            uiuere putat esse uirtutis: nonnulli circumuenire ac fallere <lb/>
            arbitrantur esse sapientiae. ex his nullus potest dicere: <lb/>
            quoniam iniquitatem meam ego agnosco, sed ille <lb n="5"/>
            qui potest dolere quod fecerit, condemnare quod deliquerit, <lb/>
            quem sua uitia conpungunt. unde et propheta. ait: quae <note type="margin"> F </note> <lb/>
            dicitis in cordibus uestris et in cubilibus uestris <lb/>
            <sic>conpuagimini</sic>. plerique equorum cum ceciderint, se iactare <lb/>
            consuerunt et quos casus non laeserit iactando se debilitantur <lb n="10"/>
            et <choice><note>frangnntur</note><corr>franguntur</corr></choice>. alii, qualis Graecorum equorum fertur natura, <lb/>
            cum uel in certamine curuli elisi fuerint uel fortuito ceciderint, <lb/>
            nequaquam se mouere consuerunt et quandam tenent quietis <note type="margin"> 691 Å </note> <lb/>
            et patientiae disciplinam. his si casus non nocuit, quies <lb/>
            prodest ; certe non acerbatur offensio. nonne mutis animalibus <lb n="15"/>
            deteriores aestimandi qui se in flagitiis suis iactant et putant <lb/>
            insigne esse uirtutis ubi lapsus est criminis ? ideo quasi muto <lb/>
            dicitur iumento: peccasti, quiesce. 
</p>
</div1>

<div1 n="47" subtype="section"><head>§ 47</head>
<p> unde pulchre addidit: <lb/>
            et delictum meum contra me est semper. insipiens <lb/>
            enim delectatur <choice><note>erronbus</note><corr>erroribus</corr></choice> suis et nonis uetera obumbrando <note type="margin"> B </note>

<app> 1 Iob 24, 3 2 Ouid. Met. I 144 5 Psalm. L 5 7 Psalm. <lb/>
            IIII 5 18 Gen. 4, 7 19 Psalm. L 5' </app>

<app> 2 nece <hi>ex</hi> uoce pi necein <hi>RB'PxBxLTT'</hi> insidiis <hi>BPD'O et</hi> '-is <lb/>
            m2 <hi>in ras.)</hi> D insidias cd. 3 uirtutes <hi>BP et</hi> (i a. ę m2) 0 4 sa. <lb/>
            pientiae <hi>BP'BxD'O</hi> sapientum C sapientiam <hi>T'</hi> (t e 8. am <hi>m2) eet</hi>. <lb/>
            5 ego <hi>om. BCT,</hi> 8. u. <hi>m1 Bx,</hi> m2 <hi>D</hi> agnosco (s 8. u.) <hi>B</hi> 6 qui <lb/>
            s. u. m2 P condempnare <hi>P'RB'</hi> diliquerit <hi>B et (corr</hi>. m1) <hi>pi</hi> <lb/>
            dereliquerit A 7 suae uitiae <hi>R</hi> (e his <hi>eras.) B'</hi> . 9 conpungemini <hi>B</hi> <lb/>
            equorum <hi>BBxO</hi> e.orum (c <hi>eras.,</hi> qu 8. <hi>ras.) R</hi> ęcorum <hi>B'</hi> eorum <hi>P'D'</hi> <lb/>
            namque eorum <hi>eet</hi>. 10 consuerunt <hi>BP'BxD'O</hi> consueuerunt <hi>eet</hi>. et <lb/>
            (t 8. <hi>u. m2) B</hi> laeserit <hi>RB'ACDPxT'</hi> laeserunt <hi>L T</hi> Jaeserint B (n <lb/>
            <hi>exp.) eel</hi>. iactandoa et <hi>R (corr. ml)</hi> B' se iactando <hi>Bx</hi> debilitantur <lb/>
            <hi>BP'O</hi> debilitant <hi>cet</hi>. 11 franguntur <hi>L T</hi> frangunt <hi>eet</hi>. aliis <hi>pi</hi> (s <lb/>
            <hi>eras.)</hi> quale (is 8. e) <hi>P</hi> 12 curriH (i <hi>pr. ex</hi> u) B eurruli <hi>P'PxD'O</hi> <lb/>
            fortuito (v 8. <hi>0 alt.)</hi> P fortuitu <hi>GPxBxD'LTТ'</hi> fortuiti <hi>D</hi> 13 consuerunt <lb/>
            <hi>BP'BxDD'O</hi> consueuenmt <hi>eet</hi>. 15 prod. est <hi>B</hi> aceruatur <lb/>
            <hi>PBxD'L</hi> 17 criminis (9 <hi>ex</hi> bus) P' </app> <lb n="20"/>
             
<pb n="330"/>
            peccatis se existimat adiuuari ideoque exultat in crimine. at <lb/>
            uero sapiens aduersum se iudicat esse delictum suum et <lb/>
            tamquam hostiles acies ita lapsus culparum suarum aduersantium <lb/>
            modo sibi arbitratur obsistere. quidquid personuerit, <lb/>
            quidquid <choice><note>increpuent</note><corr>increpuerit</corr></choice>, culpa ei propria semper occurrit: quidquid <lb n="5"/>
            fuerit dictum aut lectum in se dictum putat: quidquid <lb/>
            intenderit, se nutu, se oculis signari putat. si epuletur, si <lb/>
            cogitet, si oret ac deprecetur, ante oculos eius semper error <note type="margin"> c </note> <lb/>
            est proprius et momentis omnibus culpa <choice><note>pnlsat</note><corr>pulsat</corr></choice> conscientiam <lb/>
            nec quiescere nec obliuisci sinit. uelut grauis censor exagitat<lb n="10"/>
            se terrore perpetuo. omnia igitur aduersa habet qui ipse sibi <lb/>
            displicet, ipse sui accusator, ipse sui testis est, nec inuenit <lb/>
            quo fugiat qui ipse se perurget et stimulat. sed hoc bonae <lb/>
            mentis est uulnus sentire peccati. nam qui expertes doloris <lb/>
            sunt non sentiunt uulneris acerbitatem, quod est inmedicabilis <lb n="15"/>
            aegritudinis: qui autem dolore aliquo punguntur sicut doloris <note type="margin"> n </note> <lb/>
            sensu non carent ita non carent etiam sanitatis profectu. ubi <lb/>
            enim doloris sensus ibi etiam sensus est uitae; sentire enim <lb/>
            uitalis uigoris ac muneris est. unde et ille qui errorem suum <lb/>
            non agnoscit insanit furit desipit, qui autem agnoscit utique<lb n="20"/>
            resipiscit, non respuit remedia sanitatis, sed se ipse restringit, <lb/>
            paenitet eum culpae, de ipsa semper cogitat et cogitando se <lb/>
            ipse condemnat; iustus autem in primordio sermonis

<app> 15 Quid. Met. I 120 23 Prouerb. 18, 17 </app>

<app> 1 exestimat RB' adiuuari (ri <hi>ex</hi> re) <hi>B</hi> at ex ad <hi>B</hi> ad RBI <lb/>
            3 hostiis <hi>RBI</hi> hostilis <hi>AC</hi> culparum suarum lapsus <hi>Bx</hi> 4 sibi modo <lb/>
            <hi>OT'</hi> personauerit R persona iuuerit BI 5 quidquid <hi>pr.]</hi> quid <hi>RBI</hi> <lb/>
            perincrepuerit <hi>P'D'O</hi> 7 se nutu se <hi>BP'D'O</hi> sese notis po se notis <lb/>
            <hi>CBx</hi> notis se <hi>D</hi> sese dotis propriis (om. oculis) <hi>T'</hi> se notis se eet. <lb/>
            11 sed errore <hi>B</hi> se terrore (t in <hi>TaB.) pi</hi> 12 sui <hi>pr.]</hi> sibi <hi>PxT'</hi> <lb/>
            s <lb/>
            13 qui] quia <hi>CDLT</hi> quippe <hi>(om</hi>. ipse se) R quippe <hi>B'</hi> se perurget] <lb/>
            perurguet <hi>CPx</hi> se purget A semper urget 0 14 est <hi>om. P'D'</hi> experteis <lb/>
            B (i <hi>eras.) BI</hi> 16 aliquo dolore <hi>LTT'</hi> 17 sensu ita (ita 8. It. <lb/>
            <hi>m2)</hi> non carent non carent etiam <hi>T</hi> sensu ita etiam non carent. <hi>L</hi> sensu <lb/>
            carent ita etiam <hi>D</hi> 21 sed (s, <hi>ft. m2)</hi> se <hi>T'</hi> se (om. sed) <hi>CDBx,</hi> se <lb/>
            <hi>om. eet</hi>. 22 pacniteut <hi>RB'C</hi> 23 ipsa <hi>RBIACPx</hi> ipsa <hi>T</hi> autem <lb/>
            <hi>BP'BxD'L et</hi> (8. ft. m2) <hi>T. om. cet.,</hi> enim a. <hi>recte puto</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="331"/>
            <sic>ace</sic> usa tor est sui. qui se accusat iustus est; qui iustus <note type="margin"> E </note> <lb/>
            est sobrius est, sanus est. iustus fauere sibi nescit, rigorem <lb/>
            iudicii etiam circa se non nouit <choice><note>ingectere</note><corr>inflectere</corr></choice>, recordationem <lb/>
            lapsus proprii perhorrescit et commissum erubescit errorem, <lb/>
            omnem eius memoriam pauet metuit reformidat; grauem &lt;se&gt; <lb n="5"/>
            sibi <choice n="0.48"><note n="153">iudicat</note><corr n="162">indicat</corr></choice>, se ipsum arbitrum refugit nec sese sibi audet <lb/>
            committere, quod nullum putat sibi esse grauiorem quam <lb/>
            eum quem latere non possit, fallere non queat, fugere ac <lb/>
            uitare non <choice><note>repeliat</note><corr>reperiat</corr></choice>, nisi ut se sibi abneget et domini crucem <note type="margin"> F </note> <lb/>
            tollat. <lb n="10"/>
            
</p>
          </div1>

<div1 n="48" subtype="section"><head>§ 48</head>
<p rend="script"> Magna uis obnoxiae conscientiae, magna supplicia. timebant <lb/>
            Eua et Adam et, cum domini uocem in paradiso ambulantis <lb/>
            åudirent, cupiebant se abscondere, quos nemo quaerebat. Cain <lb/>
            quoque metuebat, ne omnis eum quicumque inueniret occideret. <lb/>
            ita in se ferebat ipse sententiam, quod dignus esset <lb n="15"/>
            cui nullus ignosceret. unde bene ait: e t delictum meum <lb/>
            contra me est semper, hoc est: sine interuallo aliquo <lb/>
            recordatio et species ipsa mei me erroris inpugnat. considera <lb/>
            quomodo nos confundat, cum aliquid deliquimus, quomodo

<app> 9 Matth. 16, 24 Luc. 9, 23 11 Gen. 3, 8 13 Gen. 4, 14 </app>

<app> 1 sui est <hi>RB'APxLTT'</hi> qui iustus est <hi>om. BP'DD'D</hi> 2 sobrius <lb/>
            est et <hi>RB'ACDPxLT</hi> faueri Bpi 4 perorrestit <hi>RB'CT</hi> commissum <lb/>
            (o <hi>ex</hi> u) <hi>B</hi> erubescit (e <hi>alt. ex</hi> i; <hi>B</hi> 5 greue RBI graue <lb/>
            <hi>ADPx T</hi> graQa C se sibi <hi>scripsi</hi> sibi se u, se <hi>om. libx</hi> 6 sese pi <lb/>
            (ex esse) <hi>DID</hi> esse <hi>BT'</hi> se <hi>eet</hi>. 7 sibi putat <hi>RB'ACDTTi</hi> 8 quaeat <lb/>
            B ac <hi>BP'BxD'O</hi> aut <hi>eet,'</hi> 9 ut se sibi abneget et domini crucem <lb/>
            tollat (ut s. a. abn. et apm sequatur Ti) magna uis obnoxiae conscientiae <lb/>
            (conscientiae obnoxiae <hi>Bx),</hi> magna supplicia. timebant <hi>omnes praeter<lb/>
             BP'D'U, itł quibus haec leguntur:</hi> ut se obnoxium conscientiae fateatur. <lb/>
            magna supplicia timebant 11 subplicia <hi>B'</hi> 12 adam et eua <hi>LT'</hi> <lb/>
            euua (u <hi>pr</hi>. eras.) <hi>B</hi> ambulantis <hi>BP'D'O</hi> deambulantis <hi>cet</hi>. 14 metuebant <lb/>
            (n <hi>eras.) R</hi> n<foreign xml:lang="grc">ο̣</foreign>n<foreign xml:lang="grc">̣</foreign> (e 8. <foreign xml:lang="grc">ο̣</foreign>n<foreign xml:lang="grc">̣</foreign> m3) pi omnis (i <hi>ex</hi> e) <hi>B</hi> 15 ferebat <lb/>
            in se ipse <hi>Bx</hi> in se ipse ferebat <hi>T'</hi> 17 coram <hi>C et</hi> (s. t contra) <hi>Bx</hi> <lb/>
            alico <hi>RBI</hi> 18 mei 8. u. <hi>B</hi> terroris <hi>APxLTT'</hi> inpugnant <lb/>
            <hi>RB'CT'</hi> considerat <hi>BP'O</hi> 19 deliquimus <hi>BP'U</hi> delinquimus C (n <lb/>
            8. u.) <hi>eet</hi>. </app> <lb/>
             
<pb n="332"/>
            incurset oculos, quomodo in memoriam semper recurrat. <lb/>
            quem commissi pudet nescit aliquid postea tale committere, <note type="margin"> 692 A </note> <lb/>
            I unde similiter erubescat. 
</p>
</div1>

<div1 n="49" subtype="section"><head>§ 49</head>
<p> praecedit autem iniquitas, peccatum <lb/>
            sequitur. radix est iniquitas, fructus autem radicis est culpa. <lb/>
            unde uidetur iniquitas ad mentis inprobitatem referri, peccatum<lb n="5"/>
            ad prolapsionem <choice><note>corpOlis</note><corr>corporis</corr></choice>. grauior iniquitas tamquam materia <lb/>
            peccatorum, <choice n="0.65"><note n="113">leuius</note><corr n="59">lenius</corr></choice> peccatum. denique iniquitas per lauacrum <lb/>
            remittitur, peccatum tegitur bonis factis et tamquam alis <lb/>
            operibus obumbratur. unde bene supra hic ipse ait: beati, <note type="margin"> B </note> <lb/>
            quorum remissae sunt iniquitates et quorum tecta<lb n="10"/>
            sunt peccata. caritas enim abscondit errorem et operit <lb/>
            multitudinem peccatorum. multa quoque caritas remittit <lb/>
            etiam ipsa peccata, sicut scriptum est de muliere, quae super <lb/>
            dominum fudit unguentum: remissa sunt peccata eius <lb/>
            multa, quoniam dilexit multum. 
</p>
</div1>

<div1 n="50" subtype="section"><head>§ 50</head>
<p> sunt etiam qui accipiant<lb n="15"/>
            priorem uersiculum de lauacro esse, secundum de <lb/>
            paenitentia. qua gratia etiam Petrus, qui ante fuerat <note type="margin"> c </note> baptizatus, <lb/>
            interrogatur, postquam uisus est dominum negasse : <lb/>
            Simon Iohannis, diligis me? dicit ei: utique tu scis, <lb/>
            domine, quia diligo te. et iterum interrogatur: Simon <lb n="20"/>
            Iohannis, diligis me? et iterum respondet: tu scis quia <lb/>
            amo te. et tertio interrogatur: Simon lohannis, amas me? <lb/>
            et contristatus est, quia dixit ei tertio: amas me, et dicit ei :

<app> 3 I Iob. 3, 4 9 Psalm. XXXI 1 11 I Petr. 4, 8 17 Ioh. 21, 15—17 </app>

<app> 1 incurret <hi>R</hi> incuruet C oculus <hi>BP'D'</hi> in memoria <hi>BO</hi> et memoria <lb/>
            <hi>P'D'</hi> 2 postea. <hi>post</hi> similiter <hi>transponit T'</hi> 4 sequitur. peccatum <lb/>
            radix iniquitatis est <hi>Bx</hi> 5 ad mehtis] odientis <hi>B et (in mg. m2</hi> <lb/>
            ad mentis) 0 odientis ad P (ad s. <hi>u. m2) D'</hi> 7 lauachrum <hi>B'BxLO</hi> <lb/>
            8 alis <hi>ed. Rom</hi>. aliis <hi>BP'BxD'O et (m3 ex</hi> maHs) <hi>Т'</hi> malis cet. 11 operit <lb/>
            BxD' opernit <hi>BO et</hi> (u <hi>eras.)</hi> P' cooperit <hi>cet</hi>. 12 amittit <hi>RB'AC</hi> <lb/>
            a<foreign xml:lang="grc">̣</foreign>mittit (re s. a m2) <hi>D</hi> emittit <hi>Bx</hi> abscondit <hi>T'</hi> 13 peccatum BB'A <lb/>
            14 eius peccata <hi>PxBxTT'</hi> ei peccata C peccata ei <hi>D</hi> 15 sunt m2 <hi>ex</hi> <lb/>
            sicu P' 16 lauachro <hi>BB'BxD'LOTI</hi> 19 dicit... 21 diligis me om. <lb/>
            <hi>BP'D'O</hi> 19 dixit <hi>Bx</hi> 20 domine <hi>ante</hi> tu <hi>transponunt BilL</hi> interrogatas <lb/>
            <hi>RB'DP'</hi> 21 et <hi>om. Bx</hi> respondet <hi>LT</hi> respondit cet. <lb/>
            quia ego <hi>Bx</hi> 22 iohannes P 23 qui <hi>B</hi> quia (a s. t4. <hi>m2)</hi> P <lb/>
            dicit] dixit <hi>DD'LT</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="333"/>
            domine, omnia tu scis; tu nosti quia amo te. et <lb/>
            dictum est ei trina uice: pasce oues meas; sequere me, <lb/>
            quasi qui peccatum suum nimia caritate texisset. nec otiose <note type="margin"> D </note> <lb/>
            post confessionem nimiae caritatis iubetur plebem regere, qui <lb/>
            etiam turbatus non amiserat quemadmodum ipse se regeret ? <lb n="5"/>
            hoc propter gratiam diximus caritatis, eo quod peccatum tegat. <lb/>
            denique <choice><note>nOnnlllli</note><corr>nonnulli</corr></choice> ideo trinam interrogationem dilectionis factam <lb/>
            esse dixerunt, quia trina fuerat negatio, ut trinae lapsum <lb/>
            negationis professio caritatis totiens repetita deleret. 
</p>
          </div1>

<div1 n="51" subtype="section"><head>§ 51</head>
<p> <milestone n="10" unit="altchapter"/>  Sequitur: tibi soli peccaui. rex utique erat, nullis ipse <note type="margin"> EF </note> <lb n="10"/>
            legibus tenebatur, quia <choice><note>libeli</note><corr>liberi</corr></choice> sunt reges a uinculis delictorum; <lb/>
            neque enim ullis ad poenam uocantur legibus tuti sub imperii <lb/>
            potestate. homini ergo non peccauit, cui non tenebatur obnoxius. <lb/>
            sed quamuis tutus imperio deuotione tamen ac fide erat deo <lb/>
            subdit'18 et legi eius subiectum se esse cognoscens peccatum <lb n="15"/>
            suum negare non poterat, sed quasi reus cum amaritudine <lb/>
            fatebatur, qui sciret maioribus uinculis se teneri, quia maiora <lb/>
            deberet, quoniam plus ab eo exigitur, cui plus commissum <lb/>
            <sic>estjpossumus</sic> etiam et ita accipere. quis me diiudicat, cum <lb/>
            omnes sub peccato sint? denique dominus de illa adultera <lb n="20"/>
            qui sine peccato est inquit prior lapidet eam. et I <note type="margin"> 693 A </note> <lb/>
            nemo lapidauit. hoc igitur ait propheta: tibi soli peccaui,

<app> 2 lob. 21, 15-17, 19 8 Matth. 26, 34 et 69 sqq. 10 Psalm. <lb/>
            L 6 18 Luc. 12, 48 21 Ioh. 8, 7 </app>

<app> 1 omnia to] tu omnia <hi>DLTТ'</hi> 2 ei <hi>om. DBx</hi> uoce <hi>RB'Px</hi> <lb/>
            8 quiasi P otiosae <hi>B</hi> (a <hi>exp.) A</hi> 4 caritatis om. <hi>RB'ACD,</hi> 8. fl. <lb/>
            <hi>m2 T</hi> 5 se <hi>om. CDLT</hi> gereret <hi>Bpi</hi> 6 haec <hi>Å</hi> caritatis (ti <lb/>
            <hi>s</hi>. fl. <hi>m2) P'</hi> 7 iudeo <hi>R</hi> (u <hi>eras.) B'</hi> 8 quia (i 8. <hi>u.) f</hi> negatio <lb/>
            <hi>BP'AD'O</hi> derogatio Px denegatio cd. 12 ullis (n ex i <hi>m2) pi</hi> tuti <lb/>
            (n <hi>ex</hi> o) <hi>R, om. BPD'O</hi> sub <hi>BP'D'LO et</hi> 8. <hi>U</hi>. m2 <hi>T, om. eet</hi>. <lb/>
            14 totus (v 8. 0 <hi>m2) pi</hi> erat (a <hi>ex</hi> i m2) <hi>P</hi> deo erat suhditus <lb/>
            <hi>Bx</hi> erat subditus deo <hi>pu</hi> subditus erat deo <hi>T'</hi> 15 legi eius] legibus <lb/>
            <hi>CDL et (in ras. m2) T</hi> 19 etiam <hi>BP'DD'O</hi> autem cet. deiudicat <lb/>
            <hi>B</hi> et (di- m2) <hi>pi</hi> 22 lapidauit <hi>B</hi> (t m2 <hi>ex corr.) PD'O</hi> <lb/>
            eam lapidauit <hi>cd</hi>. profeta <hi>B</hi> soli <hi>P'BxDD'LT et</hi> 8. <hi>U. T,</hi> <lb/>
            om. <hi>cd</hi>. </app> <lb/>
             
<pb n="334"/>
            qui solus sine peccato es. qui autem peccato obnoxius ea <lb/>
            quasi peccatorem non potest <choice n="0.78"><note n="229">iudicare</note><corr n="64">indicare</corr></choice>. inexcusabilis est enim <lb/>
            omnis homo, qui in alio ea quae agit ipse condemnat; in <lb/>
            quo enim alium iudicat semet ipsum adiudicat. tibi inquit <lb/>
            peccaui et malum coram te feci, ut iustificeris in<lb n="5"/>
            sermonibus tuis et uincas, cum iudicaris. tibi peccaui, <lb/>
            qui me ad uirtutis studia prouocasti, qui me erudisti in <lb/>
            lege tua. tibi soli peccaui, quem solum abscondita <note type="margin"> B </note> <lb/>
            cogitationum et mentis occulta non fallunt. 
</p>
</div1>

<div1 n="52" subtype="section"><head>§ 52</head>
<p> e t malum coram <lb/>
            t e feci, quem sola sanctificatio decet. hominis testimonium<lb n="10"/>
            declinamus, sed in conspectu tuo ea quae sunt indigna committimus. <lb/>
            iniuria est homini spectare flagitia, deum arbitrum <lb/>
            esse omnium scimus et eo ipso teste peccamus: et tamen in <lb/>
            his iustificatur magis dominus deus noster, quia iniustitia <lb/>
            nostra dei iustitiam commendat et mendacium nostrum concelebrat<lb n="15"/>
            ueritatem dei; sit enim deus uerax, omnis <note type="margin"> c </note> <lb/>
            autem homo mendax. 
</p>
          </div1>

<div1 n="53" subtype="section"><head>§ 53</head>
<p rend="script"> Ut iustificeris in sermonibus tuis. sermones dei <lb/>
            pleni ueritatis sunt atque iustitiae ideoque uera sunt quaecumque <lb/>
            locutus est dominus de fragilitate humana, quia <lb n="20"/>
            inclinatum est cor eorum ad nequitiam, propendit ad fraudem. <lb/>
            et quia definiuit eo quod non sit homo qui non peccet omnes <lb/>
            enim declinauerunt et inutiles facti sunt <lb/>
            -, ideo uincit, dum <choice n="0.70"><note n="46">iudicatur</note><corr n="19">indicatur</corr></choice>, quoniam prolapsione uniuersorum <note type="margin"> D </note>

<app> 2 Rom. 2. 1 4 Psalm. L 6 8 Rom. 2, 16 16 Rom. 3,4 <lb/>
            18 Psalm. L 6 CXVIII 160 23 Psalm. XIII 3 </app>

<app> 1 qui <hi>pr. BP'BxD'O</hi> quia tu A quia <hi>eet</hi>. 2 quasi (i 8. u. <hi>m2) P</hi> <lb/>
            inexcussabilis P enim est <hi>LT'</hi> 4 aliu<foreign xml:lang="grc">̄</foreign>∗ (s <hi>tras.) f</hi> 10 sola <lb/>
            (a in ras.) <hi>D'</hi> solum <hi>Bx</hi> et (quem solum <hi>in mg.) D</hi> 11 sed <hi>BP DILO</hi> <lb/>
            et T (8. <hi>m2</hi> sed) <hi>cd</hi>. 12 homini <hi>BP'PxD'O</hi> hominis <hi>Bx</hi> (is <hi>ex</hi> u) <hi>eet</hi>. <lb/>
            expectare <hi>RB'APxТ'</hi> putaret <hi>(del. 11.2 et</hi> 8. <hi>scr</hi>. spectare) T dum <lb/>
            <hi>CDLT</hi> 13 omnium esse <hi>pOL</hi> 14 N = noster 8. u. B, non <hi>P'D'</hi> <lb/>
            15 celebrat <hi>DLT</hi> celat C 16 ueritatem dei <hi>BP'BxD'O</hi> dei ueritatem <lb/>
            <hi>eft</hi>. enim <hi>BP'BxD'O</hi> autem eet. 17 mendat (1: 8. t <hi>m2) P'</hi> 21 propendet <lb/>
            <hi>BOD'</hi> 22 difiniuit <hi>B</hi> de6niuit (de <hi>ex</hi> di m2) <hi>P</hi> diffinillit <hi>Bx</hi> <lb/>
            23 declin:nauerunt (e <hi>pr. ex</hi> i, n <hi>pro extra</hi> u. <hi>m2) B</hi> 24 diiudicatur <lb/>
            <hi>APx T'</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="335"/>
            probauit quaecumque de nostra iudicauit fallacia. ergo si <lb/>
            <choice><note>diIerimus</note><corr>dixerimus</corr></choice> quia iniquitatem fecimus, <sic n="poss">iustificamu9</sic> deum in <lb/>
            sermonibus suis; si autem <choice><note>dixelimus</note><corr>dixerimus</corr></choice> quia non peccauimus. <lb/>
            mendacem facimus deum; sed inpossibile est mentiri eum. 
</p></div1>

<div1 n="54" subtype="section"><head>§ 54</head>
<p> <lb/>
            nos igitur omnes sub peccato esse manifestum est. quantum <lb n="5"/>
            igitur crimen, ut homo se peccatorem neget, quoniam quantum <lb/>
            in ipso est summi dei uidetur <choice><note>argnere</note><corr>arguere</corr></choice> ac refutare mendacium, <note type="margin"> E </note> <lb/>
            qui tam moderatus et patiens est, ut uincat, cum <choice n="0.70"><note n="46">iudicatur</note><corr n="19">indicatur</corr></choice>. <lb/>
            uenitur enim ad <choice n="0.86"><note n="1291">iudicium</note><corr n="209">indicium</corr></choice>: deus dicit: populus meus, quid <lb/>
            feci tibi aut quid contristaui te aut quid <sic>mol</sic> est us <lb n="10"/>
            tibi fui? quia eduxi te de terra <choice><note>Aeġypti</note><corr>Aegypti</corr></choice>, et de domo <lb/>
            seruitutis liberaui te et misi ante faciem tuam <lb/>
            Moysen et Aaron et Mariam. plebs mea, in mente <lb/>
            habeto quid <choice><note>cogitanerit</note><corr>cogitauerit</corr></choice> de te Balac. singula in <choice><note>conspectu_</note><corr>conspectu</corr></choice> <lb/>
            <choice><note>tno</note><corr>tuo</corr></choice> locat beneficia sua, ut tamquam de his <choice n="0.96"><note n="1284">iudices</note><corr n="47">indices</corr></choice> quae <lb n="15"/>
            seruare debueras, quo magis reus <choice><note>flas</note><corr>fias</corr></choice>, qui diuinis non potueris <note type="margin"> F </note> <lb/>
            stare beneficiis. quid feci inquit tibi? tamquam reum se <lb/>
            constituit et te <choice n="0.86"><note n="322">iudicem</note><corr n="52">indicem</corr></choice>. aut quid contristaui te? offensi <lb/>
            uultus non abnuit crimen, si tu deo es contristatus auctore. <lb/>
            aut quid molestus tibi fui? interpellationis iniuriam <lb n="20"/>
            confitetur, si <choice><note>molesttor</note><corr>molestior</corr></choice> aestimata est: addit beneficia, quorum <lb/>
            gratia non erubuit qui existimabatur ingratus. in hac quoque <lb/>
            causa considera quomodo dominus se ipsi Dauid iudicandum <note type="margin"> 694 A </note>

<app> 4 Hebr. 6, 18 Tit. 1, 2 5 Rom. 3, 9 9 Mich. 6, 3-5 </app>

<app> 1 probabit <hi>BPDIO</hi> de nra BI densam R 6 peccatorem se C <lb/>
            8 et] ac <hi>LT</hi> 9 nenitis <hi>(m9 ex</hi> uenitur) <hi>pi</hi> ueniens <hi>BxD'O</hi> uenit <hi>Px</hi> <lb/>
            et deus dicit A deus et dicit <hi>Px</hi> et dicit tibi deus <hi>TJ</hi> popule <lb/>
            <hi>P'BxCDD'T'</hi> quid (d 8. <hi>u</hi>. m2) <hi>pi</hi> 10 <hi>quid pr.]</hi> in quo BxTx 11 fui <lb/>
            tibi <hi>CD</hi> feci tibi <hi>(om</hi>. molestus) <hi>Bx</hi> eduxit (t <hi>eras.) P'</hi> de <hi>ante</hi> domo s. u. <lb/>
            <hi>m2</hi> P' ml <hi>D, om. BO</hi> 13 et aaroll <hi>om. BP'PxD'O,</hi> et <hi>om</hi>. r maria <hi>B<lb/>
             et</hi> (I fn2 <hi>ex</hi> a alt.) pi plebes R (e <hi>alt. eras.) Px</hi> (e <hi>alt</hi>. 8. <hi>fl.)</hi> 14 balach <lb/>
            <hi>ALTТ'</hi> 15 locat (e <hi>ut uidetur</hi> eras.) R iudicis <hi>B</hi> iuditiis <hi>RbI</hi> <lb/>
            iudiciis <hi>APxT'</hi> iudiceris <hi>T (s</hi>. m2 t ces) iudicii (es m2 8. ii) C 20 tui <lb/>
            fni <hi>RBJAC et</hi> (tibi 8. tui m2j <hi>DT</hi> fui tibi <hi>BxOT'</hi> 21 addidit A <lb/>
            22 gratiam <hi>RB'ABxCDLT</hi> erubuit (b <hi>ex</hi> p) <hi>P'</hi> existimabatur <lb/>
            <hi>scripai</hi> existimabat <hi>BP'D'O</hi> erat <hi>T'</hi> existebat <hi>T (ex</hi> existeret) <hi>eet</hi>. </app> <lb/>
             
<pb n="336"/>
            praebuit, ut uinceret ; dicit enim Nathan: haec dicit <lb/>
            dominus deus Istrahel: ego uncxi te in regem super <lb/>
            Istrahel et ego liberaui te de manu Saul et dedi tibi <lb/>
            omnia quae erant domini tui et uxores illius in <lb/>
            sinum tuum dedi et dedi tibi domum ipsius Istrahel<lb n="5"/>
            et, si pauca sunt, adiciam tibi. et quare pro nihilo <lb/>
            duxisti dominum, ut faceres nequiter in conspectu <lb/>
            eius? horum commemoratione conuentus cum uideret inferiorem <lb/>
            se esse, cum iudicat, ait: peccaui domino. ita iustificauit <lb/>
            dominum, qui peccatum suum negare non ausus est<note type="margin">. B </note>  <lb n="10"/>
            possumus et ita accipere:</p></div1>

<div1 n="55" subtype="section"><head>§ 55</head>
<p>iustificat dominum qui peccatum <lb/>
            fatetur. denique in euangelio habes quia publicani iustificauerunt <lb/>
            deum baptizati baptismo Iohannis. Baptista autem <lb/>
            Iohannes baptismum fecit paenitentiae. qui autem agit paenitentiam <lb/>
            delicta non abnuit. ergo quia Dauid contra se habebat<lb n="15"/>
            semper delictum suum, utique non negabat quod et erubescebat, <lb/>
            non negabat quod et agnoscebat. non negando autem <note type="margin"> c </note> <lb/>
            utique commissi paenitentiam gerebat erroris atque ita confitendo <lb/>
            delictum <sic>iustificabat</sic> dominum et ipse iustificabatur a <lb/>
            domino. <choice><note>iustiiicatur</note><corr>iustificatur</corr></choice> enim dominus, dum eius praedicatur<lb n="20"/>
            iustitia et ab eo <choice n="0.92"><note n="165">uenia</note><corr n="14">nenia</corr></choice> postulatur. simul et ipse iustificat <lb/>
            confitentem et iustificatur in sermonibus suis, sicut scriptum <lb/>
            est: dic iniquitates tuas, ut iustificeris.

<app> 1 Reg. II 12, 7-9 9 Reg. II 12, 13 12 Luc. 7, 29 23 Esai. <lb/>
            43, 26 </app>

<app> 1 uiueret <hi>P' (in mg. m2</hi> t diceret) <hi>D'</hi> dicit (it <hi>ex</hi> et) <hi>B</hi> natham <lb/>
            <hi>B</hi> 2 <hi>sqq</hi>. isdt <hi>B</hi> isrt <hi>eet</hi>. uncii <hi>B</hi> unxi <hi>eet</hi>. 4 UIores (es ex is <lb/>
            <hi>m2) B</hi> 4 dedi in ainum tuum <hi>CDLT</hi> 8 cõmemoratione (ne <hi>ex</hi> nu) <lb/>
            P cum <hi>ex</hi> con P <hi>audiret L T</hi> 9 cum oln. <hi>P'U,</hi> cum iudicat <lb/>
            <hi>om. D'</hi> iudicat P iudicati pi iudicat. (ns 8. f) 0 iudicatur <hi>A</hi> <lb/>
            10 non est ausus r .11 peccatum suum <hi>BxD'T', fort. recte</hi> <lb/>
            13 baptizatos <hi>RB'Px</hi> baptiamum (0 8. u) B baptismo (o <hi>tn2</hi> in ras.) P' <lb/>
            baptismo baptizati 0 14 iohannes (ea <hi>ex</hi> is <hi>m2) BP'</hi> penitentium <lb/>
            tn2 <hi>ex</hi> penitentaeam <hi>ut uidetur pi</hi> 16 semper <hi>BP' BxD' et post</hi> auum <lb/>
            <hi>transpositum</hi> 0, om. <hi>cet</hi>. erubescebat (be ex bi m2) <hi>B</hi> 17 et <hi>om</hi>. <lb/>
            Y <lb/>
            <hi>CDT</hi> neganJi <hi>RB'AP'C</hi> 20 dem (v 8. e) P' 21 postolatur P <lb/>
            (v m.2) postulamur (t 8. tJl <hi>m2) B</hi> </app> 
<pb n="337"/>
            
</p>
          </div1>

<div1 n="56" subtype="section"><head>§ 56</head>
<p rend="script"> <milestone n="11" unit="altchapter"/> Sequitur: ecce enim in iniquitatibus conceptus sum <note type="margin"> D </note> <lb/>
            et in delictis peperit me mater mea. quis tanto adfectu <lb/>
            agit paenitentiam? humi stratus iacuit fusus in lacrimas, <lb/>
            cibum non gustauit, lauacro se abdicauit. quid iam reliqua <note type="margin"> E </note> <lb/>
            dicam, quod abstinuerit ornatu et comitatu regio? adiunxit <lb n="5"/>
            confessionem iniquitatis suae et in perpetua saecula toto <lb/>
            canendam orbe transmisit. ecce inquit in iniquitatibus <lb/>
            conceptus sum et in delictis peperit me mater mea. <lb/>
            auerte faciem tuam a peccatis meis et omnes iniquitates <lb/>
            meas dele. ne proicias me a facie tua et spiritum <lb n="10"/>
            sanctum tuum ne auferas a me. libera me de sanguinibus, <lb/>
            deus deus salutis meae. &lt;antequam nascimur, <lb/>
            maculamur <choice><note>eontagio</note><corr>contagio</corr></choice> et ante usuram lucis <choice><note>oliginis</note><corr>originis</corr></choice> ipsius <note type="margin"> F </note> <lb/>
            excipimus iniuriam. in iniquitate concipimur - non expressit <lb/>
            utrum parentum an nostra - (et in delictis generat unumquemque <lb n="15"/>
            mater sua). nec hic declarauit utrum in delictis suis <lb/>
            mater pariat an iam sint aliqua delicta nascentis. sed uide ne <lb/>
            utrumque intellegendum sit. nec conceptus exors iniquitatis <lb/>
            est, quoniam et parentes non carent lapsu. et. ei nec unius <note type="margin">695 A </note> <lb/>
            diei infans sine peccato, multo magis nec illi materni conceptus <lb n="20"/>
            dies sine peccato sunt. concipimur ergo in peccato <lb/>
            parentum et in delictis eorum nascimur. sed et ipse partus <lb/>
            habet contagia sua, nec unum tantummodo habet ipsa natura

<app> 1 Psalm. L 7 7 Psalm. L 7, 11, IS, 16 12 Augustinus contra <lb/>
            duas epist. Pelag. IIII 11, 29 (antequam ... concipimur) et contra Iul. <lb/>
            Pelag. I 3, 10 (antequam ... natura. contagium) 20 rob 14, 5 </app>

<app> 1 enim om. <hi>RB' APxBHТ'</hi> 3 lacrimis <hi>PD'T'</hi> 5 abstinuerit (s to <lb/>
            <hi>11.) B</hi> comitatu <hi>BPBxD'O</hi> contemptu Â comptu <hi>cd</hi>. adiuncxit <lb/>
            (c a. u. m2) <hi>P</hi> 7 canendum <hi>BP'D'O</hi> canenda <hi>T</hi> orbi (i ex e m2) <hi>B</hi> <lb/>
            in a. u. <hi>m2 pi</hi> 12 nascamur <hi>ADPxBxD'T'O</hi> et Augustinus <hi>l. pr</hi>. <lb/>
            18 antequam P 14 iniquitatem <hi>B</hi> 15 nostria <hi>BP'D'0</hi> nostram <hi>AP''</hi> <lb/>
            unumquemque generat <hi>dugecatinus</hi> 16 delictis m2 <hi>ex</hi> dilectis <hi>B</hi> <lb/>
            17 aint <hi>BP'OBxD'O</hi> sint et <hi>eee</hi>. 18 eIors <hi>BBxLOTТ'</hi> exsors cd. <lb/>
            19 lapsum <hi>RBIP'</hi> 20 peccato est <hi>D'</hi> 21 sint (v 8. i) P', sunt om. <hi>PxT'</hi> <lb/>
            concepimur <hi>RB'</hi> 22 sed et <hi>BP'DBxD'O</hi> sed <hi>eet</hi>. 28 tantomod4) <lb/>
            (v a. 0 <hi>pro</hi> m2) <hi>P'</hi> </app>

<app> XXXII. Ambr. pari a. </app>

<app> 22 </app> <lb/>
             
<pb n="338"/>
            contagium: bonum quidem coniugium, sancta copula; sed <lb/>
            tamen qui habent <choice><note>uiores</note><corr>uxores</corr></choice> ita sint ac si non habentes. ipse <lb/>
            torus <choice><note>incoinQuinatuB</note><corr>incoinquinatus</corr></choice> et nemo alterum fraudare debet eo nisi <lb/>
            : forte ad tempus, ut uacent orationi: tamen secundum apostolum <note type="margin"> B </note> <lb/>
            non uacat orationi quis eo tempore, quo usum corporeae<lb n="5"/>
            illius conuentionis exercet; et mulieri menstruatae coinquinatus <lb/>
            est pannus nec potest illis diebus purgationis suae offerre <lb/>
            sacrificium,. et <choice><note>muHeris</note><corr>mulieris</corr></choice> quae generauerit dies partus et <lb/>
            plerique alii a sacrificio feriati sunt, donec legitimo ritu feta <lb/>
            mundetur. 
</p>
</div1>

<div1 n="57" subtype="section"><head>§ 57</head>
<p> ideo in quo uoluit dominus nulla huiusmodi <lb n="10"/>
            originis esse contagia, dicit illi dominus: priusquam te <lb/>
            formarem in <choice n="0.60"><note n="174">utero</note><corr n="112">uter</corr></choice> matris tuae, noui te et, priusquam <note type="margin"> c </note> <lb/>
            exires de uulua, sanctificaui te et prophetam in <lb/>
            gentibus posui te. quis tantus, cui tam magna delata sunt? <lb/>
            numquid Hieremias ? sed non ille utique in gentibus propheta<lb n="15"/>
            propositus, sed in Iudaea tunc temporis, nunc autem etiam <lb/>
            in nationibus, quae in Iesum dominum crediderunt. uide <lb/>
            tamen ne illi dicatur, qui antequam nasceretur ex uirgine, <lb/>
            iamdudum erat et erat semper et operabatur etiam in <choice n="0.60"><note n="174">utero</note><corr n="112">uter</corr></choice> <lb/>
            Mariae constitutus et ita sanctus erat, ut sanctificaret <note type="margin"> D </note> prophetas <lb n="20"/>
            suos. in quo solo et. conceptus uirginalis et partus <lb/>
            sine ullo fuit mortalis originis inquinamento. dignum etenim

<app> 1 Augustinus contra Iul. Pelag. n 7, 20 (bonum coniugium... exercet) <lb/>
            2 I Cor. 7, 29 3 I Cor. 7, 5 6Leuit.l5,19sqq. 8 Leuit. <lb/>
            12, 2 sqq. 11 Hier. 1, 5. 22 Augustinus contra duaa epist. PeIag. <lb/>
            IIII 11, 29 (dignum...uita). </app>

<app> 1 quidem <hi>om. Augustinus</hi> copola <hi>B</hi> sed tamen <hi>m1 P'T'</hi> ai tamen <lb/>
            <hi>P m2 T' m3</hi> si <hi>D'</hi> 2 habent (n a. u.) <hi>B'</hi> 3 torus est Augustinus <lb/>
            inquoinquinatus <hi>RB'P'</hi> alterutrum <hi>(corr, m2) P</hi> eo om. <hi>BAO</hi> <lb/>
            4 ad ţę ad tempus <hi>B</hi> tamen] iam <hi>RB'PxBxT'</hi> 5 quis <hi>D ma<lb/>
             PDt</hi> et (s e. u.) <hi>Т'</hi> qui se <hi>EO, om. LT,</hi> qui <hi>D ml cet</hi>. usum <hi>BPBxD'O</hi> <lb/>
            usus cet. 6 mulieris <hi>ACDPxLTT'</hi> quoinquinatus <hi>B'</hi> 7 pannus <lb/>
            (n <hi>pr</hi>. 8. u. <hi>m2) P</hi> 8 generauerat P (erapr. <hi>a</hi>. u. <hi>m2) D'</hi> generauit <hi>LT</hi> <lb/>
            11 illic <hi>BO</hi> illi. (c <hi>eras.) P'</hi> 15 ille non Px profeta <hi>B</hi> 16 pro-' <lb/>
            poeitus <hi>BPD'OT'</hi> positus <hi>cet</hi>. autem om. <hi>CD,</hi> 8. u. <hi>T</hi> etiam] <lb/>
            etiam et <hi>ACDPx</hi> et <hi>T'</hi> 17 quae <hi>BP'CDBxD'OT</hi> quae et <hi>cd</hi>. dum <lb/>
            <hi>BP'D'O</hi> xpm dmn cd. 18 nec (c <hi>eras.) P'</hi>. </app> <lb/>
             
<pb n="339"/>
            fuit ut qui non erat habiturus corporeae peccatum prolapsionis <lb/>
            nullum sentiret generationis naturale <choice><note>coutagium</note><corr>contagium</corr></choice>. merito ergo <lb/>
            Dauid flebiliter in se deplorauit ipsa inquinamenta naturae, <lb/>
            quod prius inciperet in homine macula quam uita. 
</p>
          </div1>

<div1 n="58" subtype="section"><head>§ 58</head>
<p rend="script"> <milestone n="12" unit="altchapter"/>  , <lb/>
            Dum haec dicit et peccatorum specialium atque communium. <note type="margin"> E </note> <lb n="5"/>
            conluuiem confitetur, subito ei splendor ueritatis et candor <lb/>
            gratiae spiritalis offulsit. supergressus enim umbram spiritu, <lb/>
            prophetico ipsa uidit mysteriorum sacramenta caelestium, <note type="margin"> F </note> <lb/>
            quorum typum Moyses praefigurauit in lege. uulneratus igitur <lb/>
            caritatis uulnere et indagandae captus ueritatis cupiditate in <lb n="10"/>
            superiora suae mentis extendit intuitum et in futura prospiciens <lb/>
            thensauros sapientiae et scientiae uidit in <choice><note>Cbristo</note><corr>Christo</corr></choice>\\ <lb/>
            praeuidit baptismatis sacramentum et miratus gratiam exclamauit <lb/>
            subito dicens: ecce enim ueritatem. dilexisti:.. <lb/>
            incerta et occulta sapientiae tuae m <sic>anifestas</sic> ti mihi. <note type="margin"> 696 A </note> <lb n="15"/>
            non incerta mysteria, quia certa sunt, nec incerta secreta et <lb/>
            arcana sapientiae, sed non manifesta. hoc enim significat, <lb/>
            quia nullis essent manifestata; quod enim oculus non <lb/>
            uidit nec auris audiuit nec in cor hominis ascendit, <lb/>
            hoc praeparauit deus diligentibus eum. uidens igitur ea <lb n="20"/>
            dicit: ecce iam non in umbra nec in figura, non in typo, sed

<app> 9 Exod. 24, 8 Cant. 5, 8 12 Sir. 1, 25 14 Psalm. L 8 <lb/>
            18 I Cor. 2, 9 21 Colose. 2, 17 </app>

<app> 1 ut] et B - habiţaturus (ta <hi>ezp. m2) P'</hi> 3 dauid (d <hi>alt. ez</hi> t) P <lb/>
            flebititer (i <hi>pro ex</hi> e) <hi>B</hi> 4 et quod <hi>Augustinus</hi> hominem <hi>RAPxT'</hi> <lb/>
            maculare (Tę <hi>del.) B</hi> 6 conluuionem <hi>LT</hi> ei] eis C enim <hi>BU, om. 0</hi> <lb/>
            -et candor gratiae spiritalis <hi>om. BP'D'O</hi> 7 offalait <hi>BP 0</hi> effulsit <lb/>
            <hi>DBxD'</hi> obfulait <hi>cet</hi>. umbra R spu. P 9 moeses B uulneratalia <lb/>
            <hi>RB' et (m2</hi> uulneratus) f nulnerata. A uulnere <hi>T</hi> 10 cupidita.te <lb/>
            <hi>B</hi> (e eras.) 11 intuitum <hi>BDBxD'LO et</hi> (ū <hi>ex</hi> u <hi>m2)</hi> P intantúm <lb/>
            <hi>T (a</hi>. m2 tuitum) <hi>cet</hi>. 12 thensauros <hi>B</hi> thesauros <hi>cet</hi>. uidit <lb/>
            (it <hi>ex</hi> et m2) <hi>Bpi</hi> 14 dilixisti <hi>B</hi> 15 occulta (c <hi>pro S</hi>. u. <hi>m2)</hi> P <lb/>
            tuae <hi>om. B</hi> 16 misteria <hi>P</hi> 17 archana <hi>B</hi> significat <hi>T'</hi> significat∗ <lb/>
            (ur 8. ras.) pi significans C significant P' (n <hi>alt. expo m2) cd</hi>. <lb/>
            18 quia <hi>BPxD'O</hi> quae <hi>BU</hi> quia adhuc pi in <hi>mg</hi>. ** hec que <hi>D</hi> haec quae <lb/>
            r adhaec quae <hi>cet</hi>. 19 auris (is ex ea <hi>m2) BP'</hi> 21 nec <hi>BPD'Q</hi> <lb/>
            non <hi>cd</hi>. I </app>

<app>22* </app> <lb/>
             
<pb n="340"/>
            in ueritate lux aperta resplendet: ecce nunc ueritatem aspicio, <lb/>
            <choice><note>sDlendorem</note><corr>splendorem</corr></choice> ueritatis <choice><note>asznosco</note><corr>agnosco</corr></choice>, nunc te maiore domine deus <note type="margin"> B </note> <lb/>
            noster, ueneror adfectu. ecce enim ueritatem dilexisti:non <lb/>
            per speculum, non in aenigmate, sed faciem ad faciem <lb/>
            te mihi, Christe, demonstrasti; in tuis te inuenio sacramentis. <lb n="5"/>
            haec sunt tuae uera sacramenta sapientiae, quibus mentis <lb/>
            occulta mundantur. 
</p>
</div1>

<div1 n="59" subtype="section"><head>§ 59</head>
<p> itaque iam laetus atque securus, quod <lb/>
            uibrasset ei sapientiae plenitudo, dicit ad dominum: asparges <lb/>
            me <choice><note>bysopo</note><corr>hysopo</corr></choice>, et mundabor; lauabis me, et super <lb/>
            niuem dealbabor. bene et ueteris testamenti sacramenta <note type="margin"> c </note> <lb n="10"/>
            non euacuat et euangelica docet mysteria praeferenda. hysopo <lb/>
            mundari secundum legem postulat, lauari secundum euangelium <lb/>
            concupiscit et supra niuem se extimat, si lotus fuerit, <lb/>
            dealbandum. per hysopi fasciculum aspargebatur agni sanguine <lb/>
            qui mundari uolebat typico baptismate. lauatur autem qui<lb n="15"/>
            diluitur aeterni fontis inriguo et supra niuem dealbatur cui <lb/>
            culpa dimittitur. denique de ipsa anima dicitur: quae est <lb/>
            haec, quae ascendit dealbata? antequam baptizaretur, <note type="margin"> D </note> <lb/>
            ipsa est quae dicebat: nigra sum et decora, filia Hierusalem. <lb/>
            erat enim nigra, tenebroso peccatorum horrore <lb n="20"/>
            deformis, sed posteaquam <choice n="0.94"><note n="50">ablata</note><corr n="3">abluta</corr></choice> per baptismum remissionem <lb/>
            meruit delictorum, dealbata ascendit ad Christum. inde et per

<app> 4 I Cor. 13, 12 Deut. 34, 10 8 Psalm. L 9 11 Exod. 12, 22 <lb/>
            12 Matth. 3, 13 14 Exod. 12, 22 17 Cant. 8, 5 19 Cant. 1, 5 </app>

<app> 2 maiorem <hi>B</hi> (m <hi>alt. exp.)</hi> Px (m <hi>alt. eras.)</hi> P (i m2 a. ęrp) maiori <lb/>
            <hi>AD'LTT'</hi> 4 faciem <hi>pr. B</hi> facie <hi>P' (w quo</hi> cie ad <hi>extra</hi> u. m2) <hi>cd</hi>. <lb/>
            5 demonstrasti <hi>B</hi> monstrasti <hi>P'D'O</hi> demonatrans <hi>C</hi> (n <hi>alt. exp.) LT</hi> <lb/>
            demonstras cd. in tuis te inuenio <hi>BP'D'O</hi> te in tuis teneo <hi>cet</hi>. <lb/>
            6 tua <hi>P'D'</hi> 8 asparge <hi>B</hi> asparges (e m2 8. a <hi>alt.)</hi> P aspargis <hi>BH</hi> <lb/>
            asperges <hi>cet</hi>. 9 hysopo <hi>BPxTx</hi> isopo C ysopo cet. 11 misteria P <lb/>
            bysopo <hi>BRB'APxTx</hi> ysopo <hi>cet</hi>. 12 postolat (v 8. 0 m2) P 13 super <lb/>
            <hi>Px Bx T'</hi> se 8. t4. m2 P 14 hysopi <hi>BPxT'</hi> ysopi cd. aspargebatur <lb/>
            <hi>BRB' et</hi> (e 8. a alt.) m2 P m1 A aspergebatur cet, 16 dealbabitur <lb/>
            <hi>LT</hi> 19 filiae <hi>CPxBxT</hi> 20 enim torum horrore <lb/>
            om. nigra tenebroso pecca <hi>B</hi> tenebrosa <hi>P'APxD'</hi> 21 ablaata RB' </app> <lb/>
             
<pb n="341"/>
            Esaiam dominus locutus est dicens: si fuerint peccata <lb/>
            uestra sicut phoenicium, ut niuem dealbabo, id est: si <lb/>
            'cruenta, si tetra, mundabo. haec est nix intellegibilis, de qua <lb/>
            ait in euangelio quod domini Iesu refulserint uestimenta sicut <lb/>
            nix, eo quod peccatum non cognouerit, caro eius, quando se <note type="margin"> E </note> <lb n="5"/>
            induit ueniens in hunc mundum, ab omni ment munda delicto. <lb/>
            quid miraris si uidit baptismatis sacramenta cum supra <choice><note>dixelit</note><corr>dixerit</corr></choice>, <lb/>
            ubi descripsit domini passionem: dominus pascit me, e t <lb/>
            nihil mihi deerit; in loco uiridi ibi me conlocauit, <lb/>
            super aquam refectionis educauit me et alibi: uox <lb n="10"/>
            domini super aquas, deus maiestatis? et de <lb/>
            ipso sacramento plenius dixit: parasti in conspectu <lb/>
            meo mensam; inpinguasti in oleo caput meum, et <lb/>
            poculum tuum inebrians quam praeclarum est. <note type="margin"> F </note> 
</p>
          </div1>

<div1 n="60" subtype="section"><head>§ 60</head>
<p rend="script"> <milestone n="13" unit="altchapter"/>  Merito ergo istis exultans ait: auditui meo dabis <note type="margin"> 697 AB </note> <lb n="15"/>
            <sic>gauålum</sic> et laetitiam, exultabunt ossa humiliata. <lb/>
            probasti, domine Iesu, quia numquam tua uerba praetereunt, <lb/>
            probasti illud euangelicum quod dixisti: multi prophetae <lb/>
            et iusti uoluerunt uidere quae uidetis et audire <lb/>
            quae auditis. ecce Dauid solo laetatur auditu, quia futura

<app> 1 Esai. I 18 3 Matth. 17, 2 6 Ioh. I, 9 8 Psalm. XXII <lb/>
            1 sq. 10 Psalm. XXVIII 3 12 Psalm. XXII 5 15 Paalm. L 10 <lb/>
            17 Matth. 24, 35 18 Matth. 13, 17 </app>

<app> 1 faennt (n a. fl. <hi>m2)</hi> peccata (ta 8. u. m2) ura (ura <hi>in ras.) P'</hi> <lb/>
            2 fenicum B fenicium pI phenitium RBI 4 in euangelio quod dni ihu <lb/>
            <hi>Т'</hi> dns ibs in euangelio quod <hi>BD'O</hi> quod (8. <hi>u. m2)</hi> dni ihu (ihu 8. ras. <lb/>
            <hi>m2)</hi> in euangelio P quod dni ihu in euangelio <hi>eet,</hi> refulserint P' <lb/>
            (n 8. u. <hi>m2) B</hi> (nt <hi>ex</hi> t) 5 eius] enim <hi>LT fort</hi>. cognouerit &lt;et&gt; <lb/>
            quando <hi>BP'D'O</hi> qua <hi>cet</hi>. 6 mundom et P (et add. <hi>m2) PxDI</hi> 7 sacramentum <lb/>
            <hi>LTr</hi> dixerit <hi>BP'BxD'OT'</hi> dixit <hi>eet</hi>. 8 discripsit <hi>B et</hi> <lb/>
            (corr. <hi>ml)</hi> P 9 uiridi <hi>BP'BxD'O</hi> pascue <hi>uel</hi> pascug <hi>eet</hi>. 10 edocauit <hi>B</hi> <lb/>
            11 maiestatis <hi>BPD'O</hi> maiestatie intonuit <hi>cet</hi>. 14 poculum meum <hi>P'BxD</hi> <lb/>
            et (tu s. me)B' <hi>praeclarus RB'ACPx 15 istis BD'O iste (ste A) quoque <lb/>
            AP'T'</hi> istic quoque <hi>P (m2 ex</hi> istis) <hi>D</hi> (quoque 8. <hi>u.) eet</hi>. 16 exultabunt <lb/>
            <hi>BEB'A</hi> et exultabunt <hi>cd</hi>. 17 Iesu] hunc <hi>BO</hi> hinc P (i ex u <lb/>
            <hi>m2) lY</hi> uerba tua <hi>PxTx</hi> 18 euangelicum (c 8. tI. <hi>m2)</hi> pi euglm <hi>AC</hi> <lb/>
            dinsti illud (illud <hi>eras.) R</hi> 20 audistis <hi>B et</hi> (s <hi>pro exp.) P'Px</hi> </app> <lb n="20"/>
             
<pb n="342"/>
            esset remissio peccatorum, et prophetat quia exultabunt ossa <lb/>
            <choice><note>huiniliata</note><corr>humiliata</corr></choice>. sicut omnia iusti ossa dicent : domine, quis <lb/>
            similis tibi? sic exultabunt ossa humiliata, humiliantis <lb/>
            scilicet animam suam iusti. dicuntur ergo ossa uirtutes, <note type="margin"> c </note> <lb/>
            dicuntur ossa uelut quidam animi motus uel animae, qui<lb n="5"/>
            motus humiliantur peccatis, exultant gratiae caelestis munere. <lb/>
            dicuntur et ossa populi <choice><note>ecclesiaivm</note><corr>ecclesiarum</corr></choice>, unde habes dictum in <lb/>
            psalmo: non est absconditum os meum, quae fecisti <lb/>
            in abscondito. os suum ecclesiam dixit et plebis deuotae <lb/>
            conuentus sacros, quoniam sumus membra corporis Christi de<lb n="10"/>
            carne ipsius et de ossibus eius. hoc igitur dicit, quia ecclesia <lb/>
            domini omnia opera diuina cognoscet et fidem resurrectionis <note type="margin"> D </note> <lb/>
            accipiet. 
</p>
</div1>

<div1 n="61" subtype="section"><head>§ 61</head>
<p> sequitur: auerte faciem tuam a peccatis meis <lb/>
            et omnes iniquitates meas dele. usitata est deprecatio, <lb/>
            ut eos quos laesimus obliuisci offensionis propriae postulemus. <lb n="15"/>
            moraliter ergo deum rogat propheta, ut auertat faciem suam <lb/>
            a peccatis eius et tamquam obliuia peccatorum eius adsumat. <lb/>
            sed quia omnia spectat et nihil eum praeterit, obliuisci non <lb/>
            potest sicut nos, quos breui interuallo temporis eorum quae <note type="margin"> E </note> <lb/>
            <sic>cognommus</sic> memoria subterfugit. Ideo bene ait, ut <sic>laClem</sic> <lb n="20"/>
            suam auertat, non ab ipso, ne deficiat destitutus, sed a peccatis, <lb/>
            ut uires non possint habere peccata ipsius. quos enim

<app> 2 Psalm. LXXXYIII 9 8 Psalm. CLXXVIJI 15 13 Pealm. L 11 <lb/>
            22 Psalm. LXVI 2 CXYIII 135 </app>

<app> 1 esset (t s. fl.) <hi>B</hi> erat <hi>LT</hi> 2 ossa iusti <hi>DD'</hi> 3 tibi] tui <hi>ATx</hi> <lb/>
            si <hi>B'</hi> omnia ossa <hi>PxT'</hi> humiliantis <hi>DD' 0</hi> bumiliantes <hi>cet</hi>. <lb/>
            4 uirtutis <hi>BP'RB'ACD'OT</hi> 6 peccatis sed P <hi>(m2</hi> ex peccatis) <hi>DIO</hi> <lb/>
            exultat <hi>B</hi> exultant (n s. <hi>u</hi>. m2) P cxaultent d exaltentur r caelestis <lb/>
            (s <hi>alt</hi>. 8. <hi>u.) B</hi> 8 occultatum <hi>T'</hi> quod <hi>BUD'</hi> 9 abscondito <lb/>
            <hi>BP'D'O</hi> occulto <hi>cet</hi>. auum] sum <hi>B</hi> 11 dixit <hi>Bx _</hi> quia] qui <hi>B</hi> <lb/>
            eclesiam B aecclesialP (a <hi>pr</hi>. 8. U., m <hi>expo m2)</hi> P 12 omni <hi>B</hi> omnia <lb/>
            (a 8. <hi>u. m2) pi</hi> cognoscit <hi>BUD'</hi> 14 uisitata (i <hi>1)r. exp.) BP</hi> <lb/>
            15 offensionęs (i 8. ę) P postolemus (v 8. 0 <hi>alt</hi>. m2) P 16 moraliter <lb/>
            <hi>om. BD'O,</hi> 8. <hi>u. m3 pi</hi> 18 espectat <hi>Bx</hi> expectat <hi>BRB'APx T</hi> <lb/>
            20 subterfugit (git <hi>ex</hi> it) Px 21 destitus B' 22 ut <hi>om. B</hi> <lb/>
            uires ut (ut m2, <hi>uirgulae</hi> n m3) <hi>P</hi> uires ut <hi>D'O</hi> habere non possint <lb/>
            <hi>PxTx</hi> non habere possint 0. </app> 
<pb n="343"/>
            ++ <lb/>
            aspicit dominus inluminat et in uultu domini pietas atque <lb/>
            indulgentia est. ideoque hic ipse ait: de uultu tuo <choice n="0.87"><note n="1291">iudicium</note><corr n="185">iudici</corr></choice> <lb/>
            meum prodeat; de uultu enim domini uenia, non <lb/>
            poena procedit. rogandus ergo, ut nos aspiciat, auertat autem <lb/>
            faciem suam a peccatis <choice><note>nosbis</note><corr>nostris</corr></choice>, ut deleat ea. quae enim non <note type="margin"> F </note> <lb n="5"/>
            'aspicit delet et quae deleuerit ea <choice><note>memolia</note><corr>memoria</corr></choice> sepelientur, sicut <lb/>
            ipse dominus ait: ego sum, ego: sum qui deleo iniquitates <lb/>
            tuas, et memor non ero; tu autem memor <lb/>
            esto e t iudicemur. 
</p>
</div1>

<div1 n="62" subtype="section"><head>§ 62</head>
<p> peccatum autem aut donatur aut <lb/>
            deletur aut tegitur. donatur per gratiam, deletur per sanguinem <lb n="10"/>
            crucis, tegitur per caritatem. similiter et iniquitas, quae <lb/>
            aestimatur habitudo mentis iniustae, licet Iohannes in epistula <lb/>
            eum qui fecerit peccatum et iniquitatem fecisse dixerit, sicut <note type="margin"> 698 A </note> <lb/>
            habemus scriptum:. omnis qui facit peccatum et iniquitatem <lb/>
            facit. peccatum est iniquitas, quia in peccato <lb n="15"/>
            ipso iniquitas est; tamen, ut nobis uidetur, peccatum opus <lb/>
            est iniquitatis, iniquitas autem operatrix culpae atque delicti. <lb/>
            plus est ergo ut ipsa iniquitas deleatur, excidatur radix et <lb/>
            seminarium peccatorum. tollatur mala radix, ne malos fructus <lb/>
            faciat, aboleatur <choice><note>errons</note><corr>erroris</corr></choice> omnis affectus, uniuersa iniquitatum <lb n="20"/>
            genera tollantur. 
</p>
</div1>

<div1 n="63" subtype="section"><head>§ 63</head>
<p> itaque quemadmodum intrans in animam <note type="margin">B</note> <lb/>
            sapientiae disciplina inprudentiam tollit et scientia ignorantiam, <lb/>
            sic perfecta uirtus iniquitatem et remissio peccatorum delet

<app> 2 Psalm. XVI 2 7 Esai. 43, 25 sq. 14 I lob. 3, 4 </app>

<app> 4 rogandus BP'D'O rogandus est cet. ergo <hi>BP'BxD'O</hi> enim <hi>cet</hi>. <lb/>
            autem 8. u. <hi>C, om. LT</hi> 6 aspicit (it m2 <hi>ex</hi> et) B ea <hi>BP'D' et</hi> <lb/>
            (e <hi>eras.) 0, om. Bx,</hi> cum 1x et <hi>D</hi> (a. <hi>u.) C</hi> et cum <hi>pi</hi> (et <hi>exp.) cet</hi>. <lb/>
            sepelientur <hi>BP'D'LOТ'</hi> sepeliuntur pi (un s. u.) <hi>T'</hi> sepelitur cd. <lb/>
            9 autem <hi>om. BD'LO et m1 pi</hi> aut deletur aut donatur <hi>BD'O</hi> aut <lb/>
            deletur autem (autem <hi>s</hi>. u. m3) aut donatur <hi>(uirgulae</hi> .. m3) <hi>P''</hi> 12 iohannis <lb/>
            <hi>B</hi> (-es <hi>corr.) RBI</hi> epistula <hi>B et</hi> ml <hi>pi</hi> epiatoIa <hi>P</hi> m2 <hi>cet</hi>. <lb/>
            16 peccatum <hi>om. BPD'O</hi> 19 fructus malos <hi>PxTx</hi> 20 faciat (a <hi>alt. <lb/>
             8. 'U.)</hi> P erroris omnis <hi>BP'D'O</hi> omnia erroris <hi>eet</hi>. 21 quaêadmodum <hi>B</hi> <lb/>
            intrans (s 8. v.) P 22 sapientiae <hi>BP'BxD'O</hi> sapientia cd. disci. <lb/>
            plina (a <hi>ex</hi> e) <hi>pi</hi> scientiae <hi>RB'ACPxLTTx</hi> scientia (8. a a-as.) D</app> <lb/>
             
<pb n="344"/>
            omne peccatum. unde praeclare <choice><note>apostolua</note><corr>apostolus</corr></choice> ait quia donauit <lb/>
            nobis peccata dominus <choice><note>Jesus</note><corr>Iesus</corr></choice> <choice><note>deIens</note><corr>delens</corr></choice> chirographum <lb/>
            decreti, quod erat contrarium nobis, et ipsum <lb/>
            inquit de medio tulit adfigens illud cruci, deleuit <lb/>
            - sanguine suo atramentum Euae, deleuit obligationem hereditatis<lb n="5"/>
            obnoxiae. fides igitur peccatum minuit. et ideo dominus <note type="margin">c</note> <lb/>
            dimittens peccata dicebat: fiat tibi secundum fidem <lb/>
            tuam. 
</p>
          </div1>

<div1 n="64" subtype="section"><head>§ 64</head>
<p rend="script"> <milestone n="14" unit="altchapter"/> Sequitur: cor mundum crea in me, deus, et <note type="margin"> D </note> spiritum <lb/>
            rectum innoua in <choice><note>uiscenbus</note><corr>uisceribus</corr></choice> <choice><note>mes</note><corr>meis</corr></choice>. superius<lb n="10"/>
            mundari ab occultis petit, hic postulat cor mundum creari <lb/>
            sibi, quod ei prouenit qui renouatur spiritu; in nouo enim <lb/>
            homine cor mundum est, in quo ueterum delictorum fuerit <lb/>
            deleta conluuies nec <choice><note>inSclipta</note><corr>inscripta</corr></choice> remanserit aliqua iniquitatis <lb/>
            effigies. grande autem munus cordis esse mundi. unde pulcre<note type="margin"> E </note> <lb n="15"/>
            Solomon: quis gloriabitur castum se habere cor? <lb/>
            et dominus in euangelio: beati mundo corde; ipsi enim <lb/>
            deum uidebunt. propterea etiam Dauid cor mundum habere <lb/>
            cupiebat, ne a facie domini proiceretur. 
</p>
</div1>

<div1 n="65" subtype="section"><head>§ 65</head>
<p> in quo autem cor <lb/>
            mundum est, innouatur in eius interioribus spiritus. uiscera

<app> ,1 Coloss. 2, 13 sq. 7 Matth. 8, 18 9 Psalm. II 12 10 Psalm. <lb/>
            XVIII 13 16 Prouerb. 20, 9 17 Matth. 5, 8 </app>

<app> 2 cbirografum <hi>B</hi> chyrographum P' cirographum <hi>BUD</hi> cyrografam <hi>OT</hi> <lb/>
            cyrographum <hi>cet,</hi> 4 delet <hi>BBuD' et (m2</hi> delenit) <hi>PO</hi> 5 aeue <hi>B</hi> <lb/>
            6 et <hi>BPD'O, om. eet</hi>. 9 et <hi>om. APxLT'</hi> 11 mundari ab occultis <lb/>
            <hi>BD'O et</hi> (c <hi>pro</hi> 8. u.) P' ab occultis mandari eet. petit <hi>BP'BxD'O</hi> <lb/>
            se petit <hi>eet,</hi> postolat (v s. 0 <hi>all</hi>. m2) P 12 vrouenit <hi>BP'D'O</hi> procedit <lb/>
            cet. 13 fuerat (i 8. a) P 14 deleta (e <hi>alt. ex</hi> a m2) BO, <hi>(m2<lb/>
             ex</hi> conlata) f delata <hi>D'</hi> delicta A nee] ne <hi>BP'BxD'O</hi> scripta <lb/>
            remanserit <hi>Bx</hi> inscripta (a m3 in <hi>ras. litt</hi>. ura) remanserit <hi>T'</hi> in scriptura <lb/>
            (scribtura <hi>B)</hi> manserit <hi>BP'D'O</hi> 15 grande. R (s <hi>eras.)</hi> est munus <lb/>
            cordis <hi>P'D' munus</hi> cordis est <hi>(om</hi>. esse mundi) <hi>D</hi> munus est <hi>cordis APxT'</hi> <lb/>
            pulcre B pulchre ed. 16 solomon <hi>B</hi> salomon <hi>eet</hi>. casturo] mundum <lb/>
            <hi>ODLT</hi> 17 euuangelio P ipsi enim] quoniam ipsi <hi>BxLTТ'</hi> <lb/>
            19 <hi>prohiceretur L prohibetur B'</hi> 20 eius interioribus <hi>spiritus BP'BxD'O</hi> <lb/>
            interioribus eius epiritus d interioribus spiritus eius <hi>L</hi> interioribus eius <lb/>
            spiritus eius <hi>Т'</hi> eius interioribus eius spiritus <hi>eet</hi>. </app> <lb n="20"/>
             
<pb n="345"/>
            enim uelut interiora sunt corporis: ita sunt et intellegibilia <lb/>
            uiscera animae, ut sunt uiscera misericordiae, ut sunt interiora <lb/>
            quae benedicunt dominum, de quibus ait: benedic, <choice><note>ani</note><corr>anima</corr></choice> m a <note type="margin"> F </note> <lb/>
            mea, dominum et omnia interiora mea nomen <lb/>
            sanctum eius. uiscera autem animae adinuentiones sensuum <lb n="5"/>
            sunt, bonae cogitationis studia, uirtutum perseuerantia, postremo  <lb/>
            illae quae graece <foreign xml:lang="grc">ἒννοιαι</foreign> dicuntur. 
</p>
</div1>

<div1 n="66" subtype="section"><head>§ 66</head>
<p> rectus autem spiritus, <lb/>
            qui bene dirigit, qui deducit in uiam rectam; hic est spiritus <lb/>
            ueritatis uel certe recta hominis conscientia nullis inflexa <lb/>
            peccatis uel spiritus, qui in homine est. non praetermisimus <lb n="10"/>
            quid alii sentiant; tamen nobis uidetur &lt;quod&gt;, quoniam <choice n="0.02"><note n="734">dei</note><corr n="27218">de</corr></choice> <note type="margin">599 A </note> <lb/>
            mysteriis dicit lectio et futurae gratia renouationis exprimitur, <lb/>
            spiritus sancti infusio postulatur. 
</p>
</div1>

<div1 n="67" subtype="section"><head>§ 67</head>
<p> denique sequitur : n e <lb/>
            proicias me a facie tua et spiritum sanctum tuum <lb/>
            n e auferas a me. si quis nos offenderit seruulorum, auertere <lb n="15"/>
            ab eo uultum solemus. plerique autem diuitum amendare <lb/>
            <choice><note>CODsueuerunt</note><corr>consueuerunt</corr></choice> mancipia sua et per <sic n="poss">agellul08</sic> relegare, et haec <lb/>
            poena grauior aestimatur. denique solent magis se offerre <lb/>
            uerberibus. si apud homines hoc graue ducitur, quanto magis <note type="margin"> B </note> <lb/>
            apud dominum deum nostrum. quasi non hinc dolor parricidalis, <lb n="20"/>
            reprimendus quidem, si qua eum pietas temperare

<app> 2 Coloss. 3, 12 8 Psalm. CN 1 18 Psalm. L 18 </app>

<app> 1 corporis <hi>m2 ex</hi> corpus P intellegibilia (Ie <hi>ex li</hi> m2) <hi>P'</hi> 3 ait] <lb/>
            dicit <hi>T</hi> (8. u.) <hi>L</hi> 4 mea 8. tf. m2 <hi>P', om. D'</hi> 5 ei R adinuentiones <lb/>
            (es <hi>ex</hi> is <hi>m2) BP</hi> 6 cogitationis <hi>BP'D'OT'</hi> cogitationes cet. <lb/>
            7 <foreign xml:lang="grc">ἒννοιαι</foreign><hi>scripsi</hi> ennome <hi>T'</hi> ennomine C sinnome (s. 1' ennoie) <hi>D</hi> enno- <lb/>
            Diae <hi>eel</hi>. 9 Dullis <hi>BBxD'Or et (ex</hi> nullus) P' in nullis <hi>cet</hi>. 10 praetermişsmus <lb/>
            P' 11 allii <hi>B</hi> aliis <hi>B'</hi> quod <hi>addidi</hi> 12 misteriis P' <lb/>
            gratia 8. u. P' gratiae <hi>Bx et (corr. m1) 0</hi> 13 spiritusque P (que <lb/>
            <hi>postea add.) D'O</hi> postulatur <hi>BP'D'O</hi> pręrtolari Px <hi>et (s. m2</hi> postulari) <lb/>
            <hi>T'</hi> postulari <hi>eet</hi>. 15 sernulorum offenderit <hi>BxT'</hi> 16 amendare <lb/>
            scripsi amandare <hi>Erasmus</hi> emandare A emendare <hi>cet</hi>. 17 eonsuerunt <lb/>
            <hi>BPD'O</hi> consueuerunt <hi>cet</hi>. relegare <hi>L</hi> religare <hi>eet</hi>. 18 grauiora <lb/>
            <hi>RB'G et</hi> (a tras.) <hi>Px</hi> solent (n 8. u.) pi solet <hi>Bx</hi> se magis <hi>PxBxT'</hi> <lb/>
            segmagis <hi>(dd. m1 et</hi> 8. <hi>ser</hi>. magis) se <hi>T</hi> 19 homines (es <hi>ea:</hi> is) <hi>B </hi>. <lb/>
            dicitur <hi>BP'GBxD' et</hi> (m2 in <hi>mg</hi>. ducitur) 0 </app> <lb/>
             
<pb n="346"/>
            potuisset, eruperit, quod faciem suam deus a Cain muneribus <lb/>
            auertit, respexit autem super munera Abel. itaque tacito uultu <lb/>
            alterum innocentem pronuntiauit, alterum peccatorem. ergo <lb/>
            quasi ultimus seruus humiliat se et quasi in peccato deprehensus <lb/>
            et offensae reus obsecrat, ut flagelletur potius quam <lb n="5"/>
            proiciatur a facie domini.</p></div1>

<div1 n="68" subtype="section"><head>§ 68</head>
<p>quomodo proiciat deus a facie sua <note type="margin">c</note> <lb/>
            audi dicentem: tollite illum in tenebras exteriores; <lb/>
            ibi erit fletus et stridor dentium. qui non emendatur <lb/>
            a facie eius in tenebris constituitur. ideo iustus, ne tenebras <lb/>
            patiatur, ait: uultum tuum, domine, requiram. ubi<lb n="10"/>
            enim Domini uultus ibi lumen est, sicut scriptum est: <lb/>
            faciem tuam inlumina super seruum tuum. denique <lb/>
            ubi primum intuitus Petrum uidit, et inluminauit. 
</p>
</div1>

<div1 n="69" subtype="section"><head>§ 69</head>
<p> grande <note type="margin">D </note> <lb/>
            igitur supplicium proici a facie dei. proiectus est Adam de <lb/>
            paradiso nec inmerito; ipse enim se ante absconderat a facie<lb n="15"/>
            dei. exiuit et Cain a facie dei non solum post parricidale <lb/>
            commissum, sed etiam postquam deum putauit esse fallendum, <lb/>
            ut <choice><note>cdmen</note><corr>crimen</corr></choice> negaret. peccator igitur excluditur a facie dei, <lb/>
            iustus autem dicit: ecce ego. denique ipse Dauid cum <lb/>
            uideret interire populum, semet ipsum optulit dicens: 'ecce

<app> 1 Gen. 4, 4 sq. 5 Psalm. LXXII 14 7 biatth. 22, 13 10 Psalm. <lb/>
            XXVI 8 12 Psalm. CXVIII 135 13 Luc. 22, 61 14 Gen. 3, 8 <lb/>
            et 24 16 Gen. 4, 8 sq. et 16 19 Esai. 6, 8 20 Reg. II 24, 17 </app>

<app> 1 eruperęt (i 8. ę) P a] ad Px (d <hi>eras.) RB' A</hi> 2 auertłt (i 8. <lb/>
            a) P aduertit <hi>B'</hi> 5 obseeratu ut <hi>B'</hi> fiagellet R 6 d3 <hi>BP'DBxD'OT'</hi> <lb/>
            dns <hi>cet</hi>. 7 illum <hi>BP'BxD'O</hi> illum ligatis (ligatis <hi>om. RB', post</hi> pedibus <lb/>
            <hi>transponit C)</hi> manibus et pedibus et (et <hi>om. CDLT)</hi> mittite cet. <lb/>
            8 qui non <hi>emendatur BP'AD'O et ml D</hi> qui (quis C) emendatur <hi>RBICLT <lb/>
            et</hi> (-tus) <hi>Px</hi>T', quia qui proicitur <hi>Bx</hi> (qui proicitur <hi>D m2), recte puto</hi> <lb/>
            9 <hi>tenebras RPxTTx</hi> constituitur (i <hi>alt</hi>. a. tl.) <hi>A</hi> constitutus <hi>RB'CPxT</hi> <lb/>
            constitutus est <hi>Bx</hi> 13 primus <hi>T</hi> primum est <hi>PxT'</hi> petrum <hi>om. DB'I</hi> <lb/>
            14 dni <hi>D'T</hi> de paradiso <hi>BD'O et</hi> ml P cum de paradiso exiret P <lb/>
            m2 <hi>cet., recte puto</hi> 16 eIiuit... dei <hi>in mg</hi>. m2 P dei... dei] dDi <lb/>
            ... dni <hi>PxT' dī . . </hi>. dni <hi>Bx</hi> dni... dt <hi>D'</hi> parricidale (ci s. u. m2) <hi>1x</hi> <lb/>
            17 dlb <hi>BPBxD'O, om. cet</hi>. 19 iustum (s s. fit) B 20 interiore (o <lb/>
            <hi>eras.)</hi> P optulit <hi>BC'DL</hi> obtulit eet. ecce sumJ ego sum <hi>AO</hi> ecce <lb/>
            sum ego <hi>CD</hi></app> <lb n="20"/>
             
<pb n="347"/>
            sum, ego peccaui et ego pastor male feci', et sic ira <note type="margin"> E </note> <lb/>
            domini mitigata est et uenia donata. 
</p>
          </div1>

<div1 n="70" subtype="section"><head>§ 70</head>
<p> Simul ostendit quia sancti permanent, criminosi proiciuntur. <lb/>
            ideoque seruanda est nobis gratia spiritalis, ne propter peccata <lb/>
            nostra aufel'atur a nobis. non enim proicitur in quo sanctus <lb n="5"/>
            est spiritus, sed inoffenso muneris sui fructu studet se <lb/>
            domino semper offerre, sicut ille qui dicenti domino: n u mquid <lb/>
            et uos uultis discedere? respondit: ad quem <lb/>
            ibimus? uerba uitae aeternae habes, et nos <note type="margin"> F </note> <sic n="poss">credim</sic> <lb/>
            u s. 
</p>
</div1>

<div1 n="71" subtype="section"><head>§ 71</head>
<p> simul illud considerandum, quia non aufertur spiritus <lb n="10"/>
            nisi domini uoluntate, sicut <sic>BOn</sic> datur nisi domini uoluntate. <lb/>
            qui utique cum datur, non quasi coactus operatur, sed pro <lb/>
            sua uoluntate diuiditur, sicut scriptum est dicente apostolo: <lb/>
            haec autem omnia operatur unus atque idem <lb/>
            spiritus diuidens singulis prout uult. cum igitur <lb n="15"/>
            non auferatur nisi domini uoluntate, apparet quia una trinitatis <lb/>
            uoluntas est. 
</p>
          </div1>

<div1 n="72" subtype="section"><head>§ 72</head>
<p rend="script"> <milestone n="15" unit="altchapter"/>  Redde mihi laetitiam salutaris tui et spiritu <note type="margin"> 700 A </note> <lb/>
            principali <choice><note>confirmame</note><corr>confirma</corr></choice>. <sic>cni</sic> debetur et redditur: redditur <lb/>
            rationabili naturae laetitia salutaris. laetitia autem et gaudium <lb n="20"/>
            fructus est spiritus; <choice><note>firIIiamentum</note><corr>firmamentum</corr></choice> quoque nostrum spiritus <note type="margin"> B </note> <lb/>
            principalis est. denique is qui principali confirmatur spiritu <lb/>
            non est obnoxius seruituti, nescit seruire peccato, nescit <choice><note>tluitare</note><corr>fluitare</corr></choice>, <lb/>
            nescit errare nec studio nutat incertus, sed firmatus in

<app> 7 lob. 6,67-69 14 I Cor. 12, 11 18 Psalm. L 14 24 Psalm. XXVI 5 </app>

<app> 2 dI/// P dl D' et.. <hi>P'</hi> 5 spiritus est sanctus <hi>B' Bx</hi> est spiritus, <lb/>
            sanctus <hi>DT'</hi> spiritus sanctus est <hi>L</hi> 7 dicente P (i a. e <hi>alt.) LT</hi> <lb/>
            8 respondit petrus <hi>P'</hi> (petrua in <hi>mg</hi>. m2) <hi>D'</hi>. -ad quem <hi>BO</hi> domine ad <lb/>
            quem P (domine <hi>in mg. m2) cet., recte puto</hi> 10 auferetur <hi>RB'CDPxT</hi> <lb/>
            auferatur <hi>T'</hi> 11 nisi) nisi a B uolumtate <hi>bis B</hi> sicut... uo- . <lb/>
            luntate om. R 16 auferatur (au 8. v.) p4 aoluptate (n 8. V) p <lb/>
            trinitates P 17 uoluntate <hi>RB'PxT'</hi> 18 laetitia RB' 201aetitiae <lb/>
            <hi>B et (eorr. m2) P</hi> 22 denique <hi>BP'D'O</hi> meritoque <hi>cet;</hi> his <hi>BP'B'<lb/>
             et</hi> (h <hi>eras.) D'</hi> 23 flnitare <hi>BP'BxD'O</hi> fluctuare <hi>eet</hi>. 24 nec∗∗∗ <hi>B</hi> <lb/>
            (c in <hi>ras.,</hi> nescit <hi>scriptum fuisse uidetur)</hi> studii <hi>CDLT</hi> nutat <lb/>
            <hi>BP BxD'O</hi> niti <hi>T</hi> nutu <hi>f</hi> (ans s. \\1 <hi>alt.) eet</hi>. incertus <hi>BPBxD'O</hi> <lb/>
            incerto <hi>cet</hi>. </app> 
<pb n="348"/>
            <lb/>
            petra solido stabilitur uestigio. 
</p>
</div1>

<div1 n="73" subtype="section"><head>§ 73</head>
<p> quem putamus dici spiritum <lb/>
            principalem? plerique spiritum rectum ad dominum referunt <lb/>
            Iesum. <choice n="0.03"><note n="1183">ui</note><corr n="36919">qui</corr></choice> peccatum mundi abstulit et omne hominum genus <lb/>
            sui sanguinis effusione renouauit. et ideo dictum: e t <note type="margin"> c </note> spiritum <lb/>
            rectum innoua in uisceribus meis, spiritum<lb n="5"/>
            autem sanctum, de quo dicit: et spiritum sanctum tuum <lb/>
            ne auferas a me, spiritum intellegunt ueritatis, spiritum <lb/>
            uero principalem deum patrem arbitrantur. quam moraliter <lb/>
            autem ait: ne proicias me a facie tua! fideliter timet <lb/>
            auferri sibi quam accepit gratiam. ideoque alibi ait: oculi<lb n="10"/>
            mei semper ad dominum et in posterioribus: ecce <lb/>
            sicut oculi seruorum in manibus dominorum suorum <lb/>
            et sicut oculi ancillae in manibus dominae <note type="margin"> D </note> <lb/>
            suae ita oculi nostri ad dominum deum nostrum, <lb/>
            donec misereatur nobis. certe hic est spiritus auctor et<lb n="15"/>
            princeps, qui regat mentem, confirmet adfectum, quo uelit <lb/>
            trahat, in superiorem uitam dirigat. 
</p>
</div1>

<div1 n="74" subtype="section"><head>§ 74</head>
<p> sunt et qui spiritum acceperint <lb/>
            hominis, qui in ipso est. de eo ait apostolus: quis <lb/>
            enim scit hominum quae hominis sunt nisi spiritus, <lb/>
            qui in ipso est? qui potest scire omnia, quem hominis<lb n="20"/>
            occulta non fallunt potest habere in homine principatum. <note type="margin"> E </note> 
</p>
          </div1>

<div1 n="75" subtype="section"><head>§ 75</head>
<p> <milestone n="16" unit="altchapter"/> Sequitur: docebo iniquos uias tuas et inpii ad te <lb/>
            conuertentur. ille praecipuus gubernator, qui scopuloso in <note type="margin"> F </note>

<app> 3 Ioh. 1, 29 4 Psalm. L 12 6 Psalm. L 13 9 Psalm. L 13 <lb/>
            10 Psalm. XXITU 15 11 Psalm. CXXII 2 18 I Cor. 2, 11 <lb/>
            22 Psalm. L 15 </app>

<app> 3 qui <hi>BP'CDBxD'O</hi> quia cd. mundum B' 4 effuaione P (ne ex <lb/>
            nis) dictum et <hi>BPD'O</hi> dictum est et <hi>Bx</hi> dictum est cd. 5 <hi>post</hi> <lb/>
            meis <hi>add</hi>. sanctum <hi>B</hi> 6 sanctum ţuum P sanctum <hi>pOBt</hi> ueritatis <lb/>
            <hi>tramponit D'</hi> 8 patrem om. <hi>PiT</hi> 10 auferre <hi>B'</hi> 14 nn (= noatri) <lb/>
            P N (= nostrum) <hi>B</hi> 15 nobis] nostri <hi>CDBxD'LT'</hi> auctor <hi>BP'D'O</hi> <lb/>
            doctor cet. 16 regit <hi>BP'D'O</hi> confirmat <hi>BPD'O</hi> quod <hi>B'</hi> <lb/>
            17 trahat et <hi>lY</hi> uiam <hi>B'ADPxT, om. C</hi> acciperint <hi>B</hi> acceperint <lb/>
            (v 8. i <hi>alt</hi>. m3) T' acceperunt <hi>Bx</hi> 18 homines <hi>B</hi> (-is <hi>corr.) Bx</hi> de eo <lb/>
            <hi>BP'BxD'O</hi> ideo <hi>cet</hi>. 19 sunt hominis <hi>T',</hi> sunt om. B in homine habere <lb/>
            <hi>D'</hi> 23 praecipuus <hi>ex</hi> praecibus <hi>B</hi> praecipuus est P (est <hi>postea<lb/>
             add.) IY</hi> gubernatur (0 8. U <hi>alt.' B</hi> scopoloso (v 8. 0 <hi>alt.) P</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="349"/>
            litore nauem gubernat, ille doctor bonus, qui duriora acuit <lb/>
            ingenia ad eruditionis <choice><note>prCJfectum</note><corr>profectum</corr></choice>, ille bellator egregius, dux <lb/>
            mirabilis, qui timidiores accendit in proelium et exploratis <lb/>
            locorum <choice><note>fnlcit</note><corr>fulcit</corr></choice> ingeniis, ut infirma uirium commodae stationis <lb/>
            oportunitate conpenset: ille similiter magnus etiam fidei prae- <lb n="5"/>
            . <sic>dicator</sic>, qui iniquos docet. unde pulchre ait: docebo in <sic>iquos</sic>. <lb/>
            non dixit: docebo iustos - nouerunt enim iusti uias <lb/>
            domini -, sed iniquos inquit docebo. denique auctor <note type="margin"> 701 A </note> prudentiae <lb/>
            et magister omnium dicit: non ueni iustos uocare, <lb/>
            sed peccatores. et <choice><note>medicua</note><corr>medicus</corr></choice> ille <choice n="0.40"><note n="116">caelestia</note><corr n="171">caelestis</corr></choice> non opus <lb n="10"/>
            est sanis inquit medicus, sed infirmis. 
</p>
</div1>

<div1 n="76" subtype="section"><head>§ 76</head>
<p> siue igitur ex <lb/>
            persona illius qui gentes uocauit sine ex sua bene posuit: <lb/>
            docebo iniquos, quia commutare intimos adfectus potest <lb/>
            propositumque conuertere doctrina caelestis et operatio diuina <lb/>
            sacrilegis pectoribus studia pietatis infundere, ut hi qui sine <lb n="15"/>
            lege uiuebant conuertantur ad dominum uerum, qui ante <note type="margin"> B </note> <sic n="poss">auertebantur</sic>, <lb/>
            regalis quoque exemplo paenitentiae qui iniquitates <lb/>
            et acerba exercent <sic>ftagitia</sic> corrigantur et fide atque opere conuersi <lb/>
            doctrinae remedium salutaris accipiant, ingrediantur domini <lb/>
            uias, in quibus nullos erroris anfractus, nulla deuerticula

<app> 7 Psalm. I 6 9 Matth. 9, 13 10 Matth. 9, 12 </app>

<app> 1 nauim Å (i ex e) <hi>BxLO</hi> 2 egregiua <hi>BPBxDiO</hi> gregiusÂ regius <lb/>
            <hi>T</hi> (8. m2 i egregius) <hi>cd</hi>. 3 exploratis <hi>ex</hi> expoliatis P' 4 inftrma uirium <lb/>
            (uirium in ras.) <hi>L</hi> infinnantium <hi>BPDiO</hi> infirmabilium <hi>B'i</hi> commoda <lb/>
            <hi>CDLT</hi> corda <hi>BP'D'O</hi> 5 fidei praedicator qui Å (praedicator <lb/>
            ex praecator), Px <hi>(ex</hi> fide praecator, qui 8. fl.), <hi>L (in qwo</hi> etiam fidei <lb/>
            magnus praedicator), <hi>D (in quo</hi> praedicatur) fidei qui (om. praedieator) <lb/>
            <hi>BP'BxD'O</hi> fide precator <hi>(om</hi>. qui) <hi>BT</hi> (in quibus praecator) <hi>C (in</hi> qtUJ <lb/>
            praecatur) <hi>B'</hi> praedicatur qui (om. etiam fidei) <hi>Т'</hi> 6 pnlcre P' 7 nouerunt <lb/>
            <hi>B</hi> (ue 8. u. <hi>m2) PD'O</hi> 8 inquit <hi>om..P'CD'</hi> 9 iustos uocare <lb/>
            <hi>BPD'</hi> uocare iustos <hi>Ctt</hi>. 13 intimos <hi>BP'BxD'O</hi> uicium <hi>L</hi> initium cel. <lb/>
            15 pectatoribus P' sine (i ex e) <hi>P</hi> 16 dominum] dlb <hi>ACDPxLTT', <lb/>
            recte puto, cf. Sap</hi>. 12, 27 <hi>Ioh</hi>. 17, 3 cd. 11 qui] hii qui <hi>RB'</hi> hi qui <lb/>
            <hi>ÂCDPxBxT</hi> iniquitatis <hi>BBxO et</hi> (es <hi>ex</hi> is) F' 18 acerba (b <hi>es</hi> u) <lb/>
            P aceruę R acerne <hi>B'</hi> acerbe A 20 nullo! P' (os ex us) <hi>BAD' 0</hi> <lb/>
            nullus <hi>cet</hi>. erroris (is <hi>ex</hi> es) <hi>B</hi> deuerticula <hi>B</hi> diuerticula P (di <lb/>
            ex de) <hi>cet</hi>. </app> <lb n="20"/>
             
<pb n="350"/>
            praecipitis prolapsionis offendant. sicut enim- bonae uitae specimen <lb/>
            et uirtutis exemplar in his uiris est, qui <choice><note>inofFensa</note><corr>inoffensa</corr></choice> uitae <lb/>
            suae tempora percucurrerint, ita qui ante actis renuntiantes <note type="margin"> c </note> <lb/>
            flagitiis uel incredulitatis erroribus <choice><note>emendauerint</note><corr>emeudauerint</corr></choice> cursum posterioris <lb/>
            aetatis iis ad imitandum propositi sunt qui uel opere <lb n="5"/>
            uel cogitatione labuntur. 
</p>
</div1>

<div1 n="77" subtype="section"><head>§ 77</head>
<p> sequitur: libera me de sanguinib,us, <lb/>
            deus deus salutis meae. et ad Uri mortem potest <lb/>
            <choice><note>refeni</note><corr>referri</corr></choice>, quod mandatae necis eius conscius ueniam tanti <lb/>
            poscat admissi et quamuis. rex legibus absolutus suae tamen <lb/>
             <lb/>
            reus sit conscientiae. quibus uinculis se enodare desiderans<lb n="10"/>
            diuinum sibi precatur auxilium, ut ab omni criminis <note type="margin"> D </note> <sic n="poss">perpetrati</sic> <lb/>
            labe mundetur. et reuera cum mitis et corde mansuetus <lb/>
            egregia semper dederit sanctus propheta suae mansuetudinis <lb/>
            et pietatis insignia, ita ut aduersariis suis frequenter ignouerit <lb/>
            atque ab eorum nece putauerit abstinendum, non est <lb n="15"/>
            mirum quod tam grauiter doleat fundendi sanguinis innoxii <lb/>
            sibi obrepsisse peccatum. ideo <sic n="poss">libera11</sic> se a sanguinibus,. hoc <lb/>
            est a peccatis mortalibus postulauit. laudauit dominum deum <lb/>
            suum, iustitiam domini praedicauit ideoque addidit: <note type="margin"> E </note> exultabit <lb/>
            lingua mea iustitiam tuam. <lb n="20"/>
            
</p>
          </div1>

<div1 n="78" subtype="section"><head>§ 78</head>
<p> <milestone n="17" unit="altchapter"/> Domine, labia mea aperies, et os meum <note type="margin"> F </note> adnuntiabit <lb/>
            laudem tuam. qui enim laudat dominum ab inim\\cis <lb/>
            suis . erit saluus, ut scriptum est. et certe supra dixerat

<app> .6 Psalm. L 16 19 Psalm. L 16 21 Psalm. L 17 22 Psalm. <lb/>
            XVII 4 . 23 Psalm. XXXX VIIII 1 R </app>

<app> 2 his (h 8. U.) P 3 percucurrerint BO pefcncurreront <hi>P'D'</hi> percnr-, <lb/>
            rerint <hi>eet</hi>. 4 erroris <hi>B</hi> errorẽ <hi>Bx</hi> errores P' (es ex is) <hi>D'O</hi> 5 iis <hi>ex</hi> <lb/>
            his P' 6 cognitione <hi>BRB' et (m2</hi> cogitatione) P 7 an <hi>B</hi> uriae <hi>eet</hi>. <lb/>
            8 mandatae <hi>BPBxD'OT' et</hi> (m2 <hi>ex</hi> mandati) Px mandati et <hi>eet</hi>. 10 ae <lb/>
            8. u. m2 <hi>P', om. D'</hi> eno∗∗dare P aenodare RA enodare (i 8. e aU.) <lb/>
            <hi>D' 12 et alt.] atque CDLT 18 aegregia B</hi> 15 eorumne R <hi>(ne eras.) B'</hi> <lb/>
            17 obrepisse <hi>BO</hi> obrepsisse P (s <hi>pr</hi>. s. U. <hi>m2)</hi> et ideo P (et 8. v. <lb/>
            <hi>m2) D'Т'</hi> 18 peccatis <hi>in</hi> ras. <hi>R</hi> postolauit (v 8. 0 <hi>alt. m2) P</hi> laudabit <lb/>
            <hi>RB'</hi> 19 ideoque (o s. <hi>u.) pi</hi> addit BO exultabit <hi>B</hi> (b ex <lb/>
            u) <hi>Pl'T' et</hi> (n <hi>in ras.) D</hi> exaltabit <hi>B</hi>. exultauit eet. 21 domine ... <lb/>
            tuam <hi>om. Bx</hi> 08 (s in ras.) <hi>B</hi> adnuntiabit (b <hi>ex</hi> u) <hi>B et</hi> tn2 <hi>pi</hi> <lb/>
            23 saluus erit <hi>ACDP'LTT'</hi>'</app> <lb/>
             
<pb n="351"/>
            in XXXXVIIII psalmo: peccatori autem dixit deus: <lb/>
            quare tu enarras iustitias meas? cum ergo per os <lb/>
            suum dixerit quod peccatorem prohibuerit deus <choice n="0.61"><note n="1893">suae</note><corr n="1186">suas</corr></choice> enarrare <lb/>
            iustitias, utique ipse enarrando iustitiam dei declarauit commissum <lb/>
            hoc nequaquam sibi inputatum esse peccatum. 
</p>
</div1>

<div1 n="79" subtype="section"><head>§ 79</head>
<p> et <lb n="5"/>
            addidit: labia mea aperies, et os meum adnuntiabit . <lb/>
            laudem tuam. os peccatoris deus claudit, ne loquatur <lb/>
            iustitias dei: iusti aperit, ut loquatur. cuius ergo labia aperit, <lb/>
            hunc peccati absoluit reatu. illius autem aperit labia dominus <lb/>
            qui accipit uerbum in apertione oris sui. unde et apostolus <note type="margin">702 A </note> <lb n="10"/>
            petit se adiuuari orationibus plebis, ut aperiatur sibi ostium <lb/>
            uerbi ad loquendum mysterium Christi. linguam uero pro. <lb/>
            sermone accipimus eius qui <choice><note>eIultat</note><corr>exultat</corr></choice> in dei laudibus. unde et <lb/>
            illud sic aestimatur: lingua mea calamus scribae <lb/>
            uelociter scribentis, sermo infusus prophetae. 
</p>
</div1>

<div1 n="80" subtype="section"><head>§ 80</head>
<p> quod si <lb n="15"/>
            ex persona Christi dictum accipimus, uide ne scriba sit uelociter <lb/>
            scribens uerbum dei, quod animae uiscera percurrat et <lb/>
            penetret et inscribat in ea uel naturae dona uel gratiae, <note type="margin"> B </note> <lb/>
            lingua autem sit sanctum illud ortum corpus ex uirgine, quo <lb/>
            uacuata sunt uenena <choice><note>aerpentis</note><corr>serpentis</corr></choice> et euangeli opera toto orbe <lb n="20"/>
            celebranda decursa sunt. accedit ad <choice><note>euacnandum</note><corr>euacuandum</corr></choice> peccatum, <lb/>
            quod humilitatem suscepit; contriuit cor suum, quod magis

<app> 10 Coloss. 4, 3 14 Psalm. XXXXIIII 2 22 Psalm. L 18 sq. </app>

<app> - 1 XLVIlII <hi>BP'B'AC</hi> XLVIII B XLo nono <hi>D'</hi> quadragesimo octauo 1) <lb/>
            quadragesimo nono <hi>cet</hi>. 2 iustitia p' 3 peccatorum (c <hi>s</hi>. tł. <hi>m2) P</hi> <lb/>
            4- enårrando a narrando P (o <hi>ex</hi> a) cet. 5 sibi <hi>BPCD'O</hi> auutn 4. suo <lb/>
            <hi>D (post</hi> inputatum <hi>transpositum) cet</hi>. peccato <hi>DPxBxLTT'</hi> 6 -adnuntiabit <lb/>
            P (b <hi>ex</hi> u m2) adnuntiauit <hi>RB'</hi> .8 iustitia <hi>RB'APxT'</hi> <lb/>
            9 peccatum P' <hi>om. D'</hi> 10 apertionê <hi>BO</hi> oris (e <hi>m2)</hi> PĮ2 misterium <lb/>
            P' 13 sermoneip <hi>B</hi> eius <hi>BPD'O, om. cet</hi>. 14 calamos B. <lb/>
            15 scribentis (is <hi>ex</hi> es) <hi>B</hi> 16 scriba. sit <hi>P</hi> (s <hi>erae.,</hi> t <hi>ex</hi> d) sid (t. <lb/>
            s. d) <hi>B</hi> m1 <hi>0</hi> m2 18 inscribat (in 8. tł. <hi>m2) P'</hi> gratiae (ae <lb/>
            <hi>ex</hi> am) P 19 ornatum B corpus ortum <hi>T'</hi> 20 sint <hi>B</hi> (s in <hi>rss.)<lb/>
             PO</hi> euangelio (euuangelio <hi>P')</hi> per toto orbe B et m1 <hi>p'</hi> euangelia. <lb/>
            per totum orbem <hi>P m2 D'O</hi> euangelii <hi>RB'ACDP'BxLTT'</hi> 21 euancuandum <lb/>
            (n pr. <hi>eras.) P'</hi> 22 suscepit m2 ex suscipit <hi>BP</hi> suscipit <hi>LT</hi> <lb/>
            cor suum 8. tł. m2 <hi>P</hi>-. </app> <lb/>
             
<pb n="352"/>
            sacrificium dominus elegit quam holocausta pro peccatis, quae <lb/>
            secundum legem offerri solebant. denique supra ait: holocausta <lb/>
            etiam pro peccato non postulasti; tunc <lb/>
            dixi: ecce uenio, id est: non rapinam arbitratus esse me <note type="margin"> c </note> <lb/>
            aequalem deo uenio formam serui accipiens, uenio in specie<lb n="5"/>
            - susceptionis humanae, in ueritate <choice n="0.03"><note n="2">crucia</note><corr n="60">crucis</corr></choice>, mortis humilitate <lb/>
            oboedientiam probaturus, ut inoboedientia deleatur. 
</p>
          </div1>

<div1 n="81" subtype="section"><head>§ 81</head>
<p rend="script"> Merito ergo et hic dicit: quoniam si uoluisses. <lb/>
            sacrificium dedissem utique; holocaustis non <lb/>
            delectaberis. sacrificium deo spiritus <sic>contri</sic><lb n="10"/>
            <sic>bulatus</sic>: cor contribulatum et humiliatum deus non <lb/>
            spernet. et sicut supra <choice n="0.75"><note n="4151">dixit</note><corr n="1377">dixi</corr></choice> certum est mysterio conuenire <lb/>
            quod ipse dominus Iesus uidetur hic quoque ex sua <note type="margin"> D </note> <lb/>
            persona loqui, qui superius illud personae suae euidenti <lb/>
            <choice><note>testifieatione</note><corr>testificatione</corr></choice> deprompsit. ipse enim uerus Dauid, manu fortis,<lb n="15"/>
            uerus humilis atque mansuetus, <choice><note>Plimus</note><corr>primus</corr></choice> et nouissimus, aeternitate <lb/>
            primus, humilitate ultimus, per cuius oboedientiam <lb/>
            humani generis culpa deleta, refusa iustitia est. ipse, inquam, <lb/>
            <sic>Jesus</sic>, umbrae finis et legis, aduenit humilitatis magister <lb/>
            docere superbos sensu et tumore cordis inflatos ad mansuetudinem <lb n="20"/>
            et simplicitatem esse migrandum. quomodo igitur <note type="margin"> E </note> <lb/>
            in typo eius mysterii peccatum inputari potest, cum in ipso

<app> 2 Psalm. XXXVIIII 7 sq. 4 Philipp. 2, 6-8 8 Psalm. L 18 sq. <lb/>
            16 Matth. 21, 5 Zach. 9, 9 Apoc. 1, 17 18 Rom. 10, 4 Hebr. 10, 1 </app>

<app> 1 domini <hi>RB'APxBx et</hi> (us m3 <hi>ex</hi> i <hi>alt.) T'</hi> elegit s eligit P <lb/>
            eligit <hi>CBxD' 1 et 2</hi> olooausta <hi>B</hi> bolooausta (h 8. u. m2) <hi>P'</hi> 1 pro <lb/>
            peccatis... holocausta <hi>om. LT</hi> peccato <hi>RB'ACPxT'</hi> 3 peccato (c <lb/>
            <hi>pro a. u.) B</hi> postolasti (v a. 0 <hi>alt. m2) P</hi> 4 rapinam (m <hi>del. m2) P</hi> <lb/>
            rapina <hi>BB'O</hi> esse] est esse <hi>ACDPxBxLTT'</hi> me <hi>BD'O et</hi> (e a, v. <lb/>
            m2) <hi>P</hi> se <hi>eel</hi>. 5 nenio <hi>alt.]</hi> uenit <hi>BP'D'O</hi> epetiae <hi>RB'A</hi> 6 ueritatê <lb/>
            <hi>ALT</hi> bumilitatem <hi>RR'AP'T'</hi> 7 ut 8. u. <hi>m2 D</hi> 9 olocaustis <hi>B</hi> <lb/>
            11 contribulatum <hi>BPD'O</hi> contritum cet. 12 spernet <hi>BP'D'O</hi> apemit <lb/>
            <hi>cef</hi>. 14 qui om. <hi>BP'D'O</hi> superius ex supernis P' 18 depletur <lb/>
            (p <hi>del.) B</hi> deIetur <hi>PD'O</hi> effusa <hi>BPD'O</hi> 20 superbo <hi>P'»'</hi> 21 igitur] <lb/>
            ergo <hi>BxD'L</hi> 22 eius (n 8. <hi>u.) BO</hi> eis P' eius et <hi>APxT'</hi> mysteno <lb/>
            <hi>APxT'</hi> in 8. u. 07 om. <hi>B'G</hi> </app> <lb/>
             
<pb n="353"/>
            mysterio sit remissio peccatorum ? nisi forte ideo Dauid iniquitatem <lb/>
            suam peccatumque confessus est eius admissi, ut <lb/>
            ipse ad remissionem peccati et gratiam mysterii pertineret. 
</p></div1>

<div1 n="82" subtype="section"><head>§ 82</head>
<p> <lb/>
            nam quid sibi uult quod uir peccatum suum confitens de <lb/>
            Sion et Hierusalem psallit dicens: benefac, domine, in <lb n="5"/>
            bona uoluntate tua Sion, et aedificentur muri <lb/>
            Hierusalem, nisi quia adcelerari ei placet ecclesiae <note type="margin"> F </note> congregationem <lb/>
            per uocationem gentium, quae non ancillae <lb/>
            filiis, sed liberae Hierusalem, illius quae in caelo est, fidei <lb/>
            suae prosapiam toto orbe diffunderet et spiritalium saepta <lb n="10"/>
            murorum <choice><note>doctIinae</note><corr>doctrinae</corr></choice> apostolicae <choice><note>adseltione</note><corr>adsertione</corr></choice> fundaret? 
</p>
</div1>

<div1 n="83" subtype="section"><head>§ 83</head>
<p> muri <lb/>
            itaque Hierusalem fidei propugnacula, disputationum munimenta, <lb/>
            uirtutum culmina sunt: muri Hierusalem ecclesiarum <lb/>
            conuentus sunt toto orbe fundati; ecclesia enim dicit: ego <lb/>
            murus et ubera mea turris. et bene Hierusalem muri <lb n="15"/>
            ecclesiarum conuenticula, quoniam quisque bona fide atque <lb/>
            opere ingreditur ecclesiam fit supernae illius ciuis et incola <lb/>
            ciuitatis, quae descendit de caelo. hos muros lapidum aedificat <lb/>
            structura uiuorum. 
</p>
</div1>

<div1 n="84" subtype="section"><head>§ 84</head>
<p> uidens igitur Hierusalem ueram et Sion <note type="margin"> 703 A </note> <lb/>
            dixit: cum benedixeris in uoluntate tua Hierusalem et Sion,

<app> 5 Pealm. L 20 8 Gal. 4, 31 et 26 Hebr. 12, 22 14 Cant. 8, 10 </app>

<app> 1 nisi] si <hi>BPO</hi> sic <hi>D'</hi> ideo dauid <hi>BP'BxD'O</hi> dauid ideo <hi>cet</hi>. <lb/>
            2 admisi <hi>B</hi> adrnissi (s <hi>pr</hi>. 8. <hi>u.) P'</hi> 3 ipse <hi>BP'D'O</hi> et ipse <hi>cet</hi>. 5 de <lb/>
            hierusalem <hi>RCD T</hi> benefac ... Hierusalem <hi>om. Px</hi>. 6 uolumptate <lb/>
            (p <hi>ex</hi> t) <hi>B</hi> sion (n a. u.) B 8 quae a quia <hi>D'</hi> qui eet. 9 filiis <lb/>
            <hi>RAPx</hi> filius <hi>DT'</hi> filii <hi>B</hi> (i <hi>tert</hi>. 8. N.) <hi>eet</hi>. hierusalis <hi>RR'</hi> 10 prosapiaem <lb/>
            pi (ae <hi>ex</hi> a m2) prosapiem <hi>D'</hi> prosapia <hi>RB'CT</hi> toto orbe <lb/>
            <hi>om. Å</hi> diffunderent <hi>BPBxD'LO</hi> saepta] septanomen <hi>RCT</hi> septanom' <lb/>
            <hi>B'Px</hi> septanomine (ine 8. u. <hi>m2) Å</hi> tutamen <hi>D</hi> 11 mororum R <lb/>
            /'/ <lb/>
            fundarent <hi>BPBxD'L</hi> funderent (in <hi>mg</hi>. m2 darent) 0 fundaret adsertione <lb/>
            A 12. 13. 15 hiernsalis <hi>RBI</hi> 14 fundati (d <hi>ex</hi> t) <hi>P'</hi> <lb/>
            16 conuenticuIa eunt P'D' quisquis <hi>DBxLT'</hi> 17 ciues <hi>B et</hi> (-is <lb/>
            <hi>corr.)</hi> P 18 Iapidificat structura <hi>RP'D' et (m2 in mg</hi>. lapidum edificat) <lb/>
            0 19 uidens igiturj unde magis igitur <hi>BP'D10</hi> 19 <hi>et</hi> 20 syon <lb/>
            RBI 20 benediIeris <hi>LT'</hi> dixerit (s 8. t) <hi>BP</hi> direIeris <hi>Bx</hi> dixeris <hi>cet</hi>. <lb/>
            in] in bona 0 </app>

<app> XXXII. Ambr. par! 2. </app>

<app> 23 </app> <lb n="20"/>
             
<pb n="354"/>
            tunc acceptabis sacrificium iustitiae, hoc est <lb/>
            sacrificium corporis Christi, qui ait, cum de <choice><note>proplia</note><corr>propria</corr></choice> passione <lb/>
            loqueretur: aperite mihi portas iustitiae et ingressus <lb/>
            in eas confitebor domino. et in euangelio ait ad <lb/>
            <choice><note>lohannem</note><corr>Iohannem</corr></choice>: sine modo; sic enim oportet nos implere<lb n="5"/>
            omnem iustitiam et infra: beati qui persecutionem <lb/>
            patiuntur propter iustitiam. iustitia Christus est; <lb/>
            sacrificium ergo Christi acceptabile futurum patri adserit. hoc <note type="margin"> B </note> <lb/>
            est ergo, de quo et supra ait: sacrificate sacrificium <lb/>
            iustitiae et sperate in domino. haec est iustitiae<lb n="10"/>
            spiritalis oblatio et holocaustum feruentis deuotionis et infusionis <lb/>
            spiritus sancti, quod dicit futurum, cum ad illud <lb/>
            spiritale domini altare coeperint admoueri animae credentium, <note type="margin"> 704 A </note> <lb/>
            quae renuntiantes uoluptatibus atque deliciis tamquam aratrum <lb/>
            in uisceribus suis ducant, ut fructus piae possint adferre <lb n="15"/>
            culturae.</p></div1>

<div1 n="85" subtype="section"><head>§ 85</head>
<p>uel certe ita: cum benedixeris ecclesiam ex gentibus <lb/>
            adquisitam et spiritale sacrificium iustitiae coeperit frequentari, <lb/>
            tunc et martyres sancti, qui suum pro Christo corpus <choice><note>optuleiunt</note><corr>optulerunt</corr></choice> <lb/>
            exarandum, tamquam uituli sacris altaribus offerentur, <lb/>
            sicut in Apocalypsi <choice><note>IolIannis</note><corr>Iohannis</corr></choice> scriptum inuenimus quia sub <note type="margin"> B </note> <lb n="20"/>
            altari erant animae eorum qui pro domini Iesu nomine corpora <lb/>
            sua optulerunt martyrio, ut Christi sibi gratiam mercarentur. <lb/>
            cui est honor, gloria, laus perpetua cum deo patre et

<app> 1 Psalm. L 21 3 Psalm. CXVIl 19 4 Matth. 3, 15 6 Matth. <lb/>
            5, 10 9 Psalm. IIIl 6 14 Luc. 9, 62 20 Apoc. 6, 9 </app>

<app> 2 qui ait cum <hi>BP'TJ'O</hi> qui aettum <hi>R</hi> qui et, cum <hi>T</hi> quia cum et C <lb/>
            qui cum L <hi>(add</hi>. ait <hi>post</hi> loquentem) quia et cum <hi>cet</hi>. 3 loquerentur <lb/>
            <hi>(p eras.) B</hi> 8 xpi ex xps P 'xps <hi>D'</hi> 10 iustitiae <hi>alt. PCDD'L iustitia <lb/>
            cet</hi>. 11 <hi>olocaustum B</hi> 12 ses R 13 spitle (tle <hi>ex</hi> de) 1x 14 delitiis <lb/>
            (de ex di) 1x 15 fructos (u s. o) B 18 optulerunt <hi>BT</hi> obtulerunt <lb/>
            <hi>PDD.LOT</hi> cbtulerint <hi>cet</hi>. 20 sicut et (et <hi>expo m2)</hi> P apoealypsin <lb/>
            <hi>RB'P'</hi> apocalypsyn 0 21 eorum animae <hi>Bx</hi> illomm animae <lb/>
            <hi>PxT'</hi> nominae (a <hi>eras.)</hi> P 22 optalerunt B obtulerunt <hi>P'D'LOTT'<lb/>
             et (S</hi>. unt ras.) Px optulere 0 obtulere cet. 23 cuius <hi>PxT</hi> honor <lb/>
            <hi>BP' BxD'O</hi> honor et <hi>cet</hi>. perpetua <hi>BP'D'O</hi> perpetuitatis <hi>Bx</hi> perpetuitas <lb/>
            <hi>cet</hi>. </app> <lb/>
             
<pb n="355"/>
            spiritu sancto a saeculis et nunc et semper et in omnia saecula <lb/>
            saeculorum amen.

<app> EXP. APOLOGIAM DAUID DE PSALM. L. (s. u. EXPLICIT) Ii <lb/>
            EXP. LIB APOLLOG AMB DE DAUID P' EXPLICIT APOLOGIA <lb/>
            DAUID <hi>RB'PxCT</hi> EXPLICIT LIBER SCI AMBROSII DE APOLOGIA <lb/>
            DAUID <hi>D'</hi> FINIT DE APOLOGIA DAUID <hi>L</hi> EXPLICIT APOLOGIA <lb/>
            SCI AMBROSn DE DD (APOLOGIA... DD <hi>in ras. m3) T' (in mg</hi>. m2 <lb/>
            EXPL LIB. I. SCI AM. DE DD.). <hi>in ADBxT non est susbcriptio</hi> </app>

<app> 23* </app>
</p>

</div1>
        
</body>
</text>
</TEI>
